<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Pedida aceleração da emissão de licenças de esplanada</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedida-aceleracao-da-emissao-de-licencas-de-esplanada/</link><description>








A União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas indicou que o Governo manifestou a intenção de avançar com a retoma da emissão de licenças de esplanada, trabalho suspenso desde 2009. A associação espera que, após a retoma, o Governo acelere a apreciação e aprovação dos requerimentos para este tipo de licença e prolongue o horário operacional destes espaços
 
A retoma da emissão de licenças de esplanada foi discutida numa reunião entre a União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas e o Instituto para os Assuntos Municipais, revelou o presidente da associação, Chan Chak Mo, numa conferência de imprensa realizada ontem.
Segundo Chan Chak Mo, o Governo revelou a intenção de impulsionar esse trabalho. Para a associação, à medida que o número de visitantes a Macau tem vindo a subir e os turistas passam a valorizar cada vez mais a experiência turística, será positivo se as autoridades voltarem a aceitar requerimentos para a licença de esplanada. Ao mesmo tempo, apelou ao sector de restauração para “exercer autodisciplina”, colaborando com as autoridades no que respeita à higiene e ao design das esplanadas, bem como na integração das esplanadas com a rua.
Neste aspecto, de acordo com a imprensa em língua chinesa, Chan Chak Mo apelou ao Governo para acelerar o ritmo de apreciação e aprovação de pedidos para a licença de esplanada a receber no futuro e determinar instruções claras. Em específico, o dirigente associativo propôs que sejam apreciados, com prioridade, os requerimentos para abertura de esplanadas em frente dos estabelecimentos onde os espaços sejam vastos, por exemplo, no COTAI, no sentido de ajudar o desenvolvimento do sector, mas também reduzir o incómodo na vida dos moradores.
Lembrando que este tipo de licenças deixou de ser atribuído desde 2009, Chan Chak Mo constatou que existem actualmente apenas cerca de 20 esplanadas licenciadas em Macau.
Por sua vez, Fong Kin Fu, subdirector da associação, apontou que muitos clientes locais desejam enriquecer as experiências de refeições e estão “ansiosos” por restaurantes ao ar livre de estilo europeu. Para este líder associativo, a existência de esplanadas é “adequado” para Macau, cidade de coexistência de culturas. Sob a premissa de não causar incómodo nos moradores, Fong Kin Fu espera que seja prolongado o horário operacional das esplanadas, com vista a permitir ao sector ultrapassar esta “fase operacional difícil”.
Por outro lado, relativamente à questão dos animais de estimação nas esplanadas, Yeong Keng Hoi, vice-presidente da associação, apontou que actualmente não existem em Macau restrições relativas à entrada de animais de estimação nos restaurantes, cabendo aos próprios estabelecimentos decidir se autorizam ou não este comportamento.
Chan Chak Mo acrescentou que, hoje em dia, muitos residentes têm o hábito de ter animais de estimação. Além disso, defendeu que, se houver mais esplanadas em Macau, o sector poderá contar com mais clientes locais.

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Três terrenos em Nam Van serão espaços públicos provisórios</title><link>https://jtm.com.mo/local/tres-terrenos-em-nam-van-serao-espacos-publicos-provisorios/</link><description>








Três terrenos no “coração” da cidade – dois dos quais estão por aproveitar há mais de duas décadas – vão ser utilizados como espaços públicos provisórios. A ideia é criar uma “vista para a cidade” para utilização dos cidadãos. O Governo considera que o aproveitamento dos lotes permitirá “elevar a paisagem urbana no centro da cidade”
 
CATARINA PEREIRA
 
O Governo da RAEM planeia aproveitar, a curto prazo, três lotes de terrenos perto do Lago Nam Van para “criação de espaços públicos provisórios”. Dois deles situam-se entre o Hotel Grand Emperor e o edifício “Finance and IT Center of Macau”, estando por aproveitar há mais de duas décadas no “coração” da cidade, onde criaram duas “crateras” que chegaram a motivar alertas devido aos riscos para a segurança pública e sanitária. Estes dois lotes foram recuperados em 2022 pelas autoridades.
Em concreto, falamos dos lotes A3 e A4 da Baía da Praia Grande, entre a Avenida Doutor Mário Soares e a Avenida Comercial de Macau, os quais abrangem áreas de 4.169 e 4.563 metros quadrados, respectivamente.
O terceiro terreno, A9, situa-se ao lado do edifício “Lake View”, a partir do qual as autoridades pretendem criar uma zona com vista para o lago, segundo as imagens explicativas do projecto publicadas pela Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP).
Num comunicado emitido ontem, é explicado que o objectivo é o planeamento de construção de uma “vista para a cidade” para utilização dos cidadãos, com o organismo a dizer que já foram iniciados os trabalhos preliminares.
“Além de satisfazer as expectativas razoáveis dos residentes quanto ao melhor aproveitamento de terrenos”, o projecto “permite ainda elevar a paisagem urbana no centro da cidade, enriquecendo assim a experiência de Macau como cidade turística”.
A DSOP indicou que iniciou recentemente os trabalhos preliminares, com o intuito de recolher informações sobre o actual estado dos três terrenos, nomeadamente o estado concreto das estruturas subterrâneas, já parcialmente construídas, para fins da preparação dos trabalhos de elaboração do projecto e dos trabalhos de consulta.
“Neste momento, foram basicamente concluídos os trabalhos de extracção e drenagem de águas estagnadas e de limpeza nos lotes A3 e A4, estando em curso o registo topográfico”, explicou o organismo. Quanto ao lote A9, “como a situação da estrutura dos edifícios é relativamente complexa”, os trabalhos de extracção e drenagem de águas estagnadas ainda se encontram em curso. Porém, já foram removidos as ervas daninhas e diversos materiais e extraídas águas estagnadas no pavimento “para prevenir a proliferação de mosquitos”.
Relativamente às estruturas das caves já construídas nos três terrenos, “o Governo irá incumbir uma entidade responsável pelo controlo de qualidade de proceder à inspecção da estrutura das construções originais, no intuito de obter informações para promover os trabalhos de concepção”.
Para fornecer ao público os espaços provisórios “o mais rapidamente possível”, a DSOP referiu que irá iniciar as obras de forma faseada, as quais incluem a construção de um passeio provisório ao longo do lago no lote A9, que fará a ligação com as arcadas dos edifícios circundantes; bem como o aterro até ao nível do solo no lote A4, “para se interligar com o lote A3, contíguo, para a construção do espaço provisório”. Além disso, “planeia-se, de novo, que a cave seja destinada a parque de estacionamento público”.
A DSOP considera que as medidas “poderão melhorar eficazmente a situação higiénica do ambiente nos três terrenos, no sentido de responder aos requisitos relativos ao embelezamento da fisionomia das zonas”.
Localizados na margem do Lago Nam Van, junto à zona comercial, e não longe da Avenida de Almeida Ribeiro e do Largo do Senado, entre outros pontos turísticos, os três terrenos que serão agora reaproveitados poderão “elevar a imagem da cidade turística de Macau, concretizando o aproveitamento racional dos recursos de solos”, assinala a DSOP. O organismo refere que nesta zona da cidade, durante os feriados, o trânsito “é muito intenso” e que nas horas de ponta são implementadas medidas de controlo de multidões. Nesse sentido, o aproveitamento dos terrenos poderá também “aliviar a pressão do fluxo de pessoas” nas zonas envolventes.
Estes são alguns dos trabalhos da tutela dos Transportes e Obras Públicas que integram as metas definidas nas Linhas de Acção Governativa para este ano, concretamente no que concerne à racionalidade no aproveitamento dos terrenos.

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>BNU mantém-se “forte” apesar de lucros caírem 24%</title><link>https://jtm.com.mo/local/bnu-mantem-se-forte-apesar-de-lucros-cairem-24/</link><description>








O Banco Nacional Ultramarino obteve lucros líquidos de 228,2 milhões de patacas, na primeira metade do ano. Este valor corresponde a menos 72,4 milhões (-24,1%) do que o registado no período homólogo de 2024. Apesar disso, a instituição bancária garante que a sua posição de capital e liquidez se mantém “forte, apoiada por uma gestão financeira disciplinada e por um sólido quadro de controlo de riscos”
 
PEDRO MILHEIRÃO
 
Os lucros líquidos do Banco Nacional Ultramarino (BNU) caíram 72,4 milhões de patacas (-24,1%), para 228,2 milhões no primeiro semestre deste ano, comparativamente ao mesmo intervalo de 2024 (300,6 milhões). Segundo um comunicado da instituição bancária, entre Janeiro e Junho, o BNU apresentava uma margem financeira líquida de 430,07 milhões de patacas, sendo que no período homólogo do ano passado esse valor era de 505,37 milhões, traduzindo-se numa diminuição de 75,3 milhões (-14,9%).
De acordo com o banco, estas quebras deveram-se “a alterações na composição dos depósitos e à evolução do contexto das taxas de juro bem como à diminuição da procura de crédito e à diminuição da margem dos investimentos não creditício”. Por outro lado, uma maior actividade económica por parte dos clientes, que correspondeu a um aumento de 2,4 milhões de patacas em comissões líquidas, permitiu compensar ligeiramente a redução da margem financeira.
As exposições de crédito e investimentos financeiros dos primeiros seis meses do ano resultaram em perdas na ordem dos 14,7 milhões de patacas. No período homólogo do último ano, o BNU registou perdas de 16,3 milhões, o que reflecte uma maior prudência do banco no que diz respeito a exposições ao risco. “A qualidade dos activos do BNU mantém-se sólida, suportada por práticas de crédito conservadoras e por um forte nível de provisões para enfrentar as incertezas macroeconómicas em curso”, pode ler-se.
Na primeira metade do ano, o BNU registou um ligeiro aumento com as suas operações (+0,6%), comparativamente ao primeiro semestre de 2024, com destaque para a eficácia das “iniciativas de optimização de custos”. “Os ganhos de eficiência resultantes da simplificação de processos e da revisão estratégica da oferta de serviços ajudaram a compensar o aumento dos investimentos em transformação digital, desenvolvimento de talentos e reforço da marca”, refere a nota.
As prioridades estratégicas do banco passam por “melhorar a experiência do cliente, reforçar a agilidade operacional e responder às rápidas mudanças do panorama digital”. O banco assegura que a sua posição de capital e liquidez se mantém “forte, apoiada por uma gestão financeira disciplinada e por um sólido quadro de controlo de riscos. Estes pilares permitem ao BNU navegar em condições de mercado complexas, continuando a apoiar os seus clientes, comunidades e partes interessadas”.
Por sua vez, a sucursal do BNU em Hengqin continua a desempenhar “um papel estratégico” para investidores de Macau e Hong Kong, à medida que a Grande Baía e a Zona de Cooperação Aprofundada se integram cada vez mais. “Actuando como um hub financeiro transfronteiriço, a sucursal apoia a colaboração económica entre a China Continental, Macau e os países de língua portuguesa através da oferta de soluções financeiras adaptadas e da promoção de um ecossistema empresarial diversificado na Área da Grande Baía”, pode ler-se no comunicado.

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>IAS apostado em melhorar tratamento da toxicodependência</title><link>https://jtm.com.mo/local/ias-apostado-em-melhorar-tratamento-da-toxicodependencia/</link><description>








Com o objectivo de aumentar a qualidade e o nível dos serviços de prevenção e tratamento da toxicodependência em Macau, o Instituto de Acção Social planeia optimizar o serviço de teste de urina, ampliar a cooperação entre os serviços médicos e os de desintoxicação, continuar a impulsionar a participação de jovens nos trabalhos anti-droga e aprofundar a cooperação com o Interior da China no âmbito de prevenção e tratamento da toxicodependência
 
O Instituto de Acção Social (IAS) planeia a optimização do serviço de teste de urina e o alargamento da cooperação entre os serviços médicos e os de desintoxicação, por forma a aumentar, de forma contínua, a qualidade e o nível dos serviços de prevenção e tratamento da toxicodependência prestados em Macau, referiram Tong Chan U, chefe da Divisão de Prevenção da Toxicodependência, e Ao Wang Tim, chefe da Divisão de Tratamento da Toxicodependência e Reabilitação do IAS.
De acordo com um comunicado do organismo, numa sessão de partilha realizada no início deste mês sobre a cooperação no âmbito dos serviços de prevenção e tratamento da toxicodependência, os dois responsáveis apresentaram também os “trabalhos importantes” agendados para este ano. Incluem a optimização do Sistema do Registo Central dos Toxicodependentes, a melhoria e a gestão de qualidade dos serviços de desintoxicação, bem como o desenvolvimento dos trabalhos relacionados com um acordo-quadro de cooperação em matéria de serviços de desintoxicação entre Guangdong e Macau.
Além disso, o IAS pretende continuar a impulsionar a participação dos jovens nos trabalhos anti-droga e aprofundar a cooperação com o Interior da China na área de prevenção e tratamento da toxicodependência, mencionaram também os referidos chefes de divisões do IAS.
Na sessão de partilha, participaram mais de 30 representantes de 20 instituições de serviços sociais, clínicas, associações juvenis e do IAS. Alguns representantes das entidades de serviços sociais apresentaram vários planos, incluindo as propostas de divulgação sobre o Etomidato.
Na mesma nota de imprensa, o IAS garantiu que continuará a manter comunicação e colaboração com as instituições de serviços sociais, para criarem “activamente” um sistema local de formação de profissionais em aconselhamento sobre a desintoxicação, impulsionando o desenvolvimento sustentável dos serviços nesta esfera.

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Potências europeias ameaçam Irão com reintrodução de sanções</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/potencias-europeias-ameacam-irao-reintroducao-de-sancoes/</link><description>








Berlim, Londres e Paris afirmam-se prontas para activar o mecanismo de imposição de sanções contra o Irão, se nenhuma solução negociada for encontrada para o programa nuclear iraniano até ao final de Agosto. Os ministros dos Negócios Estrangeiros da Alemanha, Reino Unido e França salientam numa carta às Nações Unidas que, “se o Irão não desejar chegar a uma solução diplomática [relativamente ao seu programa nuclear] até ao final de Agosto de 2025, ou não aproveitar a oportunidade de uma prorrogação”, estão “prontos para accionar o mecanismo” que permite restabelecer as sanções internacionais contra o Irão. É o que refere a carta, obtida pela agência France-Presse (AFP), confirmando uma informação do jornal Financial Times.
O chefe da diplomacia alemã, Johann Wadephul, e os homólogos francês, Jean-Noël Barrot, e britânico, David Lammy, afirmam estar “totalmente empenhados numa resolução diplomática da crise provocada pelo programa nuclear iraniano e continuarão as conversações com vista a chegar a uma solução negociada”.
A carta, dirigida ao secretário-geral da ONU, António Guterres, e ao Conselho de Segurança, surge dois meses após os ataques israelitas e norte-americanos a instalações nucleares no Irão, que puseram fim às negociações iniciadas entre Teerão e Washington, por um lado, e às discussões com o E3 – o grupo dos três países europeus -, por outro. Após a guerra de 12 dias, o Irão suspendeu a cooperação com a Agência Internacional de Energia Atómica (AIEA).
O ministro iraniano dos Negócios Estrangeiros, Abbas Araghchi, anunciou no último domingo que um director-geral adjunto da AIEA era esperado em Teerão para discutir um novo quadro de cooperação. Também Araghchi enviou uma carta à ONU no mês passado, na qual afirmava que o E3 não tinha legitimidade para reactivar o mecanismo de sanções.
Em resposta, os três ministros escreveram agora esta carta, enviada à ONU na terça-feira, considerando “infundadas” as afirmações do homólogo iraniano. Os três países, na qualidade de participantes do tratado de 2015 conhecido pela sigla JCPOA, “teriam claramente, e sem ambiguidade, o justificativo jurídico para usar as disposições pertinentes da resolução 2231 (2015) do Conselho de Segurança das Nações Unidas para accionar o mecanismo”, argumentam.
A França, o Reino Unido e a Alemanha são, juntamente com os Estados Unidos, a China e a Rússia, membros de um acordo nuclear celebrado com o Irão em 2015, que previa restrições importantes ao programa nuclear iraniano, em troca de um levantamento gradual das sanções da ONU. Os EUA retiraram-se unilateralmente deste texto em 2018 e reimpuseram as suas sanções, mas os países do E3 mantiveram o compromisso com o acordo.
As sanções da ONU e da União Europeia não foram, em consequência, restabelecidas. Na carta enviada à ONU, os ministros incluem uma lista “não exaustiva” dos compromissos nucleares assumidos no âmbito do acordo assinado em 2015 que “o Irão não respeitou”, em particular, acumulando um stock total de urânio enriquecido “mais de 40 vezes” superior ao limite fixado pelo tratado.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>JP Morgan prevê crescimento de 13% nas receitas do jogo</title><link>https://jtm.com.mo/local/jp-morgan-preve-crescimento-de-13-nas-receitas-jogo/</link><description>








Analistas do banco americano JP Morgan reviram em alta as projecções para o crescimento anual das receitas do jogo, no segundo semestre deste ano
 
O banco de investimento JP Morgan reviu em alta as previsões para o crescimento das receitas do jogo de Macau, pela terceira vez em três meses. As projecções dos analistas do banco americano apontam agora para um crescimento anual de 13% para o segundo semestre, acima dos 4% registados na primeira metade do ano. São esperados ainda crescimentos de 12% e 16%, no terceiro e quarto trimestres, respectivamente, segundo o portal da revista “Inside Asian Gaming”.
As receitas do jogo, durante os primeiros sete meses do ano, correspondem a um total de 140,9 mil milhões de patacas, representando um aumento de 6,5%, em termos homólogos. Nos meses de Junho e Julho, as receitas do jogo aumentaram 19%, comparando com os mesmos meses do ano passado. “Acreditamos que o ímpeto de Macau tem pernas até ao primeiro trimestre de 2026”, afirmou o banco citado pela “Inside Asian Gaming”.
Os analistas consideram que as correcções se devem ao facto de “os consumidores verem positivamente as recentes subidas das acções na China, em Hong Kong e nos EUA”. O aumento nas exportações de artigos de luxo da RAEHK e nos centros comerciais do continente, bem como um acesso mais facilitado aos dólares de Hong Kong serão outros dos factores por detrás deste optimismo.
Eventos e concertos de alto-perfil também proporcionam aos entusiastas do jogo desculpas convincentes para viagens mais frequentes, “aumentando o apelo de Macau” e captando mais jogadores e famílias.
O banco desvalorizou que o aumento seja insustentável, explicando que “os ciclos ascendentes de Macau normalmente abrangem pelo menos três a quatro trimestres”. As perdas por parte dos jogadores estimulam regressos de “vingança”, ao passo que as vitórias os convencem a tentar a sorte outra vez.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Podul” traz “tempo instável”</title><link>https://jtm.com.mo/local/podul-traz-tempo-instavel/</link><description>








Os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) consideravam, ontem à tarde, “baixa a moderada” a probabilidade de o sinal 3 de tempestade tropical ser içado entre a madrugada e o início da manhã de hoje, devido à influência do “Podul”. O sinal 1 foi emitido ontem ao meio-dia. Apesar de ser incerta a sua trajectória, o “Podul” deverá trazer “tempo instável”.
A tempestade tropical “Podul” estava ontem à tarde a mover-se para oeste-noroeste, em direcção à costa sul de Fujian e à costa leste da província de Guangdong. “De acordo com as previsões actuais, espera-se que o ‘Podul’ atinja terra, novamente, por volta da meia-noite de quinta-feira, e enfraqueça gradualmente. No entanto, a sua intensidade e trajectória posteriores ainda são incertas e existe a possibilidade de seguir uma trajectória mais a sul”, explicaram os SMG. Por conseguinte, a probabilidade de emitir o sinal de tempestade tropical 3, é relativamente baixa a moderada.
No entanto, sob a influência da circulação externa deste sistema, prevê-se que o tempo, entre amanhã e sexta-feira seja “instável com aguaceiros ocasionais, por vezes fortes, e acompanhados de trovoadas”.
No que diz respeito ao “storm surge”, uma vez que os próximos dois dias não são de maré alta astronómica, a probabilidade de inundações provocadas por “Storm surge” é baixa. “No entanto, podem ocorrer inundações em zonas baixas devido a chuva intensa de curta duração”, avisaram os SMG, que recomendaram a população a tomar atenção às últimas informações meteorológicas.
Na sequência do sinal de tempestade tropical, a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) apelou ao sector marítimo, embarcações de pesca, pontes-cais do Porto Interior e público em geral para tomarem as precauções necessárias. “Os itinerários do transporte marítimo de passageiros serão suspensos, tendo em conta a deterioração das condições no mar, os cidadãos e turistas devem fazer as devidas preparações”, informou o organismo.
Observando que o tempo poderá “piorar gradualmente”, principalmente se for içado sinal 3, a DSAMA lembrou que as embarcações de obras devem abandonar o local de operação e as embarcações de pesca devem regressar a Macau o mais cedo possível para se abrigarem do tufão.
Por outro lado, o organismo pediu também cautela por parte dos banhistas, que devem evitar actividades aquáticas durante a passagem do tufão. “Recomenda-se igualmente que não se desloquem à costa para ver o mar agitado”, sublinhou.
Já o Instituto Cultural apelou aos responsáveis de todos os edifícios patrimoniais, especialmente dos sítios nas zonas baixas, para “desencadearem as medidas de protecção necessárias e oportunas em relação ao património e tomarem as medidas de prevenção de vento e inundações”.

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>UM descobre nova combinação de fármacos para tratar cancros</title><link>https://jtm.com.mo/local/um-descobre-nova-combinacao-de-farmacos-para-tratar-cancros/</link><description>








Um grupo de cientistas da Faculdade de Ciências da Saúde da Universidade de Macau identificou uma nova combinação de medicamentos, que possibilita melhores terapias para tratar cancros
 
Uma equipa de investigação liderada por Chuxia Deng, docente da Faculdade de Ciências da Saúde da Universidade de Macau (UM), identificou uma nova estratégia, que aumenta a eficácia de tratamentos contra tumores sólidos. A abordagem recorre a uma combinação dos medicamentos “tetratiomolibdato de amónio”, “plerixafor” e “bortezomib”, de acordo com um comunicado.
Os resultados do estudo demonstram que esta combinação de fármacos pode ajudar a melhorar tratamentos de cancros da mama. Os inibidores de proteassoma, como o “bortezomib”, são amplamente utilizados em terapias, por serem eficaz para tratar tumores líquidos, como cancros do sangue. Contudo, os inibidores de proteassoma não são tão eficazes contra tumores sólidos.
O grupo de investigadores descobriu que o “tetratiomolibdato de amónio” e o “plerixafor” podem sensibilizar as células do cancro da mama ao “bortezomib”, revertendo eficazmente a resistência dos tumores. O comunicado refere que este estudo tem um “potencial clínico significativo” e fornece uma nova estratégia de combinação de fármacos para a terapia baseada em inibidores do proteassoma contra tumores sólidos.
A investigação atraiu bastante atenção na área da biomedicina e foi publicada na revista internacional “Cell Reports Medicine”. A equipa de investigadores incluiu os doutorandos Tang Dongyang, Lin Shiqi, Chu Xiangpeng, Li Ling, He Lin e Qiao Yunfeng, os pós-doutorandos, Josh Lei Haipeng e Zhou Jingbo, e os professores Shao Fangyuan, Sun Heng e Xu Xiaoling.

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bilhetes para os Jogos Nacionais postos à venda a partir do dia 28</title><link>https://jtm.com.mo/local/bilhetes-para-os-jogos-nacionais-postos-a-venda-partir-dia-28/</link><description>








O primeiro grupo de ingressos para as competições dos Jogos Nacionais, envolvendo 17 modalidades, vai ser colocado à venda a partir de 28 deste mês. Acontecerá em simultâneo para as provas a realizar nos três locais, Guangdong, Hong Kong e Macau. Para a parte da organização da RAEM serão disponibilizados 350.000 bilhetes. Pun Weng Kun disse que já foi escolhido um local para servir de “pequena aldeia de atletas”, mas não revelou onde será
 
VÍTOR REBELO
 
Os desportos que terão Macau por palco na edição deste ano dos Jogos Nacionais da República Popular da China vão ter bilhetes à venda a partir do dia 28 de Agosto, sendo disponibilizados 350.000 ingressos para as sete modalidades, duas das quais englobarão atletas paraolímpicos, disse Pun Weng Kun, presidente do Gabinete Preparatório para a Organização da Zona de Competição de Macau.
A venda será feita através de uma plataforma online, em simultâneo para os três locais que albergarão o evento – Guangdong, Hong Kong e Macau. A partir de ontem, os interessados podem começar a fazer a inscrição, com certificação da identidade, para posteriormente recolherem os bilhetes.
Em conferência de imprensa realizada ontem em Cantão, os responsáveis da Comissão Organizadora forneceram detalhes sobre a compra dos ingressos para o primeiro grupo de modalidades, no total de 17, incluindo futebol, basquetebol, ginástica, tiro, entre outras. Para cada prova dos desportos considerados mais populares, cada pessoa só pode comprar no máximo três, enquanto as restantes permitem a compra de até seis.
Em específico, os ingressos para todos os locais de competição variam entre 80 e 800 renminbis, equivalente a 90 e 910 patacas. Para as provas paralímpicas, que decorrerão em Dezembro, o custo será entre 15 e 60 patacas. Pun Weng Kun afirmou que para assegurar o desenvolvimento “sem sobressalto” dos trabalhos relacionados com os bilhetes dos Jogos Nacionais, Guangdong, Hong Kong e Macau “mantêm uma colaboração estreita”, sendo que as três regiões “adoptam uma plataforma uniformizada”, tendo definido em conjunto o preço, o design e o serviço.
Além disso, Pun Weng Kun disse que os mesmos vão ser distribuídos consoante as diferentes fases das competições e diferentes modalidades.
Por outro lado, salientou, à margem da conferência de imprensa, que, de acordo com o requisito da simplificação e da segurança, a RAEM “vai fazer bom uso dos sete pavilhões existentes”, sendo que “todos os recintos permitem uma distância adequada para que os espectadores possam assistir a várias provas”.
Entretanto, para apoio das competições, estará concluído em meados de Setembro um Centro de Comando, situado no Macau Dome, enquanto outros dois complexos, de imprensa e de transmissões, se encontram em fase de design.
O responsável mencionou também que já escolheu um local para servir de “pequena aldeia de atletas” para os cerca de mil que participarão nas provas, integrados em comitivas que no total deverão incluir cerca de 4.000 representantes, entre atletas, treinadores, árbitros, dirigentes e jornalistas. Contudo, não especificou onde será a “aldeia de atletas”.
Paralelamente à componente desportiva, Pun Weng Kun revelou que “as condições de restauração, alojamento e transportes serão diversificadas e abundantes”, acreditando que os turistas que virão a Macau assistir às competições terão “uma experiência única”.
 
Testes de badminton decorrerão no Macau Dome
Enquanto isto, começaram ontem a ser distribuídos gratuitamente os bilhetes para a competição de teste destinada aos Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes da Zona de Competição de Macau. As provas terão por palco a Macau Dome.
Os residentes e turistas interessados poderão levantar bilhetes para a modalidade de badminton da competição de teste até hoje em locais designados, como sedes de várias associações ou nos centros desportivos de Mong Há, Estádio e Estágio de Atletas, com um limite de dois ingressos por pessoa em cada levantamento.
Nos dias do evento (16 e 17 de Agosto), os bilhetes poderão ser levantados nas bilheteiras da Nave Desportiva dos Jogos da Ásia Oriental.

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>China em força no Torneio WTT</title><link>https://jtm.com.mo/local/china-em-forca-torneio-wtt/</link><description>








Os principais jogadores mundiais de ténis de mesa da actualidade, com destaque para os grandes nomes da China, estarão mais uma vez presentes em Macau para o Torneio de Campeões WTT. A prova decorrerá na Nave Desportiva dos Jogos da Ásia Oriental entre 9 e 14 de Setembro
 
Grandes figuras do ténis de mesa, que ocupam os primeiros lugares do ranking mundial da actualidade, irão marcar presença em mais uma edição do Torneio de Campeões WTT, que terá por palco a Nave Desportiva dos Jogos da Ásia Oriental (Macau Dome) durante seis dias, entre 9 e 14 de Setembro.
Jogadores de topo, tanto no sector masculino como no feminino, com destaque para os chineses Lin Shidong e Sun Yingsha, que lideram os respectivos rankings, actuarão mais uma vez no território.
A lista de participantes já foi confirmada pela World Table Tennis (WTT) e desta feita não há qualquer representante de Portugal, ao contrário do que aconteceu em edições anteriores.
Na prova de singulares, e para além de Lin Shidong, a delegação chinesa traz à RAEM o número dois do ranking mundial, o compatriota Wang Chuqin, e ainda Liang Jingkun (quinto posicionado), Xiang Peng (nono) e Chen Yuanyu. Enquanto isto, o Brasil volta a apresentar a sua principal vedeta, Hugo Calderano, que ocupa presentemente o terceiro lugar do ranking mundial. Do Japão, estão inscritos quatro mesatenistas, sendo Yomokazu Harimoto (quarto) o mais cotado.
Recorde-se que a final de 2024 colocou frente-a-frente Lin Shidong e o alemão Dang Qiu, com triunfo do primeiro por 4-0.
No sector feminino, também Sun Yingsha vem defender o título alcançado no ano passado (diante da compatriota Wang Yidi, por 4-2), a quem se juntarão outras chinesas: Wang Manyu, segunda da lista internacional, Chen Xington (terceira), Kuai Man (quarta), Wang Yidi (quinta) de Chen Yi (décima).
A comitiva japonesa estará representada por Miwa Harimoto, Mima Ito, Tatsuki Odo e Hina Hayata.
De resto, o público de Macau vai ter oportunidade de apreciar o bom momento que atravessa a jogadora de Macau Zhu Yuling, a qual ocupa o sexto posto do ranking, depois da recente vitória no Torneio Smash dos Estados Unidos.
A presença de Yuling será, sem dúvida, uma das principais atracções dos entusiastas do ténis de mesa, podendo a atleta local ter uma palavra a dizer na corrida a uma posição no pódio.
O torneio, organizado pelo Instituto do Desporto (ID), Galaxy e World Table Tennis, com o apoio da Associação de Ténis de Mesa de Macau, apresenta 32 atletas em cada uma das categorias, representando mais de vinte países ou regiões.
Os bilhetes vão ser colocados à venda a partir da amanhã.
Na conferência de imprensa de apresentação do evento, o presidente do ID, Luís Gomes, afirmou que os grandes torneios internacionais WTT realizados em Macau nos últimos anos, juntamente com o Campeonato do Mundo ITTF, “gozaram de grande popularidade e despertaram a paixão pelo ténis de mesa entre os residentes e turistas”.
Buddy Lam, director de Assuntos Corporativos do Galaxy Entertainment Group, declarou que o torneio, juntamente com os Jogos Nacionais, “fomentará uma vibrante cultura desportiva em toda a cidade e reforçará ainda mais o posicionamento de Macau como uma Cidade de Desporto”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Wynn Macau emite obrigações no valor de mil milhões de dólares</title><link>https://jtm.com.mo/local/wynn-macau-emite-obrigacoes-valor-de-mil-milhoes-de-dolares/</link><description>








A Wynn Macau anunciou a emissão de obrigações no valor de mil milhões de dólares americanos, com uma taxa de juro anual de 6,75% e com vencimento em 2034, afirmou a empresa num documento enviado à bolsa de Hong Kong, segundo o portal GGRAsia. A operadora de jogo espera que as receitas líquidas da oferta ascendam a 989 milhões de dólares, deduzindo descontos e despesas iniciais. O capital angariado será aplicado para “fins corporativos gerais” e reestruturação de “dívidas pendentes”. Num documento anterior, a Wynn Macau disse que existiriam “benefícios significativos” na utilização das receitas líquidas e que esta permitiria alargar “o perfil de maturidade do endividamento do grupo”. A administração da empresa disse, recentemente, que a subsidiária de Macau tem gastos previstos até 250 milhões de dólares, para este ano, em investimentos que incluem melhorias na torre do Wynn Macau e no Wynn Palace, no COTAI. O grupo orçamentou ainda 450 a 500 milhões de dólares para despesas relacionadas com a concessionária de Macau, para o próximo ano, e abrange projectos como o “Wynn Palace Event and Entertainment Center” e o “Wynn Palace Theater and Resident Show”, de acordo com informações avançadas pelo GGRAsia.

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Discutidos “desafios” da IA no âmbito da protecção de dados</title><link>https://jtm.com.mo/local/discutidos-desafios-da-ia-ambito-da-proteccao-de-dados/</link><description>








A Academia Chinesa de Ciências Sociais e a Universidade de Tsinghua visitaram a Direcção dos Serviços da Protecção de Dados Pessoais (DSPDP), tendo as duas partes trocado impressões sobre os temas relativos aos desafios das tecnologias emergentes como a inteligência artificial (IA) na protecção de informações pessoais, segurança de dados e governança de dados. A directora substituta, Io Ian, apresentou os principais trabalhos desenvolvidos pela DSPDP no âmbito da fiscalização, coordenação e promoção da Lei da Protecção de Dados Pessoais de Macau, as principais disposições da Lei e a orientação dos trabalhos futuros. Já o coordenador-adjunto Zhou Hui reconheceu os trabalhos desenvolvidos pela DSPDP e indicou que, com o rápido avanço de tecnologias emergentes, tais como a IA generativa, “a protecção de informações pessoais está a enfrentar uma situação complexa sem precedentes, tais como o conflito de jurisdição”. “Como a Grande Baía é uma zona económica importante do País, o fluxo transfronteiriço de informações pessoais é frequente, e como garantir a segurança e o uso legal de informações pessoais no processo de fluxo transfronteiriço é uma questão crucial que precisa de ser resolvida neste momento”, defendeu. Durante o encontro, as duas partes realizaram um intercâmbio profundo em torno destes temas, refere um comunicado do organismo. “Esta visita estabeleceu uma boa plataforma de comunicação entre as duas partes, contribuindo para promover uma cooperação mais profunda e ampla no âmbito da protecção de dados pessoais, a fim de enfrentar em conjunto os novos desafios da protecção de dados pessoais na era digital”, considera a DSPDP.

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2454/</link><description>








PJ alerta para burlas com Alipay e Taobao
A Polícia Judiciária (PJ) continua a receber denúncias feitas por pessoas que caíram nas malhas da fraude. Nos últimos três dias, quatro indivíduos alegaram ter registado prejuízos no total de 47.000 patacas, na sequência de terem sido burlados por falsos funcionários do Taobao e do Alipay. Em chamadas telefónicas, os autores do acto fraudulento instigaram as vítimas a transferir dinheiro através do Mpay, ou a partilhar o ecrã do telemóvel, o que causou a fuga de dados de cartões de crédito. Além disso, as autoridades revelaram que, desde segunda-feira, registaram denúncias de pelo menos 16 cidadãos. Através de contacto telefónico, os burlões fizeram-se passar por funcionários de apoio ao cliente de instituições financeiras.
 
Associação de Sinergia fez último programa em directo
A Associação de Sinergia de Macau fez na noite de ontem o último episódio de um programa de transmissões em directo, nos quais foram discutidos vários temas relacionados com assuntos sociais. Segundo uma publicação da associação, no episódio 346 foi feito um balanço dos trabalhos associativos promovidos nos últimos oito anos. O fundador da associação é Ron Lam, ainda deputado, que tentou candidatar-se às eleições da Assembleia legislativa deste ano, mas acabou por ser desqualificado pela Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM.
 
Fundo do “Ou Mun” ajudou 2.000 com falta de visão
O Fundo de Beneficência dos Leitores do Jornal Ou Mun e a Associação de Beneficência do Kiang Wu já prestaram ajuda a mais de 2.000 pessoas, desde que lançaram, em 1995, um plano de recuperação da visão. Segundo os organizadores, nos últimos 30 anos o programa beneficiou cerca de 2.500 olhos, com um montante total de financiamento que ronda os 24 milhões de patacas.

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jovens chinesas da Geração Z adoptam escrita secular secreta</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/jovens-chinesas-da-geracao-adoptam-escrita-secular-secreta/</link><description>








Num estúdio na província de Hunan, no centro da China, uma professora segura um pincel de tinta, escrevendo delicadamente caracteres de uma escrita secreta criada por mulheres há séculos, agora adoptada por uma nova geração.
Nushu, que significa “escrita feminina”, surgiu há cerca de 400 anos. Impedidas de frequentar a escola, as mulheres aprendiam secretamente os caracteres chineses e adaptavam-nos para o nushu, utilizando a escrita para comunicarem entre si através de letras, canções e bordados.
Passado de geração em geração no remoto e idílico condado de Jiangyong, o nushu está agora a ganhar popularidade em todo o país entre as mulheres chinesas, que o vêem como um símbolo de força.
A aluna Pan Shengwen disse que o nushu oferece uma forma segura para as mulheres comunicarem. “Cria essencialmente um santuário para nós”, disse a jovem de 21 anos à AFP. “Podemos expressar os nossos pensamentos, confiar nas nossas irmãs e falar sobre qualquer coisa”.
Comparadas com os caracteres chineses, as palavras nushu são menos quadradas, mais finas e têm a forma de folhas de salgueiro. “Ao escrever… a sua respiração deve ser calma, e só então o seu pincel poderá ser firme”, disse a Sra. Pan.
Na aplicação de partilha de vídeos Xiaohongshu, a hashtag “nushu” foi visualizada mais de 73,5 milhões de vezes – a maioria com jovens mulheres a partilhar tatuagens e outros trabalhos modernos que incorporam a escrita antiga.
A aluna He Jingying disse à AFP que a mãe a inscreveu numa aula de nushu e que escrevê-la lhe trouxe “uma profunda sensação de calma”. “Parece que, quando o pincel toca no papel, uma espécie de força flui para dentro de mim”.
O Nushu é mais do que apenas um sistema de escrita – representa as experiências vividas pelas mulheres rurais do condado, disse à AFP o professor Zhao Liming, da Universidade de Tsinghua.
“Era uma sociedade dominada por homens”, disse o professor Zhao, que estuda nushu há quatro décadas. “As suas obras clamavam contra esta injustiça.”
As palavras são lidas no dialeto local, dificultando a aprendizagem por parte dos falantes nativos de chinês que não são da região.
A professora He Yuejuan referiu que a escrita está a atrair cada vez mais atenção devido à sua elegância e raridade.
“Parece ser bastante respeitada, especialmente entre muitos estudantes de artes”, disse a Sra. He à AFP em frente à sua galeria, que vende produtos coloridos, incluindo brincos e xailes com padrões nushu.
Natural de Jiangyong, a Sra. He disse que, durante a sua infância, o nushu fazia “parte do quotidiano”.
Depois de ter passado em rigorosos exames, tornou-se uma das 12 “herdeiras” do nushu designadas pelo governo e está agora habilitada a ensiná-lo.
A uma hora de carro, cerca de cem aprendizes de nushu amontoaram-se num quarto de hotel para participar num workshop de uma semana organizado pelas autoridades locais para promover a escrita.
A senhora Zou Kexin, uma das muitas participantes, disse à AFP que tinha lido sobre o nushu online e queria “experimentá-lo pessoalmente”.
“É um sistema de escrita único, próprio das mulheres, o que o torna realmente especial”, disse a senhora Zou, de 22 anos, que frequenta uma universidade na província de Sichuan, sudoeste do país.
O estudante de animação Tao Yuxi, de 23 anos, um dos poucos homens presentes no workshop, disse à AFP que estava a aprender nushu para se inspirar no seu trabalho criativo.
Disse que a sua tia ficou inicialmente confusa sobre o motivo pelo qual ele estava a aprender nushu, uma vez que a língua não é tipicamente associada aos homens.
Como representa parte do património cultural da China, o nushu precisa de ser transmitido, disse. “É algo que todos devem esforçar-se por preservar – independentemente de serem mulheres ou homens”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-08-14 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>