<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Registados 161 casos de jogo ilícito até Março</title><link>https://jtm.com.mo/local/registados-161-casos-de-jogo-ilicito-ate-marco/</link><description>








nNo geral, a criminalidade em Macau diminuiu 7,3% nos primeiros três meses deste ano, mas, em contrapartida, os crimes ligados ao jogo sofreram um aumento, potenciado principalmente pelo jogo ilícito (161 casos), pela exploração de câmbio ilegal (132) e pelas burlas (152). As autoridades justificam o cenário com a entrada em vigor da Lei de combate aos crimes de jogo ilícito e com o aperfeiçoamento de outras disposições relacionadas com crimes de jogo. De resto, os crimes de burla, criminalidade informática e criminalidade violenta registaram um declínio
 
CATARINA PEREIRA
 
A criminalidade em geral registou “uma diminuição” em Macau no primeiro trimestre deste ano, com a situação da segurança pública a manter-se “estável e favorável”, sublinhou ontem o Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak. Até mesmo os crimes de burla e informáticos “começaram a registar uma tendência de diminuição”. Em contrapartida, em comparação com os primeiros três meses de 2024, observou-se um “aumento dos crimes relacionados com o jogo ilícito”, de acordo com o balanço da criminalidade.
Entre Janeiro e Março, foram instaurados 3.289 inquéritos criminais, representando um decréscimo de 260 casos e uma decida de 7,3% em termos anuais. De destacar que os “crimes contra a pessoa” subiram ligeiramente para 565 casos, a maioria dos quais (293) foram de ofensa simples à integridade física. Há ainda a registar cinco casos de abuso sexual de criança, mais um do que no ano anterior, “envolvendo principalmente a prática de actos sexuais voluntários entre pessoas da mesma idade e a difusão de fotografias e de imagens pornográficas”; além de 10 casos de violação, menos quatro.
No âmbito dos casos de violência doméstica, foram preliminarmente registados 26 (mais dois). Porém, até 12 de Maio, após investigação e confirmação, somente quatro foram classificados efectivamente como crimes de violência doméstica. Além disso, 12 foram qualificados como crimes de ofensa à integridade física, dois como outros crimes e oito continuam sob investigação.
Contra o património foram registados 1.949 casos, uma quebra de quase 11%. Em relação às burlas, registaram-se 555 casos, uma diminuição de 15,4%, ao passo que a criminalidade informática decresceu 14% para 160 casos.
Quanto ao jogo, foram instaurados 567 inquéritos por crimes relacionados com o sector, mais 216 casos ou 61,5%. As autoridades deram conta de 161 casos de jogo ilícito, mais 145 ou mais 906,3% face ao mesmo período de 2024, e justificam os números com a entrada em vigor da Lei de combate aos crimes de jogo ilícito, em finais de Outubro do ano passado, que veio aditar o crime de exploração de câmbio ilícito para jogo e com o aperfeiçoamento das disposições relacionadas com outros crimes de jogo ilegal.
Só os processos relacionados com exploração de câmbio ilícito para jogo foram 132, ocupando mais de 60% do número do aumento dos casos relacionados com o jogo, e representando 23,3% do total. Os crimes de burla relacionados com o jogo também tiveram “altas ocorrências”, crescendo de 76 para 152 casos, equivalendo a 26,8% do total.
No balanço, o Secretário referiu ainda que, entre Janeiro e Março, a polícia deteve 251 pessoas pela prática de troca ilegal de dinheiro em diversas acções policiais, menos 1.041 indivíduos e uma descida de 80,6% em relação ao período homólogo do ano passado.
No âmbito do jogo, contabilizaram-se igualmente casos de usura (51), furto (46), apropriação ilegítima (38), desobediência (21). As autoridades notam também que “o número de turistas que entram em Macau aumentou cerca de 11,1% em relação ao período homólogo do ano passado, o que traz para a sociedade de Macau mais factores incertos que afectam a segurança”.
No geral, registaram-se 56 casos no âmbito da criminalidade violenta, menos 21 casos ou uma quebra de 27,3% em termos anuais. O rapto, o homicídio e as ofensas corporais graves “continuam a manter-se uma taxa zero ou uma taxa de ocorrência muito baixa”.
O Secretário anunciou ainda que, a partir do primeiro trimestre deste ano, os dados sobre crimes de “escravidão” e “tráfico de pessoas”, previstos no Código Penal, bem como alguns crimes previstos na lei da prevenção e repressão do terrorismo passam a ser incluídos nas estatísticas da criminalidade violenta, para que estes sejam “mais científicos e lógicos”. Para já, não houve nenhum registo em relação a estes crimes.
 
Wong Sio Chak diz que jornalistas “não são excepção” à lei
O Secretário para a Segurança sublinhou ontem que os jornalistas “não são excepção” ao dever de cumprir a lei, depois da detenção de duas repórteres na Assembleia Legislativa, em Abril. “Não é pela sua profissão que não precisa de cumprir o que está na lei”, disse Wong Sio Chak, quando questionado sobre o incidente que envolveu o “All About Macau”. “É importante, temos de cumprir a lei. Nenhuma profissão é excepção”, acrescentou o dirigente, recordando que “a polícia (…) durante a execução da lei, é monitorizada pelo órgão judicial, o Ministério Público”. Questionado pela Lusa, o Gabinete do Procurador do Ministério Público, Chan Tsz King, disse na terça-feira, que não tinha qualquer “informação a divulgar neste momento” sobre o andamento do processo.

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo “injectou” 678 milhões no Metro no ano passado</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-injectou-678-milhoes-metro-ano-passado/</link><description>






											default										



O apoio financeiro do Governo à Sociedade do Metro Ligeiro decresceu em termos anuais, mas ainda assim representou 88% das receitas de 2024, num total de 678 milhões de patacas. O número de passageiros aumentou 117% para 5,37 milhões, mas nem isso ajudou: no geral, as receitas caíram cerca de 3,5 milhões, com a MLM a justificar com o facto de ter assumido integralmente o contrato que tinha sido adjudicado à MTR, relacionado com a operação e manutenção do Metro. Com as despesas totais a aumentarem 2%, o exercício financeiro fechou com um lucro líquido de 17,4 milhões, registando uma quebra para quase metade do valor de 2023
 
CATARINA PEREIRA
 
No exercício financeiro de 2024, a Sociedade do Metro Ligeiro de Macau (MLM) obteve um saldo positivo antes dos impostos na ordem dos 23,6 milhões de patacas, um decréscimo anual de 40,5% ou de 63,3 milhões, segundo o relatório ontem publicado. Em termos líquidos, os lucros sofreram uma quebra de quase 49% ou 16,7 milhões de patacas, tendo totalizado 17,4 milhões.
Apesar de no ano transacto a empresa ter pedido menos apoio financeiro ao Governo, a verdade é que este ainda representou a maioria das receitas da MLM. Em concreto, o montante concedido pelo Executivo cifrou-se em 678 milhões de patacas, menos 3,88% ou 27,3 milhões face a 2023.
Segundo os dados analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, a assistência financeira da RAEM representou 88% das receitas da Sociedade do Metro, observando-se uma redução do seu “peso” em relação ao ano anterior (91,2%), a 2022 (96,8%) e a 2021 (98,1%).
No cômputo geral, as receitas da empresa totalizaram cerca de 770,4 milhões de patacas, assinalando um decréscimo de mais de 3,5 milhões, ou seja, menos 0,5% na comparação anual. As receitas de exploração subiram cerca de 94% para 39,9 milhões de patacas, equivalendo a 5,1% do total, mas, ainda assim, mantiveram-se aquém dos ganhos provenientes dos juros (52 milhões), que cresceram 9,7%, perfazendo 6,7% do total. As receitas geradas por “outras fontes” não detalhadas, por sua vez, diminuíram quase 9% para 314 milhões de patacas.
No que respeita às receitas de exploração, a bilheteira representou 69% do total, com 27,7 milhões de patacas. Valor este que reflecte uma subida anual de 105%, impulsionada, pela crescente média diária de passageiros e pela entrada em operação da Linha de Seac Pai Van e da Linha de Hengqin. No ano passado, o Metro Ligeiro fez cerca de 129 mil viagens e foi utilizado por mais de 5,37 milhões de passageiros, um aumento de 117% em termos anuais.
O número de passageiros que utilizam o Metro Ligeiro “tem crescido de forma estável”, e em Dezembro de 2024, a média diária ultrapassou 23,1 mil, “marcando a primeira vez que o número diário de passageiros excedeu 20 mil desde a cobrança de tarifas na Linha da Taipa”, sublinha o relatório.
Por sua vez, as receitas derivadas do arrendamento de espaços ascenderam a 4,1 milhões de patacas (mais 112%) e as geradas pelo arrendamento de parques de estacionamento atingiram 1,3 milhões (mais 119%). Já outras fontes não discriminadas contribuíram com 6,7 milhões (mais 49%).
“Apesar da subida contínua da média diária de passageiros no metro ligeiro em todas as linhas, o que resultou num crescimento significativo (…) nas receitas de bilheteira e do acréscimo das receitas alternativas à venda de bilhetes em cerca de 72% (…), a assunção integral do ‘Contrato de Prestação de Serviços de Assistência à Operação e Manutenção da Linha da Taipa do Sistema de Metro Ligeiro de Macau’ levou a uma redução substancial do custo associado. Consequentemente, o pedido do apoio financeiro desta Sociedade ao Governo da RAEM diminuiu em 27.369.485,00 patacas, equivalente a um decréscimo de 3,88%, resultando numa diminuição das receitas totais em comparação com o ano de 2023”, pode ler-se no relatório.
 
Despesas crescentes 
Já as despesas totalizaram 746,8 milhões de patacas em 2024, verificando-se um acréscimo anual de 1,7% ou 12,7 milhões. Na generalidade, os gastos tiveram um aumento no montante de 12,6 milhões de patacas, relativamente ao ano de 2023, correspondendo a uma subida de 2%. “Este crescimento deve-se principalmente à preparação para a assunção integral do ‘Contrato de Prestação de Serviços de Assistência à Operação e Manutenção da Linha da Taipa do Sistema de Metro Ligeiro de Macau’, bem como à entrada em funcionamento da Linha Seac Pai Van e da Linha de Hengqin”, explica a MLM.
Os custos ligados à operação – devido à assunção integral do contrato e aos trabalhos de operação e manutenção exigidos pelas novas linhas – aumentaram 93 milhões de patacas (mais 89%) para um total de 198,1 milhões.
Por outro lado, o custo associado ao contrato registou uma redução significativa de 54% para 232,6 milhões de patacas, uma vez que, em 2024, os serviços foram assumidos integralmente pela MLM de forma progressiva. “No entanto, em termos globais, a redução do custo do contrato da MTR (Macau) não foi suficiente para compensar totalmente o aumento das restantes despesas”, justifica a empresa.
O contrato celebrado com a MTR (Macau) expirou no ano passado, tendo as despesas dos serviços a pagar sido objecto de liquidação no final de 2024. De acordo com o relatório, o contrato, adjudicado pelo Governo da RAEM em 2018, tinha um valor inicial de 5,88 mil milhões de patacas e um prazo de 80 meses. “Até à sua conclusão, estima-se que o montante total dos serviços a pagar tenha sido de cerca de 3,34 mil milhões de patacas”, refere o documento, com a MLM a ressalvar que há ainda pendente “uma pequena porção das despesas”, pelo que o montante não corresponde ainda ao valor, final efectivamente pago.
Foi em 2021 que a MLM começou a assumir a operação e manutenção faseada do Metro, tendo, até ao ano passado, suportado um custo de aproximadamente 460 milhões de patacas. No total, o valor global do contrato situa-se em cerca de 3,8 milhões – 3,4 milhões a pagar à MTR (Macau) e cerca de 460 milhões suportados pela MLM -, “representando uma redução de aproximadamente 2 milhões de patacas (menos 35%) face ao valor originalmente adjudicado”.
 
Subiram gastos com os trabalhadores
Ao mesmo tempo, os gastos decorrentes das despesas com o pessoal sofreram um acréscimo de 181,2 milhões de patacas (mais 157%) para 296,3 milhões, em consequência do aumento do número de trabalhadores. No final de 2024, a MLM contava com 855 funcionários, um aumento substancial face aos 247 que tinha no final do ano anterior. Só no ano passado, foram contratados 550 trabalhadores da MTR (Macau).
“A fim de criar de forma gradual uma equipa do transporte sobre carris local profissional, a MLM tem impulsionado a contratação dos trabalhadores do Metro Ligeiro locais e tem-lhes oferecido oportunidades de ascensão profissional”, sublinha, acrescentando que, até agora, a percentagem dos trabalhadores locais em toda a equipa de operação ultrapassou 95%.
No intuito de elevar eficazmente a capacidade profissional e a consciência de segurança dos trabalhadores e formar os técnicos especializados, a Sociedade do Metro iniciou gradualmente uma série de cursos de formação. No ano transacto, realizaram-se 122 sessões de formação, contando com a participação total de 512 trabalhadores e 1.862 representantes dos subempreiteiros.
Nas conclusões do relatório, a empresa é peremptória: “Depois de ter alcançado a operação autónoma, a MLM tem como objectivo fortalecer as técnicas profissionais e as capacidades de gestão, procurando activamente avanços na eficiência operacional, gestão de pessoal, expansão das receitas não provenientes das actividades e optimização de serviços”.
Com o aumento gradual do número de passageiros do Metro Ligeiro, a MLM espera poder “procurar mais fontes de receita, de modo a aumentar de forma gradual a quota das receitas não advindas da venda de bilhetes e reduzir os encargos financeiros da operação”. Tendo plena noção de que, à medida que a rede do Metro se expande, “as expectativas da sociedade” continuam a crescer, a MLM compromete-se a seguir sempre o princípio de serviço de “segurança e conveniência”.

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Secretário diz que manifestações podem afectar segurança nacional</title><link>https://jtm.com.mo/local/secretario-diz-manifestacoes-podem-afectar-seguranca-nacional/</link><description>








O Governo de Macau disse ontem que a realização de manifestações pode ameaçar a segurança nacional, mas negou que a polícia tenha pressionado uma associação a cancelar um protesto no Dia do Trabalhador.
“As manifestações podem trazer conflitos à sociedade, à segurança do Estado”, defendeu o Secretário para a Segurança, na conferência de imprensa de balanço da criminalidade no primeiro trimestre do ano.
“Isto tem a ver com o bem-estar do nosso país. Não podemos, devido ao interesse de uma pessoa, prejudicar o nosso povo”, disse Wong Sio Chak aos jornalistas.
Durante a pandemia, as forças de segurança recusaram-se a aprovar o percurso de qualquer protesto, invocando razões de “ordem e segurança” ou de saúde pública. As autoridades levantaram as restrições anti-pandémicas no final de 2023, mas os protestos não voltaram às ruas da cidade.
Estas proibições chegaram ao Comité dos Direitos Humanos da ONU que, em 2022, avaliou “um crescente número de informações de restrições indevidas ao exercício da liberdade de manifestações pacíficas”.
Wong Sio Chak reiterou o respeito do Governo da RAEM pelo direito à manifestação, mas sublinhou que “não pode causar impacto à sociedade”.
De acordo com o “All About Macau”, o grupo Poder Popular de Macau cancelou uma manifestação planeada para 1 de Maio devido à “pressão da polícia”, que alegou que o protesto poderia violar a lei de Segurança Nacional. O jornal online indicou ainda que o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) confirmou ter recebido uma notificação de manifestação para o Dia do Trabalhador, mas afirmou que o organizador a retirou voluntariamente.
Porém, Wong Sio Chak assegurou que “a polícia não lhe causou pressão”. “Temos uma negociação quanto à ordem pública, tal como anteriormente, porque uma manifestação tem de ocupar espaço público e pode também ter muitas pessoas a participar”, referiu.
A associação Poder Popular de Macau afirmou que esperava 20 mil participantes no protesto de 1 de Maio, que iria exigir a redução do número de trabalhadores migrantes.
Wong Sio Chak deu como exemplo uma alegada decisão da polícia em Espanha, que terá sido confirmada pela justiça, de proibir uma manifestação “envolvendo dois grupos religiosos que podia levar a um conflito e desordem”.
Questionado sobre se a polícia de Macau tinha razões para temer que o protesto do Dia do Trabalhador poderia levar a confrontos físicos, o Secretário não respondeu directamente. No entanto, Wong sublinhou que “todos os polícias têm medo de conflito, de agressão”.
A 1 de Maio, um residente foi levado à esquadra, após ter gritado slogans junto à Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais contra o “excesso” de trabalhadores residentes, o desemprego dos locais e o facto de terem de procurar trabalho na Grande Baía. Uma vez que “não tinha avisado com antecedência que se ia manifestar”, o CPSP “fez várias advertências ao homem, mas não surtiram efeito”, informou na altura a polícia, considerando que as condutas terão violado a lei de Reunião e de Manifestação. Considerando que terá sido cometido um crime de desobediência, o CPSP encaminhou o caso para o Ministério Público.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novo ano lectivo na EPM arranca a 8 de Setembro</title><link>https://jtm.com.mo/local/novo-ano-lectivo-na-epm-arranca-8-de-setembro/</link><description>








Os alunos da Escola Portuguesa de Macau vão iniciar o ano lectivo 2025/2026 no dia 8 de Setembro. Quanto ao final, as datas dependem da calendarização dos exames nacionais estipulados por Portugal. Na RAEM, as escolas dependentes dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude começam a leccionar entre 1 e 5 de Setembro
 
VÍTOR REBELO
 
O próximo ano lectivo na Escola Portuguesa de Macau (EPM) vai arrancar no dia 8 de Setembro, segunda-feira, segundo o que está já definido pelo estabelecimento de ensino. Já no que diz respeito ao final do terceiro período, os dias são ainda provisórios – 5 de Junho para os alunos que terão de fazer exames (9º, 11º e 12º) e 26 para os restantes estudantes.
Filipe Figueiredo, presidente da Associação de Pais e Encarregados de Educação da EPM (APEPM,) disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que essas datas, apesar de ainda não estarem totalmente definidas, “não deverão fugir muito do que está actualmente calendarizado”.
Como a EPM é uma instituição de ensino particular, por isso não dependente do regulamento das escolas oficiais da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), o calendário do ano lectivo apresenta algumas diferenças. Desde logo pelo facto de as escolas chinesas terem dois semestres de aulas, ao contrário da EPM que tem três trimestres.
Os estabelecimentos de ensino sob dependência da DSEDJ terão de iniciar o ano lectivo 2025/2026 entre 1 e 5 de Setembro, de acordo com o anúncio publicado ontem em Boletim Oficial. Depois, terminam o primeiro período a 13 de Fevereiro, enquanto o segundo começa a 25 de Fevereiro e finaliza entre 9 e 15 de Julho, segundo o calendário divulgado.
Relativamente à EPM, o fim do primeiro período, para férias de Natal e Ano Novo, será a 16 de Dezembro, enquanto o segundo começará a 4 de Janeiro e finaliza a 31 de Março. Já o arranque do terceiro e último período escolar tem início a 13 de Abril.
No anúncio divulgado pela DSEDJ, é referido que compete a cada órgão de direcção da respectiva escola oficial decidir as datas de início e fim das actividades educativas e comunicar essa decisão, antes de 1 de Julho de 2025, além de “adaptar o calendário escolar para este se articular com os projectos educativos e os planos pedagógicos da escola, assim como com a situação real da RAEM, sem prejuízo da duração dos semestres escolares”.
O calendário tornado público menciona igualmente os períodos de interrupção da actividade lectiva: de 20 de Dezembro a 1 de Janeiro (1º período) e de 16 a 24 de Fevereiro (2º período).
Quanto ao período de avaliação de alunos, a DSEDJ informa que cada ano lectivo tem dois momentos de avaliação, os quais ocorrem depois do fim de cada semestre escolar. O boletim de classificação do primeiro semestre terá de ser atribuído dentro dos 10 dias úteis contados do dia seguinte ao início das aulas do segundo semestre, depois de ratificado pelo director do estabelecimento de ensino.
A avaliação referente ao segundo semestres terá de ser realizada dentro dos 10 dias úteis contados do dia seguinte ao de ratificação pelo director da escola.
“O calendário escolar para o ensino especial é igual ao estabelecido para a educação regular”, salienta a DSEDJ no anúncio assinado pelo director, Kong Chi Meng.
De recordar que as escolas que não estão dependentes da DSEDJ, como é o caso da EPM, que se rege pela regulamentação do ensino em Portugal, têm de, mesmo assim, cumprir alguns requisitos impostos por Macau para as escolas particulares, como o número de horas de tempos lectivos, que é de cerca de 190 anualmente.
Além disso, há disciplinas contempladas no currículo de Macau que não existem em Portugal, nomeadamente ao nível do ensino secundário e que também são leccionadas na escola. Filipe Figueiredo explica que “em Portugal, de acordo com o sistema português, há no fim do 9º ano uma escolha de áreas por parte dos alunos e, portanto, quem vai para Humanidades acaba por deixar de ter Matemática, quem vai para Ciências, deixa de ter História, etc.”.
Em Macau, frisa o responsável da APEPM, “o que se pretende é que independentemente da escolha, é que haja disciplinas, nomeadamente de História, matemáticas, as artes e a música, que são comuns a todos os ramos, e mesmo os alunos do secundário acabam por ter essas disciplinas, na maior parte delas até no 12º ano, que não existem em Portugal”.
Depois, há diferenças de tempos lectivos. “Em Macau dá-se uma preponderância grande ao ensino da língua estrangeira e por isso o inglês tem mais tempos lectivos do que em Portugal”, refere o dirigente associativo, adiantando que “as informáticas e a inteligência artificial também, portanto são estas coisas que depois são adaptadas de acordo com a legislação local”.
A EPM deverá contar, no próximo ano lectivo, com um ligeiro aumento de alunos, tal como o JTM adiantou recentemente. Actualmente a escola tem 780 estudantes, número que poderá ultrapassar os 790, graças aos melhoramentos que estão a ser feitos em algumas salas. Em relação à contratação de dois professores para leccionar matemática e geografia a partir de Setembro, decorre ainda o processo de candidaturas, devendo começar em breve a selecção e as entrevistas.

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Seis seguradoras cobrem “desastres” das PME</title><link>https://jtm.com.mo/local/seis-seguradoras-cobrem-desastres-das-pme/</link><description>






											epa08612339 A man walks on an flooded street after Tropical storm Higos had passed very close to Macao, China, 19 August 2020. Higos is now 100 kilometers northwest of Macau and 'is gradually moving away' from the territory.  EPA/TATIANA LAGES										



As subscrições do seguro de bens patrimoniais contra grandes desastres para as pequenas e médias empresas e respectivo plano de apoio financeiro, receberam este ano a adesão de seis seguradoras locais. O programa destina-se a aliviar os encargos dos comerciantes. Os candidatos podem apresentar os pedidos até 31 de Dezembro do corrente ano
 
VÍTOR REBELO
 
A subscrição do “Seguro de bens patrimoniais contra grandes desastres para as pequenas e médias empresas” (PME) para 2025, abriu ontem as candidaturas, que podem ser feitas até 31 de Dezembro deste ano, sendo que o Fundo de Desenvolvimento Industrial e de Comercialização continua a implementar medidas complementares como o plano de apoio financeiro a conceder no mesmo âmbito.
O objectivo, segundo um comunicado conjunto da Autoridade Monetária de Macau (AMCM) e da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), é aliviar os encargos financeiros dos comerciantes. Com vista a facilitar a subscrição, o número de seguradoras locais que aderiram ao programa aumentou este ano para seis.
As PME podem subscrever um “seguro contra grandes desastres” para cada estabelecimento comercial, no âmbito deste programa, existem montantes seguros à escolha dos candidatos, nomeadamente de 100.000, 200.000, 300.000 e 500.000 patacas.
Por outro lado, será dada continuidade à medida de concessão de descontos nos prémios aos comerciantes que nunca apresentaram pedidos de indemnização aquando da renovação de seguro, sendo os descontos de 20, 25 e 30% para os primeiro, segundo e terceiros anos de renovação, respectivamente.
Relativamente às renovações a efectuar no quarto ano ou nos seguintes, serão concedidos descontos de 35%. O plano estabelece que, no caso de um comerciante, durante o período em que goza de redução de 25% ou superior, apresentar um pedido de indemnização, beneficiará no ano seguinte de um desconto de 20% nos prémios aquando da renovação da respectiva apólice. O desconto máximo a conceder será limitado a 35% numa base anual, aquando da renovação de seguro, se não for apresentado qualquer novo pedido de indemnização.
O documento difundido pela AMCM e pela DSEDT salienta que o Governo “continuará a conceder, através do Fundo de Desenvolvimento Industrial e de Comercialização, o apoio financeiro de prémio do seguro contra grandes desastres às PME qualificadas, sendo que o valor equivale a 50% ou a 30.000 patacas do total anual do prémio padrão, com o intuito de reduzir os encargos financeiros. Com os subsídios concedidos, os prémios efectivamente pagos pelos comerciantes podem ascender até 2,25% do total dos prémios originais, consoante a situação própria de cada um, caso se trate de aquisição ou de renovação de seguros.
O “seguro contra grandes desastres” foi lançado em 2019, visando resolver os problemas das pequenas e médias empresas situadas nas zonas baixas da cidade, no que respeita à inexistência de qualquer cobertura de seguro aos prejuízos causados nos patrimónios empresariais. Na sequência da optimização contínua do programa, será dada cobertura aos prejuízos patrimoniais comerciais causados pelos fenómenos climáticos severos, nomeadamente o sinal de tempestade tropical n.º 8 ou superior, o alerta de “storm surge” vermelho ou superior, o sinal de chuva intensa preto, emitidos pelos Serviços Meteorológicos e Geofísicos.
Por outro lado, no âmbito do programa, não foi fixado o valor de franquia, nem limite de indemnização das mercadorias, bem como são concedidos descontos nos prémios aquando da renovação do seguro.
Em simultâneo, com o apoio financeiro do Fundo de Desenvolvimento Industrial e de Comercialização, os comerciantes serão encorajados para subscrição desse seguro, de forma contínua, assegurando assim a gestão adequada dos riscos.
Desde a implementação do plano, foram emitidas 101 apólices com apoio financeiro, sendo que os comerciantes subscritores provêm de sectores como restauração, comércio a retalho, comércio por grosso de marisco seco, bem como do comércio a retalho e por grosso de aparelhos electrodomésticos, entre outros. O valor total da cobertura cifrou-se em 14,9 milhões de patacas.
No sentido de facilitar o processamento das formalidades respeitantes à aquisição de “seguro contra grandes desastres” e à solicitação do apoio financeiro, “num só local”, por parte dos comerciantes interessados, as seguradoras podem ajudar a colectar e transferir os documentos do pedido.
Paralelamente, face à premência e às dificuldades com que os comerciantes se confrontam, após grandes desastres, as seguradoras prometem acelerar os procedimentos com vista ao pagamento rápido das indemnizações.

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Moody’s” mantém avaliação sobre a RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/moodys-mantem-avaliacao-sobre-raem/</link><description>








A agência de notação financeira “Moody’s Investors Service” decidiu manter a classificação de crédito de longo prazo “Aa3” atribuída à RAEM. De acordo com os critérios da “Moody’s”, a notação “Aa” refere-se a um grau de investimento elevado e a um risco de incumprimento de crédito extremamente baixo.
O rating “Aa3” “reflecte a nossa avaliação de que [Macau] mantém fortes pontos fortes de crédito, incluindo um rendimento per capita muito elevado e a ausência de dívida pública pendente”, reiterou a agência, antecipando que a reserva financeira deverá continuar a ser elevada a “curto e médio prazo”.
A classificação “Aa3”, a quarta mais elevada na escala da “Moody’s”, fundamenta-se na “situação estável das finanças públicas e dos pagamentos externos da RAEM”, segundo destaca um comunicado da Autoridade Monetária de Macau (AMCM). “Além disso, a ausência de encargos com dívidas por parte do Governo da RAEM continua a conferir uma forte capacidade de resistência a potenciais choques externos”, acrescenta.
“Apesar dos desafios complexos e das múltiplas incertezas que a economia global enfrenta actualmente, a economia da RAEM tem demonstrado uma tendência da recuperação sólida. No primeiro trimestre de 2025, a dimensão da economia local atingiu 85,2% do nível registado no mesmo período de 2019”, sublinha a AMCM. Paralelamente, acrescenta o organismo, com o apoio do Governo Central, o Executivo da RAEM está a promover “o desenvolvimento da diversificação adequada da economia e a cooperação regional, reforçando ainda mais a sustentabilidade do crescimento económico” do território.
Contudo, a “Moody’s” mantém uma perspectiva negativa sobre a evolução da economia local sobretudo devido à dependência do Continente e das receitas do jogo. “O sector do jogo continuou a representar cerca de metade da produção económica em 2024 e cerca de 80% da receita total do governo”, observou, recordando que os negócios dos casinos são “amplamente impulsionados pelos turistas chineses, representando cerca de dois terços do total de chegadas de visitantes em 2024”.
Nesse contexto, “as mudanças de política na China Continental têm implicações directas no crescimento de Macau, nas suas reservas fiscais e externas, como sublinha o impacto da campanha anti-corrupção da China em 2015-2016, que levou a uma desaceleração prolongada no sector do jogo de Macau”, recorda a agência, voltando ainda a expressar ainda cepticismo sobre os frutos da estratégia de diversificação económica a curto prazo.

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Elogiar motorista que agrediu polícia pode ser crime</title><link>https://jtm.com.mo/local/elogiar-motorista-agrediu-policia-pode-ser-crime/</link><description>








Na sequência do caso de um motorista que terá agredido um agente do Corpo de Polícia de Segurança Pública, Wong Sio Chak alertou que elogiar um criminoso pode ser crime. Nas redes sociais, alguns residentes tentaram desculpar os actos do condutor
 
O Secretário para a Segurança alertou ontem que comentários nas redes sociais a apoiar um motorista de pesados que alegadamente agrediu um agente da polícia podem constituir crime. “Em relação ao apoio manifestado nas redes sociais ao agressor, quando uma pessoa está a elogiar um criminoso, é inadequado”, disse Wong Sio Chak durante a conferência de imprensa de balanço da criminalidade.
“Quanto a ser ou não crime, recordo que há um artigo no Código Penal sobre o elogio dos criminosos”, acrescentou o dirigente, quando questionado sobre o incidente.
O Código Penal, aprovado em 1995, prevê uma pena de prisão de até seis meses pela “apologia pública de crime”. O artigo aplica-se a quem “recompensar ou louvar outra pessoa por ter praticado um crime, de forma adequada a criar perigo da prática de outro crime da mesma espécie”.
Este crime implica a apologia feita “em reunião pública, através de meio de comunicação social, por divulgação de escrito ou por outro meio de reprodução técnica”, refere o Código Penal.
Nas redes sociais, alguns residentes tentaram desculpar o motorista, vendo na agressão um sintoma de descontentamento social e crescente pressão económica.
O motorista foi detido no domingo, após aquilo que terá sido uma agressão com uma barra de metal a um agente do Corpo de Polícia de Segurança Pública que o estava a multar por estacionamento ilegal, num incidente que foi filmado por transeuntes e partilhado nas redes sociais. Wong Sio Chak sublinhou que “qualquer agressão à polícia é um caso muito grave”.
“O agente de trânsito está a executar a lei, manter a ordem e a população deve colaborar. Isto não tem nada a ver com a aplicação da lei”, referiu o Secretário. “Apenas se o polícia tiver feito algo errado, então o cidadão pode mais tarde apresentar queixa” junto da Comissão de Fiscalização da Disciplina das Forças e Serviços de Segurança, disse.
O motorista foi detido, mas acabou por sair em liberdade por decisão do juiz de instrução criminal, disse o Ministério Público. Ainda assim, o residente de 60 anos ficou obrigado a pagar uma caução e a apresentar-se periodicamente junto da polícia, estando ainda proibido de abandonar Macau. Isto porque o juiz concluiu que existiam “fortes indícios da prática do crime de injúria agravada, do crime de dano, do crime de resistência e coacção, e do crime de detenção não justificada de arma”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe e Comissão de Saúde debateram ‘Big Health’</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-comissao-de-saude-debateram-big-health/</link><description>








O desenvolvimento da indústria ‘Big Health’ e a formação de profissionais de saúde foram algumas das matérias abordadas pelo Chefe do Executivo da RAEM num encontro com o subdirector da Comissão Nacional de Saúde. A cooperação na área da prática clínica para estudantes de saúde de Macau mereceu também discussão no diálogo entre Sam Hou Fai e Cao Xuetao
 
O Chefe do Executivo reuniu-se, na Sede do Governo, com o subdirector da Comissão Nacional de Saúde, Cao Xuetao, para uma troca de impressões sobre o desenvolvimento da indústria ‘Big Health’ e a formação de profissionais de saúde.
De acordo com uma nota do Gabinete de Comunicação Social, Sam Hou Fai referiu que o Governo continua a optimizar a estrutura dos diferentes sectores e a concentrar-se em promover a indústria ‘Big Health’. Sublinhou ainda que Macau irá aprofundar as sinergias na Grande Baía neste domínio, com o objectivo de “promover, em conjunto, um desenvolvimento de alta qualidade deste sector”.
Por outro lado, Sam Hou Fai deu ênfase à cooperação com a Comissão Nacional de Saúde, visando o reforço da prática clínica para estudantes de saúde de Macau, assim como à intensificação da formação médica e ao intercâmbio de quadros qualificados, e à melhoria do nível dos serviços de saúde de Macau em todas as vertentes.
Durante a conversa com Cao Xuetao, o Chefe do Executivo agradeceu à Comissão pelo apoio ao trabalho na área da saúde de Macau, ao longo dos anos, adiantando que, desde a transferência de soberania, o Executivo da RAEM, “tem-se empenhado em aperfeiçoar, de forma contínua, os serviços médicos, com o objectivo de melhorar a saúde e o bem-estar de toda a população”.
Ademais, indicou que a conclusão e a entrada em funcionamento do Hospital das Ilhas (Macau Union), “um grande projecto relacionado com a vida da população”, tem o intuito de impulsionar um melhor desenvolvimento do trabalho na área da saúde, bem como “reflectir a atenção e a importância do País ao bem-estar da população de Macau”.
Estiveram ainda presentes no encontro, entre outros, a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, o director dos Serviços de Saúde, Lo Iek Long, o director do Hospital das Ilhas, Wu Wenming, o subdirector do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong, Macau e Taiwan e inspector de 1.ª classe da Comissão Nacional de Saúde, He Zhaohua, e o subchefe do departamento de administração médica da Comissão Nacional de Saúde, Li Dachuan.

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Vendidas 34% das casas no Novo Bairro em Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/vendidas-34-das-casas-novo-bairro-em-hengqin/</link><description>






											default										



O relatório anual da Sociedade de Renovação Urbana indica que apenas 34% dos apartamentos da Zona de Cooperação Aprofundada foram vendidos, até ao final de 2024. Os dados mostram que mais de 2.500 residentes de Macau se mudaram para o Novo Bairro
 
Entre Novembro de 2023 e o final de 2024, apenas 1.388 dos 4.070 apartamentos do Novo Bairro de Macau em Hengqin foram vendidos, segundo o relatório anual da Sociedade de Renovação Urbana (MUR, na sigla inglesa), citado pela “Macau News Agency”, o que representa apenas 34% do total de unidades.
A compra de lugares de estacionamento também tem abrandado, indica o relatório, sendo que só 462 (11,6%) foram vendidos, de um total de 3.973 lugares. De acordo com a MUR, mais de 2.500 residentes já se mudaram para o Novo Bairro, com mais de 80% dos supermercados, restaurantes, bancos, lojas, barbearias e serviços de lavandaria a serem operados por comerciantes de Macau.
Visto como um projecto para aprofundar os laços entre Macau e a China, é esperado que entre 12 mil a 15 mil residentes da RAEM acabem por se mudar para o novo complexo residencial. O projecto, destinado a residentes de Macau, consiste em 27 blocos residenciais com unidades de dois e três quartos, a 30 mil renminbis por metro quadrado.
De acordo com a “Macau News Agency”, uma subsidiária da MUR disse que o número de residentes a mudarem-se para o complexo continua a “crescer de forma constante”, com serviços públicos “completamente operacionais”. A maioria das lojas de retalho abriram portas, formando um “círculo de vida completo de 15 minutos”, com a vitalidade, a actividade comercial e a atmosfera a atingirem “novos patamares”.
Em conjunto com os comerciantes, a MUR pretende criar “uma comunidade habitável que satisfaça as necessidades de todos os grupos sociais” e que incentive “as pequenas e médias empresas de Macau a integrarem-se na Grande Baía e a trazerem mais marcas”.
Para estimular as vendas, a MUR aliviou as restrições de compra por duas vezes, em 2024. Em Maio, eliminou as regras que exigiam que os compradores não fossem donos de imóveis em Zhuhai e não tivessem mais do que um apartamento em Macau. Levantou o requisito de idade, fixado em 18 anos, e removeu a restrição de revenda de cinco anos.
Os esforços para melhorar a habitabilidade da Zona de Cooperação Aprofundada incluem serviços e infraestruturas educacionais. Uma escola primária abriu no ano passado e uma escola secundária está a ser construída, cuja abertura está prevista para 2026.
No primeiro trimestre de 2025, o preço médio das casas em Macau desceu para 71.859 patacas por metro quadrado, uma redução de 15,5% face ao período homólogo do ano passado e 31,2% em comparação com o período anterior à pandemia.
A MUR reportou um lucro líquido de 483,48 milhões de renminbis em 2024, depois de um ano com prejuízos de 12,54 milhões de renminbis, em 2023.
Em Abril, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, reiterou que o desenvolvimento de Hengqin e a integração com a China é uma das prioridades do Governo da RAEM.

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Abertas inscrições para viagem “única” a Itália</title><link>https://jtm.com.mo/local/abertas-inscricoes-para-viagem-unica-italia/</link><description>








O Círculo dos Amigos da Cultura está a organizar uma viagem a Itália, no mês de Setembro, cujas inscrições estão abertas até 2 de Junho. A viagem inclui visitas a cidades como Veneza e Milão bem como a mostras de arte prestigiosas
 
Estão abertas, até dia 2 de Junho, as inscrições para uma viagem a Itália, organizada pelo Círculo dos Amigos da Cultura (CAC) e que será realizada de 21 a 29 de Setembro. Para o CAC, trata-se de uma “oportunidade única” para arquitectos, designers, engenheiros e artistas. A associação promete não ser apenas uma oportunidade de desenvolvimento profissional, sendo também uma jornada pela “cultura vibrante da Itália”.
Um dos destaques da viagem será a visita à Bienal de Arquitectura de Veneza, que serve como plataforma para que profissionais do sector possam exibir o seu trabalho e partilhar ideias sobre arquitectura e design contemporâneo, indica o CAC.
Os participantes terão também a oportunidade de visitar a Trienal de Milão, uma “exibição prestigiosa dedicada ao design, à arquitectura e às artes”, sendo que acontece a cada três anos naquela cidade italiana. Segundo o CAC, o evento apresenta trabalhos inovadores de designers e artistas internacionais, que realçam tendências e desenvolvimentos nos campos do design e da cultura visual.
A viagem incluirá ainda visitas a locais icónicos de Veneza, Milão e outras cidades próximas, “oferecendo um contexto cultural rico para discussões sobre arquitectura”. Os participantes poderão experienciar workshops e palestras de especialistas, ao longo do périplo, e conhecer “maravilhas arquitectónicas contemporâneas e históricas” que definem as cidades.
A taxa de participação é de 13 mil patacas, e inclui os voos entre Hong Kong e Itália, os transportes entre as cidades, seis noites de alojamento e os bilhetes para a bienal.

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Garantida conclusão de obras antes do início das aulas</title><link>https://jtm.com.mo/local/garantida-conclusao-de-obras-antes-inicio-das-aulas/</link><description>








O prazo de execução das obras realizadas perto das escolas terá, segundo o Governo, “um controlo rigoroso”. A medida visa a conclusão dos trabalhos antes do início das aulas
 
A adopção de medidas para encurtar os prazos das obras que são feitas nas proximidades das escolas foi uma das determinações que saiu da reunião do “Grupo de Coordenação para Optimização das Obras Viárias”, presidida pelo Secretário para os Transportes e Obras Públicas.
Atendendo a que, neste Verão, vão ser realizadas oito obras conjuntas de grande envergadura, sete das quais se encontram em locais próximos de estabelecimentos de ensino, Raymond Tam exige que os membros do “Grupo de Trabalho” procedam “rigorosamente ao controlo do prazo de execução das obras, com vista à sua conclusão antes do início das aulas e à normalização do trânsito”, supervisionando de perto os construtores para que “avancem pontualmente e de forma ordenada em cada fase da construção”.
Simultaneamente, disse, “é necessário garantir uma gestão adequada dos estaleiros de obras para minimizar o impacto na vida dos cidadãos”.
Além disso, segundo dá conta uma nota da Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), devem ser adoptadas medidas para encurtar os prazos, garantindo a segurança das obras, especialmente nos locais próximos a escolas, onde o trânsito normal deve ser restabelecido antes do início do ano lectivo, de modo a aliviar o congestionamento no regresso às aulas.
Em paralelo, o “Grupo de Trabalho” terá de assegurar que todos os empreiteiros têm uma disposição adequada da sinalização temporária e dos equipamentos, tanto em quantidade como em localização, de forma a minimizar o impacto nas deslocações dos cidadãos.
A DSAT indica ainda que a instalação antecipada de canalizações e a reserva de tubagens de ligação constituem igualmente uma das prioridades: “Através da reserva de canalizações, futuros projectos de desenvolvimento poderão efectuar as respectivas ligações apenas dentro dos limites da área de obra ou ocupando pequenas áreas de passeios, minimizando assim o impacto no tráfego”.
O “Grupo de Trabalho” pede a essas empresas de canalização que avaliem as necessidades previstas para os troços onde pretendem intervir nos próximos três anos, procedendo à instalação de condutas de reserva durante as escavações.
Incentiva também à aplicação de “três novidades” de tecnologia: novos equipamentos, novos materiais e novas técnicas, nomeadamente a utilização de métodos não destrutivos, como a instalação de tubagens ou a perfuração horizontal dirigida em locais com condições adequadas, para obras de reparação de condutas de água ou instalação de cabos eléctricos. Entre estes, está a ser estudada a utilização de métodos não destrutivos nas vias mais movimentadas da Rua de Afonso de Albuquerque, Estrada do Repouso e Avenida de Demétrio Cinatti.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançadas normas de educação digital</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancadas-normas-de-educacao-digital/</link><description>








Marcus Im, reitor da Universidade Politécnica de Macau, marcou presença na Conferência Mundial de Educação Digital, em Wuhan, onde foram lançadas orientações para a aplicação “normalizada” de tecnologias digitais na educação na “era inteligente”
 
O reitor da Universidade Politécnica de Macau (UPM), Marcus Im esteve em Wuhan, para participar na Conferência Mundial de Educação Digital, ocasião que serviu para lançar a “Iniciativa para a Construção de um Quadro Internacional para o Sistema de Normas para a Educação Digital” e o “Quadro Geral de Referência para Grandes Modelos de Educação”.
Sob o tema “Desenvolvimento e Mudança na Educação: A Era Inteligente”, vários peritos académicos trocaram impressões sobre a inovação da tecnologia digital e da educação, em resposta à iniciativa das Nações Unidas “sobre a mudança global na educação na era inteligente”, indica a UPM. A iniciativa é um projecto para estabelecer normas globais de educação digital e fornecer “orientações claras” para o desenvolvimento de normas subsequentes da Aliança Mundial de Educação Digital, bem como uma aplicação normalizada de tecnologias digitais entre os seus membros.
O “Quadro Geral de Referência para Grandes Modelos de Educação”, por sua vez, visa fornecer “orientações sistemáticas” acerca da concepção, do desenvolvimento e da implantação de grandes modelos de educação “em vários cenários”, refere o comunicado da universidade.
Segundo Marcus Im, nos últimos anos, a UPM tem promovido o “desenvolvimento sustentável global com base na investigação científica interdisciplinar em ‘Inteligência Artificial +’”, com as contribuições do Centro de Investigação de Engenharia em Tecnologia Aplicada à Tradução Automática e Inteligência Artificial do Ministério da Educação, do Centro de Descoberta de Fármacos Impulsionada por Inteligência Artificial e do Laboratório Conjunto de Investigação em Tecnologias Avançadas para Cidades Inteligentes.
A universidade garante estar empenhada “em desenvolver a aplicação de tecnologias de inteligência artificial em vários domínios”, como a educação inteligente, a protecção ambiental, a descoberta de fármacos ou a imagiologia médica, entre outros, e em fomentar quadros qualificados na inovação científica e tecnológica, com a ajuda de parceiros globais, na promoção de um “desenvolvimento sustentável” do planeta.
O evento foi organizado pelo Ministério da Educação da República Popular da China, pela Comissão Nacional da China para a UNESCO e pelo Governo da província de Hubei.

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Associação de Médicos Chineses celebrou 80º aniversário</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacao-de-medicos-chineses-celebrou-80o-aniversario/</link><description>








A Associação de Médicos Chineses e Medicamentos de Macau realizou uma cerimónia comemorativa do seu 80º aniversário, com a presença de representantes das autoridades centrais daquele sector. Durante o evento, o presidente da associação, Jorge Kuan, voltou a sublinhar a importância de fortalecer a medicina e os medicamentos tradicionais chineses em todo o mundo, designadamente nos países de língua Portuguesa no quadro de um “espírito de colaboração” e em “obediência às directrizes do Governo Central da China”. As comemorações ficaram ainda marcadas pela assinatura de vários acordos de cooperação entre a associação local e entidades da China Continental, incluindo o Instituto de Estudos e Tecnologia de Cantão, a Companhia Grande Saúde da Tecnologia Chinesa, o grupo Hong San (Cantão), o grupo de medicamentos chineses Tái Kek, a Kam Hông (Hengqin), a Tong Yun Tecnologia e Medicina Tung Yun (Cantão) e a Lei Si de Zhuhai, ligada a bebidas medicamentosas.


</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Turquia descobre e reproduz pão da Idade do Bronze</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/turquia-descobre-reproduz-pao-da-idade-bronze/</link><description>








Nos primórdios da Idade do Bronze, um pedaço de pão foi enterrado sob uma casa recém-construída na actual Turquia. Cinco milénios depois, arqueólogos conseguira desenterrá-lo, estudaram e ajudaram uma padaria local a recriar a receita.
“Este é o pão assado mais antigo descoberto numa escavação e preservou em grande parte a sua forma”, disse Murat Türkteki, arqueólogo e director da escavação de Küllüoba, perto da cidade de Eskisehir, no centro da Turquia.
“Um pão é uma descoberta rara em escavações. Normalmente, só encontramos migalhas. Mas aqui ele foi preservado porque foi queimado e enterrado”, explicou à AFP.
O pão Küllüoba, redondo e achatado como uma hóstia com cerca de 12 centímetros de diâmetro, foi descoberto em Setembro de 2024, carbonizado e enterrado por volta de 3.300 antes de Cristo.
Um pedaço foi arrancado antes que o pão fosse queimado e enterrado quando a casa foi construída. “Isso obriga-nos a reconhecer que se tratou de um ritual de abundância”, disse Türkteki.
Na falta de evidências escritas, o mistério apontou para a civilização anatólia de Küllüoba e seus costumes, como enterrar as casas antes de se mudarem para outro local ou construir novas moradias sobre estruturas mais antigas, formando assim montes.
Na Idade do Bronze, os hatianos, um povo da Anatólia que precedeu os hititas, viviam na região de Eskisehir.
“Küllüoba era uma aglomeração urbana de médio porte com actividades comerciais, artesanais, agrícolas e de mineração. Era evidente a existência de uma certa ordem familiar e social”, explicou o arqueólogo Deniz Sari.
Várias análises mostraram que o pão era feito com sementes de lentilha moídas grosseiramente e farinha de farro, uma variedade antiga de trigo. A folha de uma planta ainda a ser determinada foi usada como fermento.
O pão carbonizado está em exposição no Museu Arqueológico de Eskisehir desde quarta-feira. “Esta descoberta empolgou-nos muito. Enquanto conversava com nosso director de escavações, fiquei a perguntar se poderíamos reproduzir este pão”, disse Ayse Ünlüce, presidente da Câmara de Eskisehir.
Para seguir o mais fielmente possível a receita original, e já que o trigo farro não existe mais na Turquia, a Prefeitura decidiu, após analisar o pão, usar trigo Kavilca (uma variedade semelhante), bulgur e lentilhas.
Nas instalações da Halk Ekmek (‘Pão do Povo’, em turco), uma padaria local com preços baixos, os funcionários fazem artesanalmente 300 pães de Küllüoba, todos os dias, desde a semana passada.
“A combinação de farinha de trigo antiga, lentilhas e bulgur produz um pão rico e encorpado, com baixo teor de glúten e sem conservantes”, disse Serap Güler, director da Halk Ekmek em Eskisehir.
Os primeiros pães Küllüoba, vendidos em embalagens de 300 gramas por 50 liras turcas, esgotaram em poucas horas. “Corri porque tinha medo de não sobrar mais nada. Fiquei curiosa para saber qual era o gosto desse pão antigo”, explica a cliente Suzan Kuru.
“Estas terras preservaram este pão por 5.000 anos e deram-nos este presente. Temos o dever de proteger esta herança e transmiti-la”, diz Ünlüce.
A província de Eskisehir, antes rica em recursos hídricos, agora sofre com a seca. “Estamos a enfrentar uma crise climática, mas ainda cultivamos milho e girassol, que exige muita água. Os nossos ancestrais ensinaram-nos uma lição. Devemos, como eles, focar em culturas que exijam menos água”, enfatiza a autarca.
Um dos seus objectivos é reavivar o cultivo do trigo Kavilca na região, que é resistente à seca e às doenças. “Precisamos de políticas públicas muito fortes para esta questão. Cultivar trigos ancestrais seria um avanço simbólico nesse sentido”, disse.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-05-29 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>