<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Coutinho lidera lista sem Rita Santos e com novo segundo candidato</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-lidera-lista-sem-rita-santos-novo-segundo-candidato/</link><description>








A lista Nova Esperança apresentou o programa político e os nomes dos candidatos que vão concorrer ao sufrágio directo nas próximas eleições para a Assembleia Legislativa. Rita Santos, indicada anteriormente pelo líder José Pereira Coutinho como fazendo parte da lista, fica de fora. Ambos negaram qualquer relação entre a saída de Rita Santos e o processo em curso no Ministério Público sobre um alegado crime contra a lei eleitoral portuguesa. Enquanto isto, o actual deputado Che Sai Wang aparece em terceiro lugar, atrás de Chan Hao Weng. Questões “fulcrais e essenciais” como emprego, habitação, saúde e educação estão entre as prioridades da candidatura
 
VÍTOR REBELO
 
A escolha dos 11 nomes que integram a lista da Nova Esperança às eleições para a Assembleia Legislativa (AL) foi feita de acordo com a “disponibilidade das pessoas” propostas. Por isso, Rita Santos ficou de fora, ao contrário do que era expectável, tendo em conta o que fora anunciado anteriormente por José Pereira Coutinho.
O líder da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) e deputado há vários anos, confirmou a ausência de “quem gostaria que estivesse a seu lado”, mas a indisponibilidade de Rita Santos acabou por ser determinante para que não integrasse o grupo de candidatos ao sufrágio directo no próximo dia 14 de Setembro.
Após a entrega do programa político e da lista de candidatos à Comissão de Assuntos Eleitorais da AL, Coutinho afirmou que “não houve qualquer pressão política” para que Rita Santos ficasse de fora da lista da Nova Esperança. “A nossa lista não é política, mas sim cívica, portanto, é uma lista de camaradas, de amigos, mas quem assume este lugar tem que seguir a traça da Nova Esperança”, afirmou, acrescentando que “houve total liberdade para elaborar a lista de candidatos”.
Questionado se a decisão estará relacionada com uma investigação, lançada pelo Ministério Público (MP) de Portugal sobre um alegado crime contra a lei eleitoral portuguesa, tanto Coutinho como Rita Santos afastaram esse cenário.
Recorde-se que o MP da RAEM já “promoveu as diligências de investigação e de recolha de provas” sobre a eventual prática em Macau “de crime contra a Lei Eleitoral de Portugal”, no sentido de determinar se uma “responsável por uma associação macaense terá praticado um crime contra a lei eleitoral portuguesa”. As diligências foram requisitadas por Portugal, ao abrigo de um pedido de cooperação judiciária, devido a queixas de irregularidades nas eleições legislativas portuguesas, indicou o MP, sem mencionar nomes.
No início de Maio, o Partido Socialista apresentou uma queixa junto da Comissão Nacional de Eleições portuguesa, acusando a ATFPM de interferir na votação por correio para as legislativas do dia 18 desse mês. “Foi reportada e observada a presença de indivíduos que se identificam como voluntários à porta de uma estação dos correios de Macau, abordando eleitores para indicar onde devem votar”, referiu-se na queixa.
Com a visada atrás de si, Coutinho reforçou a ideia de que a “amiga de infância” não tem total disponibilidade para exercer o cargo. “Quem não tem disponibilidade temporal, quem tem família, filhos, netos para acompanhar… não é possível e é por isso que ela não está na lista tal como eu sempre pretendi”, frisou, acrescentando que Rita Santos continua muito ligada aos países lusófonos. Deixou escapar, entretanto, que Rita Santos irá regressar brevemente ao lugar de conselheira, ao que a macaense confirmou, atirando: “Ele é que fala por mim”.
Poucas horas antes, a presidente da assembleia-geral da ATFPM publicou um vídeo nas redes sociais no qual disse que não iria participar nas eleições para passar mais tempo com a família. No entanto, sublinhou que vai continuar a apoiar José Pereira Coutinho e a ATFPM. “Espero que aceitem e respeitem a minha decisão”, expressou.
Rita Santos havia pedido em Outubro a suspensão do mandato de conselheira das Comunidades Portuguesas, alegadamente para preparar as eleições para a AL.
 
Deputados têm de ter “pedalada” 
No que respeita à composição da lista da Nova Esperança, Pereira Coutinho falou da troca de Che Sai Wang, actual deputado na AL, por Chan Hao Weng, que passa assim a ser o número dois. “O cargo de deputado é muito exigente, porque temos de intervir, de trabalhar, manusear projectos de lei, e nem todos conseguem acompanhar a pedalada”, afirmou.
Referindo-se a Che Sai Wang, Coutinho reconheceu que “ele não tem conseguido acompanhar essa passada, uma vez que os projectos são cada vez mais volumosos, complexos e por isso temos de estar preparados”.
Assim, a aposta em Chan Hao Weng para a eventualidade da Nova Esperança ter duas vozes no próximo Hemiciclo, tem a ver com “essa preparação”, a que acresce o facto do candidato falar Português e de estar no activo, como funcionário do Instituto do Desporto. “Ele é jovem e vai ser um bom representante do sector desportivo”, disse, adiantando que “o seu papel será bastante importante para passar a imagem de que precisamos de mudar um pouco a mentalidade dentro da função pública”.
Relativamente ao programa político, Coutinho revelou que o mesmo foi atrasado em dois dias, porque “chegaram às nossas mãos muitas opiniões e isso reflecte que não estamos a passar bem, nomeadamente na área empresarial, do emprego, da saúde pública, nas infra-estruturas desportivas”. “Tivemos de alterar de todo o projecto inicial do programa político, encaixar de uma forma mais racional e fazer a tradução para a língua chinesa”, justificou.
O cabeça-de-lista manifestou satisfação pelo grupo de candidatos propostos, “o que de facto mostra que há uma consistência e a Nova Esperança veio para durar, desde que foi criada há 20 anos”.
O programa tem 10 coordenadas principais que circulam à base de “questões fulcrais e essenciais para o desenvolvimento sustentável de Macau, uma vez que o que nós queremos é que as populações vivam satisfeitas”, salientou.
Detalhando, referiu em primeiro lugar o emprego: “Neste momento debatemo-nos com uma grave crise de desemprego e falta de empregos com qualidade”. Em segundo lugar, a qualidade da habitação. “Temos de ter habitação para todos os residentes, uma casa arrendada ao Estado até que as pessoas tenham capacidade financeira para poder adquirir uma habitação no mercado privado”, preconiza.
Em terceiro, a saúde pública. “É preciso desviar os pacientes para o Hospital das Ilhas”, defendeu, acrescentando que o Centro Hospitalar Conde de São Januário tem 26 blocos operatórios “e está saturado, precisando também de ser melhoradas as consultas de algumas especialidades”.
Outra questão importante para a Nova Esperança é o trânsito rodoviário. “Trata-se de um eterno problema, que não há maneira de endireitar”, considera.
Já sobre os casinos-satélite, lamentou que o Governo tenha “atrasado sempre a implementação de medidas concretas para resolver e só agora quase no final do ano é que está a tentar ver se consegue remediar a situação, o que é bastante tarde”, reflecte, pedindo medidas para que os comerciantes saibam com o que podem contar daqui a três anos.
Quanto aos idosos, “sugerimos que as pensões de sobrevivência sejam aumentadas até 70%”. Relativamente à comparticipação pecuniária, o deputado sugere que passe para 15.000 patacas e não discute, para já, a questão dos 183 dias, por ser “um facto consumado”.
 
Pedidos voos directos entre Macau e a Europa
O deputado José Pereira Coutinho defendeu a existência de rotas aéreas directas entre Macau e a Europa, nomeadamente para Portugal. No entanto, diz, “apesar dos maiores aviões do mundo já poderem aterrar na pista da RAEM, é necessário espaço para o estacionamento das aeronaves”, problema que quer ver resolvido com a ampliação do aeroporto. “Esperamos que no futuro não seja necessário deslocarmo-nos a Hong Kong para apanhar um voo internacional para a Europa ou para a América e possamos começar a viagem em Macau, que é aqui que é a nossa casa”, sublinhou.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lucros das operadoras de autocarros voltaram a crescer em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/lucros-das-operadoras-de-autocarros-voltaram-crescer-em-2024/</link><description>








Em 2024, os lucros das companhias de autocarros públicos de Macau continuaram a crescer. A TCM contabilizou ganhos de 46,2 milhões de patacas, ao passo que a Transmac conseguiu lucros de 40,7 milhões de patacas. Nenhuma conseguiu ainda atingir os valores de 2019. Segundo os relatórios de contas, no seu conjunto, as duas empresas assinalaram ganhos de quase 87 milhões
 
CATARINA PEREIRA
 
Os lucros das duas companhias de autocarros públicos da RAEM continuaram a crescer no ano passado. No seu conjunto, a Sociedade de Transportes Colectivos de Macau S.A. (TCM) e a Transmac – Transportes Urbanos de Macau S.A.R.L. contabilizaram ganhos na ordem dos 86,9 milhões de patacas em 2024, um aumento de 64% em comparação com o ano anterior. O maior crescimento observou-se nos lucros da TCM.
Segundo o relatório de contas da TCM, publicado ontem em Boletim Oficial, a empresa encerrou o último ano com lucros de 46,2 milhões de patacas, traduzindo-se numa subida a pique de 231%, uma vez que em 2023 os lucros se tinham ficado abaixo dos 14 milhões de patacas. Ainda assim, a companhia não conseguiu atingir o nível de 2020, quando registou lucros de 52,85 milhões, e ficou ainda mais longe dos resultados de 2019, ano em que conseguiu ganhos de 72,36 milhões.
No ano transacto, a empresa transportou 119 milhões de passageiros, mais 6% em termos anuais, tendo recuperado 97% do número total de passageiros de 2019. “Continuamos a aumentar a capacidade operacional, a optimizar as rotas e a apoiar plenamente os pagamentos electrónicos diversificados. Todas as carreiras de autocarros operaram de forma segura e eficiente, garantindo a fluidez da deslocação dos passageiros”, pode ler-se.
Já o relatório de contas da Transmac mostra que a empresa conseguiu um lucro líquido após os impostos de mais de 40,7 milhões de patacas, um acréscimo de 4,7% em termos anuais, uma vez que em 2023 tinha contabilizado ganhos de 38,86 milhões de patacas. À semelhança do ano anterior, em 2024 a companhia voltou a ter ganhos superiores aos de 2020 (33,95 milhões), mas não conseguiu ainda atingir os lucros de 2019 (45,26 milhões).
O volume de passageiros transportados pela companhia foi superior a 108 milhões, com uma média diária de 298 mil – quase mais 7% em termos homólogos. A quilometragem de operação, por sua vez, aumentou cerca de 5% face a 2023. “No ano passado, a Transmac intensificou a frequência dos serviços prestados durante as horas de ponta a fim de melhorar a eficiência no transporte de passageiros”, refere no relatório.
Quanto aos autocarros eléctricos, foram adquiridos 80 com extensos de autonomia, “concluindo em 2024 a substituição de 410 autocarros públicos movidos a novas energias, que entraram em pleno funcionamento”. Embora estes investimentos tenham elevado os custos operacionais, e os preços dos combustíveis nos primeiros três trimestres do ano tenham permanecido acima da média de 2023, a Transmac aponta para os lucros conseguidos, sublinhando que possível graças a “uma gestão de eficiência e controlo de custos”.
 
Segurança, digitalização e “gestão humanizada”
Sublinhando que o Conselho de Administração “desenvolveu o trabalho de forma activa e eficaz”, cumprindo as funções e coordenando o desenvolvimento operacional, a reforma e inovação, o relatório da TCM refere que “as tarefas anuais foram plenamente concluídas”, com o funcionamento da empresa a “avançar de forma estável” e a qualidade do serviço de autocarros a ser “ainda mais aprimorada”.
Além disso, a TCM aponta que continuou a actualizar a frota operacional, com a proporção de veículos movidos a nova energia a aumentar para 95% ao longo do ano, dos quais 100% são movidos a nova energia. “Os novos autocarros ecológicos melhoraram significativamente o ambiente de viagem dos passageiros, contribuindo para acelerar a construção do transporte público verde em Macau”, acrescentou.
Acrescenta que a promoção da segurança através da tecnologia foi igualmente uma prioridade, tendo sido elevados os padrões de gestão. Neste campo, foram implementadas várias acções de formação em serviços de segurança, simulações de emergência, gestão de emoções e formação profissional. Com isso, aumentou-se a “conscientização de segurança dos funcionários, implementando responsabilidades de segurança e melhorando os níveis de segurança intrínseca”.
Para 2025, a TCM assegura que “continuará a manter a sua missão original de servir o público, a trabalhar com determinação na melhoria dos serviços de autocarros e a dedicar-se a proporcionar ao público serviços de autocarro seguros, de qualidade e convenientes”.
O relatório da Transmac refere, por sua vez, que foram ainda instalados equipamentos de linha de inspecção de veículos de acordo com as especificações do Governo, o que pode ajudar a reduzir o tempo de espera para as inspecções no Centro de Inspecção de Veículos a partir deste ano de 2025. “Olhando para o futuro, continuaremos a melhorar a formação dos condutores de autocarro, a formação de equipas, a digitalização dos sistemas e a implementar a gestão humanizada com abordagem digital em paralelo”, assegura a Transmac.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>IA generativa cresce em Macau mas ameaça segurança</title><link>https://jtm.com.mo/local/ia-generativa-cresce-em-macau-mas-ameaca-seguranca/</link><description>








Cerca de metade dos utilizadores de Internet na RAEM já utilizam inteligência artificial (IA) generativa. Além disso, a maioria dos internautas considera que a Internet é segura, mas os autores alertam para os potenciais riscos do uso da IA para defraudar utilizadores
 
PEDRO MILHEIRÃO
Quase metade dos residentes (45%) e dos internautas (49%) de Macau utilizam inteligência artificial (IA) generativa, indica um relatório sobre o uso da Internet na RAEM. De acordo com a Associação de Estudo Internet de Macau (MAIR, na sigla inglesa), a percentagem de cibernautas que utilizavam IA generativa era de apenas 27% em 2024 e 17% em 2023. Essa tecnologia “está a entrar num período de rápida expansão em Macau”, pode ler-se no relatório do estudo sobre “Tendências da utilização da Internet em Macau em 2025”.
As ferramentas mais utilizadas pelos cibernautas da RAEM são o “DeepSeek”, com uma taxa de utilização de 67%, seguido do “ChatGPT” (47%), “Poe” (20%), “Doubao (13%) e Kimi (7%). A frequência de uso de IA generativa mais comum entre os utilizadores do território é de “uma ou várias vezes por semana” (37%), seguindo-se “uma ou várias vezes por mês (21%), “uma vez a cada poucos meses (18%) e “uma ou várias vezes por dia (15%).
O grupo de investigação incluiu Angus Cheong, Athena Seng, Jing Li, Wandy Mak, Candy Fong, Karen U e Huina Xiao. Para o estudo, foram inquiridos 1.213 residentes, com idades compreendidas entre os seis e os 84 anos.
Segundo os inquiridos, o principal motivo para usarem ferramentas de IA generativa é “procurar informações e responder a perguntas”. Por outro lado, as taxas de uso para outros tipos de funções são ainda relativamente baixas. Para os investigadores, isto reflecte que o uso das ferramentas ainda se encontra numa “fase de teste e uso superficial”, apesar da popularização crescente da tecnologia.
Os principais utilizadores são geralmente “estudantes, indivíduos altamente instruídos e grupos jovens”. Por outro lado, a taxa de uso entre pessoas com 55 anos ou mais, donas de casa e reformados está abaixo da média, o que demonstra “barreiras significativas” na adopção e uso da tecnologia.
Os autores argumentam que o “rápido desenvolvimento da tecnologia” está a remodelar o “cenário industrial global e o ecossistema de inovação” e demonstra um “forte potencial para promover o desenvolvimento da economia digital”. Para isso, o Governo deve “explorar activamente cenários para a aplicação de IA em áreas como educação e saúde”, transformar a tecnologia numa “infra-estrutura diária” e permitir que esta “beneficie mais residentes”.
“Devido às mudanças nos padrões de trabalho e no mercado de trabalho trazidas pela IA Generativa, o governo também precisa de estar atento ao potencial impacto das novas tecnologias na estrutura de emprego de Macau, planeando proactivamente um sistema de formação de competências laborais para aumentar a competitividade dos residentes no mercado de trabalho”, sugerem.
Para os investigadores, “é essencial manter o equilíbrio entre o desenvolvimento tecnológico e o cuidado humanístico. Através da interacção positiva entre a orientação governamental, o apoio académico e a prática empresarial, garantir que as conquistas da inovação em IA beneficiam a ampla população de residentes de Macau, criando um ciclo virtuoso em que o progresso tecnológico e a criação de valor social se complementam”.
 
Melhorias na segurança e privacidade
Em termos de segurança e privacidade, 61% dos utilizadores consideram que a Internet de Macau é segura. Por outro lado, 38% relataram ter tido problemas online relacionados com a sua privacidade ou segurança, que incluem detecção de vírus nos dispositivos, contas ou palavras-passe roubadas, burlas e violações de privacidade.
Contudo, os dados sugerem que houve uma melhoria, em termos de medidas de protecção ou sensibilização por parte dos utilizadores, uma vez que, no ano passado, 49% indicaram ter experienciado este tipo de situações.
A proporção de utilizadores que foram vítimas de golpes online caiu de 31%, em 2024, para 15% este ano. Os autores do estudo atribuem esta queda a “campanhas antifraude e intercepção técnica de organizações relevantes”. Os tipos de problemas online que os utilizadores enfrentam também variam consoante os grupos demográficos a que pertencem.
Indivíduos altamente instruídos e empregados são mais propensos a enfrentar problemas de segurança do que indivíduos mais jovens e com menores níveis de educação. Os investigadores sugerem que este fenómeno se deve ao facto destes últimos terem um uso mais limitado da Internet, o que os torna menos susceptíveis a identificar riscos ou problemas.
Contudo, os autores alertam que as ameaças à cibersegurança estão cada vez mais diversificadas e dissimuladas. As infecções de dispositivos e o roubo de contas em Macau “continuam a ser problemas proeminentes”. O uso de IA generativa para “imitar realisticamente as aparências e vozes de indivíduos específicos”, chamados de ‘deepfakes’, ou usar a tecnologia para defraudar utilizadores são outros problemas que exigem atenção, defendem.
Realizar palestras na televisão, e ao vivo, focadas na “identificação de links de ‘phishing’, chamadas falsas e fraudes de ‘deepfake’” e emitir alertas públicos são algumas das recomendações listadas no estudo que o Governo deve considerar.
No mesmo sentido, as empresas precisam de implementar e organizar regularmente treinos de segurança cibernética para os seus funcionários. Centros comunitários e associações de idosos poderiam também realizar iniciativas no sentido de aumentar a literacia e a segurança digital dos mais velhos, garantindo uma Internet inclusiva e segura para todos.
 
WeChat lidera nas redes sociais
A taxa de utilização de redes sociais na RAEM é de 99% entre os internautas, um valor que se tem mantido estável em anos recentes e que mostra que “as redes sociais se tornaram uma parte indispensável da vida quotidiana dos residentes”.
Entre as diferentes plataformas, o “WeChat” destaca-se com uma taxa de penetração de 90%. Para alguns grupos demográficos, o valor é ainda maior, sendo que esta rede se tornou na “principal ferramenta de comunicação em todas as faixas etárias. É inclusive a plataforma mais utilizada entre pessoas com 55 anos ou mais.
O “YouTube” ocupa o segundo lugar, utilizado por 74% dos residentes e 80% dos utilizadores de Internet, o que significa que é a plataforma de vídeo mais popular em Macau. As crianças são o grupo com a taxa de uso mais alta.
Seguem-se o “WhatsApp” e o “Facebook”, ambos utilizados por dois terços dos utilizadores. Estas duas plataformas são mais populares entre jovens e adultos de meia-idade, altamente instruídos e empregados. Adultos até aos 34 anos e com maiores níveis de educação preferem redes como o “Instagram”, usada por 53% dos cibernautas, ou o “TikTok” (43%). Por sua vez, a plataforma “Xiaohongshu” (51%) é mais popular entre mulheres dos 18 aos 54 anos e com elevados níveis de educação.
Manter contacto com outros continua a ser a principal função das redes sociais, seguida do entretenimento e da pesquisa de informação. Os utilizadores de redes sociais da RAEM usam as várias plataformas para comunicar com os amigos (48%), visualizar ‘streams’ ou vídeos em directo (35%) e procurar informações que não sejam notícias (27%).
Fora das redes sociais, e de uma forma geral, o lazer e o entretenimento constituem a principal razão de uso da Internet para 87% dos utilizadores, 32% usam-na para aceder a informação e 28% para comunicar com outros.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Suspenso projecto de construção do Edifício para Especialistas</title><link>https://jtm.com.mo/local/suspenso-projecto-de-construcao-edificio-para-especialistas/</link><description>








O Governo pretende alterar o orçamento deste ano com uma redução de 200 milhões de patacas nas despesas, devido a quatro projectos públicos ajustados a nível orçamental ou suspensos, o que levou a uma redução superior a 610 milhões. Mas, ao mesmo tempo, aumentou o orçamento para outros projectos. Especificamente, um dos quatro com orçamento cortado é a construção do Edifício Habitacional para Especialistas, em Seac Pai Van, uma vez que os Serviços de Saúde vão suspender este ano o projecto
 
Quatro projectos públicos que envolvem o orçamento do corrente ano foram ajustados no seu orçamento ou suspensos, o que levou a uma redução superior a 610 milhões de patacas nas despesas deste ano, revelou ontem Chan Chak Mo, presidente da 2ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa (AL). Segundo disse, como o orçamento para outros projectos aumentou, o Governo sugere uma redução de 200 milhões de patacas nas despesas totais referentes ao presente ano.
De acordo com a imprensa em língua chinesa, após uma reunião da Comissão para a discussão, na especialidade, da proposta de alteração à Lei do Orçamento de 2025, Chan Chak Mo explicou, citando o Governo, que os Serviços de Saúde vão suspender a construção do Edifício Habitacional para Especialistas no corrente ano. Localizado no lote SQ2 em Seac Pai Van, o projecto envolve um orçamento de 40 milhões, destinando-se a fornecer residência aos médicos especialistas contratados do exterior para o Hospital das Ilhas.
Por outro lado, o orçamento da obra de melhoramento do Campus da Taipa da Universidade de Turismo diminuiu oito milhões para 30 milhões de patacas. Além disso, a obra relativa às instalações de tratamento da Estação de Tratamento de Águas Residuais da Ilha Artificial, dos Serviços de Protecção Ambiental, registou uma quebra de 400 milhões, e os Serviços de Assuntos Marítimos e de Água cortaram 80 milhões no orçamento para a optimização das instalações anti-colisão nos pegões da Ponte do Delta.
 
Fundo reforçado para apoiar ZAPE
Nesta reunião, que contou com a presença do Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, o Governo explicou novamente as razões para elevar o orçamento do Fundo de Desenvolvimento Industrial e de Comercialização em 650 milhões de patacas, associando esse ajuste aos “Serviços de Apoio à Digitalização de Pequenas e Médias Empresas (PME)”, à criação de programas específicos para lojas típicas e à revitalização do ZAPE, entre outros bairros comunitários.
Citando o Governo, Chan Chak Mo disse que os “Serviços de Digitalização de PME” vão proporcionar este ano 1.500 vagas, estando disponíveis 750 na primeira fase. Contudo, só nesta fase foram recebidos 1.680 pedidos, pelo que o Governo resolveu reforçar o orçamento, antevendo o eventual aumento de vagas.
Além disso, revelou que, segundo o Governo, tendo em conta as mudanças no ambiente económico, sobretudo o fecho dos casinos-satélite e o impacto no ambiente de negócios periférico, é necessário preparar-se de forma antecipada. Embora não tenha adiantado o orçamento e o calendário dos projectos de revitalização, o Governo garantiu ter ouvido opiniões, incluindo dos comerciantes no ZAPE, e que irá dar enfoque às medidas que possam contribuir para atrair um maior fluxo de pessoas.
 
Reserva financeira cresceu 9 mil milhões num mês
O valor dos capitais da Reserva Financeira da RAEM atingiu 632,55 mil milhões de patacas no final de Abril deste ano, traduzindo uma subida mensal de 1% ou 8,99 mil milhões, segundo dados da Autoridade Monetária (AMCM) publicados no Boletim Oficial. Comparativamente aos 616,21 mil milhões contabilizados no final de 2024, a Reserva Financeira cresceu 2,6% ou 16,34 mil milhões de patacas. Segundo a sinopse dos valores activos e passivos divulgada pela AMCM, a reserva básica manteve-se em cerca de 164,17 mil milhões, e a extraordinária subiu 1% para 468,38 mil milhões em Abril. A reserva básica equivale a 150% das dotações da despesa dos serviços centrais, enquanto a extraordinária corresponde aos saldos remanescentes da Reserva Financeira após a satisfação da básica, podendo ser aproveitada para facultar apoio financeiro a um eventual défice orçamental da RAEM, bem como os recursos financeiros necessários para favorecer o desenvolvimento socioeconómico.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Extensão do Metro até Qingmao deverá custar três mil milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/extensao-metro-ate-qingmao-devera-custar-tres-mil-milhoes/</link><description>








Segundo o relatório da Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Finanças Púbicas da AL sobre a execução orçamental do PIDDA do 3º trimestre de 2024, a extensão do Metro Ligeiro até ao Posto Fronteiriço Qingmao – um dos novos projectos inscritos durante esse trimestre – implica um orçamento de 3,04 mil milhões de patacas
 
Como novo projecto inscrito durante o 3º trimestre do ano passado, a extensão do Metro Ligeiro até ao Posto Fronteiriço Qingmao envolve um orçamento de 3,04 mil milhões de patacas, indica o relatório referente ao acompanhamento da Execução Orçamental do Plano de Investimento e Despesas de Desenvolvimento da Administração (PIDDA).
Segundo o relatório da Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Finanças Púbicas da Assembleia Legislativa (AL), o referido projecto arrancou no ano passado e estará concluído em 2029.
Recorde-se que, para a extensão do Metro, o Governo adjudicou os serviços de gestão de projecto e assistência técnica para a empreitada de concepção e construção do túnel com tuneladora para a extensão da Linha Leste do Metro para Oeste até ao Posto Fronteiriço Qingmao por 46,78 milhões de patacas. Além disso, o estudo de viabilidade para implementação da extensão da Linha Leste do Metro para Oeste (até à Estação da Ilha Verde) e os serviços de medição de trabalhados e materiais para a concepção e construção do túnel com tuneladora para a extensão da Linha Leste até ao Posto Qingmao foram adjudicados por 8,48 milhões e 4,46 milhões de patacas, respectivamente.
Em geral, até ao 3º trimestre de 2024, registaram-se 241 projectos do PIDDA, dos quais nove foram inscritos durante esse trimestre e um foi cancelado. Os nove projectos envolvem um orçamento autorizado de 18,51 milhões de patacas.
Além do projecto já mencionado, há mais dois novos da Direcção dos Serviços de Obras Públicas inscritos durante o 3º trimestre do ano transacto, nomeadamente a passagem superior para peões da Avenida Panorâmica do Lago Sai Van, orçado em 30,3 milhões de patacas e com conclusão prevista para 2027, e o Comissariado Policial da Taipa, já concluído em 2024 e que envolveu um orçamento superior a 12 milhões.
Já a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental tem dois projectos novos: um diz respeito às obras de concepção e construção da Estação Nacional de Campo de Macau e da Plataforma de Observação Meteorológica Conjunta, com orçamento de 7,6 milhões e conclusão agendada para este ano. O outro é a empreitada de concepção e construção de um sistema solar fotovoltaico na Praça do Porto de Pac On da Taipa, que também terminará no corrente ano, implicando um orçamento de 8,9 milhões.
Por outro lado, mais quatro serviços governamentais também inscreveram novos projectos no período em análise. Por exemplo, o Heliporto do Terminal Marítimo de Passageiros da Taipa, da Autoridade de Aviação Civil, envolve um orçamento de 21,38 milhões e estará concluído no presente ano.
Além disso, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego despendeu mais de 69,15 milhões de patacas para o Centro de Aprendizagem e Exames de Condução no Cotai, pronto em 2024. Por sua vez, a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água gastou mais de 20,48 milhões de patacas para a obra de assentamento de condutas de abastecimento público de água canalizada nas vias do lado oeste da Zona A, a qual ficou concluída no ano passado. Já a obra de remodelação do Posto de Saúde da Zona A, dos Serviços de Saúde, custa mais de 13,29 milhões de patacas, devendo terminar este ano.
O projecto que foi cancelado era da responsabilidade da Direcção dos Serviços de Finanças (DSF), intitulando-se “Finanças Inteligentes 1ª fase”. Segundo o relatório, no início desse trimestre, o novo desenvolvedor do sistema assumiu os trabalhos do projecto e continuou o estudo e o desenvolvimento do Sistema das Finanças Inteligentes.
De acordo com o calendário de trabalho definido entre a DSF e o novo desenvolvedor, seriam concluídos todos os trabalhos de estudo e desenvolvimento do sistema em 2024. A construção do sistema deverá terminar em 2025, pelo que a DSF não tinha a necessidade de pagar quaisquer despesas na fase de estudo e desenvolvimento, não tendo de suportar quaisquer despesas em 2024.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Air Macau afectada por “múltiplos factores”</title><link>https://jtm.com.mo/local/air-macau-afectada-por-multiplos-factores/</link><description>








A crescente concorrência no mercado foi um dos vários factores que afectaram as operações da Air Macau em 2024, refere a transportadora no seu relatório anual, marcado por prejuízos de 677 milhões de patacas
 
Sérgio Terra
 
A Air Macau encerrou o exercício financeiro de 2024 com um prejuízo líquido de 677 milhões de patacas, mais 187% do que as perdas de 236 milhões anotadas em 2023, segundo um extracto do relatório anual da empresa, publicado ontem no Boletim Oficial da RAEM. No final de Março, a Air China, accionista maioritária da transportadora local, tinha apontado para um prejuízo de 595 milhões de renminbis (cerca de 670,7 milhões de patacas ao câmbio actual), uma discrepância que estará relacionada com as distintas normas contabilísticas e flutuações cambiais.
No relatório assinado pelo Conselho de Administração da companhia, Wu Lixin, a Air Macau associa os resultados financeiros de 2024 ao “impacto de múltiplos factores no período pós-pandemia, como a intensificação da concorrência no mercado”. Depois do quinto consecutivo no “vermelho”, a transportadora local acumulou mais de 3,7 mil milhões de patacas em prejuízos líquidos entre 2020 e 2024, mais do dobro dos lucros obtidos nos 10 anos anteriores (cerca de 1,7 mil milhões).
Recorde-se que o Governo da RAEM decidiu aumentar o capital social da Air Macau em 340 milhões de patacas em 2025, tendo em conta que a companhia “tem enfrentado uma situação de exploração difícil, que levou a perdas relevantes”. Esta é a quarta vez, desde 2009, que a companhia de bandeira da RAEM recebe injecções financeiras dos principais accionistas.
Ainda assim, as receitas operacionais subiram 13,6% para 3,53 mil milhões de patacas em 2024, em termos anuais. Para isso contribuiu o facto de o número de passageiros ter aumentado 56,6% para 3,21 milhões, face a 2023, correspondendo a cerca de 88% do recorde de 3,66 milhões alcançado em 2019, enquanto a taxa de ocupação dos voos avançou 2,93 pontos percentuais para 74,59% no espaço de um ano.
No documento divulgado no Boletim Oficial, a Air Macau sublinha, por outro lado, que “manteve o seu excelente histórico de segurança aérea”, traduzido em 65.147 horas de “voo em segurança” ao longo de 2024, o que representa um acréscimo anual de 25,17%. Num ano em que adicionou duas novas rotas (para Kuala Lumpur e Taichung), a companhia operou 24.170 voos, mais 7.963 ou 49,1% do que em 2023, preservando o estatuto de líder do mercado no Aeroporto de Macau.
Paralelamente, a transportadora continua a desenvolver o “Programa de Formação de Pilotos Cadetes Locais”, que já levou ao recrutamento de oito grupos, com cerca de 50 formandos desde o seu início em 2016. A companhia acredita que, desse modo, está a constituir “uma equipa sólida e estável de profissionais qualificados para a indústria da aviação civil de Macau”.
No final do ano transacto, a frota da Air Macau era composta por 23 aviões (mais três do que em 2023), todas fabricadas pela Airbus, com uma idade média de 8,54 anos.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Investimento anual da CEM superou mil milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/investimento-anual-da-cem-superou-mil-milhoes/</link><description>








O investimento total da CEM em 2024 foi de 1,109 mil milhões de patacas, representando uma diminuição de quase 13% em termos anuais
 
Em 2024, o investimento total da Companhia de Electricidade de Macau (CEM) ascendeu a 1,109 mil milhões de patacas, revela o relatório de contas da empresa, um decréscimo de 12,74% em termos anuais. Aproximadamente 69% do total, o equivalente a 768 milhões de patacas, “foram atribuídos à rede de transporte e distribuição”, explica a empresa.
Frisando que a manutenção e a construção de subestações são “particularmente importantes” para garantir o fornecimento de energia eléctrica à cidade, a CEM recorda que realizou diversos projectos de construção e melhoramento de subestações. A nova Subestação CIRS e a Subestação Pérola Oriental foram “energizadas com sucesso”, enquanto os projectos da Subestação da Barra e da Subestação de Tai On na Zona A estão “a progredir de forma constante”.
Segundo o relatório publicado ontem em Boletim Oficial, “com a economia de Macau em constante recuperação e sob o impacto do aquecimento global, a procura geral de energia eléctrica aumentou”. Mais: “O pico de procura, o consumo total de energia eléctrica e a energia eléctrica importada da China Southern Power Grid (CSG) atingiram níveis históricos”.
Em concreto, o consumo total de energia eléctrica atingiu 6.235 GWh, mais 5% face ao ano anterior; enquanto o pico de procura atingiu 1.129,1 MW, um aumento de 5,7%. A energia eléctrica importada da CSG, por sua vez, atingiu 5.501,8 GWh, uma subida de 3,3%, representando 88,2% do consumo total de energia eléctrica de Macau.
Já a energia eléctrica gerada localmente foi de 537,3 GWh, um acréscimo de 23,4% face ao ano anterior, representando 8,6% do total, enquanto a energia eléctrica adquirida à Central de Incineração de Resíduos de Macau subiu 12,1% para 193,6 GWh, representando 3,1%.
Em termos de transformação digital, a CEM “alcançou resultados significativos” em quatro áreas: melhoria da eficiência corporativa, optimização do serviço ao cliente, aplicação de tecnologias avançadas e garantia da cibersegurança. Os contadores inteligentes “alcançaram uma cobertura total” em 2024, “promovendo um novo modelo de gestão de energia do cliente e assinalando um marco importante na história do fornecimento de energia eléctrica” do território.
Segundo a CEM, o serviço ao cliente foi “optimizado”, incluindo a melhoria generalizada dos serviços online, a introdução de um novo método de verificação electrónica de identidade, a melhoria dos serviços de pagamento de facturas e a expansão das opções de pagamento para taxas de carregamento de veículos eléctricos, entre outros.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cuidados a idosos discutidos em Foshan</title><link>https://jtm.com.mo/local/cuidados-idosos-discutidos-em-foshan/</link><description>








Foshan foi a última etapa de um programa de visitas do Chefe do Executivo a seis cidades da Grande Baía. Temas como a investigação em medicina e cuidados fronteiriços aos idosos foram discutidos por Sam Hou Fai no encontro com autoridades locais
 
O Chefe do Executivo concluiu em Foshan um programa de deslocações oficiais a seis cidades do Continente, todas elas integradas na Grande Baía. Foram três dias de contactos com autoridades locais, numa agenda essencialmente focada no reforço de cooperação.
Em Foshan, Sam Hou Fai encontrou-se com o secretário do Comité Municipal do Partido Comunista da China (PCC), Tang Yifeng, tendo trocado impressões sobre o aprofundamento de cooperação na área da investigação em medicina, cuidados transfronteiriços aos idosos, inovação científica e tecnológica, económica e comercial, financeira, cultural e turística, entre outros temas.
As vantagens do desenvolvimento da indústria da medicina tradicional chinesa de Foshan articuladas com os quadros qualificados de instituições de ensino superior de Macau e as capacidades em investigação científica foram tópicos durante a conversa, com o responsável do Governo da RAEM a acreditar que aquela área “pode elevar a competitividade nuclear das respectivas indústrias dos dois territórios”.
Além disso, o interesse dos idosos de Macau em passarem a velhice no Interior da China “pode potenciar as vantagens dos serviços integrados dos cuidados a idosos com os cuidados de saúde de Foshan”, vincou. Ao mesmo tempo, “as semelhanças de costumes e afinidade cultural” das duas cidades, favorecem o reforço da cooperação de cuidados transfronteiriços destinados aos seniores e promovem o desenvolvimento da ‘economia prateada’”, mencionou.
Vincando que Foshan é uma cidade de “indústria manufactureira notória, com forte apoio complementar e rápida transformação de resultados”, o Chefe do Executivo espera que os dois lados promovam a cooperação indústria-universidade-investigação entre as instituições de ensino superior, plataformas inovadoras e as respectivas empresas, para “concretizar uma promoção mútua de indústrias e de ciência e tecnologia”.
A delegação de Macau esteve igualmente na cidade de Zhaoqing, tendo sido recebida pelo secretário do Comité Municipal do Partido PCC e presidente do Comité Permanente da Assembleia Popular Municipal, Zhang Aijun. A colaboração contínua no impulso do desenvolvimento de “alta excelência da Grande Baía e o reforço na cooperação em ecologia natural” estiveram em cima da mesa.
Após agradecer o particular apoio que Zhaoqing tem prestado a Macau na protecção, a longo prazo, da qualidade da água do Rio Xijiang, garantindo a segurança da água potável para a população da RAEM, o Chefe do Executivo falou da “rica herança cultural de Zhaoqinbg”. Nesse campo, espera que as universidades da RAEM possam aprofundar a cooperação e intercâmbio com as congéneres de Zhaoqing, no âmbito da construção de plataformas de medicina tradicional chinesa, investigação básica e inovação da indústria.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Turismo e cultura levaram Macau a Conferência da UNESCO</title><link>https://jtm.com.mo/local/turismo-cultura-levaram-macau-conferencia-da-unesco/</link><description>








Macau marcou presença na Conferência Anual da Rede de Cidades Criativas da UNESCO, onde, com o estatuto de “Cidade de Cultura da Ásia Oriental”, reforçou o intercâmbio e a cooperação com as cidades criativas de todo o mundo. A deslocação a França serviu também para elevar o nome e a influência do destino a nível internacional
 
A Conferência Anual da Rede de Cidades Criativas da UNESCO (UCCN) realizou-se na Cidade Criativa de Artes Multimédia de Enghien-les-Bains, em França, tendo contado com a presença de uma delegação da RAEM, que incluiu a directora dos Serviços de Turismo (DST) e a presidente do Instituto Cultural, respectivamente Helena de Senna Fernandes e Leong Wai Man.
Sob o tema “Cultura e Inteligência Artificial: Moldar o Futuro das Cidades Criativas da UNESCO”, a reunião atraiu 450 representantes de cerca de 200 cidades membros de todo o mundo de sete áreas criativas (artesanato e artes populares, artes multimédia, cinema, design, gastronomia, literatura e música). Durante o evento de dois dias, que incluiu um fórum para presidentes de câmara, sessões temáticas, reuniões de trabalho, feira de cidades criativa ou ainda actividades de intercâmbio na área da gastronomia, os participantes discutiram, entre outros tópicos, a Integração da Inteligência Artificial nos Sectores Criativos para um Desenvolvimento Urbano Sustentável.
Macau e outras Cidades Criativas de Gastronomia partilharam as experiências na promoção do desenvolvimento sustentável e inovador da gastronomia na reunião do Grupo das Cidades Criativas de Gastronomia, “para aprender com o sucesso de outras cidades membros”, segundo refere uma nota divulgada pela DST.
Na reunião, Helena de Senna Fernandes assinalou que, após a nomeação de Macau como “Cidade de Cultura da Ásia Oriental 2025”, o Governo da RAEM tem realizado iniciativas sob o tema “Encontro Oriente-Ocidente, Ásia em Harmonia”. A responsável da DST falou também sobre a “Festa Internacional das Cidades de Gastronomia, Macau”, organizada pela primeira vez no ano passado e amplamente elogiada, que voltará a ser realizada em Julho próximo, com o objectivo de “promover a herança, inovação e intercâmbio entre as Cidades Criativas de Gastronomia de todo o mundo, através da gastronomia e criatividade para implementar os objectivos da Agenda 2030 das Nações Unidas para o Desenvolvimento Sustentável”.
Criada em 2004, a Rede de Cidades Criativas da UNESCO é actualmente composta por 350 membros de mais de 100 países ou regiões.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Abertas candidaturas para o “Internacional Film Camp”</title><link>https://jtm.com.mo/local/abertas-candidaturas-para-internacional-film-camp/</link><description>








Cineastas interessados em participar no “International Film Camp” podem submeter as candidaturas até 20 de Julho. A iniciativa decorrerá nos resorts da Sands, em Setembro, e contará com a participação de John Chong, cineasta de Hong Kong
 
As candidaturas para a segunda edição do “International Film Camp” (IFC) estão abertas até ao dia 20 de Julho. A iniciativa realizar-se-á nos resorts da Sands China, entre 11 e 15 de Setembro, e oferece “uma plataforma para jovens cineastas de Macau, Hong Kong e outras regiões asiáticas trocarem ideias” na criação de longas-metragens, segundo um comunicado da Sands.
A organização trará profissionais veteranos do cinema asiático para dar orientações individuais aos participantes, “com foco tanto na criatividade quanto nos aspectos comerciais da indústria”, pode ler-se no comunicado. A edição deste ano contará com John Chong, renomado cineasta de Hong Kong, que participou em mais de 100 filmes, como “Cloud Atlas” e “Internal Affairs”, entre outros. Chong irá liderar um painel de jurados, responsável por avaliar as submissões de guiões originais sobre o tema “My Best Friend”.
Dos candidatos, serão seleccionados 16 finalistas para integrar um programa intensivo de cinco dias em Macau. O programa inclui sessões de mentoria individuais com profissionais do sector e masterclasses exclusivas. Os participantes apresentarão um projecto final para conseguir um lugar entre os oito vencedores. Os prémios incluem um financiamento de 300 mil dólares de Hong Kong e a oportunidade de exibir as curtas-metragens em festivais internacionais, através da “Asian Film Awards Academy”.
Além disso, as masterclasses e os painéis de discussão ajudarão jovens cineastas a nutrir e a enriquecer o “potencial criativo”, aumentando o “conhecimento da indústria” e melhorando as capacidades técnicas. Os interessados podem visitar o site oficial do IFC, de modo a consultar os requisitos de elegibilidade e para efeitos de candidatura.
Wilfred Wong, presidente da “Asian Film Awards Academy”, dirigiu um convite “a todos os entusiastas do cinema e pessoas interessadas na indústria cinematográfica para se juntarem à segunda edição do IFC”. Wilfred Wong acrescentou “que os participantes podem inspirar-se uns aos outros com criatividade ao longo da sua viagem em Macau”.
Por sua vez, o director executivo da Sands China, Grant Chum, realçou o papel dos filmes, que “são o melhor meio para contar a história de uma cidade e a forma mais directa de promover o turismo cultural”. Ao tornar Macau num “epicentro” das produções de cinema, “a sinergia entre as artes cinematográficas e a indústria do turismo não só atrai turistas para experimentarem o encanto da cidade em primeira mão, mas também aumenta de forma abrangente a sua visibilidade”.
O IFC é organizado pela “Asian Film Awards Academy” e patrocinado pelo Instituto Cultural, pela Sands e pelo Governo da RAEHK.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Crossover” com literatura local no Hangar</title><link>https://jtm.com.mo/local/crossover-literatura-local-hangar/</link><description>








Mais uma noite de “bpM”, a série de eventos de poesia e música improvisadas, teve lugar anteontem no Hangar – Centro de Investigação Artística em Lisboa. No próximo sábado, às 16:00 (hora portuguesa), o último evento do “Macau Experimental Theatre” (Grupo de Teatro Experimental “Pequena Cidade”) em Portugal convida o público portuense ao Jardim das Camélias do Museu Nacional Soares dos Reis, para a celebração da literatura de Macau e da diversidade linguística.
Sob o tema “Silêncio”, as duas sessões nocturnas da passada terça-feira continuaram a ser multilingues. Cheong Kin Man, co-curador da iniciativa, realçou, durante o evento, que “as línguas são em si translingues, mas também essencialmente monolingues. É de grande relevância defender a diversidade linguística”. Um conjunto de traduções, geradas pela IA, corrigidas pelo antropólogo visual e revistas colectivamente, foi apresentado ao público lisboeta.
A poetisa em destaque foi Si Tou Chi Ü, jovem autora premiada de Macau. Actuou com o recital, ambos em cantonês e mandarim, de “O Cordão Umbilical (Um conjunto de Poemas)”, que relata a saudade da sua avó falecida. A tradução portuguesa inédita foi recitada pela poetisa brasileira Maria Giulia Pinheiro. Max Provenzano, artista venezuelano, apresentou uma versão inglesa, enquanto Śomi Śniegocka, artista polaca, leu os versos na sua língua.
O poema “Teresa” de J. J. Monteiro, traduzido em cantonês num estilo misturado de música pop deste idioma do pós-guerra e poesia popular murtoseira, foi declamado por Si Tou Chi Ü, também cronista do Jornal Ou Mun.
A audiência foi surpreendida com a declamação, pelo poeta e músico português Gonçalo Antunes de um poema em patuá gerado pela IA a partir de uma novela de uma outra autora de Macau convidada, Li I.
A dupla Cheong Kin Man e Marta Stanisława Sala fez, a seguir, uma interpretação performativa em alemão e inglês do mesmo poema. Para além de um trabalho têxtil como parte da cenografia, o casal apresentou ainda uma série de vídeos, nomeadamente “Apocalipses”, “De Copenhaga com Amor”, “Intervalo no Trabalho” e “Uma Ficção Inútil – A Resposta”.
A tertúlia foi igualmente marcada pela actuação de Max Provenzano, também poeta em destaque, bem como dos músicos portugueses Alcides Miranda e Gonçalo Pinto. O evento contou com o apoio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura da RAEM e a assistência do 1399 Live Art Room, de Lisboa.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concessão da SLOT renovada por um ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/concessao-da-slot-renovada-por-um-ano/</link><description>








O Governo renovou por um ano, até 5 de Junho de 2026, o contrato com a SLOT – Sociedade de Lotarias e Apostas Mútuas de Macau relativo à concessão de exploração de lotarias instantâneas. Segundo um extracto do contrato publicado ontem no Boletim Oficial, a concessionária “obriga-se a reduzir gradualmente o número de trabalhadores não residentes existentes de acordo com o compromisso assumido” perante o Governo de “dar prioridade à contratação de trabalhadores locais, mediante formação em serviço e da articulação com as políticas laborais” do Executivo. A empresa terá de “cooperar activamente” com o Governo no “recrutamento e contratação de trabalhadores locais”. Em meados deste mês, a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) já tinha adiantado que o Governo impôs “condições adicionais” para a redução das quotas de trabalhadores não-residentes (TNR), que representam 15% do pessoal da empresa. Segundo a DICJ, a SLOT assegurou que começará por reduzir as actuais quotas de 35% (num total de cerca de 26 quotas) de TNR não especializados até ao final do primeiro trimestre de 2026. Posteriormente, serão implementadas mais medidas com vista à redução de quotas de TNR. Em 2024, a SLOT registou lucros líquidos de 130,88 milhões de patacas, mais 5,5% do que em 2023, segundo revela um extracto do relatório anual da empresa, igualmente publicado ontem no Boletim Oficial da RAEM. Além de “apoiar as políticas do Governo”, a empresa garante que, em 2024, “continuou a aperfeiçoar a qualidade dos serviços prestados e a desenvolver a diversificação dos tipos de lotarias desportivas”, no futebol e basquetebol. “Como perspectivas futuras, continuamos empenhados em desenvolver produtos mais diversificados de apostas desportivas para satisfazer a procura de clientes. Ao mesmo tempo, vamos também reforçar os serviços de informação desportiva para acompanhar a evolução deste sector e prestar serviços de qualidade mais abrangentes”, pode ler-se ainda no relatório assinado pelo presidente da SLOT, Ng Chi Sing.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Centro de Arbitragem assina memorando com Instituto de Mediadores Lusófonos</title><link>https://jtm.com.mo/local/centro-de-arbitragem-assina-memorando-instituto-de-mediadores-lusofonos/</link><description>








O Centro de Arbitragem do Centro de Comércio Mundial Macau e o Instituto de Certificação e Formação de Mediadores Lusófonos (ICFML) assinaram um memorando de cooperação, que visa “aprimorar a profissionalidade dos serviços de mediação e optimizar a eficiência na resolução de conflitos transfronteiriços”. O acordo foi assinado pelo presidente do Conselho Directivo e do Conselho Executivo do Centro de Arbitragem, Jackson Tsui, e pela representante do ICFML em Macau, Ana Coimbra Trigo, tendo sido testemunhado pela directora dos Serviços de Assuntos de Justiça, Leong Weng In, e pelo presidente interino do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento, Sam Lei. Jackson Tsui destacou que “a mediação, enquanto método flexível e eficaz de resolução alternativa de conflitos, apresenta vantagens notáveis no controlo de riscos jurídicos, na redução de custos processuais e na manutenção das relações entre as partes”. “Através desta cooperação com ICFML, pretende-se fortalecer ainda mais o papel de Macau como ponto de ligação na cooperação jurídica sino-lusófona”, sublinhou, citado em comunicado. Já Ana Coimbra Trigo referiu que, desde a fundação de ICFML, em 2008, o Instituto tem-se dedicado à construção de um sistema de certificação de mediadores “abrangente”, incluindo países lusófonos como Portugal, Brasil e Angola. Esta parceria visa “promover o reconhecimento mútuo e a interoperabilidade dos padrões de mediação sino-lusófonos, consolidando a função de Macau como ‘centro de resolução de conflitos entre a China e os países lusófonos’”, afirmou. Foi ainda realizado um seminário sob o tema “Critérios de Qualidade na Mediação de Conflitos”.

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>A popularidade dos pratos em copo continua forte na Coreia do Sul</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/popularidade-dos-pratos-em-copo-continua-forte-na-coreia-sul/</link><description>








Com a mudança das estações, uma nova tendência de “bingsu num copo” está a ganhar popularidade entre os jovens coreanos que se preparam para sobreviver ao verão notoriamente húmido e quente.
Oferecido principalmente em cafés de baixo custo, como Mega MGC Coffee, Compose Coffee e Ediya Coffee, o prato inovador reúne todas as características comuns do snack num copo de plástico normalmente utilizado para bebidas: leite ou creme congelado, feijão vermelho adoçado, pequenos bolinhos de arroz, xarope à sua escolha e, claro, o pedaço de gelo raspado que o torna um dos snacks de verão mais populares aqui.
Bingsu em copos é apenas o mais recente de uma longa linha de snacks e refeições populares embalados num copo.
O que pode soar como um pesadelo distópico do tipo Wall-E no papel é, na verdade, uma forma de comida bastante agradável e acessível na Coreia do Sul, expandindo o seu âmbito das tradicionais massas instantâneas para o cup bap (arroz), cup tteokbokki (bolinhos de arroz picantes) e, aparentemente, praticamente qualquer coisa, na palma da mão.
O bingsu raramente é considerado uma sobremesa para uma pessoa devido ao seu preço e tamanho. O Sulbing, um dos restaurantes de bingsu mais populares, oferece o seu mais básico, o injeolmi bingsu (bingsu com bolinho de arroz coberto com pó de feijão) por 9.900 wons (quase 60 patacas). Servido numa taça grande, é um snack ideal para partilhar com um amigo.
O preço do bingsu instantâneo situa-se geralmente na faixa dos 4.000 wons (cerca de 25 patacas), raramente ultrapassando os 6.300 wons (38 patacas). Isto torna-o um lanche ideal para saborear sozinho.
Na Coreia do Sul, a acessibilidade de um prato individual tem sido o principal atractivo dos pratos em copo desde que o antepassado das refeições em copo modernas, o cup ramen, foi introduzido no Japão. Momofuku Ando, ​​taiwanês-japonês que fez e perdeu a sua fortuna na Segunda Guerra Mundial, inventou o famoso ramen instantâneo e embalou-o num copo – conhecido como Cup Noodles – para atrair o mercado internacional.
Em 1972, a empresa coreana de alimentos e bebidas Samyang Foods lançou a primeira versão local do Cup Noodles na Coreia do Sul, que rapidamente conquistou popularidade nas décadas seguintes, principalmente com a introdução de franquias de lojas de conveniência em meados da década de 1990.
Outro prato popular para servir em copos é o cup bab, uma versão em copo de arroz com coberturas que surgiu como comida de rua em Noryangjin-dong, no distrito de Dongjak, em Seul. Nos anos 2000, Noryanjin teve o seu auge como centro para aspirantes a funcionários públicos, com inúmeras academias privadas a oferecerem cursos para o concurso público.
Os alunos dos cursos de preparação procuravam pratos baratos e rápidos, o que foi atendido pelos vendedores ambulantes que vendiam cup bab. Sendo o arroz a principal fonte de hidratos de carbono para os coreanos, o cup bab era vendido por cerca de 2000 wons (12 patacas) e era uma mudança bem-vinda em relação às sanduíches e hambúrgueres baratos que tradicionalmente consumiam.
Os vendedores de cup bab em Noryangjin de hoje não são, nem de longe nem de perto, tão proeminentes como antes, mas o prato outrora popular encontrou o seu lugar nas lojas de conveniência. O cup bab é agora vendido em recipientes embalados em forma de chávena, que podem ser armazenados durante mais tempo e aquecidos instantaneamente para consumo.
Na mesma altura em que os estudantes adultos comiam cup bab, os seus colegas mais novos enchiam a barriga com cup tteokbokki. Restaurantes e vendedores ambulantes começaram a vender o popular snack em pequenas porções a crianças com pouco dinheiro, mas desde então encontrou o seu lugar nos menus oficiais.
Talvez a comida de chávena mais invulgar seja nada mais nada menos do que sushi, como a “sopa fria de sashimi com tártaro de carne” oferecida por um franchising local. O prato de pequenas porções é uma oferta por tempo limitado, apenas para o Verão, embora o preço seja questionável para uma refeição de 13.900 wons (82 patacas).
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-06-26 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>