<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Quota de mercado de alojamentos de baixo custo é a que mais cresce</title><link>https://jtm.com.mo/local/quota-de-mercado-de-alojamentos-de-baixo-custo-e-mais-cresce/</link><description>








Os visitantes de Macau têm optado cada vez mais por alojamentos acessíveis, em detrimento dos hotéis de luxo. Na última década, esta categoria de alojamento mais económico foi a que maior quota de mercado conquistou. Ainda assim, os hotéis de cinco estrelas continuam a atrair mais de metade dos turistas da RAEM
 
PEDRO MILHEIRÃO
 
O número de hóspedes em estabelecimentos hoteleiros mais acessíveis aumentou para mais do dobro, numa década, indicam dados oficiais. Em 2014, os hotéis de três estrelas registaram mais de um milhão de clientes, sendo que, no ano passado, receberam cerca de 2,4 milhões, uma subida de 115,46%. Inclusive, foram a categoria de estabelecimento que maior quota de mercado conquistou ao longo desses dez anos: se em 2014 receberam 10,26% dos 10.712.999 clientes hospedados na RAEM, no último ano, os hóspedes dos hotéis de três estrelas representavam 16,43% de um total de 14.422.351, traduzindo-se num crescimento de 6,16 pontos percentuais, o maior entre todas as categorias.
Inversamente, os hotéis de cinco estrelas foram aqueles que perderam a maior quota do total de clientes, no mesmo intervalo de tempo, apesar de continuarem a representar mais de metade do mercado. Em 2024, receberam 51,17% do total de hóspedes (7.380.456), sendo que, em 2014, receberam 58.61% (6.278.390), correspondendo a uma perda de 7,43 pontos percentuais.
Em termos de unidades hoteleiras em actividade, também foram estabelecidos mais hotéis de três estrelas, comparativamente às restantes categorias, segundo os dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Em dez anos, passaram de 13 para 20 (+53,85%). No ano transacto, contavam-se 38 hotéis de cinco estrelas, mais 11 do que em 2014 (+40,74%). Os hotéis de quatro estrelas, por sua vez, aumentaram de 14 para 19 (+35,71%).
Convém esclarecer que a lei da actividade dos estabelecimentos da indústria hoteleira, em vigor desde 2022, reclassificou as pensões como alojamentos de baixo custo ou hotéis de duas estrelas, sendo que estes últimos aumentaram 108,33%, durante o mesmo intervalo de tempo. Em 2024, Macau já tinha mais do dobro dos hotéis de duas estrelas em actividade (25) do que tinha uma década antes (12). As pensões, que deixaram de ser reconhecidas com a nova legislação, eram 32, em 2014. Os alojamentos de baixo-custo, homologados a partir de 2022, eram 44, no ano passado.
Apesar de uma maior oferta, a taxa de ocupação média dos hotéis de três estrelas caiu 1,8 pontos percentuais, de 85,6% em 2014 para 83,8% no ano passado. Os hotéis de cinco estrelas, por sua vez, conseguiram melhorar a sua taxa de ocupação, de 87,5% para 88,5%, no mesmo intervalo de tempo. Quanto às unidades hoteleiras de quatro estrelas, foram aquelas cuja taxa de ocupação mais decaiu, de 87,8% para 82%. Por sua vez, os hotéis de duas estrelas apresentaram a maior taxa de ocupação em 2024 (89,6%), uma subida de 14,2 pontos relativamente a 2014 (75,4%).
Os quartos de hóspedes dos hotéis de duas e três estrelas mais do que duplicaram, no espaço de uma década. Nos primeiros, o número de quartos passou de 815 a 1.984 e as unidades com três estrelas tinham 6.528 em 2024, mais 4.002 do que os 2.526 em 2014. Além disso, os lugares-cama nos estabelecimentos de três estrelas mais do que triplicaram, de 5.331 para 16.136, enquanto nos hotéis de duas estrelas aumentaram para mais do dobro, passando de 1.696 para 4.271, no mesmo período.
A quantidade de quartos e lugares-cama nos hotéis de cinco estrelas aumentaram 31,64% e 30,70%, respectivamente. No final de 2024, tinham disponíveis 24.194 quartos, mais 5.815 do que os 18.379 de 2014. No ano passado tinham 66.194 de um total de 113.612 lugares-cama (58,26%), sendo que, em 2014, tinham 50.646 de um total de todos os 72.492 lugares (69,86%).
Contudo, tendo em conta que no ano passado, por cada lugar-cama, os hotéis de cinco estrelas tiveram aproximadamente 112 hóspedes, os de quatro estrelas registaram 137, os de três estrelas 147 e os de duas estrelas tiveram 211, e considerando as taxas de ocupação, os hóspedes das unidades hoteleiras de luxo tendem a permanecer mais tempo, comparativamente aos estabelecimentos mais económicos. Por sua vez, os clientes de hotéis mais acessíveis tendem a permanecer menos tempo hospedados.
De acordo com a DSEC, o Índice de Preços Turísticos relativo ao alojamento era de 148,61 pontos, em 2024, sendo que, no ano de 2014, a pontuação foi de 169,52, indicando que o preço médio caiu 12,34%, possivelmente impulsionado pelo crescimento significativo da quantidade de ofertas mais económicas.

</description><pubDate>2025-08-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Inquérito revela que 52% nunca usaram serviços de apoio a idosos</title><link>https://jtm.com.mo/local/inquerito-revela-52-nunca-usaram-servicos-de-apoio-idosos/</link><description>








Um inquérito desenvolvido pela Aliança de Sustento de Economia de Macau revela que mais de 52% de um total de 1.023 idosos de Macau nunca tinham recorrido a serviços de apoio a idosos. Por outro lado, mais de 50% dos inquiridos vivem em fracções ainda não modificadas para se adaptarem às condições físicas dos habitantes da terceira idade
 
Com o objectivo de estudar políticas e medidas relacionadas com os serviços para idosos e a habitação, no âmbito do Plano de Acção para o Desenvolvimento dos Serviços de Apoio a Idosos, a Aliança de Sustento e Economia de Macau desenvolveu um inquérito, tendo recolhido as respostas de um total de 1.023 idosos de Macau.
O estudo aponta que os inquiridos, maioritariamente com o ensino secundário, vivem principalmente dependendo do salário ou da pensão para idosos. Além disso, mais de 52% dos idosos entrevistados nunca usaram quaisquer serviços de apoio a idosos, por exemplo centros comunitários e cuidados diurnos. A associação constatou que, apesar de existir uma potencial procura por serviços comunitários e serviços inteligentes de apoio a idosos, apenas uma baixa percentagem dos idosos acaba por recorrer efectivamente a este tipo de apoio.
Recorde-se de que em 2023, a sociedade de Macau se tornou numa sociedade envelhecida, sendo que daqui para a frente “o ritmo de envelhecimento populacional acelerará”, de acordo com as projecções dos Serviços de Estatística e Censos. Para os próximos vinte anos, prevê-se que a proporção de idosos (65 anos ou mais) em relação à população total continue a subir, atingindo 20,9% em 2041.
Os serviços comunitários têm sido uma das apostas do Governo, sendo que o presidente do Instituto de Acção Social, Hon Wai, disse em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que na elaboração do novo Plano Decenal, o uso da tecnologia seria um dos focos.
Por outro lado, o inquérito aponta que somente 15% dos inquiridos manifestaram uma vontade clara de morar na Residência para Idosos, o que, para a associação reflecte que o público ainda prefere observar a implementação da respectiva política.
Outra conclusão é que mais de 50% dos idosos ouvidos vivem em fracções que ainda não foram modificadas para se adaptar às condições físicas dos habitantes da terceira idade. Para a Aliança de Sustento e Economia, a segurança e a conveniência habitacional merecem ser um dos focos das futuras políticas de serviços para idosos.
O inquérito revela ainda que apenas 16% dos inquiridos mostraram uma intenção clara de viver a terceira idade no Interior da China. Segundo os entrevistados, os encargos financeiros, os transportes inconvenientes e a falta de conexão entre os sistemas de seguro médico dos dois lados da fronteira constituem os principais entraves.
Tendo em vista os resultados do inquérito, a associação propôs o alargamento do acesso dos idosos aos serviços a eles direccionados, sobretudo por meio da integração dos serviços inteligentes de apoio a idosos, que abrangem o rastreamento de dados, os serviços médicos à distância e o apoio comunitário.
Para além disso, os investigadores do estudo apelaram à optimização das políticas de habitação e ao aperfeiçoamento da interconexão dos recursos para idosos existentes na Grande Baía, para aumentar a atractividade e a practicidade das políticas de cuidados transfronteiriços a idosos.

</description><pubDate>2025-08-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desemprego é para Coutinho a grande lacuna da actualidade</title><link>https://jtm.com.mo/local/desemprego-e-para-coutinho-grande-lacuna-da-actualidade/</link><description>








José Pereira Coutinho considera que “a prioridade das prioridades” para os cidadãos de Macau, nos tempos que correm, deixou de ser a habitação e passou a ser o emprego. “Vamos ter de enfrentar esse grande problema”, sublinha. No balanço de mais quatro anos de mandato na AL, o parlamentar está igualmente apreensivo relativamente aos trabalhadores dos casinos-satélite. “A médio ou longo prazo isso vai trazer uma nova onda de desemprego”, afirmou. Apesar de tudo, Pereira Coutinho observa que, com este novo Governo, “tem havido algum avanço na resolução de alguns casos concretos”
 
VÍTOR REBELO 
 
A dificuldade que os jovens acabados de se licenciar têm em conseguir o primeiro emprego foi um dos principais temas abordados por José Pereira Coutinho, no balanço dos trabalhos dos últimos quatros anos do seu mandato na Assembleia Legislativa (AL), juntamente com o colega de bancada Che Sai Weng. Para o deputado, nos tempos que correm, “a prioridade das prioridades”, no que diz respeito às necessidades dos cidadãos de Macau, “deixou de ser a habitação e passou a ser o emprego, e por isso vamos ter de enfrentar esse grande problema”.
Segundo as suas contas, há cerca de 4.000 jovens a licenciar-se por ano, “muitos dos quais continuam a manter-se desempregados durante anos e os licenciados nas universidades estrangeiras desistem de regressar ao território por falta de oportunidades de trabalho”, menciona, acrescentando que “os cursos que eles tiram, por exemplo em administração pública, ou até mesmo em turismo, não lhes permitem obter emprego, até porque as concessionárias estão a reduzir”.
De entre outras razões que levam à dificuldade de os jovens concretizarem o primeiro emprego, o deputado justifica com o “número cada vez maior de cargos ocupados por trabalhadores não-residentes”. Acrescenta que a dupla de deputados, ambos dirigentes da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau, solicitou ao Governo, “por diversas vezes, para que implementasse medidas eficazes para reduzir o número de TNR das grandes empresas, facilitando a empregabilidade dos jovens e os de idade média”.
Apesar deste problema, que considera sério, Pereira Coutinho diz que as autorizações para residentes não-permanentes têm reduzido drasticamente, “o que significa que o Governo está a prestar atenção”.
Ainda no tema do emprego (ou desemprego), Pereira Coutinho mostra-se preocupado com uma possível nova onda de desempregados, resultante do encerramento dos casinos-satélite no final do ano. “A médio ou longo prazo, isto vai trazer uma nova onda de desemprego em Macau”, admite, afirmando que ele e Che Sai Wang são dos deputados que mais contactos tiveram com os trabalhadores dos casinos-satélite. “Verificámos que muitos deles não sabem onde irão ser alocados na nova concessionária”.
Mesmo perante essa possibilidade de serem alocados, “os trabalhadores irão deparar-se provavelmente com a situação de não poderem exercer as mesmas funções nas quais vinham trabalhando ao longo dos anos, mas sim noutros cargos, o que significará que a médio ou longo prazo isso vai trazer uma nova onda de desemprego”.
Sobre isso, o parlamentar complementa referindo que “a breve trecho poderá não acontecer nada”. No entanto, “o Governo vai estar de olho nas concessionárias, mas a médio e longo prazo as coisas vão esmorecendo e aí é que poderá haver mais consequências”.
Mesmo assim, assevera, com o novo Governo, “tem havido algum avanço na resolução de alguns casos concretos”.
Noutros temas de balanço, vincou que ao longo da última legislatura houve intervenções em “assuntos de extrema relevância”, como a saúde pública. No âmbito da utilização da Inteligência Artificial, Pereira Coutinho salienta que “hoje em dia, nessa área, especialmente ente as doenças graves, como o cancro da mama e outras, o diagnóstico precoce é de extrema utilidade para que os doentes fiquem curados”. Neste campo, menciona que as operações robóticas são cada vez mais comuns nas regiões adjacentes, esperando que Macau possa acompanhar, mediante a contratação de médicos especializados.
Transportes, trânsito rodoviário, bullying, suicídios, os elevados juros bancários, a necessidade das páginas electrónicas serem mais “friendly user”, o novo regime de aquisição de bens e serviços, o apoio aos idosos, os subsídios de consumo, foram temas integrados num total de 401 interpelações (371 escritas e 30 orais).
Além disso, houve 107 intervenções “antes da ordem do dia” nas sessões da AL e duas propostas de debate, a que se juntam 90 missivas relativas a assuntos sociais ao Chefe do Executivo e aos Secretários. Estes números assinalaram os trabalhos de Pereira Coutinho e Che Sai Wang nos últimos quatro anos de mandato.

</description><pubDate>2025-08-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dezanove candidatos a “entidades de salvaguarda”</title><link>https://jtm.com.mo/local/dezanove-candidatos-entidades-de-salvaguarda/</link><description>








No âmbito do Inventário do Património Cultural Intangível, 19 candidatos submeteram propostas ao Instituto Cultural para se tornarem “entidades de salvaguarda”. A presidente do organismo, Leong Wai Man, espera que mais interessados apresentem candidaturas
 
PEDRO MILHEIRÃO
 
Um total de 19 candidatos submeteu pedidos ao Instituto Cultural (IC), para se tornarem “entidades de salvaguarda” das 70 manifestações que integram o Inventário do Património Cultural Intangível, segundo anunciou Leong Wai Man, durante uma conferência de imprensa. A presidente do IC garantiu também que o Governo pretende dar apoio às entidades, para que estas possam realizar actividades como estudos, trabalhos de promoção ou workshops relacionados com o respectivo Património Cultural Intangível, num “trabalho conjunto com a comunidade”.
As candidaturas dizem respeito a manifestações como “crenças e costumes, gastronomia macaense, confecções e artesanatos”, tendo sido submetidas por associações religiosas, empresas de artesanato e algumas lojas, entre outras, segundo Leong Wai Man. A responsável disse também esperar mais submissões, frisando que cada candidato pode apresentar mais do que um projecto, desde que reúna as condições.
O organismo “tem incentivado as entidades, comunidades e grupos envolvidos na transmissão e salvaguarda das manifestações constantes do Inventário do Património Cultural Intangível”, asseverou Leong.
O Conselho do Património Cultural realizou ontem uma reunião plenária ordinária, a qual foi presidida por Leong Wai Man. Segundo a líder do IC, foram apresentados a situação dos requerimentos de candidatura e os relatórios finais das consultas públicas sobre as manifestações a inscrever na Lista do Património Cultural e Intangível e sobre o 1º Grupo Proposto para Classificação de Bens Móveis de Macau. De acordo com Wu Chou Kit, todos os membros do Conselho aprovaram os relatórios.
Questionada sobre se já houve candidatos ao Fundo para o Património Cultural Intangível, Leong Wai Man respondeu que os números serão divulgados posteriormente.
Relativamente às 12 manifestações propostas pelo IC, para integrarem a lista de Património Cultural Intangível, a responsável adiantou que ainda irá ser feita uma “análise final”, sendo que a decisão definitiva será divulgada por despacho. Recorde-se que as propostas do IC recolheram cerca de 70% de pareceres positivos, segundo o relatório final.
Impacto visual dos pára-raios nas Ruínas de São Paulo
Acerca do impacto visual dos pára-raios das Ruínas de São Paulo, Leong Wai Man esclareceu que foram pedidas várias propostas à entidade de concessão responsável e um parecer à Academia de Estudo Nacional. “Para além de considerar o factor visual, também tivemos em consideração a forma de instalação dos pára-raios”, disse a presidente do IC. Não instalar pára-raios seria o “ideal”, para “revelar a beleza das Ruínas de São Paulo”, sendo, contudo, necessário “ter em conta a segurança deste património cultural”, sublinhou.
“No futuro, com o avanço tecnológico, se houver um plano melhor do que a instalação actual de pára-raios, podemos sempre mudar ou actualizar”, explicou. Uma vez que é uma solução “não-invasiva”, não criará “qualquer impacto material às Ruínas”, reiterou Leong, reforçando que “é necessário proteger o património cultural das ruínas de São Paulo durante as tempestades”.
Relativamente ao estudo solicitado pela UNESCO, acerca do projecto do viaduto que ligará a Zona A e B dos Novos Aterros, Leong Wai Man adiantou que o IC irá também entregar o seu “relatório de análise”.

</description><pubDate>2025-08-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Iguarias de Goa para apreciar na Associação dos Macaenses</title><link>https://jtm.com.mo/local/iguarias-de-goa-para-apreciar-na-associacao-dos-macaenses/</link><description>








A Associação dos Macaenses volta a receber na sua sede a “Noite de Goa”, numa iniciativa em conjunto com o Núcleo de Animação Cultural de Goa, Damão e Diu. A comida vai ser confeccionada pelas cozinheiras Maria Dias e Maria Antonieta, nascidas em Goa. Ao mesmo tempo, os convivas podem ouvir música tradicional e apreciar imagens das praias goesas. “Esperemos que tenha o mesmo sucesso do ano passado”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Vicente Coutinho, presidente do Núcleo
 
O Núcleo de Animação Cultural de Goa, Damão e Diu volta a organizar uma “Noite de Goa”, proporcionando aos amantes da gastronomia daquela região asiática a apreciação de alguns dos seus pratos típicos. O jantar realiza-se amanhã, sábado, entre as 18h30 e as 22h00, na sede da Associação dos Macaenses (ADM), que pela segunda vez colabora na iniciativa.
Durante o repasto, os participantes podem ouvir músicas tradicionais de Goa Damão e Diu e apreciar vídeos e fotografias das praias daquelas cidades indianas. “Comida e praias maravilhosas”, enfatiza o presidente do Núcleo.
Vicente Coutinho disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que espera que o jantar tenha “o mesmo sucesso do ano passado, realizado no mesmo local, sensivelmente por esta altura”.
O dirigente revelou que Maria Dias e Maria Antonieta, nascidas em Goa, serão as responsáveis pela confecção dos pratos, cujo menu integra iguarias como sorportel (porco), frango cafreal, feijoada, bife assado no forno, pulão, caril de lulas e de feijão fradinho.
Como entrada, não faltarão as tradicionais chamuças, vegetarianas e de porco, assim como croquetes de carne.
Nas sobremesas, a bebinca ocupa um lugar especial, mas também há soufflé de coco, gosche (arroz doce goês) e o creme “fruits custard”, feito à base de leite, amido de milho e frutas.
“Os pratos são essencialmente goeses, uma vez que desta feita não podemos contar com o Elias Colaço, que costuma confeccionar gastronomia da sua terra, Damão, mas também de Diu”, sublinha Vicente Coutinho.
A ausência de uma sede da associação leva a que este género de eventos se realizem nas instalações da ADM, observa Vicente Coutinho, acrescentando: “o que muito agradecemos”.
As pessoas interessadas em participar no jantar-convívio, terão de pagar um ingresso de 200 patacas para sócios da ADM, 250 para não-sócios e 120 para crianças entre três e os 11 anos de idade.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-08-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM vê premiadas quatro campanhas de turismo</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-ve-premiadas-quatro-campanhas-de-turismo/</link><description>








Quatro campanhas de turismo criadas na RAEM foram premiadas no âmbito dos PATA Gold Awards, na Tailândia, onde a DST e os operadores turísticos aproveitaram para promover o turismo de Macau
 
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) esteve, juntamente com operadores turísticos, a promover Macau na feira de turismo da Associação de Turismo da Ásia Pacífico (Pacific Asia Travel Association – PATA Travel Mart 2025), que decorreu até ontem, em Banguecoque, na Tailândia, “como parte do trabalho para incrementar mercados de visitantes internacionais”. De lá, a RAEM trouxe quatro prémios, desde logo o principal prémio de marketing dos PATA Gold Awards.
Em concreto, a campanha “Sentir Macau Edição Limitada” lançada pela DST em colaboração com as seis empresas de jogo, recebeu esse prémio. A campanha envolveu uma série de iniciativas promocionais e prémios através dum jogo de interacção online.
Além disso, outras campanhas realizadas pela DST e por dois operadores turísticos para promover Macau através da sustentabilidade em hotelaria, turismo comunitário e economia de personagens de propriedade intelectual (PI) também foram premiadas.
Outra campanha realizada pela DST, “A New Standard of Excellence”, desta vez em colaboração com a Fortune, recebeu um PATA Gold Award na categoria de Melhor Campanha de Marketing em Sustentabilidade e Inclusividade. Através de uma série de vídeos em formato de documentário, entrevistas e conteúdos editoriais para um público-alvo, a campanha mediática explorou como é que os resorts integrados de Macau navegam a intercepção entre luxo, responsabilidade ambiental, e inclusividade social.
Por outro lado, a Melco Resorts and Entertainment recebeu um PATA Gold Award na categoria de Melhor Campanha em Marketing – Hospitalidade pelo “Sanrio Characters Studio City Carnival”, para atrair visitantes através de actividades em torno das populares personagens da Sanrio. Já a Sands China foi premiada pela Melhor Campanha Impressa em Marketing (Indústria) pela publicação de “In Search of Its Roots: An Illustrated History of Rua das Estalagens,” como parte do programa de revitalização comunitária desta zona, refere o comunicado da DST.
Nesta que foi a 48ª edição da PATA Travel Mart, estiveram reunidos mais de mil delegados oriundos de mais de 50 países e regiões. A directora da DST, Helena de Senna Fernandes, em conjunto com representantes de 12 resorts integrados, agências de viagens e da Air Macau, deslocaram-se a Banguecoque para participar no evento.
O stand de promoção de Macau divulgou a diversidade de ofertas de “turismo +”, desde a hotelaria à gastronomia, cultura, entre outros, incluindo também um ponto para tirar fotografias com tecnologia de inteligência artificial com atracções icónicas como pano de fundo e ainda um café com iguarias da cidade. O expositor serviu também como plataforma para a DST e os operadores realizarem contactos com parceiros de outras partes do mundo.

</description><pubDate>2025-08-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Nova etapa” no Depósito de Combustíveis</title><link>https://jtm.com.mo/local/nova-etapa-deposito-de-combustiveis/</link><description>








Iniciou-se uma “nova etapa” no Depósito de Distribuição de Combustíveis de Macau, com o estacionamento da Companhia de Produtos Químicos e Petrolíferos Nam Kwong, sublinhou o Governo. As autoridades garantem que vão continuar a fiscalizar o cumprimento do contrato de concessão
 
A Companhia de Produtos Químicos e Petrolíferos Nam Kwong, Limitada já estacionou oficialmente no Depósito de Distribuição de Combustíveis de Macau, “assinalando uma nova etapa na normalização e na segurança do sistema de armazenagem e gestão de combustível”, indicaram o Corpo de Bombeiros (CB), os Serviços das Forças de Segurança e o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), num comunicado conjunto.
Presentemente, a empresa “está a coordenar activamente com os subarrendamentos no que concerne à mudança e à gestão subsequente”, sendo que os serviços públicos irão proceder depois à “mudança geral, em conformidade com as atribuições”.
Segundo os organismos, o “Petróleo Nam Kwong” já desenvolveu a formação profissional do pessoal e o simulacro de incidente interno, além de que o CB e o CPSP irão realizar exercícios de combate a incêndios em conjunto com o mesmo, simulando o processo de resposta a incidentes súbitos e elevando a capacidade de resposta conjunta.
Actualmente o “Petróleo Nam Kwong” está a acompanhar a mudança de outros estabelecimentos comerciais de gás e a utilização do Depósito de Distribuição de Combustíveis. Além disso, os respectivos serviços públicos também estão a promover “activamente” os trabalhos relevantes.
Em comunicado, os organismos governamentais garantem que vão continuar a monitorizar o “Petróleo Nam Kwong” para cumprir o contrato de concessão, de modo a assegurar que o seu funcionamento corresponda às normas de segurança, incluindo a execução de inspecções irregulares e exercícios de combate a incêndios.
Conforme o Regime jurídico do controlo de substâncias perigosas, que entrou em vigor em 2023, o Chefe do Executivo concedeu, em Julho deste ano, à Companhia de Produtos Químicos e Petrolíferos Nam Kwong a gestão e a exploração do novo depósito de distribuição de combustíveis. “Esta obra importante relacionada com a vida da população foi impulsionada através do modelo de ‘supervisão governamental, operação profissional’”, referem as autoridades.
Os organismos sublinham ainda que “o Governo da RAEM persiste na ‘segurança em primeiro lugar e com base no bem-estar da população’, construindo um sistema de segurança de abastecimento de combustíveis mais seguro e padronizado e criando um ambiente seguro e habitável para os residentes mediante o aperfeiçoamento da instalação de hardware, modelo de gestão da inovação e reforço do sistema de controlo”.

</description><pubDate>2025-08-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo pretende investir nas artes e em atletas de elite</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-pretende-investir-nas-artes-em-atletas-de-elite/</link><description>






											Sam Hou Fai, reúne-se com os representantes das associações dos sectores de trabalho, dos conterrâneos e dos serviços sociais										



Várias associações ligadas a sectores como a educação, cultura e trabalho apresentaram sugestões ao Chefe do Executivo, em mais uma ronda de encontros no âmbito da elaboração do Relatório das Linhas de Acção Governativa para 2026. A optimização das políticas direccionadas aos jovens e ao empreendedorismo, assim como um maior apoio ao desenvolvimento de quadros qualificados no âmbito das artes e de atletas de elite foram alguns dos temas abordados. Sam Hou Fai salienta a vontade do Executivo em ajudar “a geração jovem a concretizar as suas aspirações e a demonstrar os seus talentos”
 
VÍTOR REBELO
 
Sam Hou Fai continua a auscultar opiniões de associações e entidades ligadas a diversos sectores da sociedade, tendo ontem recebido na Sede do Governo representantes das áreas educacional, juventude, cultura, desporto, trabalho e serviços sociais, no âmbito da elaboração do Relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG) para o ano financeiro de 2026.
Doze associações apresentaram sugestões ao Chefe do Executivo sobre temas como optimização das políticas de jovens, apoio ao empreendedorismo e ao emprego dos jovens, construção contínua do sistema de integração entre indústria e educação e a resposta à baixa natalidade.
Por outro lado, divulgaram propostas direccionadas ao reforço do mecanismo de apoio aos estudantes, a promoção da educação científica e tecnológica e a formação dos quadros qualificados da inovação científica.
Alguns dos dirigentes associativos dos sectores educacional, de jovens, cultural e desportivo, manifestaram ainda a esperança de ver o Governo prosseguir com os princípios de “Promover a prosperidade de Macau através da Educação” e “Construir Macau através da formação de talentos”, numa aposta contínua de desenvolver uma indústria educacional, e colocar os trabalhos dos jovens como prioridade.
Segundo Sam Hou Fai, as sugestões apresentadas irão ajudar a sua equipa e continuará a recolher as opiniões “de forma abrangente”, tendo em consideração a conjuntura geral, para “formular de forma pragmática as LAG e planear as respectivas políticas e medidas”.
Além de sublinhar que o Governo atribui “grande importância aos trabalhos dos jovens de Macau”, esforçando-se para criar melhores condições para o seu crescimento, garante que irá continuar a “fortificar” o poder da cidade no âmbito da cultura e desporto, “promovendo o desenvolvimento de todas as instalações físicas”. Durante este processo, destaca, haverá um investimento “forte no apoio ao desenvolvimento de quadros qualificados no âmbito das artes e de atletas de elite, no sentido de “injectar dinâmicas ininterruptas na construção da ‘Cidade do espectáculo’ e ‘Cidade do desporto’”.
O Chefe do Executivo auscultou igualmente opiniões e sugestões de representantes das associações dos sectores do trabalho, dos conterrâneos e dos serviços sociais, os quais abordaram uma variedade de temas, designadamente apoio aos idosos e crianças, desenvolvimento da economia, aperfeiçoamento dos serviços de emprego e da protecção dos direitos laborais, apoio ao emprego de jovens, entre outros.
Em cima da mesa das preocupações há também a elevação da eficiência administrativa, o enriquecimento do conteúdo do “Grande Prémio para o Consumo nas Zonas Comunitárias”, a monitorização do índice de preços no consumidor.
Pretendem que haja ainda um aprofundamento da educação do amor pela pátria e por Macau, um reforço da formação dos profissionais de saúde e a promoção da medicina tradicional chinesa.
Os desafios da baixa taxa de natalidade e do envelhecimento demográfico foram outros temas em análise, tendo as associações sugerido ao Governo lançar medidas e políticas de longo prazo para elevar a qualidade de vida dos residentes, designadamente em relação às vertentes de subsídios de segurança social, serviços de creche, cuidados especializados a pessoas com demência e trabalhos legislativos sobre as instalações sem barreiras.
Na resposta, o Chefe do Executivo indicou que estes sectores englobam “vertentes da sociedade abrangentes e diferentes camadas sociais”, sendo que as opiniões apresentadas “se revestem de uma base alargada e profunda da opinião pública”. Adianta que o Governo continuará a seguir a filosofia de avançar com “a noção da responsabilidade”, e assegura que “todas as partes interessadas cumprem os seus deveres e responsabilidades”.

</description><pubDate>2025-08-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSEDJ quer participação activa nas actividades da vitória na guerra</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsedj-quer-participacao-activa-nas-actividades-da-vitoria-na-guerra/</link><description>








Na reunião de trabalho sobre o novo ano escolar, a DSEDJ sugeriu às escolas que organizem grupos de alunos para participar activamente nas actividades sobre a vitória na guerra contra a agressão japonesa, bem como a experimentar as réplicas da assembleia de voto e a assistir presencialmente às competições dos Jogos Nacionais. Por outro lado, pediu que prestem mais atenção à saúde física e mental dos estudantes, sobretudo no período inicial do novo ano lectivo
 
Nos últimos dias, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) realizou a reunião de trabalho sobre o novo ano escolar do ensino não superior, para explicar aos directores e representantes dos estabelecimentos de ensino os assuntos aos quais devem prestar atenção.
Na reunião, Kong Chi Meng, director da DSEDJ, sugeriu às escolas que organizem grupos de alunos para participar activamente nas diversas actividades comemorativas sobre o 80º aniversário da vitória da China na guerra de resistência contra a agressão japonesa e na guerra mundial antifascista, por exemplo, a exposição fotográfica sobre a efeméride patente no Complexo do Fórum.
Simultaneamente, encoraja as escolas a impulsionar os estudantes a participar nos simuladores da assembleia de voto para as eleições legislativas, de modo a aumentar a consciência cívica dos professores e alunos.
Além disso, o organismo espera que os estabelecimentos de ensino organizem os alunos a assistir presencialmente às competições da 15ª edição dos Jogos Nacionais, que terão lugar no território.
Por último, as escolas foram advertidas para prestar maior atenção à saúde física e mental dos alunos, especialmente no período inicial do novo ano lectivo.
Na reunião, o organismo apresentou ainda os planos para o dia de arranque do ano lectivo, trabalhos de apoio à saúde física e mental dos alunos, reforço da formação de professores e de encarregados de educação, no âmbito da cooperação entre pais e escolas, elaboração de recursos pedagógicos sobre a “guerra de resistência e Macau” juntamente com historiadores locais e instituições profissionais, bem como formação de docentes sobre a educação em inteligência artificial.
Por outro lado, indicou ter convidado representantes dos Serviços de Saúde a sensibilizarem as escolas para as medidas de prevenção da febre de dengue e da febre chikungunya, na esperança de ajudar os estabelecimentos a efectuar os trabalhos preventivos.

</description><pubDate>2025-08-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>PREJUÍZO DA SJM SUBIU 12% NO PRIMEIRO SEMESTRE</title><link>https://jtm.com.mo/local/prejuizo-da-sjm-subiu-12-primeiro-semestre/</link><description>








A SJM Holdings sofreu prejuízos líquidos de 182 milhões de dólares de Hong Kong (HKD) no primeiro semestre deste ano, traduzindo-se numa subida de 12% face às perdas registadas no mesmo período de 2024 (162,4 milhões), anunciou ontem a empresa. Já os ganhos EBITDA (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) caíram 5,1% para pouco menos de 1,65 mil milhões entre Janeiro e Junho, em termos anuais. Segundo os dados, as receitas líquidas totais cresceram 6,1% para 14,64 mil milhões HKD, com as operações do jogo a contribuírem com 13,63 mil milhões (mais 5,7%). A SJM Holdings informou ainda que a SJM Resorts assinou um acordo com a STDM para adquirir uma parte do Hotel Lisboa, por um valor total de 529 milhões HKD. A ideia é expandir as operações do Casino Lisboa, que vai acolher mesas e máquinas de jogo de casinos-satélite que vão encerrar até ao final do ano.

</description><pubDate>2025-08-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2464/</link><description>








Air Macau vai lançar voos para Harbin
A Air Macau vai inaugurar uma nova ligação aérea directa entre a RAEM e a cidade de Harbin, na Província de Heilongjiang, a partir do dia 18 de Dezembro, de acordo com um anúncio publicitário de agências de viagens locais. Segundo as informações divulgadas, a rota contará com uma viagem de ida e uma de volta por dia. Esta ligação será o voo mais longo para o Interior da China operado pela companhia de bandeira da RAEM.
 
Burlões roubam mais de 7,7 milhões a 86 vítimas
Desde dia 11 deste mês, foram registadas 86 vítimas de um esquema de burlas, no qual os criminosos se fazem passar por funcionários de apoio ao cliente das plataformas Taobao e Alipay, revelou a Polícia Judiciária (PJ). O montante total dos prejuízos dos burlados já superou os 7,7 milhões de patacas, tendo as autoridades renovado os apelos aos cidadãos para que estes se mantenham atentos a potenciais fraudes. A PJ indicou que, só nos últimos dois dias, 13 residentes alertaram a polícia, sendo que, num dos casos, um residente alegou ter sofrido um prejuízo de 184 mil patacas.
 
Bilhetes para Jogos na RAEM à venda em Setembro
Parte dos bilhetes dos Jogos Nacionais já se encontra à venda, na plataforma uniformizada criada para o efeito. Segundo Pun Weng Kun, presidente do Gabinete Preparatório para a Organização da Zona de Competição de Macau dos Jogos Nacionais, os bilhetes das competições, das sete modalidades que terão lugar em Macau, serão vendidos em grupo a partir de meados de Setembro, incluindo ingressos para as competições de ténis de mesa. As declarações do responsável foram dadas à margem da inauguração da segunda loja oficial dos Jogos Nacionais de Macau.
 
Chegou 1º barco do Interior com areia para o Aeroporto
Recentemente, entrou em Macau o primeiro barco proveniente do Interior da China com materiais de construção para a obra de aterro, no âmbito da expansão do Aeroporto de Macau. Segundo a Alfândega de Gongbei, esta embarcação transportava 4.400 toneladas de areia, tendo passado pelo posto de Wanzai e entrado em Macau através de uma “via verde” de inspecção rápida.
 
Um caso de “Mpox” e o 9º de febre chikungunya
O Centro Hospitalar Conde de São Januário diagnosticou um caso importado de “Mpox”, o terceiro desde 2023, ano em que foram registados os dois primeiros doentes na RAEM. Segundo um comunicado dos Serviços de Saúde (SSM), trata-se de um residente de 29 anos que teve “relações sexuais de alto risco durante uma viagem ao exterior”. Segundo disseram, o estado clínico do doente era “estável”. Foi também registado o 9º caso importado de febre chikungunya, que envolveu um residente de Zhuhai, que trabalha em Macau.

</description><pubDate>2025-08-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sugerido “apoio especial” do Governo em prol de voos Macau-Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/local/sugerido-apoio-especial-governo-em-prol-de-voos-macau-portugal/</link><description>








O director do Departamento de Marketing da CAM disse que há algumas “dificuldades” no que respeita à criação de um voo directo entre Macau e Portugal, mas a empresa continua a tentar incentivar companhias aéreas a desenvolver essas rotas. Eric Fong defendeu, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, que o Governo da RAEM deve criar um “apoio especial”. Além disso, afirmou, deve tentar negociar a atribuição de subsídios, juntamente com a autoridade de aviação civil de Portugal, à companhia para que os custos possam ser reduzidos
 
A Sociedade do Aeroporto de Macau (CAM) “tem impulsionado companhias aéreas a desenvolver rotas directas ou de transferência ligadas a Portugal”, revelou Eric Fong, director do Departamento de Marketing da empresa, mas não é uma tarefa fácil. “Ainda continuamos a esforçar-nos no aspecto dos voos directos”, prosseguiu, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
No entanto, sobre esta ambição, Eric Fong apontou que “actualmente, ainda existe um certo grau de dificuldades” e deverá ser preciso um “período de incubação muito longo”, dados os “custos muito elevados”, o mercado e outras considerações comerciais. Segundo notou, ainda não há transportadoras interessadas em lançar esta ligação de longa distância.
“Por isso, sugerimos ao Governo da RAEM que crie um apoio especial. E propomos também que [o Governo] e a autoridade de aviação civil de Portugal negociem para proporcionar subsídios à companhia aérea [operadora] e aos passageiros, no sentido de assegurar que a companhia diminua os custos o mais possível, antes do lançamento dos voos. Penso que, desse modo, tornar-se-ia mais provável ser desenvolvida esta rota aérea de longa distância”, analisou Eric Fong.
Segundo o responsável, actualmente, alguns passageiros de Macau recorrem à rota Incheon (Coreia do Sul) – Lisboa, operada pela Korean Air. Além disso, afirmou que a CAM tem mantido contacto com a Air Macau, na esperança de a companhia de bandeira da RAEM aproveitar a rede da Air China, empresa mãe, para concretizar uma ligação entre Macau e Pequim (Daxing) e a transferência de Daxing para a Europa.
Por outro lado, Eric Fong referiu que a CAM aposta também nos voos de ligação de “bilhete único com bagagem transferida até ao destino final”, principalmente através de várias transportadoras de grande dimensão, como a China Eastern Airlines, a China Southern Airlines, a Korean Air, entre outras. Sob este modelo, os voos partem de Macau para Pequim, Seul, Taiwan, Kuala Lumpur, Singapura, ou Banguecoque, para depois levar os passageiros ao Canadá, EUA, Europa, Austrália, Egipto e Índia, explicou.
“Há muitos passageiros que partem de Macau para ir ao Canadá, tendo o volume de passageiros registado um certo aumento… Além disso, temos promovido constantemente este serviço [voos de ligação] na Grande Baía, de modo a que os turistas da Grande Baía ou dos países europeus ou americanos possam viajar para Macau desta forma”, destacou.
Este ano, CAM procedeu igualmente a várias negociações com companhias aéreas australianas e europeias, “especialmente com a Turkish Airlines”, para promover rotas “charter” de média e longa distância com escala em Macau, através da cooperação com transportadoras e agências de viagens, apontou Eric Fong.
“Em relação às rotas ‘charter’, será um pouco difícil promover esta área a depender apenas da população de Macau. Por isso, temos negociado com algumas agências de viagens e empresas ‘charter’ de grande dimensão do Interior da China, para perceber se estão interessadas em promover, juntamente com a Turkish Airlines e companhias aéreas australianas, voos de ligação. Esperamos que, enquanto o único aeroporto internacional na parte oeste da Grande Baía, o Aeroporto de Macau possa atrair pessoas desta parte da Grande Baía – como de Jiangmen e de Zhongshan -, a partirem de Macau para se deslocar ao Médio Oriente. As companhias aéreas já manifestaram esta vontade, se conseguirmos ligar todas as cadeias de abastecimento envolvidas”, afirmou o responsável.
Segundo exemplificou, a CAM está “bastante interessada” na Turkish Airlines, desejando promover voos de ligação que partam da Turquia e, recorrendo à partilha de códigos, transportem depois os passageiros para o Interior da China, o Sudeste Asiático e o Nordeste da Ásia com aviões da Air Macau. Nesta vertente, Eric Fong sublinhou que a CAM “se tem esforçado” e que as negociações “nunca pararam”.
Por outro lado, a lei da actividade de aviação civil entrará em vigor no dia 1 de Fevereiro do próximo ano. Segundo Eric Fong, até agora, nenhuma companhia aérea manifestou um interesse claro em prestar serviços de transporte aéreo de passageiros em Macau, mas algumas transportadoras pediram à CAM informações sobre questões operacionais e requisitos. Entre as companhias que contactaram a CAM, “há algumas tradicionais e algumas estrangeiras”, apontou.
 
Centros de Serviços em Shenzhen e Zhongshan
Ademais, o responsável notou que o Centro de Serviço do Aeroporto de Macau em Zhuhai entrou em funcionamento a 2 de Julho, em Gongbei, tendo vindo a atender principalmente passageiros das regiões vizinhas e prestando serviços de marcação de bilhetes de avião e consulta de informações sobre os voos e a passagem fronteiriça.
Eric Fong adiantou que mais dois centros de serviço do género deverão entrar em funcionamento no 4º trimestre deste ano em Shekou, Shenzhen, e no Porto de Zhongshan, estando a CAM a “negociar alguns pormenores” e a “proceder à decoração”. Segundo revelou, esses centros vão fornecer informações sobre os voos, mas também prestar o serviço de transferência de transporte marítimo e aéreo entre esses terminais marítimos e o Aeroporto de Macau.
“Vamos promover um serviço que permitirá aos passageiros que partem dos terminais de Shekou e do Porto de Zhongshan, depois da chegada ao Terminal da Taipa, apanharem autocarros rápidos ligados ao Aeroporto de Macau e usarem o serviço de ‘uma única inspecção’ alfandegária, para ir directamente para o Japão ou Coreia do Sul, por exemplo. Como são considerados passageiros de transferência, podem receber um reembolso de imposto de 110 patacas e ver as bagagens directamente transferidas para o destino”.
A rede de serviços de transferência de transporte marítimo e aéreo da CAM irá abranger ainda o Porto de Wanzai, Zhuhai, e o Terminal Marítimo do Porto Interior, cujas instalações e serviços “já se encontravam prontos na primeira metade deste ano”. Porém, actualmente, a sociedade continua em negociações com as autoridades do Interior da China sobre “alguns detalhes”, não prevendo um calendário para o lançamento do serviço, no âmbito do qual será também disponibilizado o serviço pago de autocarros rápidos para o Aeroporto de Macau aos passageiros que chegam ao Terminal do Porto Interior vindos do Porto de Wanzai. Como este tipo de passageiros goza do reembolso de imposto, o serviço é “basicamente gratuito”, notou Eric Fong.
 
“Low-cost” absorvem 26% dos passageiros
Eric Fong revelou ainda que, entre Janeiro e Julho deste ano, 74% dos passageiros do Aeroporto de Macau apanharam voos de companhias aéreas tradicionais enquanto 26% escolheram transportadoras “low-cost”. Segundo indicou, no mesmo intervalo temporal, a taxa de ocupação dos voos “low-cost” superou 80%, ao passo que as companhias aéreas tradicionais verificaram uma taxa de ocupação de cerca de 75%. “Normalmente, as companhias aéreas ‘low-cost’ registam uma taxa de ocupação de voos entre 80% e 85%”, acrescentou.
Além disso, adiantou ainda que, nos primeiros sete meses do ano, o número total de passageiros do Aeroporto registou uma quebra anual de 4%, enquanto o volume de voos ficou também aquém do verificado no período homólogo de 2024. Relativamente à origem dos passageiros, os residentes representavam 11%, seguindo-se os do Interior da China (57%), os estrangeiros (17%), os de Hong Kong (1%) e os de Taiwan (14%). Neste aspecto, observou que a percentagem dos passageiros do Continente chinês caiu dois a três pontos percentuais, em termos anuais. Ainda assim, notou que a situação se manteve semelhante ao habitual.
Eric Fong adiantou ainda que, no final de Setembro, vai ser lançada uma rota entre Macau e a ilha de Phu Quoc, Vietname, com dois voos por semana. E quase na mesma altura ou no início de Outubro, Macau terá uma nova ligação a Sihanoukville, Camboja, também com dois voos semanalmente. Já no início de Novembro será inaugurada a rota Macau-Cheongju, Coreia do Sul, com quatro voos por semana.
Na esfera do Interior da China, o responsável mencionou que, no próximo dia 10 de Setembro, vão ser iniciados voos entre Macau e Nanchang, capital da província de Jiangxi, servidos por aeronaves COMAC C909, com três voos por semana.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançado concurso para obra de superestrutura da Biblioteca Central</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancado-concurso-para-obra-de-superestrutura-da-biblioteca-central/</link><description>








Foi lançado ontem o concurso para a obra de construção da superestrutura da Biblioteca Central, no local do antigo Hotel Estoril. A Direcção dos Serviços de Obras Públicas refere que esta empreitada terá “início imediato” após a conclusão das fundações e caves. Não foi definido um preço base, mas quanto ao prazo de execução é de 620 dias de trabalho. A caução definitiva, por sua vez, é 5% do preço total da adjudicação. As propostas podem ser entregues até 8 de Outubro
 
CATARINA PEREIRA
 
A nova Biblioteca Central, no antigo Hotel Estoril, junto à Praça do Tap Seac, vai em breve entrar numa nova fase de construção. Ontem, a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) lançou o concurso público de empreitada da obra de construção da superestrutura do edifício, cujo projecto coube ao escritório de arquitectura holandês “Mecanoo”. As propostas podem ser entregues até às 17h00 do dia 8 de Outubro, sendo que não está definido um preço base.
No anúncio, publicado ontem em Boletim Oficial, é dito que o prazo máximo global de execução é de 620 dias de trabalho, contados a partir da consignação da obra, havendo uma meta obrigatória: a conclusão da estrutura da cobertura com um prazo máximo de 300 dias de trabalho. A DSOP refere que “a obra de superestrutura terá início de imediato, após a conclusão das obras de fundações e caves”.
Para a apreciação das propostas, a DSOP terá em conta diversos critérios, com o preço da empreitada a ser o que mais peso tem (50%), seguindo-se a experiência e qualidade em obras (20%), o prazo de execução (15%), o programa de execução (10%) e o plano do programa dos recursos humanos e a proporção de trabalhadores residentes em cargos de gestão (5%).
Segundo o director da DSOP, Lam Wai Hou, “a adjudicação é efectuada ao concorrente com a pontuação total mais elevada e, no caso de haver empate na pontuação total mais elevada, a adjudicação é efectuada ao concorrente com a proposta de preço mais baixo”.
O anúncio informa ainda que a caução provisória é de 7,8 milhões de patacas, a prestar mediante depósito em dinheiro, garantia bancária ou seguro-caução aprovado nos termos legais. Já a caução definitiva é 5% do preço total da adjudicação, concretamente, das importâncias que o empreiteiro tiver a receber, em cada um dos pagamentos parciais são deduzidos 5% para garantia do contrato, em reforço da caução definitiva prestada.
A nova Biblioteca Central ocupa uma área de terreno de cerca de 2.960 metros quadrados. De acordo com o projecto, a biblioteca terá quatro pisos de altura, com cave para fins de armazenamento. O rés-do-chão e os pisos superiores dispõem de sala de auditório, de zonas de leitura de jornais e revistas, de bibliotecas para adultos, de biblioteca para crianças, de biblioteca para jovens, de salas de reuniões, entre outros espaços.
A propósito do concurso, haverá uma visita ao local no dia 3 de Setembro, às 10h00, sendo o ponto de encontro o antigo Hotel Estoril.
Foi há três anos, em Março de 2021, que se soube que a proposta do escritório “Mecanoo” tinha sido escolhida para o projecto conceptual da nova Biblioteca Central, por ser “simples, rigorosa, inspiradora e multifuncional”. Foi a única a sustentar a mudança do mosaico simbólico para o interior da biblioteca. O orçamento inicial rondava os 500 milhões de patacas e, na altura, esperava-se que o espaço pudesse abrir no final de 2024, uma meta que já foi largamente ultrapassada.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>A história de amor entre Taylor e Travis em cinco pontos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/historia-de-amor-entre-taylor-travis-em-cinco-pontos/</link><description>








É oficial: o casal mais famoso dos Estados Unidos vai casar. A superestrela do pop Taylor Swift e o três vezes vencedor do Super Bowl da NFL Travis Kelce anunciaram o noivado no Instagram. Aqui estão cinco factos sobre sua história de amor:
 
– A versão de Taylor
O caminho de Swift para se tornar a maior estrela pop do mundo foi cheio de adversidades, e não apenas pelos percalços no amor que alimentaram as canções de sucesso até conhecer Kelce.
A prodígio da música ganhou o primeiro Grammy com apenas 20 anos, quando se dedicava ao country antes de dar o salto para o pop.
Com isso, obteve um sucesso avassalador, bem como precisou de aprender a viver sob os holofotes. Swift lidou com uma disputa muito comentada com Kanye West e regravou o catálogo inicial de canções para recuperar a propriedade de uma empresa de capital privado.
Teve romances muito comentados com actores de Hollywood e estrelas do pop. Além disso, há rumores de que Jake Gyllenhaal, Tom Hiddleston, Joe Jonas, Calvin Harris e Harry Styles estejam entre as referências nas letras das suas músicas.
No ano passado, ganhou o quarto Grammy de Álbum do Ano, o maior número conquistado por qualquer artista, e concluiu a turné de shows mais lucrativa de todos os tempos.
 
– Um grande da NFL
O próprio caminho de Kelce rumo à grandeza no futebol americano também teve obstáculos. Enquanto jogava futebol americano universitário, foi suspenso por consumo de marijuana.
O seu irmão mais velho, Jason, pressionou a comissão técnica para dar outra oportunidade a Travis e voltou a recomendá-lo quando o Kansas City Chiefs o seleccionou para jogar profissionalmente em 2013.
Kelce desempenhou um papel fundamental à medida que os Chiefs passaram de uma franquia em decadência para uma dinastia da NFL. Agora, é considerado um dos melhores da história desse competitivo desporto.
Venceu três Super Bowls e perdeu dois, incluindo uma dolorosa derrota contra o Philadelphia Eagles no ano que acabou com os sonhos do histórico “triplete” dos Chiefs.
 
– Como começou? 
Durante a turné “Eras” de Swift, que arrecadou 2 mil milhões de dólares, distribuir “pulseiras de amizade” feitas à mão com mensagens escritas tornou-se um ritual muito apreciado entre os fãs.
Kelce foi além e tentou conhecer Swift nos bastidores de um espectáculo em Kansas City em 2023 e entregar-lhe uma pulseira com o seu número de telefone.
Mas o plano saiu frustrado ao descobrir que Swift não mantém encontros com fãs – nem mesmo com estrelas da NFL – antes ou depois dos espectáculos, “porque precisa cuidar da sua voz”, como Kelce lamentou no seu podcast logo depois.
Swift, no entanto, ficou encantada ao saber da artimanha romântica. “Começamos a sair logo depois disso”, declarou à revista TIME.
 
– Controvérsia 
Taylor Swift rapidamente se tornou uma presença habitual nos jogos dos Chiefs de Travis Kelce. A audiência e a venda de ingressos dessa modalidade, imensamente popular nos Estados Unidos, dispararam à medida que as câmaras se focavam nas reacções da estrela do pop nos jogos.
Isso provocou críticas por parte dos fãs mais radicais de futebol americano, que consideravam que a modalidade estava a transformar-se num espectáculo de entretenimento. Inclusive, apareceram teorias da conspiração da direita que alegavam que o seu relacionamento tinha sido inventado como “propaganda democrata”.
No final, as distracções pareceram não afectar Kelce nem os Chiefs, que venceram o Super Bowl daquela temporada.
 
– Noivado 
Numa publicação conjunta no Instagram, o casal mostrou uma série de fotos de Kelce a pedir Swift em casamento ajoelhado no meio de um jardim decorado com flores em tons de branco e rosa, e uma foto de um grande anel de diamante.
O noivado ocorre num momento muito agitado para ambos: Kelce, entre rumores sobre a sua aposentação, prepara-se para o início da temporada da NFL no próximo mês; enquanto Taylor Swift tem um novo álbum, “The Life of a Showgirl”, que será lançado em Outubro.
Por tudo o que fica dito anteriormente, parece claro que ambos vão continuar a ter sucesso e que o casamento acabará por se transformar num grande evento promocional das brilhantes carreiras de Taylor Swift e de Travis Kelce.
Parabéns!
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-08-29 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>