<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>“Sobrevivência” da Air Macau depende de “estratégia de reestruturação”</title><link>https://jtm.com.mo/local/sobrevivencia-da-air-macau-depende-de-estrategia-de-reestruturacao/</link><description>








Perante a “difícil” situação económico-financeira em que se encontra a Air Macau, a “sobrevivência” da companhia aérea dependerá “do sucesso da combinação da implementação de uma estratégia de reestruturação com apoio governamental e da sua parceira estratégica e, ainda, de um reposicionamento no mercado”, considera o economista António Félix Pontes. Já o comandante Vicente Serafim defende que um dos grandes problemas, a par da concorrência regional, são as companhias “low-cost”, as quais a Air Macau está “sistematicamente” a tentar combater. Por outro lado, diz que a expansão das rotas é um caminho a seguir. Vicente Serafim destaca ainda que a nova lei da aviação civil é “muito vaga” nalguns aspectos, ao passo que o deputado Leong Hong Sai antevê uma série de desafios para a companhia de bandeira da RAEM com a entrada em vigor do novo regime em Fevereiro do próximo ano



















CATARINA PEREIRA
 
Numa situação económico-financeira “difícil” e com alguns factores externos a contribuírem para uma operação mais vulnerável, a Air Macau enfrenta alguns desafios, consideram especialistas ouvidos pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. Além disso, em Fevereiro de 2026 entrará em vigor a nova lei da actividade de aviação civil, que preconiza o fim da concessão exclusiva da Air Macau e introduz um sistema de licenças, no intuito de abrir gradualmente o mercado de aviação civil do território – uns consideram que a entrada da nova lei em vigor acarreta mais obstáculos para a Air Macau, ao passo que outros não antevêem grandes dificuldades.
No final de 2024, o património líquido da Air Macau totalizava 209.142.539 patacas, representando apenas 24,8% do capital social (842.042.000 patacas). Uma vez que era inferior a metade do capital social, a companhia aérea passou a incorrer no risco de ser dissolvida a requerimento de qualquer sócio, accionista ou credor, ao abrigo do artigo 206 do Código Comercial. Por esse motivo, foi efectuada uma redução do capital social de 842 milhões para 200 milhões de patacas e, na mesma data, procedeu-se a um aumento para 2,38 mil milhões de patacas, valor que “traduz um reforço financeiro substancial para a Air Macau”, segundo a análise do economista António Félix Pontes.
Actualmente, a China National Aviation Corporation (CNAC) – grupo estatal que integra a Air China – detém 74,94% do capital social da Air Macau, ao passo que a parte da RAEM passou a representar 24%. Por sua vez, a STDM conta agora com 0,97263% do capital social da companhia de bandeira da RAEM. Antes, a distribuição estava feita nos seguintes termos: CNAC (66,9%); RAEM (21,5%) e STDM (11,57%).
Segundo explica Félix Pontes ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, com a diminuição do capital para 200 milhões, “as quotas percentuais de todos os accionistas passaram a estar ‘indexadas’ a esse valor, pelo que, no caso particular da STDM, a participação desta passou a ser de 23.142.800 patacas”. “Como esta importância não foi alterada após o aumento do capital social da Air Macau para os 2,4 mil milhões de patacas, pode presumir-se que a STDM não vendeu a sua parte, nem acompanhou o reforço financeiro da companhia aérea efectuado pelos dois accionistas principais, assim, se explicando que a sua participação seja, presentemente, de 0,97263%”, clarificou.
Estando a acumular prejuízos desde 2020, “a companhia-bandeira de aviação da RAEM enfrenta uma série de desafios e condicionamentos, para os quais a sua sobrevivência dependerá do sucesso da combinação da implementação de uma estratégia de reestruturação com apoio governamental e da sua parceira estratégica e, ainda, de um reposicionamento no mercado”, considera o economista.
António Félix Pontes aponta desde logo que há uma “grande dinâmica e competitividade forte e crescente das companhias aéreas que operam nos aeroportos vizinhos de Hong Kong, Cantão e Shenzhen”, as quais oferecem preços mais atractivos e um leque bastante alargado de opções para as ligações com os voos internacionais. Além disso, há “a diferença abismal da dimensão do aeroporto local” comparativamente com aqueles. “Tudo isto se reflecte na situação da Air Macau”, aponta.
Por outro lado, o economista fala em outros três factores: “os encargos financeiros resultantes dos empréstimos bancários à Air Macau; a sua grande dependência do mercado do Continente, o que a torna vulnerável a alterações que aí possam ocorrer, por exemplo, devido a restrições na concessão de vistos de viagem ou ao eclodir de crises de saúde, como a do Covid-19; e os seus custos operacionais que são superiores aos das outras companhias aéreas, devido a economias de escala”.
Na sua opinião, reverter a situação “não será fácil”. Contudo, mencionou algumas medidas que poderão ajudar. “As medidas a desencadear terão de abranger diversas áreas, nomeadamente, a reestruturação financeira – em grande parte já concretizada com a entrada de fundos pelos dois principais accionistas, faltando, agora, aliviar os encargos financeiros decorrentes da dívida bancária; uma redução dos custos sem perda de eficiência operacional; e alavancagem do mercado local aproveitando a sua ligação à Air China – parceria estratégica”, defendeu.
Félix Pontes sublinhou que o mercado Chinês é bastante vasto, podendo a Air Macau reforçar a sua aposta na optimização das rotas, “em particular nas ligações de Macau com cidades do Continente, nomeadamente, na Área da Grande Baía, em que a competição não seja tão intensa”; atrair segmentos específicos de clientes de certos mercados; e, eventualmente, explorar oportunidades no transporte de carga”.
 
Companhias “low-cost” são um dos “grandes problemas”
Contando com uma vasta experiência no sector da aviação, o comandante Vicente Serafim, que entrou para a Air Macau em 1995 e onde permaneceu por 12 anos, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a transportadora da RAEM “tem estado a dar um prejuízo imenso porque está a baixar os preços até aos das ‘low-cost’ para conseguir competir e ter passageiros”. Além disso, tal como Félix Pontes, mencionou também alguns factores como a concorrência regional.
“Quando a Air Macau começou, não havia o Aeroporto de Hong Kong como hoje existe, havia um aeroporto que era muito mais limitado e com muito menos oferta. Além disso, temos a Ponte do Delta, que foi para mim a melhor coisa que o Governo chinês pôde fazer, e que põe o Aeroporto de Hong Kong – que tem oferta de todo o tipo e para todo o mundo – a uma hora ou menos de Macau. Está perfeitamente dentro do raio para captação de tráfego. Esse é outro grande problema”, considera.
Por outro lado, Vicente Serafim lembra que os cidadãos do Interior da China precisam de vistos para viajar, apontando que “essa é uma grande limitação que a Air Macau tem”, até porque a população de Macau não é muito elevada. “Mesmo que haja 700 mil pessoas a viajar, quantas dessas viajam na Air Macau? Muito poucas… A Air Macau não pode competir com as companhias chinesas para os destinos da China”, defendeu.
Vicente Serafim considera que “a China é fundamental para Macau”: “Vamos ver se a abertura social da China continua, porque se continuar as pessoas estão mais livres para viajarem para onde querem sem grandes entraves e a coisa torna-se mais simples. E há sempre uma grande apetência para ir conhecer Hong Kong e Macau”.
Quanto às rotas internacionais, o comandante Vicente Serafim observou que o Japão não tem praticamente “low-costs” a viajar para Macau, nem companhias de “full service”. “Essas rotas têm uma contribuição positiva para o resultado final da Air Macau, porque está mais ou menos sozinha”, acrescentou. Todas as restantes rotas, como Banguecoque, Seul, Jeju, Singapura, Kuala Lumpur têm companhias “low-cost”. “A Air Macau está sistematicamente, regionalmente, a combater as ‘low-cost’, ou as ‘low-cost’ estão a combater a Air Macau”, notou. “O tráfego não é muito grande e as pessoas que vão de férias escolhem primeiro a tarifa mais barata, o tráfego que fica para a Air Macau é muito pequeno”, prosseguiu.
O antigo CEO da extinta Macau Jet defende que o Governo da RAEM deveria adoptar o mesmo modelo seguido com a Singapore Airlines. “É uma companhia do Estado, mas com uma gestão privada. O Governo faz a estratégia e eles implementam. O Governo utiliza a Singapore Airlines para chamar pessoas a Singapura (…) No meu entender, o Governo tem de usar a Air Macau como o governo de Singapura usa a Singapore Airlines”, afirmou.
Por outro lado, considera que “a expansão da Air Macau é fundamental”, contudo, avisa que “a expansão é perda”. “Em 2024, houve uma perda monumental um bocado por causa disso, abriram uma série de rotas novas e a receita não compensou os custos”, analisou.
Relativamente à expansão, “é fundamental a Air Macau ir para outros mercados mais ricos, provavelmente o Médio Oriente”. “Vai por exemplo para o Dubai. Mas quem é que vai de Macau para o Dubai? São duas pessoas que têm de ir lá fazer alguma coisa, ou vão visitar (…) não dá para encher um avião; pessoas que vão em negócios também serão poucas; à vinda para cá do Dubai quem é que vem? Pessoas que querem jogar? Não sei, é muito difícil”, assinalou.
Sobre a nova lei que entrará em vigor no próximo ano, Vicente Serafim, actual CEO da Gratear Bay Aviation Limitada, destaca o facto de ser “muito vaga”, apontando que as novas companhias terão de ser autorizadas pelo Chefe do Executivo. E não se sabe ainda de que forma será feito esse processo: “Só sabemos que o Chefe tem de dizer que sim. E será que se aparecer por exemplo uma Cathay Pacific a dizer que quer fazer uma companhia em Macau o Chefe vai dizer que sim? Tenho algumas dúvidas…”.
Já quanto à Air Macau, considera que não terá grandes desafios e que verá sempre o seu lugar garantido. “A Air Macau tem o seu lugar, vai continuar a desenvolver-se”, disse, assinalando igualmente o “salto significativo” da parcela do capital social do Governo na Air Macau, que é agora de 24%. “O Governo não pode ser o legislador, o controlador e o investidor… Se me perguntar se vou investir no sector eu digo que não; enquanto o Governo estiver na Air Macau eu não invisto. Isso significa que haverá primazias, tudo o que é lei vai ser feito para proteger a Air Macau”, constatou.
Na sua opinião, haverá espaço para outra companhia área, que terá de ser “low-cost”, caso contrário “teremos dois galos na mesma capoeira, vão lutar um contra o outro e morrer os dois, ou morre o elo mais fraco, que não será a Air Macau”.
“A Air Macau pode também passar a ser uma ‘low-cost’, mas isso tem custos financeiros e de pessoal, porque não precisará daquela gente toda. A Air Macau é capaz de ter 5.000 empregados e numa low-cost isso não pode ser”, observou, defendendo, contudo, que “o ideal não é fazer reconversão”.
De qualquer modo, Vicente Serafim acredita que até a expansão do Aeroporto estar completa “não vai haver grandes novidades”. Na sua perspectiva, “o importante é que os accionistas criem uma maneira de estar na Air Macau segundo a qual consigam gerir e controlar a implementação das estratégias”.
 
Incertezas e novas apostas
Ao contrário de Vicente Serafim, o deputado Leong Hong Sai previu que a entrada em vigor da nova lei, o consequente “fim da protecção da concessão exclusiva da Air Macau” e a “entrada numa fase de abertura total” no próximo ano “irão trazer uma série de desafios” ao desenvolvimento do sector da aviação civil, incluindo da Air Macau.
Segundo analisou, a Air Macau irá enfrentar o “risco de perda da quota de mercado”. “De acordo com a Lei da actividade de aviação civil, a Air Macau perderá o direito de exploração exclusiva, mas passará a operar sob o modelo de licenças. Isso significa que, no futuro, mais companhias aéreas internacionais, como a AirAsia e a Cathay Pacific, irão entrar no mercado de Macau. Essas transportadoras poderão disputar fontes de clientes através da estratégia de preços baixos ou do serviço de alta qualidade, o que poderá resultar na diminuição da quota da Air Macau no mercado”, anteviu.
Ouvido pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, o deputado apontou ainda para uma pressão derivada do controlo de custos e relacionada com a eficiência operacional. Neste aspecto, recordou que a Air Macau registou prejuízos consecutivos nos últimos anos, enquanto a idade média da frota de aeronaves atingiu 8,54 anos. Na sua opinião, a companhia de bandeira da RAEM terá de suportar custos elevados de manutenção. “Por outro lado, os novos concorrentes poderão recorrer a uma estrutura de custos mais flexível, por exemplo o modelo de companhia aérea de baixo custo, comprimindo a margem de lucro da Air Macau”, alertou.
O também engenheiro civil mencionou igualmente a “incerteza” na fase de transição e de adaptação ao novo regime jurídico, uma vez que as disposições transitórias exigem à Air Macau que submeta o pedido de licença no espaço de 90 dias e que prove a capacidade de operações contínuas. “Embora a lei permita um período de transição à Air Macau, os requisitos de fiscalização previstos, como os critérios de segurança e os padrões de serviço, poderão elevar os custos de conformidade”, antecipou Leong Hong Sai.
O deputado anteviu também o aumento da concorrência regional, entendendo que, à medida que o conjunto de aeroportos na Grande Baía tem acelerado a sua integração, a rede de rotas aéreas e as vantagens ao nível de capacidade dos aeroportos de Hong Kong, de Cantão e de Shenzhen poderão desviar passageiros de Macau. “Com apenas cerca de 160 voos por dia, o Aeroporto de Macau terá de concorrer em conjunto com outros hubs aéreos na Grande Baía”, defendeu.
Na sua perspectiva, outro desafio estará relacionado com a marca e a reputação do serviço: “A Air Macau tem sido alvo de críticas há muito tempo por causa da qualidade do serviço, como a taxa de pontualidade dos voos, a resposta do serviço de apoio ao cliente e o longo tempo de espera no aeroporto. Num mercado aberto, a transportadora precisará de melhorar rapidamente a qualidade do serviço, por forma a manter a competitividade”.
Ainda assim, o deputado acredita que a nova lei também fomentará “grandes oportunidades” para a transformação do sector da aviação civil de Macau, incluindo a da Air Macau, o alargamento dos seus negócios para a Grande Baía e o posicionamento da RAEM enquanto “Um Centro, Uma Plataforma e Uma Base”. Para Leong Hong Sai, as oportunidades prendem-se com um dos “quatro grandes projectos” anunciados pelo Governo, o Hub (Porto) de Transporte Aéreo Internacional de Macau, que “pode representar uma boa oportunidade para a transformação e o desenvolvimento da indústria da aviação civil de Macau”.
Leong Hong Sai considera que a Air Macau deve aproveitar para ampliar a capacidade de transporte de carga e a rede de rotas internacionais. Após a expansão, o Aeroporto de Macau ganhará uma nova plataforma de aterragem e novas instalações de transporte de carga. Desse modo, sugeriu que a Air Macau, aproveitando políticas preferenciais da Zona de Cooperação Aprofundada e o parque logístico inteligente do Aeroporto de Zhuhai com capacidade anual de tratar 500 mil toneladas de mercadorias, desenvolva o transporte de carga de alto valor acrescentado, como transporte de produtos electrónicos e o comércio electrónico transfronteiriço.
“Além disso, pode, através da Ponte do Delta, concretizar o transporte combinado terrestre e aéreo que permita uma ‘ligação aos aeroportos das RAE no espaço de uma hora’, de modo a reduzir os custos logísticos”, prosseguiu.
Lembrando que Macau possui actualmente mais de 50 direitos de voos internacionais, propôs a expansão de negócios de transferência de carga sob a quinta liberdade do ar, juntamente com o Aeroporto de Zhuhai, por exemplo o lançamento de rotas Macau-Interior da China-Sudeste Asiático, no sentido de aumentar o “poder de radiação” do Hub de Transporte Aéreo Internacional de Macau.

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Subsidiada compra de equipamento para pessoas com deficiência</title><link>https://jtm.com.mo/local/subsidiada-compra-de-equipamento-para-pessoas-deficiencia/</link><description>








O Governo vai atribuir, a partir de hoje, um abono para a compra de equipamento de apoio a pessoas com deficiência, que pode chegar a 75%. O objectivo é apoiar pessoas “com fracos recursos económicos”, pelo que será feita uma avaliação da situação económica do agregado familiar. Segundo os dados do IAS, até final de Setembro havia quase 20 mil pessoas com cartão de deficiência válido em Macau
 
Catarina Pereira
 
Depois de um plano piloto de financiamento na aquisição de equipamentos auxiliares para pessoas com deficiências, o Governo regulou a matéria e, a partir de hoje, vai passar a atribuir um montante máximo de abono pecuniário de 75% das despesas na compra destes aparelhos. De acordo com o regulamento publicado ontem em Boletim Oficial, o valor por cada equipamento não pode exceder 15.000 patacas.
Em causa estão quase 80 tipos de produtos de apoio e equipamentos domésticos especiais, como cadeiras de rodas, bengalas, próteses e ortóteses, calçado terapêutico, instrumentos para orientação na escrita, dispositivos auxiliares de voz, entre outros, dependendo do tipo de incapacidade que a pessoa apresenta. Quanto aos equipamentos domésticos, incluem-se camas articuladas eléctricas, alteadores de sanitas, aparelhos auditivos para a televisão, tapetes antiderrapantes, artigos de cozinha de concepção especial, sistemas de alarme de emergência, detectores de quedas.
O pedido de apoio é feito ao Instituto de Acção Social (IAS), sendo que o regulamento estabelece que o valor total de apoios não poderá ultrapassar as 30 mil patacas por beneficiário num período de três anos, incluindo despesas de transporte e instalação dos equipamentos.
Para poder beneficiar do subsídio, a pessoa tem de ser titular de BIR, ter residido de forma ininterrupta na RAEM nos últimos 18 meses, ser titular do cartão de registo de avaliação de deficiência válido e ter obtido aprovação na avaliação da situação económica do agregado familiar. Isto porque, o objectivo do Governo, é apoiar pessoas com deficiências “com fracos recursos económicos”.
Na avaliação da situação económica do agregado familiar, as autoridades têm em conta a dimensão e o rendimento total mensal, o total de depósitos bancários e de bens imóveis. Por exemplo, o limite máximo do rendimento mensal de um núcleo familiar constituído apenas por uma pessoa não poderá ser superior a 16.100 patacas, ao passo que uma família com oito ou mais membros não pode ter um rendimento mensal superior a 75.000 patacas.
Já quanto às poupanças, os limites máximos vão das 130.500 patacas (agregado familiar de uma pessoa) a 608.100 patacas (agregado familiar de oito ou mais pessoas).
O requerente do apoio terá ainda de consultar o preço a três fornecedores estabelecidos na RAEM por cada equipamento de apoio que pretenda comprar; no caso de impossibilidade, o regulamento define outras regras a cumprir.
Para que o pagamento seja depois efectuado, o requerente deve entregar ao IAS um formulário específico preenchido e o original da factura de aquisição dos equipamentos de apoio. Nesta ocasião, deve ainda “exibir o equipamento de apoio adquirido para efeitos de verificação”. “Todavia, na presença de razões atendíveis, o IAS pode dispensar esta verificação física”, podendo ser pedido, ao invés, a apresentação de fotografias do equipamento ou a verificação in loco por um trabalhador do organismo.
Segundo o regulamento, das decisões tomadas pelo presidente do IAS, o interessado pode, no prazo de 15 dias a contar da data da notificação, apresentar uma reclamação ao líder do organismo ou, no prazo de 30 dias, interpor recurso contencioso para o Tribunal Administrativo.
 
Quase 20 mil com cartão de deficiência válido
De acordo com os dados estatísticos do IAS, até final de Setembro, havia 19.842 pessoas com cartão de registo de avaliação de deficiência válido no território, das quais 5.456 tinham deficiência auditiva (33% do total) e 6.056 deficiência motora (31%). Contavam-se ainda 3.803 pessoas com deficiência mental, 1.326 com deficiência intelectual, 1.279 com deficiências múltiplas, 868 com deficiência visual e 52 pessoas com deficiência verbal.
Uma grande fatia das pessoas com deficiência já tem 65 anos ou mais, segundo as informações do IAS, num total de 11.890 pessoas. Quanto ao grau de deficiência, contabilizam-se 9.130 pessoas com deficiência ligeira, 5.819 com grau moderado, 4.253 com deficiência grave e 1.906 com deficiência profunda.
Recorde-se que entre 2019 e 2021, o IAS lançou um plano piloto de apoio à compra de equipamento para pessoas com deficiências. Os beneficiários podiam ser subsidiados em 50% do custo de cada equipamento, incluindo a despesa de transporte. Durante este período, cada requerente podia ter direito a três financiamentos, não podendo então cada um ultrapassar as 10.000 patacas.

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Emperor Palace e Waldo fecham esta semana</title><link>https://jtm.com.mo/local/emperor-palace-waldo-fecham-esta-semana/</link><description>








A SJM e a Galaxy vão encerrar os casinos-satélite Emperor Palace e Waldo, respectivamente, até ao final dos dias 30 e 31 deste mês. Ambas as operadoras afirmaram que irão garantir a estabilidade laboral dos trabalhadores afectados e um tratamento adequado dos clientes com fichas de jogo e prémios acumulados nos casinos. A Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos irá fiscalizar os processos de encerramento, “no sentido de assegurar o cumprimento rigoroso dos compromissos assumidos” pelas duas concessionárias
 
PEDRO MILHEIRÃO
Os casinos-satélite Emperor Palace, da SJM, e Waldo, do Galaxy Entertainment Group (GEG), vão cessar operações às 23h59 dos dias 30 e 31 de Outubro, respectivamente, sob coordenação das autoridades e “de acordo com os requisitos legais”. Em comunicado, a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) afirmou que designará funcionários para fiscalizar os processos de encerramento e assegurar que os procedimentos de fecho propostos ao Governo pelas concessionárias sejam cumpridos.
A SJM garantiu também, em comunicado, que todos os seus trabalhadores continuarão empregados e serão colocados noutros casinos da operadora, para ocupar cargos relacionados com o jogo, “em função das necessidades operacionais”. Funcionários locais que trabalhem no Emperor Palace mas que não sejam empregados pela SJM serão convidados a candidatar-se a postos dentro do grupo, com igual prioridade e o apoio necessário para facilitar a transição.
Similarmente, funcionários do Waldo serão transferidos, para outros casinos ou funções não relacionadas com o jogo sob a tutela do GEG, “com base em necessidades operacionais” e “com condições de emprego inalteradas”, pode ler-se num comunicado. O grupo irá também fornecer uma série de formações para apoiar a “transição para novos ambientes de trabalho e garantir uma contínua estabilidade laboral”.
Em relação aos 71 trabalhadores do Emperor Palace e aos 111 funcionários do Waldo, a DICJ assegurou que “continuará a manter uma estreita comunicação com a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, no sentido de assegurar o cumprimento rigoroso dos compromissos assumidos” pelas duas operadoras.
Sob a fiscalização e coordenação da DICJ, as mesas e máquinas de jogo de cada casino serão realocadas para outros casinos das respectivas concessionárias. O organismo irá também garantir um “tratamento adequado dos numerários e fichas de jogo guardados na tesouraria, dos eventuais cupões de numerário não usados, da troca das fichas de jogo, do bolo dos prémios acumulados nas máquinas de jogo, dos bilhetes de numerário de máquinas de jogo não trocados, entre outros”.
Clientes com fichas de jogo, depósitos e descontos acumulados no Emperor Palace poderão visitar outros casinos operados pela SJM, a partir do dia 31 de Outubro, com a garantia da concessionária de que “todos os direitos dos clientes sejam devidamente honrados”. Na mesma linha, o GEG “vai garantir um tratamento adequado aos interesses dos clientes”, sendo que, a partir de 1 de Novembro, detentores de fichas de jogo do Waldo poderão trocá-las em balcões designados, nos casinos do Galaxy Macau e do StarWorld.
A SJM afirma que se mantém “comprometida com as suas responsabilidades corporativas e em contribuir para o desenvolvimento estável do sector do jogo de Macau em parceria com a comunidade local”, e que apoiou consistentemente as medidas do Governo, segundo um comunicado da empresa.
Por sua vez, o GEG permanece alinhado com o Governo da RAEM em “dar contributos significativos para a indústria de turismo e lazer de Macau”. Em comunicado, o grupo reitera que tem apoiado activamente as políticas do Executivo, em prol da diversificação económica e do desenvolvimento sustentável da cidade. Recorde-se que o “período transitório” de três anos concedido aos “casinos-satélite” termina no final deste ano.

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pereira Coutinho reeleito presidente da ATFPM</title><link>https://jtm.com.mo/local/pereira-coutinho-reeleito-presidente-da-atfpm/</link><description>








As eleições para os novos corpos regentes da Associação dos Trabalhadores da Função Pública tiveram lugar este domingo, com a única lista candidata, liderada por José Pereira Coutinho, a ser naturalmente reeleita para mais um triénio. O presidente da ATFPM prometeu “lealdade” e “defesa intransigente” dos direitos da função pública
 
Os sócios da Associação dos Trabalhadores da Função Pública (ATFPM) elegeram no domingo os novos corpos regentes do grupo associativo, para o período entre 2025 e 2028. A Lista A, encabeçada por José Pereira Coutinho e candidata única, conseguiu 3.902 votos dos 3.925 associados que se deslocaram às urnas, tendo sido registados ainda 22 votos brancos e um nulo, segundo uma nota de imprensa.
Pereira Coutinho, presidente da direcção da ATFPM desde 2000, agradeceu a confiança dos sócios e salientou “a enorme responsabilidade que os novos corpos gerentes terão de assumir”. Prometeu também que estes “irão continuar a exercer as suas funções com lealdade e lutar na defesa intransigente dos direitos dos funcionários públicos e aposentados da função pública como os sócios no sector privado”.
Segundo o dirigente da ATFPM, “garantir a estabilidade dos postos de trabalho”, tanto no sector público como no privado, e “ser uma efectiva ponte de ligação com o Governo” são os propósitos da associação.
José Pereira Coutinho também assegurou que, em conjunto com os deputados da Assembleia Legislativa Che Sai Wang e Chan Hao Weng, irá continuar a exigir a construção de moradias e pensões de aposentação e sobrevivência para trabalhadores da função pública, a atribuição de sete mil patacas do Fundo da Previdência Central para os idosos, mais apoio aos desempregados e às pequenas e médias empresas e mais postos de trabalho para os jovens.
Em antecipação às eleições da ATFPM, Pereira Coutinho tinha avançado ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a concessão do cartão electrónico de consumo no valor de 10 mil patacas e o aumento da comparticipação económica para 15 mil patacas seriam outras das propostas da associação.
Rita Santos, reeleita presidente da Mesa da Assembleia Geral da ATFPM, disse que “o grande sucesso deve-se ao esforço e dedicação de todos os corpos gerentes e a confiança que os sócios depositam em nós”. Realçou ainda o facto de, actualmente, a associação contar com 19 mil sócios.
A presidente da Mesa da Assembleia Geral garantiu que serão mantidas a “boa comunicação e relação com o Governo” assim como o apoio ao Chefe do Executivo na implementação das Linhas de Acção Governativa. “Iremos manter uma posição independente, abrangente e solidária no apoio aos trabalhadores, idosos, desprotegidos e famílias com dificuldades financeiras”, prometeu.
“Continuaremos a organizar actividades desportivas, culturais, bem como a realização de seminários destinados aos associados e familiares para aumentar os conhecimentos e reforçar o intercâmbio”, vincou Rita Santos.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Projectos financiados por Macau ajudam a desenvolver região de Xiushui</title><link>https://jtm.com.mo/local/projectos-financiados-por-macau-ajudam-desenvolver-regiao-de-xiushui/</link><description>








O apoio financeiro do Governo de Macau a vários projectos levados a cabo em Xiushui, na prefeitura de Jiujiang, tem contribuído para o desenvolvimento de sectores como a educação e a agricultura. A reconstrução da Escola Secundária Aoyuan é um dos principais exemplos. O estabelecimento de ensino tem uma parceria com a Escola São Paulo e amanhã enviará uma delegação de 40 alunos e alguns professores para uma visita ao território




























 

VÍTOR REBELO Em Xiushui
Desde 2023, altura em que foram rubricados acordos de cooperação em várias áreas, entre o Governo de Macau, na altura liderado por Ho Iat Seng, e responsáveis da Província de Jiangxi, que a região de Xiushui, na prefeitura de Jiujiang, tem feito investimentos significativos. Os milhões de patacas disponibilizados pela RAEM têm ajudado no desenvolvimento de zonas rurais, concretamente em sectores como a educação e a agricultura.
Uma delegação de representantes dos órgãos de comunicação social em língua portuguesa, que está a efectuar uma visita de alguns dias àquela região, a convite do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, teve a oportunidade de testemunhar a envergadura dos projectos já concretizados no âmbito da cooperação existente.
Um dos exemplos aponta para os melhoramentos, assim como a reconstrução de algumas alas, da Escola Aoyuan (Ao é a abreviatura, em mandarim, da palavra Macau), localizada na vila Heshi. As obras começaram em Julho de 2021 e a escola foi inaugurada oficialmente em 25 de Junho de 2023. O investimento total é de 69,92 milhões de yuans (dos quais 30 milhões foram financiados por Macau).
O edifício apresenta paredes brancas e telhas escuras, num estilo elegante e simples típico da arquitectura Hakka. O complexo é composto por um bloco multifuncional, dois de ensino, três dormitórios, uma cafetaria, uma área desportiva para várias modalidades e outras instalações auxiliares.
O moderno campus pode acomodar 31 turmas com capacidade para 1.550 alunos, fornecendo recursos educacionais de alta qualidade para os alunos do ensino secundário da cidade.
“Estamos muito agradecidos ao Governo de Macau por ter apoiado a reconstrução da escola e assim proporcionar muito melhores condições aos nossos alunos”, disse o director da escola. Yunchun She sublinhou a “enorme importância” do apoio da RAEM, ao frisar que “permite termos uma educação de boa qualidade”.
A Escola Aoyuan e a Escola São Paulo de Macau assinaram um protocolo de intercâmbio em 2023 e têm desenvolvido colaborações em áreas como seminários de ensino de disciplinas e visitas mútuas entre professores, alunos e administradores educacionais. Amanhã, uma delegação de 40 estudantes e alguns docentes desloca-se a Macau para dar assim seguimento ao intercâmbio estabelecido.
Outro projecto com contribuição financeira do Governo do território situa-se na aldeia de Huoshi, município de Heshi, estando direccionado para o sector agrícola, num investimento total de 30 milhões de yuans, lançado em Outubro de 2019 e com conclusão em três fases. Foi co-financiado por unidades membros da Associação Empresarial da China, da Associação Bancária de Macau e da Associação de Seguros de Macau, com um total de investimento, do lado da RAEM, de cerca de 12 milhões de yuans.
A base adopta um modelo de “empresa líder + grandes produtores + agricultores”, abrigando oito entidades operacionais. A taxa de utilização e produtividade das estufas excede 95%, com uma produção anual de mais de três milhões de quilos de frutas e vegetais livres de poluição, gerando um valor de produção anual de 23 milhões de yuans.
O projecto abastece os mercados de hortaliças da região de Xiushui e áreas vizinhas. Gera emprego para mais de 280 pessoas e aumenta a renda per capita em mais de 5.000 yuans, “injectando nova vitalidade na economia local”, segundo disseram os responsáveis do complexo agrícola aos jornalistas de Macau.
 
Creche e Museu do Chá
O apoio da RAEM possibilitou a concretização de outros sonhos da comunidade local de Xiushui, como a criação de uma creche, denominada Aole, acabada de construir dentro do Hospital Nanzhe. O anfitrião da visita ao interior do edifício sublinhou que o centro “vem preencher um lacuna nos serviços públicos de cuidados infantis da região”.
Com uma área total de aproximadamente 14.000 metros quadrados, o centro oferecerá nove turmas com capacidade total para 150 crianças. O investimento total é de aproximadamente 70 milhões de yuans. Após uma inspecção “in loco”, realizada por personalidades de Macau, em Setembro de 2024, foi decidido contribuir com 8,5 milhões de dólares de Hong Kong (aproximadamente 7,65 milhões de yuans) para apoiar a concretização do projecto.
O centro prestará serviços de “alta qualidade” no acolhimento de crianças e ajudará a aliviar os problemas enfrentados por pais jovens que trabalham, “aumentando a estabilidade social”. Também oferecerá formação a instituições sociais de acolhimento de crianças e profissionais.
Para a mesma zona rural, Macau participou no Parque Ecológico Tecnológico, num projecto com investimento total de 160 milhões de yuans. Inclui a construção do Museu do Chá Ninghong da China, uma oficina desse património cultural imaterial, centros digital de comércio electrónico da indústria do chá, de testes e serviços científicos e tecnológicos do chá, uma fábrica de demonstração de processamento grosso e fino de folhas de chá e logística de armazenamento, uma rua da cultura do chá, um bar literário urbano temático e uma loja principal do Chá Ninghong.
A parte financiada por Macau é utilizada para a construção do bar literário urbano com temática do chá, que cobre uma área de 600 metros quadrados e uma área de construção de 1.200 metros quadrados. O financiamento apoiou a construção principal, a decoração e a compra de livros para o bar literário.
 
Memorial assinala protocolo de colaboração
Como forma de agradecer a Macau pela ajuda na concretização dos projectos, assim como divulgar esta colaboração ao público, os dirigentes municipais de Xiushui erigiram um memorial, situado no centro da Antiga Cidade de Ningzhou.
Trata-se de um museu que integra um salão de exposições que comemora o marco da assistência mútua e cooperação entre Macau e a região de Xiushui. O investimento total é de aproximadamente 8,49 milhões de yuans, cobrindo uma área de 861 metros quadrados.
O projecto do memorial é operado pela “Xiushui County Tourism Investment and Development Company”, integrando serviços populares de check-in e restauração, e adoptando o modelo de operação “sustentar o museu com o próprio museu”.
O espaço interior do memorial está dividido em três áreas. O primeiro andar mostra o “encanto do projecto Xiushui apoiado por Macau”, como foi descrito pela cicerone na visita efectuada ao espaço, enquanto o segundo oferece experiências online e offline de cooperação transfronteiriça de comércio electrónica entre Macau e Xiushui, bem como experiências de vídeo em realidade virtual de pontos turísticos dos dois lados.
A área do átrio é um local para os turistas tirarem fotografias e serve igualmente para promover as culturas de Macau e Xiushui. O pátio traseiro foi projectado como um restaurante português e um restaurante de chá, servindo principalmente petiscos macaenses e chineses, degustação de vinhos e chá cantonês.
Nesta visita à Província de Jiangshi, a comitiva de Macau deslocou-se ainda aos arredores da cidade de Jingdezhen, famosa pela produção de cerâmica e porcelana, subindo ao Monte Lu, situado a uma altitude de mais de 1.200 metros, com temperaturas a rondar os 10ºC. Esta zona turística foi muito frequentada por antigas figuras famosas da cultura chinesa, nomeadamente, filósofos, poetas e calígrafos. O próprio Mao Zhedong ali residiu durante cerca de cinco meses.
O grupo de jornalistas deslocou-se também ao museu que retrata a história da guerra da China contra a invasão japonesa, tendo sido ali, no Monte Lu, que tiveram lugar reuniões importantes entre os líderes do Partido Comunista Chinês e do Kuomintang.
 
* Jornalista do JTM viajou para a Província de Jiangxi a convite do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM.

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>75% dos jovens apoiam “Linha Oeste” do Metro</title><link>https://jtm.com.mo/local/75-dos-jovens-apoiam-linha-oeste-metro/</link><description>








A ideia de construir a “Linha Oeste” do Metro Ligeiro, a qual possa passar pelo Porto Interior e Fai Chi Kei, conta com o apoio de 75% de um total de 647 jovens de Macau auscultados pela Associação de Nova Juventude Chinesa. Além disso, o mesmo inquérito revela que, embora quase 60% dos jovens tenham utilizado o Metro no último ano, todos são utentes de baixa frequência
 
Um inquérito promovido pela Associação de Nova Juventude Chinesa de Macau sobre as opiniões dos jovens relativamente ao Metro Ligeiro revela que 75% de um total de 647 jovens locais com idades compreendidas entre os 18 e 44 anos se mostraram a favor da construção da “Linha Oeste”, que está em planeamento.
Recorde-se que, na apresentação das Linhas de Acção Governativa para este ano, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, adiantou duas novas linhas do Metro em planeamento, uma das quais a “Linha Oeste”. A ideia é que esta linha comece no Posto Fronteiriço de Qingmao, se estenda até ao Fai Chi Kei, passando pelo Porto Interior e terminando na Barra.
De um modo geral, para mais de 70% dos jovens inquiridos, é preciso o sistema do Metro ser ainda mais ampliado após a conclusão da construção da Linha Leste.
Por outro lado, embora quase 60% dos inquiridos tenham utilizado o Metro Ligeiro ao longo do último ano, a maioria recorre a esse meio de transporte apenas uma vez em cada três meses ou numa frequência ainda mais baixa, sendo todos utilizadores de baixa frequência. O estudo aponta ainda que somente 1,5% dos jovens entrevistados têm o Metro como principal meio de transporte. Em contraste, os jovens locais costumam deslocar-se mais de autocarro, a pé ou conduzindo, conclui o inquérito.
Por outro lado, na opinião de 39% dos inquiridos, os serviços do Metro Ligeiro são geralmente satisfatórios. No entanto, segundo o estudo, existem vários factores que afectam a vontade de utilizar o Metro, incluindo a cobertura insuficiente da rede, a longa distância entre as paragens e os locais onde as pessoas moram, a incapacidade de chegada directa aos destinos através do Metro e os actuais modos de pagamento disponíveis nos canais de acesso de entrada e saída nas estações.
Com base nas conclusões do estudo, a Associação de Nova Juventude Chinesa sugeriu a construção acelerada da rede do Metro, dando prioridade à concretização do planeamento da “Linha Oeste” e ampliando a rede do Metro para as áreas centrais de actividades dos residentes.
Para além disso, propôs que os canais de acesso nas estações do Metro passem a aceitar pagamentos com código QR e com a leitura de cartão de crédito. Defendendo, por outro lado, uma aplicação móvel oficial para os passageiros do Metro, a associação apelou ainda para a rápida concretização de descontos na transferência entre os autocarros e o Metro.

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Basquetebol 3×3 animou Ruínas de São Paulo</title><link>https://jtm.com.mo/local/basquetebol-3x3-animou-ruinas-de-sao-paulo/</link><description>








O largo das Ruínas de São Paulo foi palco das finais do “Circuito de 3×3 da Grande Baía”. O conjunto “Wolf United SGS” venceu uma final “emocionante” na categoria masculina, ao passo que a competição feminina foi conquistada pela equipa “Lang Lang Wan Dui”
 
Terminaram no domingo as finais do “Circuito de 3×3 da Grande Baía”, com vitórias para a equipa masculina “Wolf United SGS” e para o conjunto feminino “Lang Lang Wan Dui”, no largo das Ruínas de São Paulo. Num “jogo emocionante”, a “Wolf United SGS” bateu a equipa “Dongguan” por 21:16, enquanto as atletas de “Lang Lang Wan Dui” derrotaram a formação de “Guangogdong Dong Cha Dao” pelo resultado de 20:15.
No terceiro lugar da categoria masculina, ficou o conjunto de “Guangdong Dong Cha Dao”, depois derrotar a “Siu Saam Baa Wolf United”, por 21:19. Na categoria feminina, a “Superbaby” completou o pódio, ao bater a “Tian Jian Basquetebol” por 20:19.
Os campeões de ambas as categorias receberam prémios pecuniários e prendas no valor total superior a 700 mil patacas, segundo o Instituto do Desporto (ID). A cerimónia de distribuição de prémios contou com o vice-presidente do ID, Mok Chi Hang, o director executivo da “Starmac”, Lou Kit Long, o presidente da Direcção da Associação Geral de Basquetebol de Macau-China, Wu Chong Fai e o director financeiro e administrativo da Wynn Resorts, Craig Fullalove, entre outros.
Decorreu também o “Torneio Internacional de Basquetebol Infantil 3×3 ‘Novas Estrelas’”, no qual participaram 35 equipas de Cantão, Foshan, Hengqin, Macau, Hong Kong e da Malásia. De acordo com o ID, jovens de diferentes regiões mostraram “o vigor e a vitalidade da modalidade de basquetebol 3×3”. As duas formações de “Keang Peng” venceram as categorias sub-12 masculina e feminina. Na categoria sub-10, “Aoguan Whirlwind” sagrou-se campeã, enquanto “Zhongshan Aoguan” conquistou o primeiro lugar dos sub-8.
Encerradas as competições, a organização lançou o “Concurso de Fotografia para o ‘Circuito de 3×3 da Grande Baía”, no qual os interessados poderão submeter as suas obras, até 12 de Dezembro.
Múltiplas cidades da Grande Baía acolheram as várias etapas do circuito, que se realizou entre Agosto e Outubro, numa iniciativa que visou “impulsionar o intercâmbio desportivo”, “promover o desenvolvimento do turismo desportivo” e “despertar activamente o entusiasmo da modalidade”. O ID espera ainda que o evento tenha contribuído “para a divulgação dos Jogos Nacionais” e criado “uma atmosfera entusiasta dos eventos desportivos”.
O circuito foi co-organizado pelo ID, pela companhia “Starmac”, Associação Geral de Basquetebol de Macau-China, pela “Chaiioi Sports Company” e pela “Zhuixing Culture &amp; Media”, com o patrocínio da Wynn.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>GPM trará pressões “fortes” ao trânsito e alterações nas carreiras</title><link>https://jtm.com.mo/local/gpm-trara-pressoes-fortes-ao-transito-alteracoes-nas-carreiras/</link><description>








A 72ª edição do Grande Prémio de Macau (GPM), que vai decorrer de 13 e 16 de Novembro, vai causar “pressões fortes” no trânsito em várias estradas da zona norte e da zona central, anteviu o chefe da divisão de coordenação da Direcção dos Serviços dos Assuntos de Tráfego (DSAT), Mak Hou Kit, numa conferência de imprensa. Aqui incluem-se a Avenida Doutor Rodrigo Rodrigues, Avenida do Coronel Mesquita, Avenida do Ouvidor Arriaga, Rua de Francisco Xavier Pereira e Avenida de Sidónio Pais. Segundo afirmou, a rampa B do viaduto na Rotunda da Amizade vai abrir ao trânsito na primeira metade do próximo mês, ainda antes do arranque do GPM, através da qual os veículos vão poder ir da Ponte Macau directamente para a Avenida do Nordeste, “o que aliviará o fluxo de veículos”. Além disso, disse que as autoridades já coordenaram com os Serviços de Obras Públicas para ajustar o âmbito de algumas obras, incluindo a retoma provisória de três faixas de rodagem na Rua Central da Areia Preta, por forma a aliviar as pressões no tráfego. Por outro lado, durante o GPM, algumas estradas serão encerradas temporariamente, enquanto 52 carreiras de autocarros terão itinerários alterados, das quais duas carreiras vão ser suspensas. Além disso, as autoridades voltarão a disponibilizar duas carreiras especiais, nomeadamente 12T e 31T, que vão circular entre a Praça Ferreira do Amaral e uma paragem provisória perto do Fórum de Macau. Para o responsável, não haverá impactos “sobrepostos” no trânsito devido à realização, também por esta altura, dos Jogos Nacionais, uma vez que as principais competições acontecerão nas Ilhas. Segundo a Comissão Organizadora do GPM, para esta edição vão instalar 162 portões móveis e já procederam a alguns ajustes incluindo o alargamento da abertura dos portões a fim de facilitar a deslocação dos cidadãos. Além disso, a partir da tarde de 10 de Novembro, serão encerrados alguns cruzamentos.

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Divórcio online alargado a casais com filhos menores</title><link>https://jtm.com.mo/local/divorcio-online-alargado-casais-filhos-menores/</link><description>








Desde ontem que a Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça (DSAJ) passou a disponibilizar, na Conta Única, o serviço online de divórcio por mútuo consentimento, aplicável aos casos em que existam filhos menores comuns. O organismo sublinha, contudo, que se mantêm inalterados “o rigor e os critérios de apreciação do processo, sendo acordo sobre o exercício do poder paternal relativo a filhos menores apreciado conjuntamente pelo Conservador e pelo Ministério Público”. Segundo a DSAJ, após a apresentação do pedido, os cônjuges terão de se deslocar à Conservatória do Registo Civil para comparecer na conferência de divórcio. Recorde-se que o serviço online de divórcio por mútuo consentimento já estava disponível desde Novembro do ano passado, mas apenas para casais em que os cônjuges não tivessem filhos menores comuns. No futuro, a DSAJ assegura que continuará a impulsionar a reforma electrónica dos serviços de registos e notariado e a aperfeiçoar gradualmente o modelo de serviços públicos, “tendo em conta a manutenção do rigor dos processos e a conformidade com as disposições legais”. Desde 1 de Janeiro deste ano, os cônjuges, independentemente da existência de filhos menores comuns, podem requerer o divórcio por mútuo consentimento na Conservatória do Registo Civil.

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Sands Lifestyle” já permite registo de membros através do Alipay</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-lifestyle-ja-permite-registo-de-membros-atraves-alipay/</link><description>








Uma nova parceria entre a Sands e a “Macau Pass” já permite que utilizadores do Alipay se tornem membros do programa “Sands Lifestyle”, com acesso imediato a uma ampla escolha de benefícios exclusivos, incluindo descontos em restaurantes, hotéis e compras. “Os novos membros podem inscrever-se instantaneamente com um único toque durante o pagamento, enquanto membros existentes são reconhecidos automaticamente”, com preços exclusivos e um programa de pontos de fidelidade. Para os comerciantes, o serviço integra pagamentos, gestão de membros e outras ferramentas numa única plataforma digital, “projectada para elevar a experiência do cliente e melhorar a eficiência dos negócios”, refere um comunicado da concessionária de jogo. “O serviço não simplifica apenas o pagamento e a inscrição para os consumidores, mas também melhora significativamente a eficiência do comerciante ao integrar o que eram tradicionalmente três funções separadas, o ‘checkout’, o registo e o envolvimento do cliente”, pode ler-se. Tirando partido das ferramentas digitais, os comerciantes podem obter mais informações sobre as preferências dos clientes, proporcionar ofertas personalizadas e impulsionar as vendas, segundo a Sands. “O serviço dá a possibilidade aos comerciantes de fidelizar clientes de uma forma duradoura e sustentar o crescimento dos negócios”. O anúncio foi feito recentemente, numa demonstração sobre inovação que teve lugar no Londoner. Esta última actualização responde à “procura crescente por operações digitais entre comerciantes”, defende a Sands.

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Rei do Snooker” volta ao Wynn para enfrentar campeão do mundo</title><link>https://jtm.com.mo/local/rei-snooker-volta-ao-wynn-para-enfrentar-campeao-mundo/</link><description>








Ronnie O’Sullivan, lenda do bilhar de mesa, está de regresso a Macau, para uma partida com o campeão mundial Zhao Xintong. Pelas 20h00 de sexta-feira, 31 de Outubro, o “Rei do Snooker” irá enfrentar o campeão do mundo de 2025, num “espectáculo desportivo memorável para residentes e turistas”, de acordo com uma nota de imprensa da Wynn. O “embaixador da marca Wynn” e sete vezes campeão do mundo irá enfrentar o primeiro jogador asiático a vencer o mundial de bilhar de mesa, no Grand Ballroom do Wynn Macau. Os bilhetes para o encontro encontram-se à venda por 580 e 880 patacas, com um desconto exclusivo de 25% para residentes de Macau e membros dos programas “Wynn Insider” e “Wynn Rewards”. Estão disponíveis no site da operadora de jogo, no Wynn Macau, no Wynn Palace e na plataforma “Damai”. O evento é uma iniciativa alinhada com a estratégia de diversificação do Governo “1+4”, no sentido de “impulsionar a integração intersectorial dos desportos e do turismo”, indica a nota. A Wynn tem apoiado activamente o desenvolvimento de Macau como “Cidade do Desporto”, “introduzindo e lançando continuamente eventos desportivos de alto nível”, de modo a oferecer a residentes e turistas “um maior leque de experiências de lazer de qualidade”. No futuro, a operadora espera continuar a “organizar eventos desportivos de classe mundial para ajudar a melhorar o desenvolvimento da atmosfera e da indústria desportivas” e a “enriquecer Macau como ‘Centro Mundial do Turismo e do Lazer’”.

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2493/</link><description>








 
Detido suspeito de violar e sequestrar conterrânea
Um homem do Interior da China, de 34 anos, foi detido em Macau por suspeitas de sequestro e violação num quarto de hotel. Segundo a PJ, terá atacado a vítima na cabeça com um cinzeiro, além de lhe ter apertado o pescoço com um fio de carregador. Agentes do CPSP e Bombeiros conseguiram resgatar a vítima, tendo detido o suspeito em flagrante. A mulher, também de meia idade e do Continente, conhecia o suspeito desde o ano passado. Na madrugada de sábado, encontraram-se num restaurante no ZAPE, altura em que o suspeito ameaçou a vítima de que iria revelar ao marido que tinham tido relações sexuais. Foi então que forçou a vítima a ir para um hotel e a ter relações sexuais. Sequestrada durante uma hora, a mulher tentou denunciar o caso, mas foi impedida e atacada. Conseguiu ainda assim contactar a irmã mais velha, que a ajudou a alertar a polícia. O homem rejeitou colaborar nas investigações, mas as provas recolhidas pela polícia e o relatório do exame aos ferimentos da vítima indicam que há fortes indícios de que o suspeito cometeu os crimes.
 
DSAL oferece 111 vagas de emprego em três sessões
No início de Novembro, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) vai organizar, em colaboração com Federação das Associações dos Operários de Macau, três sessões específicas de conjugação de emprego, disponibilizando 111 postos de trabalho. As inscrições podem ser feitas até às 12h00 de 31 de Outubro. Entre as vagas, 19 são na SJM Resorts, S.A., incluindo funções de gerente de vendas, supervisor de recepção, entre outros. Esta sessão acontece dia 4. Já no dia 6, a Pak Tat-Gestão de Catering Companhia disponibiliza 40 ofertas de emprego, ao passo que no dia 7, a Nova Galaxy Entretenimento 2006 Companhia Limitada oferece 52 postos de trabalho.
 
Mantém-se horário laboral na função pública
O horário de trabalho da Administração Pública vai manter-se inalterado, ao abrigo do novo Estatuto dos Trabalhadores, que entra em vigor a 1 de Novembro. De acordo com um despacho publicado ontem em Boletim Oficial, o Chefe do Executivo fixou o horário normal de trabalho após ouvir os 31 membros das associações do sector. Assim, horário continua a ser das 9h00 às 13h, de segunda a sexta-feira, bem como, das 14h30 às 17h45, de segunda a quinta-feira, e das 14h30 às 17h30, à sexta-feira.
 
Abertas inscrições para actividades ecológicas
A partir de hoje, estão abertas as inscrições para as actividades de Novembro a desenvolver nas Zonas Ecológicas, organizadas pelos Serviços de Protecção Ambiental. O “Dia Aberto ao Público” acontece nos dias 8 e 22 (às 10h e às 15h) e tem 120 vagas. A visita, orientada por guias, terá a duração de duas horas. Durante o passeio, os participantes poderão entrar na Zona Ecológica I e na Zona Ecológica II para apreciar as plantas e as aves. No dia 8 haverá ainda um workshop sobre a natureza, para crianças e pais, a qual disponibiliza 12 vagas. Até Abril do próximo ano, será realizado mensalmente o passeio de “observação de pássaros nas zonas húmidas”. Em Novembro, esse passeio acontece no dia 22, às 10h e às 15h, podendo participar 50 pessoas.
 
“Azul Radiante” mostra 30 obras de Hu Jiawen
A Fundação Rui Cunha inaugura hoje, às 18h30, a exposição individual de Hu Jiawen, intitulada “Azul Radiante”. A artista “convida o espectador a mergulhar num mundo onde o tradicional e o contemporâneo coexistem, através do diálogo entre as linhas tranquilas da pincelada meticulosa e as intensas queimaduras metálicas, da tinta azul e da folha dourada”, indica a organização. As obras vão estar expostas até ao dia 8 de Novembro, sendo que a entrada é livre.
A entrada é livre.

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Salário mínimo deverá aumentar para 7.280 patacas por mês</title><link>https://jtm.com.mo/local/salario-minimo-devera-aumentar-para-7-280-patacas-por-mes/</link><description>








A partir de 1 de Janeiro do próximo ano, o salário mínimo deverá subir de 7.072 patacas por mês para 7.280 patacas mensais. Pelo menos, é essa a intenção do Governo, que irá submeter a proposta de lei à Assembleia Legislativa o mais rápido possível. As autoridades estimam que a medida irá beneficiar cerca de 18.200 pessoas, excluindo os trabalhadores domésticos
 
Catarina Pereira*
 
O Governo pretende subir o salário mínimo para 35 patacas por hora, representando um aumento de uma pataca por hora, anunciou o porta-voz do Conselho Executivo, Wong Sio Chak. Uma vez que a ideia é que a proposta de lei entre em vigor a 1 de Janeiro de 2026, o também Secretário para a Administração e Justiça indicou que o Governo vai “submetê-la de imediato” à Assembleia Legislativa para apreciação.
O diploma propõe que o salário mínimo universal seja aumentado das actuais 34 patacas por hora para 35 e de 7.072 patacas por mês para 7.280 patacas, bem como de 272 para 280 patacas por dia e 1.632 para 1.680 patacas por semana. A subida é de 2,9% em todas as formas de cálculo.
A decisão foi tomada depois de terem sido ouvidas as opiniões dos empregadores e trabalhadores no seio do Conselho Permanente de Concertação Social (CPCS), “e ponderado de forma abrangente a macroeconomia, o mercado de trabalho, as remunerações dos trabalhadores e a situação operacional de empregadores” durante a implementação do salário mínimo entre 1 de Novembro de 2022 e 31 de Outubro de 2024.
Recorde-se que, antes desta decisão, a expectativa era de que o salário mínimo pudesse aumentar para entre 35 e 37 patacas por hora. A opção pelo valor mínimo foi justificada com as “actuais condições económicas” que se vivem no território.
Quando esta questão foi discutida no CPCS, a parte patronal reprovou um eventual aumento do salário mínimo, defendendo que o Executivo deveria lançar ainda mais medidas para apoiar as pequenas e médias empresas.
Para Vong Kuok Seng, vice-presidente da direcção da Associação Comercial de Macau e representante do patronato, não seria favorável aumentar o salário mínimo, uma vez que “o ambiente de negócios actual em Macau não é muito optimista”, defendeu então. “As empresas enfrentam muitas dificuldades de operação e a vontade e a forma de consumo também se alteraram”, justificou.
Já a parte laboral pedia as 37 patacas. Choi Kam Fu, vice-presidente da Federação das Associações dos Operários de Macau e representante dos trabalhadores, defendendo ainda uma actualização do mecanismo de revisão por ser “muito atrasado”.
Segundo Wong Sio Chak, o Governo estima que este aumento vá beneficiar cerca de 18.200 trabalhadores, representando 4,4% do total, “excluindo os trabalhadores domésticos”. Os principais grupos beneficiários serão os trabalhadores nos sectores de administração predial e de serviços de limpeza.
 
Empregados domésticos voltam a ser excluídos
A revisão legal volta a excluir os empregados domésticos. Na conferência de imprensa de apresentação da proposta, o director dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) defendeu a exclusão dos trabalhadores domésticos. “Quando a lei foi estabelecida, a principal premissa foi a ‘natureza única’ do trabalho doméstico e a necessidade de o trabalhador se ‘integrar’ na vida familiar do empregador”, referiu Chan Un Tong.
“No entanto, mesmo que esta legislação não se lhes aplique, isso não significa que os seus direitos não estejam protegidos”, acrescentou. Para novos contratos de trabalhadores domésticos, firmados a partir de Julho de 2024, a remuneração mínima fixada pela DSAL é de 3.200 patacas.
Chan Un Tong referiu, contudo, que o salário mediano para estas contratações ronda 3.800 patacas, um valor que, na opinião do dirigente, “demonstra que, mesmo excluídos do regime geral, existem mecanismos que garantem uma remuneração razoável”.
Recorde-se que, em 2022, o Comité dos Direitos Humanos da ONU questionou Macau “por que razão as empregadas domésticas não-residentes são tratadas de forma diferente” e, ao contrário de outros trabalhadores, não estão abrangidas pelo salário mínimo.
“Que medidas é que a DSAL está a tomar para proteger a vida das domésticas migrantes, que são particularmente vulneráveis a tratamentos ilegais e abusivos por parte dos empregadores”, questionou o membro do comité Shuichi Furuya.
Ao explicar a razão pela qual os empregados domésticos não têm direito ao salário mínimo, a DSAL respondeu ao comité que este grupo de trabalhadores é “um caso especial” e que “os empregadores estão a fornecer um emprego sem um fim lucrativo”.
 
*Com Lusa

</description><pubDate>2025-10-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Loewe tem desfile repleto de cores na sua nova fase após Anderson</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/loewe-tem-desfile-repleto-de-cores-na-sua-nova-fase-apos-anderson/</link><description>








A espanhola Loewe apostou em cores intensas e modelagens apuradas em Paris, na estreia de Jack McCollough e Lazaro Hernandez, os novos directores artísticos da marca após a saída de Jonathan Anderson.
 



















Os americanos assumiram o posto do agora estilista da Dior, depois de uma década sob o comando da Loewe, durante a qual rejuvenesceu intensamente a marca, transformando-a num sucesso de vendas e notoriedade.
Para a sua estreia na marca espanhola, actualmente integrada ao grupo francês LVMH, McCollough e Hernandez optaram por uma explosão de cores, e algumas propostas lembravam directamente a estética multicolorida do cineasta Pedro Almodóvar.
Os estilistas inspiraram-se nas ideias cromáticas do pintor abstracto americano Ellsworth Kelly (1923-2015), e especialmente na pintura “Yellow Panel with Red Curve”.
“Nela reside uma vitalidade e uma textura que consideramos fundamentais para a marca, uma intensidade cromática e uma sensualidade que consideramos inerentes às suas raízes espanholas e, em última análise, um optimismo e um espírito com os quais nos identificamos profundamente”, afirmaram em mensagem nas redes.
A dupla, que em 2002 fundou a marca nova-iorquina Proenza Schouler, deu ênfase especial ao couro, uma tradição da Loewe, fundada em Madrid em 1846 como uma casa de marroquinaria.
Vestidos curtos neste material, quase moldados como esculturas, desfilaram cores vibrantes ou em versões estampadas. Jaquetas estruturadas e polidas ganharam tons como azul radiante e vermelho coral.
McCollough e Hernandez, ambos nascidos em 1978, costumam trabalhar bastante os materiais e combinar diferentes texturas.
Calças estilo jeans levavam tecidos macios e felpudos, vestidos sem alças foram produzidos em flanela, tops em malhas com formas onduladas.
O desfile foi realizado num grande espaço branco com bancos de cerâmica esmaltada, no sul de Paris. Pedro Almodóvar, adepto da marca, assistiu ao desfile com a actriz Milena Smit, com quem filmou ‘Mães Paralelas’.
“Há uma paleta de cores muito viva, acho que tudo em geral é muito feminino, muito a favor da silhueta feminina”, disse à AFP o realizador espanhol.
A dupla americana tinha uma grande responsabilidade ao assumir uma das marcas mais bem posicionadas na indústria de luxo, que enfrenta dificuldades económicas e comerciais.
Segundo o índice Lyst, especializado em moda, no segundo trimestre de 2025 a Loewe ocupou o segundo lugar entre as hottest brands, atrás da Miu Miu. No período anterior, liderou o ranking.
O desfile da Loewe era um dos mais esperados da Semana de Moda Feminina de Paris, e a crítica considerou-o um sucesso.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-28 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>