<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Clínica da Caritas deverá abrir antes do Ano Novo Lunar</title><link>https://jtm.com.mo/local/clinica-da-caritas-devera-abrir-antes-ano-novo-lunar/</link><description>






											Doctor with stethoscope in a hospital. High resolution. 3D render										



Os Serviços de Saúde emitiram recentemente a licença para a clínica da Caritas, situada na Areia Preta, podendo esse espaço médico começar a prestar serviços antes do Ano Novo Lunar, revelou o secretário-geral da instituição ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Além disso, Paul Pun adiantou que a taxa de consulta para os serviços de medicina ocidental será de 150 patacas, sendo que será concedido um subsídio equivalente a um terço da taxa às pessoas com baixos rendimentos

A Caritas de Macau recebeu, nos últimos dias, a licença emitida pelos Serviços de Saúde (SSM) para a operação da clínica, localizada na Areia Preta, adiantou o secretário-geral da instituição, Paul Pun. Segundo previu, o espaço deverá começar a funcionar antes do Ano Novo Chinês, que este ano se inicia a 17 de Fevereiro, com dois tipos de serviços, nomeadamente de fisioterapia e de medicina ocidental.
Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Paul Pun afirmou que, actualmente, a Caritas está a comprar seguros para os dois profissionais de saúde contratados (um médico de medicina ocidental e um fisioterapeuta) e a proceder à aquisição de medicamentos junto de farmácias.
“Como a clínica é uma instituição de serviços sociais, a cobrança, tanto para o serviço de fisioterapia como para os de medicina ocidental, será relativamente acessível para o público. Antes, quando a clínica da Caritas funcionava perto da San Ma Lo [na Rua da Caldeira], adoptava uma taxa de consulta de 120 patacas. Já passaram vários anos. Além disso, não se pode poupar nos salários dos médicos. Por isso, definimos preliminarmente uma taxa de consulta de 150 patacas”, avançou Paul Pun.
Neste ponto, revelou ainda que a instituição vai continuar a procurar benfeitores na sociedade para subsidiar parte da taxa de consulta a cidadãos locais e trabalhadores não residentes (TNR) com baixos rendimentos, entre outras pessoas com dificuldades. Segundo recordou, esse modelo já foi adoptado na clínica anterior.
“Até agora, encontrámos um benfeitor, mas claro que ele não vai conseguir subsidiar muitas pessoas, pelo que precisamos de continuar a procurar mais benfeitores. Em relação ao serviço de fisioterapia, o valor de subvenção poderá ser de 100 patacas, ao passo que o subsídio quanto à taxa de consulta da medicina ocidental poderá ser de 50 patacas”, indicou.
Para Paul Pun, após a dedução do montante subsidiado, uma taxa final de 100 patacas deve ser “aceitável” para as pessoas necessitadas. “Se contarmos com o apoio de mais benfeitores, por exemplo, que estejam disponíveis para subsidiar até 100 patacas, também seria bom a pessoa atendida só precisar de pagar uma taxa de consulta de 50 patacas. Os benfeitores com quem estamos agora a contactar preferem conceder subsídios, ao invés de suportar todas as taxas de consulta. Convém que as próprias pessoas atendidas também assumam algumas responsabilidades”, vincou.
 
Seis dias por semana até às 22h00
Quanto ao horário de funcionamento da clínica, Paul Pun previu que seria difícil manter-se aberta todos os dias, mas apontou para um modelo mais viável de encerrar diariamente às 22h00 e descansar um dia por semana. A longo prazo, o secretário-geral da Caritas gostaria de que a clínica pudesse estar de portas abertas todos os dias e fechar diariamente “um pouco mais tarde”, o que, porém, deve ser difícil de concretizar, lamentou.
Por outro lado, a clínica dispõe ainda de uma sala de consulta que se destinará a serviços dentários. Segundo revelou, esses serviços encontram-se em preparação, tendo alguns equipamentos odontológicos sido já transferidos para a clínica. Depois desta etapa, a instituição começará a recrutar um dentista, o que, para Paul Pun, “não deve implicar muitas dificuldades”.
De um modo geral, o responsável observou que, no ano passado, a Caritas recebeu um número reduzido de pedidos de ajuda no âmbito de serviços médicos, feitos principalmente por TNR de nacionalidade estrangeira. Isto porque os residentes que pediram apoio procuravam maioritariamente resolver problemas com o pagamento da renda da casa, enquanto os TNR oriundos do Interior da China costumam tratar dos problemas de saúde nos hospitais em Zhuhai.
Segundo especificou, os TNR estrangeiros acima referidos enfrentavam dificuldades porque ficaram doentes de repente ou, depois de terem sido submetidos a cirurgias no hospital público, não conseguiam devolver despesas médicas ao hospital.
“Isto não aconteceu porque queriam ficar a dever dinheiro ao hospital, mas porque viviam mesmo com dificuldades financeiras. Por exemplo, uma pessoa tinha de devolver mensalmente 1.000 patacas ao Centro Hospitalar Conde de São Januário, mas só conseguia pagar 600 patacas. Desse modo, a Caritas concedeu alguns subsídios. Em 2025, o número de pedidos de ajuda deste género diminuiu de forma significativa face aos anos anteriores, uma vez que muitos casos recebidos naqueles anos estavam relacionados com a pandemia”, notou Paul Pun.
Segundo a sua observação, apesar de se registar um número baixo de pedidos de apoio no âmbito de serviços médicos, na realidade, “há muitos TNR estrangeiros com essas necessidades”. “Sobretudo [precisam de] a fisioterapia.
“Com a prestação de serviços [médicos] destinados às pessoas com baixos rendimentos, pode-se aumentar um pouco a vontade de irem ao médico. Ao mesmo tempo, pode contribuir para reduzir situações de as doenças progredirem para uma fase crítica, permitindo-lhes procurar soluções com antecedência”, concluiu o secretário-geral da Caritas.

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Exclusão de acesso a casinos motivou mais 68% de pedidos</title><link>https://jtm.com.mo/local/exclusao-de-acesso-casinos-motivou-mais-68-de-pedidos/</link><description>








A Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos registou, em 2025, um total de 952 pedidos de exclusão de acesso aos casinos, número que representa um novo recorde anual e um aumento de 68% em termos anuais. Cerca de 87% dos pedidos foram apresentados pelos próprios apostadores, mostram os mais recentes dados oficiais
 
Durante o ano transacto, a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) recebeu 952 pedidos de exclusão de acesso aos casinos, número que supera em 67,90% os requerimentos contabilizados no cômputo geral de 2024. Como este jornal já tinha antecipado, os pedidos de exclusão atingiram assim um novo recorde absoluto desde a implementação, a 1 de Novembro de 2012, da lei que condiciona a entrada, o trabalho e o jogo nos espaços de jogo.
De acordo com os dados publicados na página electrónica da DICJ, o número de requerimentos tratados entre Janeiro e Dezembro engloba 828 pedidos de auto-exclusão (86,97% do total) e 124 submetidos por terceiros. Nestas duas vertentes, que cresceram 74,31% e 34,78% em relação ao total de 2024, também foram estabelecidos novos recordes anuais.
A entidade reguladora recebeu, segundo os dados estatísticos, 214 pedidos entre Janeiro e Março do ano passado, 221 no segundo trimestre e 281 nos três meses seguintes, incluindo 181, 195 e 242 de auto-exclusão, respectivamente. No quarto trimestre, chegaram à DICJ um total de 236 pedidos, dos quais 210 foram de auto-exclusão.
Em 2024, a DICJ já tinha registado um recorde de pedidos de exclusão de entrada nos casinos, com o total a crescer 14,8% para 567 face a 2023. Em específico, os pedidos de auto-exclusão (475, ou 83,8% do total) e de terceiros (92) aumentaram 13,6% e 21%, respectivamente, em termos anuais.
Entre 1 de Novembro de 2012 e o final do ano passado, a DICJ recebeu 5.789 pedidos, com os de auto-exclusão (5.041) a representarem 87% do total. No mesmo período, foram apresentados 748 pedidos por parte de terceiros, indicam as informações oficiais.
Ao abrigo da referida lei, o director da DICJ pode interditar a entrada em todos os casinos, ou apenas nalguns, pelo prazo máximo de dois anos, às pessoas que o requeiram ou que confirmem requerimento apresentado para este efeito por cônjuge, ascendente, descendente ou parente em segundo grau.
Além desses casos, a entrada nos casinos é proibida, entre outras situações, a menores de 21 anos; pessoas inabilitadas por decisão judicial transitada em julgado; que sofram de anomalia psíquica notória; que estejam embriagadas ou sob o efeito de drogas; funcionários públicos, excepto em exercício de funções ou quando autorizados pelo Chefe do Executivo; e trabalhadores dos casinos fora de serviço, exceptuando nos primeiros três dias do Ano Novo Lunar.
 
Crescimento do jogo VIP deverá abrandar em 2026
A corretora Jefferies Hong Kong espera que o crescimento anual das receitas brutas do mercado de massas do jogo em Macau acelere para 6,6% em 2026, após ter subido 4,3% em 2025, segundo estimativas citadas pelo portal GGRAsia. Em sentido contrário, a instituição prevê que o crescimento das receitas do jogo VIP abrande de 24,1% em 2025 para 2,0% durante este ano. Significa que as receitas do mercado de massas poderão atingir pouco mais de 191,26 mil milhões de patacas, contra 69,34 mil milhões do jogo VIP. Dados oficiais mostram que as receitas brutas do bacará VIP subiram cerca de 20% sequencialmente no quarto trimestre e aumentaram 3,7 pontos em termos de participação de mercado, para 30,7%. Por sua vez, o Citigroup registou um aumento anual de 72,3% no volume observado de apostas feitas por “baleias” (jogadores de alto valor) nos casinos locais em Janeiro. Já o JP Morgan reduziu recentemente a previsão dos resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações em 2026, citando uma combinação de jogos adversa – incluindo “jogos super-premium e premium” com margens mais baixas – e custos operacionais.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concluída em Abril de 2029 1ª parte do Jardim do Canídromo</title><link>https://jtm.com.mo/local/concluida-em-abril-de-2029-1a-parte-jardim-canidromo/</link><description>








Informações da DSOP apontam que a zona 1 do Jardim Desportivo para os Cidadãos, no antigo Canídromo, vai estar concluída em Abril de 2029. Esta zona conta com três pavilhões, que poderão começar a ser utilizados pelo público antes do início da empreitada de construção da zona 2
 
CATARINA PEREIRA
 
A empreitada de construção da zona 1 do Jardim Desportivo para os Cidadãos no lote do antigo Canídromo Yat Yuen deverá estar finalizado em Abril de 2029, segundo as informações da Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP). A obra – adjudicada por 1,34 mil milhões de patacas ao Consórcio de Grupo Construção Omas Limitada, Companhia de Engenharia de Tuneis Shanghai S.A., Sucursal em Macau e China Zhong Ji Indústria e Instalação (Macau) Lda – teve início este mês.
De acordo com as informações disponibilizadas, o lote do jardim desportivo tem uma área de 40.425 metros quadrados, dividido, conforme as funções, em quatro partes e campo de atletismo ao ar livre. Mais concretamente, o pavilhão 1, no centro do lote e com quatro andares, deverá ter piscina e piscina para crianças, campo de basquetebol, pista de corridas e ciclovia para crianças, entre outros.
O plano contempla ainda um ‘skatepark’ e campos de ténis de mesa, de escalada em parede, de voleibol e de badminton de dois andares, entre outros, no pavilhão 2, o qual tem seis andares. Por outro lado, o pavilhão 3 integra campo de futebol para cinco pessoas, sala polivalente de dois andares, sala de actividades multifuncionais e espaço para actividades ao ar livre, entre outros, num total de sete andares.
Na zona 2 haverá, por seu turno, um pavilhão para crianças, o qual terá quatro andares. A ideia é construir ali uma zona de actividades ao ar livre para crianças, parque infantil no espaço interior, sala de aula criativa e zona de leitura, entre outros. A cave destinar-se-á à sala de actividades e espaço de armazenamento, “entre outros espaços com funcionalidade mais reforçada”, pode ler-se.
O campo de atletismo ao ar livre (também uma obra da zona 2), contará com oito pistas de atletismo padronizadas e as instalações de saltos em altura e em comprimento, entre outras, dispondo ainda de um campo de futebol de relva sintética padronizado no centro do campo de atletismo.
Depois de concluída a construção da primeira zona e de os espaços entrarem em funcionamento, as autoridades avançarão então para a construção da zona 2. Durante a execução da obra, e em colaboração com os serviços competentes, irá manter-se “normal” o funcionamento do campo desportivo adjacente e do Centro Desportivo Lin Fong.
 
Estação de super carregamento no COTAI pronta em Junho
A obra de concepção e construção de estação de super carregamento para veículos ligeiros e pesados na Rua da Patinagem, no COTAI, já foi iniciada e vai estar concluída no próximo mês de Junho, de acordo com a Direcção dos Serviços de Obras Públicas. Note-se que este é um projecto-piloto que pretende impulsionar ainda mais o uso de veículos eléctricos. Por outro lado, a empreitada de ampliação do Reservatório em Seac Pai Van está prevista para Fevereiro de 2028, indicam as informações do mesmo organismo.

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desfile Internacional agendado para 29 de Março</title><link>https://jtm.com.mo/local/desfile-internacional-agendado-para-29-de-marco/</link><description>








Vai decorrer no dia 29 de Março o “Desfile Internacional de Macau 2026”, anunciou o Instituto Cultural, que está à procura de propostas locais. As ideias podem ser entregues até ao próximo dia 25. Este ano, além das actividades de extensão, o IC planeia organizar o “Carnaval VIVA” no Anim’Arte NAM VAN na véspera e no dia do evento, para “aumentar a participação das PME locais em grandes eventos e expandir o alcance do Desfile”

O “Desfile Internacional de Macau 2026” está agendado para dia 29 de Março, anunciou o Instituto Cultural (IC), convidando associações artísticas e culturais locais registadas, escolas e pequenas e médias empresas (PME) interessadas em participar no evento a apresentarem propostas até às 17:30 do dia 25 de Janeiro.
Para demonstrar o papel importante de Macau durante a Era dos Descobrimentos, o Desfile deste ano incentiva os grupos participantes a mostrar a essência de Macau como a “Cidade de Navegantes”, expressando a sua criatividade e mostrando o encanto da integração cultural e inovação de Macau, explica o organismo liderado por Leong Wai Man.
Este ano, a rota terá início nas Ruínas de São Paulo e termina na Praça do Lago Sai Van. Os grupos podem participar no Desfile em quatro modalidades, incluindo “Tema do Desfile”, “Desfile de Grupos Artísticos”, “Desfile de Instalações Artísticas de Grande Escala” e “Desfile de Planeamento Especial”. “A fim de aumentar a participação dos grupos continuarão a ser atribuídos vários prémios”, acrescenta o comunicado.
Além disso, de forma a incorporar a atmosfera do evento na comunidade, serão realizadas várias actividades de extensão antes do Desfile. Os grupos podem optar por se inscrever na modalidade de “Actuação Comunitária e Grupos de Arte de Rua”, levando diferentes formas de cultura e arte às comunidades locais, ou inscrever-se para os espectáculos de abertura e/ou encerramento.
Por outro lado, para aumentar a participação das PME locais em grandes eventos e expandir o alcance do Desfile, o IC planeia realizar o “Carnaval VIVA” no Anim’Arte NAM VAN na véspera e no dia do Desfile. “As PME locais são convidadas a oferecer especialidades gastronómicas e diversas experiências interactivas criativas, transformando a área num local de destaque juntamente com as principais actividades do Desfile”, explica a nota de imprensa.
Desde a primeira edição, em 2011, o Desfile tem convidado grupos de artes performativas de todo o mundo para se aliar aos artistas locais “para que, com os seus trajes e estilos distintos, proporcionem a residentes e turistas de Macau um ambiente cultural e alegre, realçando a paisagem única do Centro Histórico de Macau, difundindo o conceito de ‘Amor, Paz e Integração Cultural’ e promovendo a interacção e o intercâmbio das artes e da cultura”, refere o IC.
Os grupos artísticos locais e as PME interessadas podem enviar as propostas e informações para a Divisão de Actividades Recreativas do IC, indicando no envelope: “Desfile Internacional de Macau 2026 – Convite à Apresentação de Propostas por Grupos Artísticos Locais” ou “Desfile Internacional de Macau 2026 – Convite à Apresentação de Propostas por Pequenas e Médias Empresas Locais para o Carnaval VIVA”. Mais informações sobre a inscrição podem ser consultadas e descarregadas na página electrónica do IC.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>China denuncia em Davos o regresso à “lei da selva”</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/china-denuncia-em-davos-regresso-a-lei-da-selva/</link><description>






											epa12663743 He Lifeng, Vice-Premier of the People’s Republic of China, speaks during a session in the Congress Hall at the 56th annual meeting of the World Economic Forum (WEF) in Davos, Switzerland, 20 January 2026. The meeting, held under the theme 'A Spirit of Dialogue,' brings together entrepreneurs, scientists, and corporate and political leaders and runs from 19 to 23 January.  EPA/GIAN EHRENZELLER										



A China insurgiu-se ontem, no Fórum de Davos, na Suíça, contra o que classificou como o regresso à “lei da selva” nas relações internacionais, “onde os fortes atacam os fracos”, criticando as tarifas e guerras comerciais, pelos “impactos severos” na economia global.
Intervindo num fórum que este ano decorre num contexto de acentuadas tensões geopolíticas e comerciais, o vice-primeiro-ministro chinês, He Lifeng, sem nunca se referir expressamente aos EUA, defendeu que “um pequeno número de países privilegiados não deve beneficiar de vantagens baseadas apenas nos seus interesses, e o mundo não pode regressar à lei da selva, onde os fortes atacam os fracos”.
No seu discurso, o responsável de Pequim também dirigiu críticas implícitas à política comercial norte-americana, afirmando que “as tarifas e as guerras comerciais não têm vencedores”, advogando os benefícios do “comércio livre e da globalização económica”.
Considerando que o sistema comercial global enfrenta actualmente o seu maior desafio em muitos anos, He Lifeng “os actos unilaterais e os acordos comerciais de certos países violam claramente os princípios e regras fundamentais da Organização Mundial do Comércio”.
Relativamente às críticas de que o excedente comercial da China com o resto do mundo é desequilibrado, o vice-primeiro-ministro chinês, assinalando a ambição do seu país se, além de querer ser “a fábrica do mundo”, ser igualmente “o mercado do mundo”, comentou que, “quando a China quer comprar, outros países não querem vender”, numa nova alusão à política da administração norte-americana liderada por Donald Trump, que impôs restrições à venda para a China dos melhores microchips usados em Inteligência Artificial.
O Fórum de Davos, que junta anualmente as elites económica e política mundiais, decorre ao longo desta semana naquela estância alpina na Suíça, num contexto de grande instabilidade a nível global, com todas as atenções focadas na participação do Presidente norte-americano, Donald Trump, que discursará esta quarta-feira. Subordinado nesta 56ª edição ao tema “Um Espírito de Diálogo”, o evento, que decorre até sexta-feira, dificilmente poderia desenrolar-se num ambiente de maior crispação e de riscos à escala mundial, e terá como figura de cartaz um dos principais protagonistas deste ambiente de tensões, Donald Trump, que regressa presencialmente a Davos seis anos depois, após ter marcado presença em 2020, durante o seu primeiro mandato na Casa Branca (2017-2021).
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Beleza de Macau “descoberta” mais de 70 milhões de vezes</title><link>https://jtm.com.mo/local/beleza-de-macau-descoberta-mais-de-70-milhoes-de-vezes/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Turismo conseguiu que os conteúdos referentes à série de actividades “Descubra a beleza de Macau” fossem visualizados mais de 70 milhões de vezes. Para a divulgação, a DST contou com o apoio de órgãos de comunicação social do Interior da China, influenciadores digitais e grupos nas redes sociais
 
A série de actividades “Descubra a beleza de Macau” da Direcção dos Serviços de Turismo (DST) alcançou 70,25 milhões de visualizações, de acordo com uma nota de imprensa. Uma centena órgãos de comunicação social do Interior da China, 100 grupos nas redes sociais e 97 influenciadores digitais “promoveram o consumo em restauração e diversões nos bairros comunitários de Macau”, indicou a DST.
No âmbito da mesma iniciativa, foram explorados 17 roteiros nas zonas comunitárias. Estes incluíram roteiros temáticos de filmagem, de fotografia gastronómica e relacionados com a cultura, com o propósito de “promover os recursos turísticos e culturais de Macau, os elementos turísticos dos bairros comunitários, a gastronomia típica, entre outros”.
A DST referiu que os roteiros foram combinados com ofertas de alojamento na RAEM, restauração nas zonas comunitárias e outras diversões, para “atrair os visitantes a visitarem e a consumirem”, em benefício das “pequenas e médias empresas circundantes, impulsionando o fluxo de pessoas nos bairros comunitários e dinamizando a sua economia”. A iniciativa promoveu ainda vários eventos de Macau, no sentido de atrair mais turistas para o território.
Repetindo a colaboração de 2024, quando a DST e a “Meituan” lançaram o projecto “Encontro Alegre”, ambas voltaram a cooperar, na promoção das características turísticas da “Cultura de Macau”, no ano transacto. Para além da iniciativa “Descubra a beleza de Macau”, o esforço conjunto das autoridades de turismo da RAEM e da empresa chinesa resultaram na realização das actividades “Macau no Coração”, “Finding Macau Street Foodies” e “Era Brilhante de Macau”.
Foram também criadas páginas promocionais de Macau nas aplicações móveis da “Meituan” e da “Dianping”, com roteiros turísticos nos bairros comunitários e promoções nas lojas circundantes, “para enriquecer a experiência turística dos visitantes e contribuir assim para o desenvolvimento do turismo e da economia”, pode ler-se na nota.
Aproveitando o anterior estatuto de “Cidade de Cultura da Ásia Oriental” de Macau, a DST organizou eventos promocionais e acções de divulgação nos círculos comerciais centrais das cidades de Qingdao, Changsha, Xi’an, Yangzhou e Chengdu, bem como em 50 lojas.
As plataformas “Xiaohongshu” e “Dianping” lançaram também o concurso de fotografia interactiva “Macau no Coração”. A DST convidou ainda responsáveis de estabelecimentos de restauração das zonas comunitárias, herdeiros da cozinha tradicional e especialistas em gastronomia para gravar vídeos promocionais sobre a gastronomia de Macau.
 
P.M.

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Autoridades apelam a medidas contra descida “acentuada” da temperatura</title><link>https://jtm.com.mo/local/autoridades-apelam-medidas-contra-descida-acentuada-da-temperatura/</link><description>








Com a previsão da descida “acentuada” de temperatura para hoje e amanhã, os Serviços Meteorológicos e Geofísicos e os Serviços de Saúde apelam à população, especialmente idosos e pessoas com doenças, que tomem medidas de precaução para prevenir hipotermia
 
Os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) prevêem, para hoje e amanhã, uma “descida acentuada” da temperatura no território, recomendando à população que “preste atenção às alterações acentuadas nas temperaturas e se proteja contra o frio”.
A previsão para hoje apontava para temperaturas entre os 11 °C e 16 °C, ou seja, tempo frio e seco, bem como “céu muito nublado intervalado de abertas”. Já para amanhã, os SMG antevêem que as temperaturas desçam aos 10º C, subindo, no máximo até aos 15º C.
Ontem, a temperatura máxima foi de 19º C, sendo que, à noite, a temperatura mínima desceu a cerca de 15º C, de acordo com as informações dos SMG.
O Centro de Abrigo de Inverno abriu portas às 18h00 de ontem, sendo que, enquanto a RAEM estiver em alerta amarelo, o horário de acolhimento diário mantém-se das 18h00 às 08h00 do dia seguinte. As instalações de abrigo proporcionam edredões, comida e bebidas aos utentes, lembrou o Instituto de Acção Social.
Tendo em conta as previsões de descida de temperatura, os SMG recomendaram que a população prepare roupas adicionais e beba mais água. Além disso, pessoas com constituição mais frágil devem proteger-se do frio ao sair.
Alertando que a descida de temperatura é frequentemente acompanhada por ventos fortes, pedem que as pessoas com doenças respiratórias ou mais frágeis tenham cuidado com a poeira levantada pelo vento, bem como observem as alterações nos níveis de qualidade do ar e ajustem os planos de deslocação.
“A descida da temperatura é frequentemente acompanhada de chuva. Quando ventos fortes se combinam com condições meteorológicas de céu nublado e precipitação, a sensação térmica pode ser inferior à temperatura real”, acrescenta.
Como os SMG previram uma descida acentuada das temperaturas nas próximas 48 horas, os Serviços de Saúde apelaram à população para prevenir hipotermia e prestar cuidados para manter a temperatura corporal. Advertiu, especialmente, que os idosos, as pessoas com doenças crónicas e seus cuidadores, bem como as instituições que prestam serviços a estes grupos, devem tomar medidas preventivas e de cuidado adequadas para garantir a saúde.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Apoio do Fundo de Reparação pode ser pedido online</title><link>https://jtm.com.mo/local/apoio-fundo-de-reparacao-pode-ser-pedido-online/</link><description>








Os pedidos de apoio para reparações de edifícios das classes P e M ao Fundo de Reparação Predial podem agora ser efectuados online, através da Conta Única ou da Plataforma para Empresas e Associações. O Instituto de Habitação pretende depois alargar gradualmente os tipos de serviços prestados online
 
O Instituto de Habitação (IH) lançou os serviços de apresentação online de candidaturas ao Plano de Apoio Financeiro para Reparação das Partes Comuns de Edifícios das Classes P e M (Edifícios Baixos), em articulação com o desenvolvimento da governação electrónica. Nesta primeira fase, as candidaturas podem apenas ser feitas para este plano do Fundo de Reparação Predial, sendo que, o objectivo é depois alargar “gradualmente” o âmbito dos serviços prestados online.
As candidaturas podem ser apresentadas pelos proprietários, administrações e sociedades comerciais de administração de condomínios através da Plataforma para Empresas e Associações ou da Conta Única. O andamento dos processos pode também ser consultado online.
Segundo o IH, até 9 de Janeiro, foram aprovados 4.341 casos do Plano de Apoio Financeiro para Reparação das Partes Comuns de Edifícios das Classes P e M, envolvendo 3.354 edifícios, num valor aprovado de mais de 510 milhões de patacas. “É o plano de apoio financeiro aprovado com o maior número de casos e atribuído com o maior valor pelo Fundo de Reparação Predial”, assinala.
Os proprietários e as administrações que acedem à Conta Única, bem como as sociedades comerciais de administração de condomínios que acedem à Plataforma para Empresas e Associações podem tratar online de sete tipos de serviços, como nova candidatura, consulta dos registos da candidatura, alteração das informações da candidatura, entrega dos documentos em falta, entrega dos documentos de audiência, entrega dos documentos relativos à conclusão das obras e cancelamento da candidatura.
No momento da apresentação de candidatura, diz o IH, os requerentes podem ainda autorizar os empreiteiros a utilizar a Plataforma para Empresas e Associações para tratar dos procedimentos subsequentes, como o carregamento dos documentos das candidaturas, dos documentos em falta e dos documentos relativos à conclusão das obras. Para o organismo, desta forma facilita-se a apresentação das candidaturas.
Recorde-se que os apoios concedidos pelo Fundo de Reparação Predial para ajudar os proprietários a repararem os seus imóveis aumentaram quase 19% em 2025, em termos anuais, como noticiou este jornal. Só no ano passado foram atribuídos 66,05 milhões de patacas para cerca de 500 edifícios. Desde que foi criado, em 2007, o Fundo já canalizou mais de 714,3 milhões de patacas para diversos tipos de obras.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Conversas e workshops complementam Espectáculos de Cultura Chinesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/conversas-workshops-complementam-espectaculos-de-cultura-chinesa/</link><description>








A peça de teatro “Adeus, Minha Concubina”, um dos destaques da primeira “Temporada de Espectáculos de Cultura Chinesa”, contará com uma série de actividades complementares. O Instituto Cultural organizou um conjunto de conversas e workshops, para espectadores mais novos e mais velhos

PEDRO MILHEIRÃO
O Instituto Cultural (IC) preparou uma série de workshops e actividades complementares ao espectáculo “Adeus, Minha Concubina”, do Teatro do Povo de Pequim, no âmbito da edição inaugural da “Temporada de Espectáculos de Cultura Chinesa”. As múltiplas iniciativas permitirão aos interessados “experienciar a beleza da cultura tradicional chinesa sob múltiplas perspectivas”, refere uma nota de imprensa.
No dia 27 de Janeiro, entre as 20h00 e as 21h30, o Auditório do Museu de Arte de Macau será palco do “Diálogo Inter-regional e Jovens Actores”. Os principais criadores da produção e jovens actores locais e do Interior da China terão uma “discussão aprofundada sobre a construção de personagens e as artes performativas, desconstruindo o processo criativo, as percepções e as técnicas de representação de personagens dramáticas a partir de múltiplas dimensões, como a acção, a personalidade e a imagem”.
A 31 de Janeiro, das 16h30 às 17h30, será ainda realizada a Oficina de Joalharia em Esmalte, na Sala de Conferências do Centro Cultural de Macau (CCM), que permitirá aos participantes, com pelo menos seis anos de idade, “vivenciar, sob orientação profissional, o artesanato tradicional e a estética da cenografia”.
O mesmo espaço receberá o Workshop de Caligrafia para Idosos, no dia 1 de Fevereiro, destinado a residentes acima dos 55 anos de idade. A 1 de Fevereiro, o mesmo espaço receberá uma Conversa Pós-espectáculo, entre as 16h30 e as 17h30, para residentes a partir da mesma idade. Nos dias 30 e 31 de Janeiro, das 22h00 às 22h30, o Estúdio II do Centro Cultural terá uma Conversa Pós-espectáculo para os espectadores.
As inscrições para as diferentes actividades são limitadas e podem ser realizadas através da Conta Única. A admissão para o “Diálogo entre Jovens Artistas” será feita por ordem de chegada, ao passo que os seleccionados para os workshops serão sorteados, caso o número de inscrições exceda as vagas.
Entre 29 de Janeiro e 1 de Fevereiro, o Teatro do Povo de Pequim vai apresentar, no Estúdio II do CCM, a peça imersiva “Adeus, Minha Concubina”, um dos destaques da temporada. A obra, escrita pelo Prémio Nobel da Literatura Mo Yan, “rompe com a estrutura narrativa tradicional do drama histórico”, ao explorar “temas intemporais como o poder, a sobrevivência e a responsabilidade através de múltiplos encontros e uma estrutura de diálogos entrelaçados temporalmente”.
Através de um design cénico imersivo, um acampamento do Exército de Chu ao redor do público permitirá aos espectadores testemunharem “de muito perto os intensos enredos de amor e ódio entre as personagens”.
O Teatro do Povo de Pequim é um grupo profissional fundado em 1952, dirigido inicialmente por Cao Yu, conceituado dramaturgo. Ao longo de sete décadas, o grupo formou inúmeros artistas e encenou mais de 300 produções, de vários géneros, na China e no estrangeiro.
Os bilhetes para todos os espectáculos da temporada estão disponíveis na “Enjoy Macao”. Residentes, estudantes, professores, idosos e deficientes poderão beneficiar de descontos, sendo que é apenas permitido um bilhete com desconto a cada titular de cartão elegível.

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>MAM recebe colóquio sobre preservação do património</title><link>https://jtm.com.mo/local/mam-recebe-coloquio-sobre-preservacao-patrimonio/</link><description>








Pelas 14h30 do dia 25 de Janeiro, o Museu de Arte de Macau vai acolher o Seminário sobre Preservação e Restauro do Património Cultural, para o qual serão convidados especialistas locais, da Austrália e Grécia. As inscrições para o evento, organizado pelo Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio em Macau, decorrem até amanhã
 
O Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio em Macau vai organizar o Seminário sobre Preservação e Restauro do Património Cultural, entre as 14h30 e 17h30 do dia 25 de Janeiro, no Museu de Arte de Macau. De acordo com o Instituto Cultural (IC), participarão especialistas em restauro de património, oriundos da Austrália e da Grécia, assim como académicos locais.
Os oradores convidados incluem Qu Liang, director do Departamento de Normas de Conservação do Museu do Palácio, Ian Miles, conceituado especialista em conservação de metais da Austrália, Amalia Siatou, perita em conservação do património da Grécia, e Kin Hong Ip, professor assistente de investigação na Universidade de Macau.
Os participantes apresentarão vários temas, nomeadamente “os estados de salvaguarda do património cultural no Interior da China, as técnicas de salvaguarda dos metais e do bronze, a prática de restauro e manutenção das estátuas de bronze das Ruínas de São Paulo e as experiências de restauro do património cultural na Grécia”.
O IC aceitará ainda a participação de académicos e profissionais dos sectores do património e da arquitectura, bem como do público em geral, para uma sessão de intercâmbio. A iniciativa visa “reforçar o intercâmbio internacional sobre a preservação e as técnicas de restauro do património, aumentar a compreensão do público sobre o restauro do património e promover a educação e a salvaguarda conjunta do património cultural”.
O seminário será realizado em mandarim e inglês, com tradução simultânea para ambos os idiomas. As inscrições para o evento, de entrada livre, podem ser realizadas através da Conta Única, até amanhã. As vagas são limitadas e serão atribuídas por ordem de inscrição, adverte o IC.
Sendo o primeiro espaço cultural co-criado entre o Governo da RAEM e o Museu do Palácio, o Centro tem desenvolvido, desde 2025, trabalhos de restauro e conservação das estátuas de bronze nas Ruínas de São Paulo, que se encontram na segunda fase.
Para o IC, o Centro serve de plataforma “para o intercâmbio de técnicas de restauro do património arquitectónico oriental e ocidental”, dedicado a “promover a colaboração e intercâmbio internacional no restauro do património arquitectónico, a fomentar os talentos locais em restauro e a promover a educação e a divulgação”.
 
P.M.

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Prisão preventiva para mulher da RAEHK por tráfico de canábis</title><link>https://jtm.com.mo/local/prisao-preventiva-para-mulher-da-raehk-por-trafico-de-canabis/</link><description>








Uma residente de Hong Kong, que foi interceptada há dias no Aeroporto de Macau, por transportar 30 embalagens com canábis, num total de 17 quilos segundo as informações das autoridades, está presa preventivamente a aguardar julgamento. O Juízo de Instrução Criminal, sob promoção do MP, aplicou-lhe a medida de coacção de prisão preventiva, uma medida que se deveu à “existência de fortes indícios da prática do crime de tráfico ilícito de estupefacientes e de substâncias psicotrópicas (…), tendo em conta os factores, nomeadamente, a gravidade do crime, a moldura penal e a evitação da fuga de Macau, bem como a possibilidade de se encontrarem em fuga alguns suspeitos”, refere um comunicado do MP e do Gabinete do Procurador. De acordo com a investigação preliminar, verifica-se que a arguida terá sido contratada por um grupo transnacional de tráfico de droga a fim de transportar droga segundo a indicação num voo que partiu do Sudeste Asiático para a RAEM. O MP refere em comunicado que “irá combater rigorosamente os crimes associados à droga”, apelando ainda aos cidadãos que denunciem “qualquer notícia de crime de droga às entidades incumbidas de execução de lei ou ao MP, no sentido de se construir conjuntamente um ambiente social saudável e livre de droga”.

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Empresários foram conhecer realidade das indústrias portuguesas</title><link>https://jtm.com.mo/local/empresarios-foram-conhecer-realidade-das-industrias-portuguesas/</link><description>








Uma comitiva de empresários de Macau e do Interior da China encontra-se em Lisboa até ao dia 23 de Janeiro para estabelecer contactos e explorar oportunidades de cooperação comercial. A delegação, promovida pela Guangdong e Macau Federação da Indústria e Comércio e liderada pelo presidente da associação, Si Ka Lon visitou alguns parques científicos e conheceu projectos de “start-up” de protecção ambiental e da indústria farmacêutica. Deslocou-se também à Delegação Económica e Comercial de Macau na capital portuguesa, à embaixada da China em Portugal e à Assembleia da República, para além de empresas e instituições de Macau ali estabelecidas. Segundo a associação, o grupo de empresários pretende conhecer “profundamente as políticas e os regimes jurídicos de Portugal”, esperando que a visita “contribua para estabelecer uma ponte para empresas de Macau poderem explorar o mercado dos países de língua portuguesa”. A delegação espera que sejam alcançados frutos em três vertentes: promover projectos de efectiva cooperação entre empresas de Macau e o sector industrial e comercial de Portugal; estabelecer uma rede de contacto económico e comercial mais forte, através de instituições e associações comerciais que funcionam em Portugal; e explorar mais oportunidade de saída para o exterior. A viagem foi igualmente aproveitada para reforçar a ligação com alunos e outros jovens de Macau que estudam e trabalham em Portugal, “por forma a que os mesmos possam dar os seus contributos para a implementação das políticas de quadros de Macau”, frisa a associação.

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Campeã chinesa de skate vem a Macau para “Batalha dos Campeões”</title><link>https://jtm.com.mo/local/campea-chinesa-de-skate-vem-macau-para-batalha-dos-campeoes/</link><description>








Chenxi Cui, vencedora do campeonato da última temporada de skate na China, vai marcar presença na segunda edição da “Batalha dos Campeões, entre 13 e 15 de Março, que terá lugar numa pista a ser instalada pela Melco no Studio City Event Center. Ao lado de Chenxi, estarão “skaters” igualmente de renome internacional, como os compatriotas Jiajie PAN e Hong Yun, a filipina Margielyn Didal e a sul-coreana Juni Kang. A competição está integrada no Festival Internacional de Desportos Radicais (FISE), sendo organizada pela Federação Internacional da modalidade, com a colaboração da Melco Resorts, a Rakuten Sports e o Hurricane Group. Os atletas irão competir nas divisões Pro, masculina e feminina, amadora e júnior em sistema de confrontos individuais. No sábado, dia 14, as provas eliminatórias decorrerão entre as 16h00 e as 22h00, enquanto no domingo se realizam as finais, agendadas para as 17h15 (homens) e 19h30 (mulheres). O parque onde decorrerá o evento adoptará uma nova direcção criativa inspirada no tema cinematográfico do resort integrado. A organização anunciou que os bilhetes para assistir à “Batalha dos Campeões” foram já colocados à venda. “Mais do que um evento desportivo, o FISE é um festival urbano que reúne fãs, atletas e criativos numa vibrante celebração da cultura do skate”, refere um comunicado da Melco.

</description><pubDate>2026-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Meteorizações” de Filipa César em Serralves reflecte sobre ecos coloniais da Guiné-Bissau</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/meteorizacoes-de-filipa-cesar-em-serralves-reflecte-sobre-ecos-coloniais-da-guine-bissau/</link><description>








Os elementos água, terra, ar e fogo são o fio condutor de “Meteorizações”, a primeira exposição antológica de Filipa César inaugurada em Serralves, Porto, convocando o passado colonial da Guiné-Bissau e ecos no presente.
“Tínhamos de encontrar uma forma de organizar todas estas obras e pensámos em organizá-las através dos elementos [água, terra, ar, fogo]”, explicou Filipa César, durante uma visita à imprensa, sobre a sua primeira grande exposição antológica no Museu de Serralves, no Porto.
Na primeira sala da exposição, “Meteorizações” é dedicada à água e o visitante é envolvido em sons de água a correr que Filipa César explica ser o fluxo do Rio Trancoso a entrelaçar-se com vozes das gentes das “escolas do mangal”. As “escolas do mangal” são espaços que promovem a educação ambiental e o desenvolvimento comunitário focado na protecção e restauração dos mangais na Guiné-Bissau.
“A sala da água convoca muitos fluxos, desde os passadores através do Rio Trancoso, como as escolas do mangal na Guiné-Bissau, como também um excerto de um filme com Marinho de Pina [contador de histórias guineense], sobre os conflitos que nós [Filipa e Pina] tínhamos nos processos destes trabalhos colaborativos”, descreve a artista nascida em 1975.
O percurso da exposição leva o visitante a uma nova sala que convoca o elemento Terra. É naquele espaço que aparecem, por exemplo, imagens de Amílcar Cabral (1924-1973) noutro filme. Amílcar Cabral, político e agrónomo nascido em Bafatá, na Guiné, sob domínio colonial português, liderou a luta pela libertação e independência da Guiné-Bissau e de Cabo Verde.
“Interessava-se muito pelo solo como um corpo histórico”, afirmou a artista sobre o co-fundador do Partido Africano para a Independência da Guiné e Cabo Verde.
O título da exposição – “Meteorizações” – remete para uma noção oriunda da geologia, reinterpretada por Amílcar Cabral, que entende a terra “como um produto de forças naturais e de dinâmicas históricas e políticas em permanente mutação”, lê-se no dossiê de imprensa.
“Foi a partir daí que desenvolvi muitos textos de pesquisas, filmes que partem desse princípio comum de um solo como um corpo inscrito e a que chamei de agropoética, que é essa relação de pesquisa, mas o solo como um ponto de partida para pensar as possibilidade e as condições da terra em relação à humanidade que a habita”, acrescenta Filipa César.
Filipa César tem vindo a investigar a prática de cinema militante e a agropoética do movimento de libertação africano na Guiné-Bissau – ou seja, no contexto dos movimentos políticos e sociais que lutaram pela descolonização da África -, através da produção de oficinas, textos, filmes, performances, publicações e encontros comunitários.
O percurso da exposição tem duas outras salas. Na dedicada ao ar, “aos pensamentos e ideias”, há uma colecção de tecelagem e várias questões sobre os ‘panu di pinti’, tecido tradicional da Guiné-Bissau feito à mão.
O ‘panu di pinti’ “inscreve muitas questões que nos ligam e que trazem a questão do crioulo como um local de encontro, de união e de transformação e não um espaço de separação”, sublinha Filipa César.
Há também a sala dedicada ao elemento fogo, onde é possível ver um filme e uma instalação que exploram como as tecnologias ópticas de design militar e colonial – desde as lentes Fresnel dos faróis até aos sistemas globais de navegação por satélite – informam e são informadas pelos modelos ocidentais de conhecimento, adoptando uma abordagem crítica às ideologias por trás do desenvolvimento desses instrumentos de orientação e vigilância.
Todo o percurso expositivo tem filmes, diversos livros (alguns foram proibidos em Portugal durante a ditadura de Salazar), documentos e materiais inéditos, desde obras iniciais como “The Embassy” (2011), até produções mais recentes da artista.
A exposição antológica revela um processo contínuo de investigação ao longo dos últimos 15 anos, contou Filipa César, destacando que não é só feita por si, mas em colaboração com investigadores, cineastas e comunidades locais, incluindo uma estreita colaboração com o realizador guineense Sana na N´Hada, que filmou a guerrilha e foi responsável do Instituto Nacional de Cinema e Audiovisual da Guiné-Bissau.
É uma exposição que “constrói relações transversais entre diferentes tempos, suportes e contextos”, convidando “o público a pensar criticamente o passado colonial e os seus efeitos no presente”.
O texto de apresentação destaca “filmes, objectos e documentos que evocam eventos históricos como a desobediência antifascista portuguesa e a resistência anticolonial guineense”, num percurso que atravessa “arquivos audiovisuais do período das lutas de libertação, reflexões sobre o mangal, políticas da óptica e da tecelagem, e o pensamento agropoético de Amílcar Cabral”.
A exposição, produzida pela Fundação de Serralves, tem curadoria de Inês Grosso, curadora-chefe do Museu, e de Paula Nascimento. A mostra inclui ainda uma publicação inédita, com ‘design’ de Bárbara Says e coordenação de Amarante Abramovici, reunindo um arquivo de ensaios, conversas, correspondência que acompanhou o processo de pesquisa dos últimos 15 anos.
Filipa César é cineasta, educadora e organizadora comunitária e, desde 2011, tem vindo a investigar colectivamente a prática de cinema militante.
A exposição “Meteorizações” vai ficar patente em Serralves até 31 de Maio.
 
JTM/Lusa


</description><pubDate>2026-01-20 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>