<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Provedor da Santa Casa propôs subsídio de nascimento de 30 mil patacas</title><link>https://jtm.com.mo/local/provedor-da-santa-casa-propos-subsidio-de-nascimento-de-30-mil-patacas/</link><description>








Num encontro com a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, o Provedor da Santa Casa da Misericórdia propôs diversas medidas relacionadas com a natalidade e envelhecimento populacional. Uma delas foi o aumento do subsídio de nascimento das actuais 5.418 patacas, um valor que considera “irrisório”, para 30.000 patacas. Quanto ao envelhecimento, deu a ideia de transformar os pisos inferiores da Residência para Idosos num lar
 
CATARINA PEREIRA
 
O Provedor da Santa Casa da Misericórdia propôs uma série de medidas sobre natalidade e envelhecimento à Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam. Aumento do subsídio de nascimento, creche gratuita e aproveitamento da Residência para Idosos para criar um lar foram as ideias transmitidas por António José de Freitas, que manifestou preocupação com os fenómenos da baixa taxa de natalidade e do envelhecimento da população em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
“Propus que o Governo de Macau devia aumentar o apoio monetário para incentivar a taxa de natalidade. Em Hong Kong são 20 mil por cada criança que nasce e é bom não esquecer que lá são acima de sete milhões de habitantes. Macau nem 10% tem. Macau dá 5.418 patacas, que é irrisório. No ano passado, só nasceram 3.000 crianças”, observou António José de Freitas.
Nesse sentido, num encontro com O Lam, onde estiveram presentes membros do sector social da Comissão Eleitoral do Chefe do Executivo, o Provedor da Santa Casa fez uma proposta neste âmbito: “Sugeri à Secretária que o valor, no mínimo, deveria ser 30 mil patacas. Cada mil crianças que nasçam só representam para o Governo 30 milhões de patacas”. “Não é nada”, considerou, apontando para as receitas de 6.300 milhões da RAEM.
No mesmo campo, observou que “é uma sorte para as crianças” terem 15 anos de escolaridade gratuita no território, “algo que não acontece em todo o lado”, contudo, defende que é preciso mais. “O Governo devia também isentar as crianças que precisam do pré-escolar, ou seja, da creche. Porque quer as famílias tenham dinheiro ou não, têm de pagar uma mensalidade”, apontou.
Quanto à reacção da Secretária, António José de Freitas disse que foi “boa”: “Julgo que, pela reacção dela, isto vai avançar. O subsídio de nascimento não vai ser 5.000 patacas de certeza”, afirmou, numa antevisão às Linhas de Acção Governativa.
Com a baixa taxa de natalidade no território, as creches já estão a sofrer impactos. Com duas creches – uma no NAPE, subsidiada pelo Governo, e outra na Avenida da República, a creche Lara Reis, que é privada -, a Santa Casa foi também afectada, tendo estes dois espaços contabilizado “prejuízos” no ano passado, devido à diminuição do número de bebés.
A creche mais antiga, no NAPE, tem capacidade para 258 crianças, contando actualmente com menos de 200. “E segundo os números do Instituto de Acção Social, a nossa creche é uma das que tem a taxa de ocupação mais elevada. Houve creches que tiveram de fechar salas”, apontou o Provedor. Já a creche Lara Reis, com espaço para 70 crianças, acolhe, de momento, 24. “Tudo isto é derivado da baixa taxa de natalidade”, observou.
Recentemente, o subdirector dos Serviços de Saúde (SSM), Kuok Cheong U, previu que a RAEM deverá registar menos de 3.500 nascimentos em 2025, número que seria o mais baixo desde 2004. Após visitar os primeiros bebés nascidos no Ano Lunar da Serpente, disse esperar que a taxa de natalidade “continue a cair” e acrescentou que “já será bom” se o número de nascimentos atingir 3.500.
Caso a previsão de Kuok seja certeira, este será o ano menos fértil desde 2004, quando Macau registou 3.308 nascimentos. De acordo com dados oficiais, em 2023 registaram-se 3.712 nascimentos, menos 43,5% do que há 10 anos (6.571) e longe do máximo de 7.913 fixado em 1988, que foi um Ano Lunar do Dragão.
 
Residência para Idosos deve acolher lar
Por outro lado, a tendência de envelhecimento da população que só continuará a agravar-se nos próximos anos preocupa também António José de Freitas. Por essa razão, foi também um dos temas que abordou com a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura. O Provedor pegou em dados oficiais, do Instituto de Acção Social, segundo os quais estavam em espera 1.800 pessoas para entrar nos lares de idosos.
Como noticiou este jornal em Janeiro, havia apenas cerca de cinco centenas de vagas em lares de idosos, sendo que a lista de espera era bastante extensa. Os lugares vagos não cobriam sequer um terço das pessoas que aguardavam por dar entrada nestes espaços, as quais totalizavam cerca de 1.800.
“Eu disse que 1.800 são muitas camas. Fazendo as contas, um lar com capacidade para 100 camas já é um lar muito bom, tem de ter algum espaço. Precisamos de 18 lares para poder satisfazer esses pedidos. Isto é agora, mas daqui a algum tempo vai ser pior, porque o envelhecimento da população gradualmente vai-se agravando”, apontou.
Afirmando que se fala sempre do lar que está a ser construído na Zona A dos Novos Aterros, o Provedor defendeu que não se pode esperar. “Porque não aproveitar a Residência para Idosos, cuja taxa de ocupação é muito baixa? Aquilo tem 37 andares, cada andar tem nove fracções autónomas…”, prosseguiu, dizendo que a ideia seria “aproveitar os pisos inferiores”.
Na sua opinião, aproveitar aquele espaço para criar um lar seria “uma ideia perfeita”, até porque “quando entram na Residência para Idosos, as pessoas não têm nenhuma garantia sobre o futuro”. Segundo as regras, as pessoas que podem viver naquelas fracções têm de ser independentes. “Os idosos que entram agora têm total independência, mas daqui a 10 ou 15 anos passam a ser dependentes, é a lei da natureza. E depois? Têm de voltar para o lugar de origem e não têm garantia de ter lugar nos lares de idosos”, lamentou.
Assim, a ideia seria que, após passarem a ser dependentes, estes idosos passem a pagar, ao invés da renda da Residência para Idosos, a mensalidade do lar – que ficaria nos pisos inferiores daquele edifício. “É uma solução rápida, eficaz e aproveitamos o espaço que já está criado”, defendeu.
O Lar das Misericórdias, da Santa Casa, conta com 129 camas, acolhendo actualmente 95 idosos. O espaço nunca chega a encher porque o terceiro piso é dedicado a pessoas independentes, sendo que 98% dos idosos que são admitidos são acamados e dependentes.
Questionado sobre se acredita que nas Linhas de Acção Governativa vão ser anunciadas medidas neste âmbito, António José de Freitas disse crer que haverá “uma grande revisão no que respeita à distribuição dos benefícios para as pessoas necessitadas”. “E julgo que o cartão de consumo vai ser uma coisa anunciada”, acrescentou.
 
Santa Casa com saldo positivo de 34,5 milhões 
A Santa Casa da Misericórdia de Macau findou o ano de 2024 com um saldo positivo de 34,5 milhões de patacas, “graças a uma gestão com rigor”, frisou o Provedor, António José de Freitas, ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, indicando que, no ano passado, todos os arrendatários dos espaços comerciais voltaram a pagar as rendas, depois de vários anos de pandemia em que os valores foram cortados, decorrente da situação económica que se vivia. As receitas “arrecadadas” pela Irmandade ascenderam a 102 milhões de patacas, uma subida de 6% face a 2023. A maioria dos ganhos proveio das rendas das lojas (42% do total), num valor de 43,7 milhões; seguindo-se os subsídios do Instituto de Acção Social e dos Serviços de Saúde, de 17,6 milhões (17,4%), e os juros de depósitos a prazo e à ordem valeram 17,6 milhões (17,2%). Quanto às despesas, totalizaram 67,6 milhões, sendo que os gastos com o pessoal foram os que tiveram mais “peso”, num total de 50 milhões de patacas. Questionado sobre se este ano haverá um aumento dos salários, António José de Freitas disse que para já, não, mas “provavelmente no próximo ano”. Em 2023, a Santa Casa subiu os salários dos funcionários em 5%.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sector imobiliário quer leilões de terras para inverter crise</title><link>https://jtm.com.mo/local/sector-imobiliario-quer-leiloes-de-terras-para-inverter-crise/</link><description>








O presidente da Associação dos Empresários do Imobiliário de Macau considera que o sector está a viver o “pior cenário dos últimos 40 anos”, tendo registado apenas uma média de 3.000 transacções de fracções habitacionais nos últimos três anos. Para injectar vitalidade ao sector, Ung Choi Kun sugeriu, por exemplo, que o Governo realize leilões de terrenos para erguer habitações para troca no âmbito da renovação urbana
 
O sector imobiliário do território está a viver o “pior cenário dos últimos 40 anos”, alertou Ung Choi Kun, presidente da Associação dos Empresários do Sector Imobiliário de Macau, ao salientar que, segundo dados da Direcção dos Serviços de Finanças, foram registadas 3.057 transacções de fracções habitacionais na RAEM no ano passado. O número médio de transacções de casas atingiu apenas cerca de 3.000 nos últimos três anos, acentuou.
À margem do almoço de Primavera organizado pela associação, Ung Choi Kun apontou ainda para o aumento constante de edifícios antigos construídos há mais de quatro décadas em Macau. Face a esse contexto, sugeriu às autoridades que avancem com leilões de terrenos para construir habitações para troca no âmbito da renovação urbana, no sentido de dar mais oportunidades ao sector imobiliário.
Segundo a imprensa em língua chinesa, o líder associativo espera ver diversas medidas com vista a contrariar o panorama de crise, incluindo a “integração profunda” entre as indústrias “1+4” e o sector imobiliário. Neste aspecto, exemplificou que o desenvolvimento da medicina tradicional chinesa e da “big health” requer parques industriais ou fábricas modernas, laboratórios e equipamentos avançados, bem como instalações de armazenamento e logísticas da cadeia fria. Porém, alertou que as condições actuais das fábricas em Macau “já não conseguem satisfazer os requisitos para o desenvolvimento da indústria moderna”.
Além disso, Ung Choi Kun propôs ao Governo que tome a iniciativa de erguer um “complexo com a natureza de ex-líbris”, incentivando os sectores financeiro e bancário a apoiarem a participação da indústria imobiliária neste projecto.
Por outro lado, sublinhou que as pequenas e médias empresas (PME) enfrentam actualmente “múltiplos desafios” relativos a capitais, técnicas e mercado. Por isso, espera que seja construído um “centro de incubação da indústria de alta tecnologia”, que proporcione às PME serviços “one-stop” incluindo escritórios, apoio técnico e serviços de financiamento. Na sua opinião, esta solução não apenas fortalecerá a competitividade das PME, como fomentará também mais arrendamentos e investimentos para o sector imobiliário.
Ao mesmo tempo, Ung Choi Kun pediu às autoridades para lançarem “medidas favoráveis e facilitadoras para a população”, como uma medida “one-stop” para abertura de estabelecimentos comerciais, de modo a estimular a procura interna e a fortalecer a confiança de investidores.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSAL registou 1.333 menores a trabalhar nos últimos anos</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsal-registou-1-333-menores-trabalhar-nos-ultimos-anos/</link><description>








Registaram-se, entre 2022 e 2024, 667 casos de contratação de menores, envolvendo 1.333 menores, segundo os dados da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais. A maioria trabalha nos sectores de hotéis e restauração, bem como de comércio por grosso e a retalho. Segundo o director do organismo, Wong Chi Hong, foram instruídos 21 processos no mesmo período
 
Entre 2022 e 2024, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) foi notificada para 667 casos de contratação de menores, envolvendo 1.333 menores. A informação foi adiantada pelo director do organismo, Wong Chi Hong, em resposta a uma interpelação do deputado Lei Chan U.
Os empregadores dedicavam-se principalmente à “hotelaria e restauração” e “comércio por grosso e a retalho”, enquanto os trabalhadores menores em causa exerciam principalmente as funções de “empregado de mesa” e “empregado de vendas a retalho”, adiantou Wong Chi Hong.
No mesmo período, foram instruídos 21 processos relacionados com menores. Segundo o director do organismo governamental, eram “principalmente relativos à violação dos requisitos de admissão de menores e ao incumprimento do dever de comunicação por parte dos empregadores”. A DSAL procedeu, então, nos termos da lei, “ao acompanhamento das infracções cometidas”, não tendo Wong Chi Hong adiantado pormenores.
De acordo com a Lei das relações de trabalho, o menor que trabalhe tem de ter completado a idade mínima de admissão, ter as capacidades físicas e psíquicas adequadas ao exercício das funções a realizar, comprovadas por atestado médico escrito, bem como dispor da autorização escrita dos seus representantes legais.
Além disso, o empregador tem de comunicar a contratação do menor à DSAL no prazo de 15 dias a contar da celebração do contrato, sendo necessário apesentar a cópia do contrato, o atestado médico e a autorização escrita dos seus representantes legais, excepto na situação de contratação para prestação de trabalho durante as férias escolares de Verão.
O director da DSAL recorda ainda que, na lei vigente, estão plasmadas garantias especiais relativas ao trabalhador menor, havendo por exemplo “trabalhos proibidos e condicionados”. Além disso, há também requisitos em relação à protecção na saúde, entre outros.
Para aumentar o conhecimento do público sobre os direitos e interesses laborais dos menores, a DSAL tem vindo a realizar acções de divulgação em diversos formatos, bem como a conduzir sessões de esclarecimento exclusivas nas escolas. São também realizadas acções de fiscalização e acções inspectivas especiais durante as férias escolares de Verão.
“A DSAL irá, em articulação com as necessidades de desenvolvimento socioeconómico, prosseguir com a atenção dada à situação da aplicação da lei, bem como continuar a ouvir dos diversos quadrantes da sociedade as opiniões e sugestões relativamente a uma mais adequada protecção dos direitos e interesses dos trabalhadores”, sublinhou Wong Chi Hong.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jogo em fase de “estabilização”</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-em-fase-de-estabilizacao/</link><description>








Os resultados dos casinos depois dos feriados do Ano Novo Chinês foram “melhores” do que se receava, ao atingirem uma média de 725 milhões de patacas, segundo o banco de investimento JP Morgan
 
As receitas brutas do jogo em Macau totalizaram cerca de 7,4 mil milhões de patacas nos primeiros nove dias deste mês, o que equivale a uma média diária de 822 milhões, adiantou o banco de investimento JP Morgan, sublinhando que a procura “sólida” no final desse período ajudou a compensar a “fraqueza” dos resultados atingidos nos feriados do Ano Novo Chinês. As receitas “estabilizaram após o Ano Novo Lunar”, observaram os analistas DS Kim, Mufan Shi e Selina Li.
Entre 1 e 5 de Fevereiro, os casinos arrecadaram 900 milhões de patacas por dia, mas ficaram um pouco aquém das expectativas de analistas e investidores.
Depois da Semana Dourada, que decorreu entre 28 de Janeiro e 4 de Fevereiro, a facturação tem sido “melhor do que se temia”, traduzindo-se numa média diária de 725 milhões de patacas, revelaram os especialistas do JP Morgan. Em geral, o desempenho mensal “mantém-se dentro das expectativas, embora esteja na extremidade inferior”, indicaram, notando que a média diária até 9 de Fevereiro está em linha com as suas previsões anteriores (entre 800 milhões e 850 milhões de patacas).
Nas estimativas para o cômputo geral de Fevereiro, o trio de analistas opta pela cautela, apontando para uma margem algo alargada, entre os 18,3 mil milhões e 19,4 mil milhões de patacas. Em termos anuais, esse intervalo oscila entre uma quebra de 1% e um aumento de 5%.
No seu conjunto, os dois primeiros meses de 2025 poderão assim reflectir uma descida anual de 2% ou um crescimento de 2%. “Isto implica que as receitas brutas do jogo em 2025 poderão crescer apenas num dígito baixo, em cerca de +1% a +4% em termos anuais”, refere o relatório, vincando que o “consenso” de projecções iniciais perspectivava um aumento de cerca de 5% face a 2024.
Esta semana, o Citigroup já reduziu a sua previsão sobre o crescimento das receitas dos casinos de Macau em 2025, antecipando agora uma subida anual de 3%, face à projecção anterior de 7%.
De acordo com a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, as receitas do jogo cifraram-se em 18,25 mil milhões de patacas em Janeiro, traduzindo uma quebra anual de 5,6% e equivalendo a 73,2% do mesmo mês de 2019. Por outro lado, cresceram 0,3% em termos mensais.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sporting “repescado” mantém-se na Liga de Elite</title><link>https://jtm.com.mo/local/sporting-repescado-mantem-se-na-liga-de-elite/</link><description>








A nova temporada da I Divisão do futebol de Macau arranca já no próximo dia 19 e vai voltar a contar com a participação do Sporting. A formação leonina terminou a época passada no penúltimo lugar, sendo por isso despromovida, mas acabou por ser “repescada” devido à desistência do Monte Carlo. A decisão foi tomada pela Associação de Futebol, que confirmou assim a presença dos “verde-brancos” no sorteio que se realiza hoje. Os dirigentes associativos revelaram ainda que o futebol feminino vai ter um campeonato da variante de onze
 
VÍTOR REBELO
 
A época de 2025 da Liga de Elite do futebol de Macau vai começar no dia 19 de Fevereiro, com as primeiras rondas a serem realizadas no relvado do Campo do Canídromo. A prova contará com 10 equipas, tal como na temporada passada e no mesmo sistema, ou seja, uma única volta de “todos-contra-todos”, seguindo-se mais duas com os primeiros cinco classificados a disputarem o título e os restantes a lutarem pela manutenção no escalão principal.
A prova deste ano no não vai contar com Monte Carlo, conforme já tinha avançado o Jornal TRIBUNA DE MACAU, o que representa uma perda de enorme significado, já que se trata de um clube histórico no território. Para preencher a vaga deixada em aberto pelo clube “azul e amarelo”, a Associação de Futebol de Macau (AFM) decidiu “repescar” o Sporting, que terminou a Liga de Elite de 2024 na penúltima posição, à frente do Ka I. A decisão surgiu na sequência da mesma política utilizada em casos semelhantes, segundo disse a este jornal o secretário-geral da AFM.
“Quando acontece este tipo de situações, temos dado sempre prioridade às equipas que desceriam de escalão, proporcionando-lhes assim a permanência, o que penso que faz todo o sentido”, disse Chan Keng Hou no decorrer do tradicional almoço de Primavera, no qual a AFM reúne com os órgãos de comunicação social e divulga o programa para mais uma época de futebol.
O dirigente informou que o sorteio da Liga de Elite vai ter lugar hoje ao final da tarde, ficando a saber-se o escalonamento das partidas para as primeiras jornadas da competição, que irão decorrer, não no relvado do Estádio da Taipa, como seria desejo dos clubes e intenção da AFM, mas no Campo do Canídromo.
 
Estádio indisponível “leva” jogos para o Canídromo
Chan Keng Hou lamenta que o piso do Estádio da Taipa não se encontre neste momento em condições, necessitando de algum tempo para que ali possam voltar a ser realizados jogos do campeonato. “Não temos grandes alternativas, por isso, o Campo do Canídromo volta a ser a nossa única opção nesta altura”, salientou, esperando que “dentro de talvez um ou dois meses o Estádio da Taipa já possa albergar os desafios da Liga de Elite”.
Para além da ausência do Monte Carlo na Liga de Elite, por não pretender dar continuidade ao projecto do futebol sénior, também se destaca a descida à II Divisão do Ka I, outro clube de prestígio a nível local. O Ka I e o Monte Carlo têm títulos conquistados ao longo da sua história e já integraram nos seus plantéis jogadores de boa qualidade, não só de Macau como do estrangeiro, com destaque para profissionais brasileiros.
Ao contrário de anos anteriores, em que eram despromovidas duas equipas, desta feita apenas o Ka I desce de divisão. No sentido inverso, ascendem à Liga de Elite o campeão da II Divisão de 2024, o Shao Jiang, que promete apostar em “altos voos” depois da superioridade manifestada na prova do ano transacto, e o Ivo Chiba, clube que tem dado grande importância ao desenvolvimento de jovens jogadores.
Nesse sentido, a liga de Elite que está prestes a arrancar gera alguma expectativa, tentando compensar as ausências importantes de Monte Carlo e Ka I.
 
Futebol feminino terá prova na variante de onze
A AFM, que se fez representar por praticamente todo o seu “staff”, incluindo os treinadores das selecções, divulgou o plano de actividades para 2025, onde caberá pela primeira vez um campeonato de futebol feminino da variante de 11, quando até agora a prova se realizava no Campo D. Bosco com sete atletas.
“Esta é uma aposta forte que pretendemos fazer”, sublinhou Chan Keng Hou, para quem “chegou o momento de darmos ao futebol feminino a dimensão que vai merecendo por esse mundo fora e de proporcionar que as mulheres possam efectuar jogos de 11 elementos em campo, o que até aqui ainda não tinha acontecido a nível local e não lhes possibilitava o desenvolvimento que é necessário implementar”.
Macau organiza há vários anos um campeonato com pelo menos seis equipas, mas na variante de cinco jogadoras para cada lado e no piso sintético do Campo D. Bosco. Esse facto tem criado dificuldades quando a selecção feminina de Macau se desloca às competições internacionais, para realizar fases de apuramento asiático.
“O progresso do futebol feminino pode assim ser muito maior”, expressa o dirigente. Sobre o sistema do campeonato das mulheres, Chan Keng Hou não deu pormenores, porque “ainda estamos a discutir o melhor modelo”.
“Provavelmente teremos de reduzir o número de equipas participantes, uma vez que não há assim tantas atletas disponíveis, mas a intenção é fazer uma liga com várias voltas para que elas possam competir o mais possível”, afirma.
Segundo o planeamento da AFM, a selecção feminina de futebol poderá efectuar encontros amigáveis em Abril, Maio, Julho, Outubro e Novembro, o que a confirmar-se dará uma maior competitividade à equipa.
 
Maior frequência de treinos para a selecção principal
O ano do futebol de Macau vai trazer também um projecto de “maior intensidade” no que se refere principalmente à frequência dos trabalhos das selecções, em especial na formação principal. Para isso, a AFM conta com um plano já estipulado pelo novo seleccionador Kenneth Kwok, o qual aponta para mais períodos de treino.
O treinador, natural de Hong Kong, que já foi responsável por alguns equipas da I Divisão do território vizinho e orientou a selecção principal da RAEHK nos Jogos Asiáticos de Jacarta, em 2018, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “os jogadores jovens do território têm bastante potencial”. “E é isso que pretendo aproveitar, dando-lhes a possibilidade de treinarem no campo, mas também em sessões teóricas fora do relvado”, indicou.
Kenneth Kwok considera “indispensável” que a selecção principal da RAEM vá progressivamente assimilando a chegada de jovens elementos, para que “haja uma renovação e o futebol de Macau possa garantir uma maior qualidade”.
A equipa representativa da RAEM tem agendados alguns desafios internacionais de preparação, cerca de quatro ou cinco ao longo do ano, mas ainda sem data estabelecida, nem adversários escolhidos.
Para o mês de Março, está previsto o primeiro desafio amigável do ano, mas terá de ser fora de Macau, uma vez que o Estádio da Taipa não deverá ainda estar em condições. “Mais tarde, sim, teremos a nossa selecção a receber alguns adversários, em jogos incluídos na chamada janela FIFA e programados para Junho, Outubro e Novembro”, assinalou Chan Keng Hou.
Entretanto, em Setembro, a selecção de Macau de Sub-23 vai participar na fase de qualificação do Campeonato da Ásia da categoria. O respectivo sorteio vai realizar-se em Junho, pelo que não são ainda conhecidos os adversários, sabendo-se que, em princípio, sairão da zona geográfica da Ásia Oriental e de ranking semelhante ao da RAEM.
Outro aspecto que a associação pretende desenvolver é o da área da arbitragem. O presidente da direcção da AFM disse ontem que foi lançada uma campanha nas escolas e junto de jovens com ligação ao futebol, para que haja interesse em participar em cursos de árbitros. Assim, após a primeira tentativa, a AFM conseguiu já a inscrição de nove estudantes para sessões de arbitragem que começarão em breve.
Lao Pak Leng deu ênfase também a outros cursos, como o de treinadores, isto na sequência do plano apresentado pelo seleccionador Kenneth Kwok, que pretende um maior contacto e aprendizagem conjunta, através de vários estágios locais com técnicos não só das selecções, mas igualmente com os das equipas da Liga de Elite.
 
Punição disciplinar a Stephen Chow pode ficar-se por “alguns jogos”
A Comissão Disciplinar da Associação de Futebol de Macau (AFM) ainda não tomou qualquer decisão relativamente ao castigo que deverá ser aplicado a Stephen Chow, ex-presidente do MUST CPK, na sequência de agressões registadas no final de um desafio do campeonato de Sub-16. Segundo Chan Keng Hou, secretário-geral da AFM, “o processo está em curso e tem sido mais demorado porque houve muitos incidentes e agressões depois de terminado o desafio”. No entanto, “como as imagens divulgadas em vídeo não são totalmente esclarecedoras se houve ou não agressão do então responsável do CPK, como consta do relatório da polícia, é provável que o castigo se resuma a alguns jogos de suspensão”, afirmou o dirigente. Sabe-se, entretanto, que os pais do jovem de 15 anos do Benfica, aparentemente agredido por Stephen Chow, não apresentaram queixa às autoridades. O antigo presidente do CPK foi já substituído no cargo.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Moradores da Ilha Verde entregam petição ao Chefe do Executivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/moradores-da-ilha-verde-entregam-peticao-ao-chefe-executivo/</link><description>








Com o intuito de solicitar ao Governo alterações ao novo plano de ordenamento da Ilha Verde e a melhoria das medidas de prevenção contra incêndios, um grupo de moradores daquela zona da cidade submeteu ontem uma petição ao Chefe do Executivo
 
Na Sede do Governo, um grupo de moradores da Ilha Verde entregou ontem uma petição ao Chefe do Executivo. No documento, pedem alterações ao novo plano de ordenamento da Ilha Verde e a melhoria das medidas de protecção contra incêndios naquela zona do território.
Em relação ao novo plano de ordenamento urbanístico, os moradores começaram por lamentar que, apesar de o Governo ter sublinhado ao longo de muitos anos a importância da salvaguarda da Colina da Ilha Verde e a manutenção e restauro do Convento, “não houve nenhum avanço efectivo” a esse respeito.
Encarando o planeamento da Ilha Verde como “desafiante”, os peticionários apelaram ao Executivo para criar um grupo interdepartamental exclusivo para tratar de forma adequada os procedimentos de desapropriação da Colina da Ilha Verde e as respectivas compensações. Defendem nomeadamente que a “concretização real do plano de ordenamento” apenas será possível “se os terrenos em toda a colina forem efectivamente controlados pelo Governo”.
Por outro lado, o plano prevê baixar os tectos máximos de altura das construções nos lotes influenciados pela vista do corredor visual no lado sul da Colina. Segundo o grupo de moradores, o novo limite máximo de altura irá afectar o edifício Fok Tak San Chuen onde vários blocos com cinco pisos não têm elevadores.
Neste sentido, os moradores estão preocupados com o risco de os edifícios lá reconstruídos serem incapazes de acolher elevadores devido às restrições de altura, até porque não estão previstas, no plano de ordenamento, medidas para alojar os moradores afectados. Na petição, instaram ainda o Governo a baixar as restrições à altura das construções nos lotes influenciados pelo corredor visual, de modo a possibilitar a construção de edifícios equipados com elevadores.
Relativamente à questão da segurança contra incêndios, segundo a imprensa em língua chinesa, uma peticionária apontou para a recente ocorrência de um fogo num estaleiro na Estrada Nova da Ilha Verde, onde “após a extinção do incêndio, ainda não foram tomadas medidas de prevenção contra incêndios”.
Como há muitos veículos obsoletos estacionados na Ilha Verde, os moradores receiam que o tratamento inapropriado dessas viaturas cause incêndios. Além disso, alertaram para a diminuição do número de árvores antigas na zona devido ao impacto de cupins e para sinais de deslizamento de terras nas encostas de algumas estradas. Por conseguinte, os peticionários solicitaram ao Governo que optimize as medidas de prevenção contra incêndios, para que a segurança das árvores antigas e dos moradores seja mais bem protegida.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>CTT retomaram envio de encomendas para os EUA</title><link>https://jtm.com.mo/local/ctt-retomaram-envio-de-encomendas-para-os-eua/</link><description>








Os correios de Macau e Hong Kong anunciaram a retoma do envio de pequenos pacotes e encomendas para os EUA, após cinco dias de suspensão. Em comunicado, a Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações de Macau refere que já está a aceitar “todos os objectos de correio” destinados aos EUA.
Os CTT lembraram que a suspensão “poderá ter originado um acumular de correspondência, o que resultará possivelmente em atrasos na entrega de envios destinados aos EUA”. “Adicionalmente, não se pode excluir a possibilidade de eventuais alterações nas políticas dos Serviços Postal dos Estados Unidos a qualquer momento”, alertaram.
Horas antes, os correios de Hong Kong tinham dito que foram “formalmente notificados” pelo Serviço Postal dos EUA (USPS, na sigla em inglês) de que as autoridades norte-americanas “de momento não impõem taxas adicionais a artigos postais com mercadoria”.
A 5 de Janeiro, a empresa disse que tinha sido notificada pelo USPS de que só poderia enviar pacotes ou encomendas que os clientes tivessem registado junto da Alfândega e a Protecção das Fronteiras dos Estados Unidos (CBP, na sigla em inglês). O registo exigiria “os documentos de importação necessários e o pagamento de taxas feito através de um despachante aduaneiro”, acrescentaram os correios de Hong Kong. Após a suspensão do envio, a empresa “continuou a negociar” com o USPS.
No dia 4, o USPS anunciou que iria deixar temporariamente de aceitar encomendas provenientes da China e de Hong Kong (sem qualquer referência a Macau) “até nova ordem”. Mas horas depois, o USPS reverteu a decisão, sem dar qualquer justificação, afirmando apenas que ia trabalhar com a CBP para implementar um processo de cobrança para as novas taxas impostas sobre bens chineses, a fim de evitar interrupções na entrega.
O novo Presidente dos EUA aumentou as taxas alfandegárias sobre as importações oriundas da China em 10%, depois de ter recuado nos planos de cobrar tarifas ao Canadá e ao México. A grande maioria das mercadorias enviadas a partir da China chega fora do sistema de correio, mas a ordem de Donald Trump eliminou uma isenção para produtos de baixo valor, adquiridos directamente por consumidores e enviados através do serviço postal. Essa isenção abrangia artigos de valor inferior a 800 dólares. A medida da USPS poderia bloquear ou atrasar as encomendas feitas através das plataformas de comércio electrónico chinesas Shein e Temu.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Crédito à habitação sofre terceira quebra consecutiva</title><link>https://jtm.com.mo/local/credito-a-habitacao-sofre-terceira-quebra-consecutiva/</link><description>








O valor dos novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados pelos bancos de Macau cifrou-se em 1,01 mil milhões de patacas em Dezembro, assinalando uma descida mensal de 17,9%, apesar de ter subido 8,8% em termos anuais, indicam dados da Autoridade Monetária (AMCM). Em Dezembro, os empréstimos concedidos a residentes (1,18 mil milhões) corresponderam a 96,6% do total.
Esta foi a terceira quebra mensal consecutiva no crédito à habitação, depois das descidas de 57% em Outubro e 5,3% em Novembro, que tinha contrariado o aumento de 142,1% registado entre Agosto e Setembro.
Entre Outubro e Dezembro, a média mensal dos novos empréstimos hipotecários para habitação atingiu 1,18 mil milhões de patacas, menos 36,5% do que no período anterior (Setembro a Novembro).
Segundo os dados da AMCM, no final de Dezembro, o rácio das dívidas não pagas no crédito à habitação, que envolve atrasos superiores a três meses nos pagamentos de juros e ou de capital dos empréstimos, subiu 0,1 pontos para 3,5%, comparativamente ao mês anterior, e 2,7 pontos percentuais face ao período homólogo do ano passado.
Já o saldo bruto dos empréstimos hipotecários para habitação situou-se em 218,14 mil milhões no final de 2024, reflectindo diminuições de 0,5% e 4,9%, face ao mês anterior e ao mesmo período de 2023, respectivamente. Destes empréstimos, 96,6% foram concedidos a residentes.
Por seu turno, os novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias totalizaram 685,51 milhões de patacas, montante que traduz uma descida mensal de 22,7% e um declínio anual de 21,1%. Entre Outubro e Dezembro, a média mensal desses empréstimos recuou 13,6% para 738,25 milhões, relativamente aos três meses anteriores.
No segmento do crédito para actividades imobiliárias, o rácio das dívidas não pagas (5,3%) avançou 0,5 pontos num mês e 2,3 pontos no espaço de um ano. O saldo bruto dos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias (149,92 mil milhões) caiu 0,7% face ao mês anterior e 5,5% na variação anual.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Veterania do Atlético foi mais-valia na subida à I Divisão da bolinha</title><link>https://jtm.com.mo/local/veterania-atletico-foi-mais-valia-na-subida-a-divisao-da-bolinha/</link><description>








Com uma maioria de jogadores acima dos 40 anos, portugueses, o Atlético de Macau conseguiu, pela primeira vez na história do clube, a subida ao escalão principal do campeonato de bolinha. Em oito desafios realizados, a equipa apenas perdeu diante do campeão Gala. Para o treinador Pedro Ferreira, o campeonato foi “muito difícil”, numa prova com vários candidatos. “Valeu a nossa experiência, que fez a diferença”, salientou o técnico
 
Uma bela prenda de aniversário, pelos seus 10 anos de existência, a completar daqui a dois meses, teve o Clube Atlético de Macau ao alcançar um dos grandes objectivos desde que foi formado, a subida à I Divisão do campeonato de futebol de sete, ou bolinha como é popularmente designado. A equipa orientada por Pedro Ferreira venceu sete dos oito encontros realizados na temporada, sendo a única derrota, já nas meias-finais, diante daquele que viria a ser o campeão, o Gala.
Numa competição em que subiam de escalão os três primeiros classificados, o Atlético alcançou esse sonho no jogo de apuramento dos terceiro e quarto classificados, ou seja, no “duelo” entre os perdedores das meias-finais, batendo o San Heng por 3-1.
Já em 2022, o Atlético atingiu a final do torneio, mas nesse ano não houve subidas, por decisão da Associação de Futebol de Macau. “Conseguimos agora aquilo para o que nos propúnhamos, sabendo que não é fácil atingir a fase mais adiantada da prova”, salientou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o treinador de uma equipa com uma esmagadora maioria de jogadores veteranos, acima dos 40 anos de idade.
“Foi sempre esse desejo de defrontar equipas com jogadores mais jovens do que nós que nos moveu neste campeonato de bolinha e assim conseguimos finalmente a subida, depois de termos chegado aos quartos-de-final em 2020”, afirmou o técnico, que vai deixar o comando da equipa no próximo ano, dando o lugar a Manuel Cunha.
Para Pedro Ferreira, o “núcleo duro” da equipa, ou seja, os mais antigos, foi determinante para os bons resultados. “Valeu a nossa experiência, que fez a diferença”, admitiu, acrescentando que a equipa tem jogadores que actuaram em muitas equipas federadas de Macau e por isso, apesar da idade, “fizeram valer em campo essa experiência, perante alguns adversários que se apresentaram com jogadores profissionais de Hong Kong, mas também japoneses, brasileiros e outras nacionalidades, bem mais novos do que nós”.
No meio da veterania de elementos como João Pegado, Ricardo Pinheiro, Tiago Assunção, Pedro Pereira, Daniel Melo, Henrique Ferreira, Ricardo Sá Carneiro (sendo este o mais velho, com 60 anos), entre outros, o Atlético contou este ano apenas com dois jovens.
“Na próxima época, com uma maior responsabilidade e dificuldade que vamos naturalmente encontrar na I Divisão, pretendemos renovar um pouco a equipa, indo buscar pelo menos três ou quatro jogadores jovens para equilibrar o plantel”, frisou o treinador.
O Clube Atlético de Macau, cujo principal fundador foi Pedro Ribeiro e Castro a 29 de Abril de 2015, participa igualmente no futebol de onze, tendo terminado no antepenúltimo posto da classificação da II Divisão, ficando a aguardar uma possível “repescagem” para se manter no escalão. No entanto, a Associação de Futebol de Macau acabou por não aceitar as pretensões do clube luso, pelo que o Atlético irá participar na III Divisão da temporada de 2025.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Henry Ma expõe esboços de tinta da China na Creative</title><link>https://jtm.com.mo/local/henry-ma-expoe-esbocos-de-tinta-da-china-na-creative/</link><description>








Até 11 de Março, Henry Ma apresenta na Creative Macau três dezenas de peças dos seus esboços feitos a tinta da China ao ar livre nos últimos anos

Uma exposição de pinturas, da autoria de Henry Ma, apresenta cerca de 30 trabalhos que constituem esboços a tinta da China ao ar livre feitos nos últimos anos pelo artista, que aplica técnicas de pintura ocidentais na arte chinesa e também incorporou a caligrafia chinesa como meio de expressão. A exposição foi ontem inaugurada no Centro de Indústrias Criativas de Macau (“Creative”), onde ficará patente até ao dia 11 de Março.
Trata-se de uma das raras aparições em exposição a solo do pintor, que refere, em declarações a propósito do lançamento da exibição, que os seus esboços, “embora não possam ser considerados como grandes obras de arte”, podem constituir uma revisão das suas fases de pesquisa e desenvolvimento. “De facto”, reconhece, “ainda existem muitas falhas que precisam de ser melhoradas”. Henry Ma salienta ter tentado “de muitas maneiras, mas o efeito não foi significativo”, por isso, voltou “ao ponto de partida com esboços ao ar livre”.
No início, o artista desenhava com canetas de fibra em papel feito à mão, tendo passado depois para a tinta da China em papel de arroz. Na fase inicial, sublinha, “não conseguia lidar com a reacção entre a tinta e a água, mas após anos de prática, compreendi gradualmente a inter-relação entre estes dois meios”. Assim, observa, “ao longo dos anos até ao presente, continuo a pensar e a procurar constantemente a forma de me exprimir nas minhas próprias obras de arte”.
Henry Ma, nascido em Macau, começou a trabalhar para o Governo logo após o regresso ao território, depois da licenciatura concluída no Canadá e ficou encarregado de exposições de belas-artes. Desde então, tem organizado mostras apenas para outros e, ocasionalmente, participa em exposições conjuntas para mostrar algumas das suas próprias obras, “o que não reflecte a abrangência da minha criação artística”, afirma.
Ma é doutorado em Arqueologia e Museologia pela Universidade de Pequim e mestre em História pela Universidade de Jinan. Actualmente, é director e membro da Comissão Executiva da Teledifusão de Macau (TDM).
O artista leccionou em instituições como as universidades de Pequim e de Ciência e Tecnologia de Macau, e publicou um livro intitulado “A Research on Blue and White Porcelain Wares of the Ming Dynasty Unearthed in Macau”, juntamente com artigos em várias revistas académicas. A sua arte, incluindo pinturas, fotografias e caligrafia chinesa, foi exposta no Canadá, na China Continental e também na RAEM.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>IAM vai melhorar zona infantil no Jardim da Cidade das Flores</title><link>https://jtm.com.mo/local/iam-vai-melhorar-zona-infantil-jardim-da-cidade-das-flores/</link><description>








O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) iniciou na segunda-feira as obras de optimização da zona de diversão infantil do Jardim da Cidade das Flores. Segundo o IAM, o projecto de reordenamento justifica-se pelo facto de as instalações e os tapetes do chão já estarem “envelhecidos” após muitos anos de utilização. As novas instalações são “adequadas” para crianças com idades compreendidas entre os dois e os 12 anos, sendo instalados equipamentos de diversão “diversificados” para essa faixa etária, tais como escalada e equilíbrio, explicou o organismo. Além disso, “serão instalados um tapete de segurança sem costura e acessos sem barreiras para ligar a zona de diversão infantil e a sala de actividades do Jardim da Cidade das Flores, bem como lavatório para crianças, a fim de optimizar o espaço de lazer dos cidadãos, tornando-o mais conveniente para o uso de adultos e crianças”, refere o comunicado do IAM. O prazo de execução da obra é de cerca de 150 dias, mas poderá ser prorrogado “devido ao tempo e a outros factores”. A zona de diversão infantil estará encerrada durante a empreitada.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau vence Bahrain em Hóquei no Gelo nos Jogos de Inverno</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-vence-bahrain-em-hoquei-gelo-nos-jogos-de-inverno/</link><description>








A selecção de hóquei no gelo de Macau terminou a sua participação nos Jogos Asiáticos de Inverno com um triunfo sobre o Bahrain, por 4-3, após prolongamento, depois de 3-3 no final do tempo regulamentar. A equipa da RAEM, orientada por Ho Chon Nin, havia perdido todos os três desafios da fase regular do torneio que decorre na cidade chinesa de Harbin, tendo conseguido no desafio com o Bahrain evitar a última posição na modalidade. O encontro de apuramento dos 13º e 14º lugares da competição foi muito equilibrado, tendo Macau saído para o segundo período da partida da Arena da Universidade de Harbin em desvantagem por 1-0. Nos segundos 20 minutos, o conjunto da RAEM chegou à igualdade, através de Shinoda Katsuyoshi e ganhou no terceiro período por 2-1 (tentos de Edison Sou e Ho Yin Yeung), obrigando à realização de um prolongamento. No tempo extra, Macau foi mais feliz e marcou por Hermínio Cheng Chon. A delegação da RAEM, que participou no Jogos Asiáticos de Inverno apenas nesta modalidade de hóquei, fechou assim da melhor maneira a sua participação na “Cidade do Gelo”, depois de ter averbado derrotas face ao Turquemenistão (26-0), Hong Kong (26-0) e Índia (4-2). Os Jogos vão decorrer até ao próximo domingo e, a meio da tarde de ontem, a comitiva da República Popular da China já tinha conquistado um total de 54 medalhas, 21 das quais de ouro. No segundo lugar segue a Coreia do Sul, com 30, e em terceiro o Japão, com 17.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2341/</link><description>








Mulher do Continente morreu afogada em hotel do NAPE
A Polícia Judiciária (PJ) anunciou ontem o falecimento de uma mulher de meia-idade, do Interior da China, que se afogou na piscina de um hotel na zona do NAPE.Na tarde de segunda-feira, segundo a PJ, o corpo da vítima foi encontrado pelos familiares, que pediram ajuda ao pessoal da unidade hoteleira. A mulher acabou por ser resgatada por funcionários do hotel e submetida a primeiros socorros, mas acabou por falecer. No corpo não foram encontrados ferimentos suspeitos. O caso vai continuar a ser investigado.
 
11 mil vacinas anti-gripe adquiridas com urgência
Os Serviços de Saúde (SSM) adquiriram 11 mil doses de vacinas contra a gripe com carácter urgente, tendo em conta o “aumento evidente da procura por vacinação”. As doses chegaram ontem à noite. Segundo o organismo, a partir de hoje haverá mais vagas para marcação da vacinação, contudo, os idosos com 65 anos ou mais e os residentes com idades entre seis meses e nove anos estão isentos de marcação. Os SSM também sublinharam que, entre 2024 e este ano, já adquiriram 225 mil doses da vacina contra gripe, mais 45 mil doses em comparação com a quantia adquirida na época anterior. Até ao dia 10 de Fevereiro, já foram administradas 204 mil doses da vacina contra a gripe em Macau, em comparação com 167 mil administradas no período homólogo do ano passado, registando-se assim um aumento de 22,2%.
 
Helicópteros para Cantão descolam em meados do ano
Segundo a imprensa de Cantão, está a ser construído um heliporto na zona de Pazhou, concretamente no chamado Centro Modal do Terminal Marítimo de Transporte de Passageiros de Hong Kong e Macau, e, de acordo com o contrato, a infra-estrutura poderá entrar em funcionamento em meados deste ano. Na altura, vão começar a ser operadas rotas aéreas entre o Aeroporto Internacional de Cantão e os Aeroportos de Hong Kong e Macau. A viagem Cantão-Hong Kong poderá durar 26 minutos, com os bilhetes a custarem entre 450 e 620 renminbis. Quanto a Macau, não foi disponibilizado este tipo de informação. Está previsto um volume de 150 viagens por dia.
 
Lei Seak Chio tomou posse como subdirector da DICJ
Lei Seak Chio tomou posse como subdirector da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), numa cerimónia presidida pelo director substituto, Lio Chi Chong, e testemunhada pelo Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip. Lio Chi Chong elogiou Lei Seak Chio, afirmando que “a vasta experiência e capacidade profissional trará novas ideias e dinâmicas para a DICJ, e ajudará a reforçar a eficácia de fiscalização”. Mestre em Administração Pública, Lei Seak Chio iniciou a carreira na função pública em 2005, nos Serviços para os Assuntos Laborais, onde esteve até agora.
 
Café poderá encarecer nos próximos meses
Ip Sio Man, presidente da Associação da União dos Fornecedores de Macau, alertou para a possibilidade de os preços do café aumentarem nos próximos três a seis meses no território. Em declarações ao jornal “Ou Mun”, o líder associativo afirmou que, devido ao impacto do tempo extremo, o preço das matérias-primas de café tem vindo a subir em todo o mundo. Em específico os custos de importação de café do Brasil e Colômbia triplicaram, segundo disse.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Museu do Côa leva crianças em viagem no tempo do Paleolítico à actualidade</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/museu-coa-leva-criancas-em-viagem-tempo-paleolitico-a-actualidade/</link><description>






											O Centro de Ciência Viva do Museu do Côa lançou um desafio aos alunos do 1.º ciclo do Vale do Côa que, desde 2022, os leva numa viagem no tempo, desde o Paleolítico Superior até à atualidade. Esta aventura, que já abrangeu cerca de 600 alunos de várias escolas da região do Vale do Côa, começa na pré-histórica e tenta demonstrar, ao longos de várias fases de aprendizagem, a evolução das comunidades de caçadores e recoletores do Paleolítico Superior, que ocuparam o território há 25.000 anos, até aos cientistas do século XXI. Foz Côa, Guarda, 29 de janeiro de 2025. (ACOMPANHA TEXTO DA LUSA DO DIA 03 FEVEREIRO DE 2025). FRANCISCO PINTO/LUSA										



O Centro de Ciência Viva do Museu do Côa lançou um desafio aos alunos do 1º ciclo do Vale do Côa que, desde 2022, os leva numa viagem no tempo, desde o Paleolítico Superior até à actualidade.
Esta aventura, que já abrangeu cerca de 600 alunos de várias escolas da região do Vale do Côa, começa na pré-histórica e tenta demonstrar, ao longos de várias fases de aprendizagem, a evolução das comunidades de caçadores e recolectores do Paleolítico Superior, que ocuparam o território há 25.000 anos, até aos cientistas do século XXI.
Em declarações à Lusa, a coordenadora da Escola de Ciência Viva do Museu do Côa, em Vila Nova de Foz Côa, explicou que, ao longo de uma semana, são dinamizadas oficinas, visitas, ‘workshops’ e actividades laboratoriais, nas quais as crianças exploram as diversas actividades da época, como caça, produção de fogo, fabrico de utensílios domésticos, técnicas de gravação na rocha, entre outros, até que por fim, desempenham o papel do arqueólogo entre outros cientistas.
“As crianças durante cinco dias vão pertencer a tribos de um mesmo acampamento e vão realizando actividades, até regressarem à actualidade, num percurso de milhares de anos, começando como caçadores e recolectores do Paleolítico Superior e terminando esta ventura como cientistas do século XXI, que os levam numa viagem no tempo”, indicou Vera Lúcia Carvalho.
Nesta viagem no tempo, o Vasco, um aluno do 1º ciclo do Agrupamento Tenente-Coronel Adão Carrapatoso em Vila Nova de Foz Côa, não escondia a ansiedade em aprender a construir lanças, uma arma rudimentar de madeira e sílex, mas uma grande descoberta para as comunidades de caçadores do Paleolítico Superior.
“Gostava de aprender a fazer lanças, tal como os homens primitivos, que serviam para caçar a trazer alimentos para as tribos e para a família. (…) A vida dos homens pré-históricos era muito difícil, porque tinham de fazer fogo com pedra ou confeccionar as suas vestimentas para se agasalhar do frio”, contou o aluno de 8 anos.
Já Maria Dias, uma aluna da mesma escola e da mesma idade, considerou esta viagem no tempo realizada no Museu do Côa muito gratificante, após tudo aquilo que viu e viveu e que pôde observar e experimentar.
“Estou a gostar muito e o que me chamou a atenção foi esta viagem no tempo, em que nos contam histórias com representações de há 25.000 anos”, disse esta aluna do 3º ano que não escondia a emoção da jornada.
Outros dos aspectos que chamaram a atenção de Maria foram a cenas do quotidiano das comunidades do Paleolítico que estão representados nas gravuras inseridas nas rochas do Parque Arqueológico do Vale do Côa (PAVC), e que foram reveladas numa aula de arqueologia experimental.
“Gostava muito de aprender estas técnicas de picotagem para fazer gravuras da pré-história”, disse.
“Nunca tinha feito, mas gostava muito de aprender. Elas representam imagens que parecem entrar em movimento, dando a ideia de que mexem a cabeça para um lado, para proteger alguém. Parece-me uma história aos quadrinhos de há 25.000 anos”, observou a futura cientista.
Numa outra sala, estava já um outro grupo de crianças que começava a sua descoberta na área científica, através de pequenas experiências de grande significado relativamente ao comportamento da matéria.
Nesta fase do percurso didáctico, são utilizados materiais simples que permitem às crianças ver o comportamento da matéria perante simples reacções químicas. Para este caso foi escolhido um ovo.
A Joana, uma aluna também de 8 anos, mostrava-se atenta ao comportamento do ovo que se transformou numa “bola saltitona”, depois de a sua casca amolecer e ficar mais transparente e maleável. Outros das experiências, foi tornar o ovo em espuma, com a adição de uma formula química simples.
“São coisas simples que podem mudar o mundo. Ao acompanhar esta reacção química, notei coisas muitos fixes no comportamento da matéria e esta experiência ensinou-me muito, porque vi como os elementos se podem transformar em coisas distintas”, disse a pequena aluna.
Um dos objectivos desta aula, explicou a arqueóloga Marta Mendes, da Fundação Côa Parque, é dar aos alunos a oportunidade de conhecerem as matérias-primas e os materiais que eram utilizados nas armas de caça.
O projecto teve o seu início em 2022, e é financiado por fundos do Plano de Recuperação e Resiliência.
 
JTM com Francisco Pinto da agência Lusa

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>