<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Evolução “mais moderada” não impede perspectivas económicas “optimistas”</title><link>https://jtm.com.mo/local/evolucao-mais-moderada-nao-impede-perspectivas-economicas-optimistas/</link><description>








A Autoridade Monetária de Macau mantém perspectivas “amplamente optimistas”, relativamente ao crescimento económico de Macau este ano. Apesar de antecipar uma evolução “mais moderada”, particularmente devido a “ventos adversos externos”, a AMCM prevê um crescimento “globalmente positivo” para a RAEM, de acordo com a “Revisão da Estabilidade Monetária e Financeira” de 2026
 
PEDRO MILHEIRÃO
As perspectivas de crescimento de Macau para 2026 permanecem “amplamente optimistas, impulsionadas pela estabilização da procura turística e por um investimento crescente não-relacionado com o jogo”, segundo a Autoridade Monetária de Macau (AMCM). Apesar da existência de “ventos adversos externos”, a AMCM espera que Macau mantenha um crescimento “globalmente positivo” este ano, embora a uma taxa “mais moderada”, resultante da “normalização dos efeitos-base”.
No primeiro relatório de “Revisão da Estabilidade Monetária e Financeira” de 2026, analisado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, o organismo aponta para a “contínua implementação de medidas fiscais proactivas e políticas monetárias moderadamente acomodatícias”, que têm favorecido “uma trajectória crescente robusta” da China Continental, como principais causas da melhoria do sentimento de consumo nos turistas de Macau.
Ao mesmo tempo, a sinergia entre “políticas de viagens favoráveis, uma infra-estrutura de turismo enriquecida e os esforços contínuos do Governo na revitalização urbana” reforçam o ímpeto de crescimento da RAEM.
O Departamento de Estudos e Estatística da AMCM acredita que, este ano, as pressões inflacionárias se manterão “moderadas” e projecta uma ligeira subida do índice geral médio de preços no consumidor, ao mesmo tempo que as condições do mercado laboral “permanecerão estáveis”. O organismo considera que a importação de mão-de-obra, destinada a suplementar a oferta de trabalhadores locais, providenciará “folga suficiente para ajustamentos de políticas”.
A AMCM defende que a modernização dos serviços financeiros e a integração regional podem desempenhar “um papel vital cada vez maior no avanço da agenda da diversificação económica adequada de Macau”. As autoridades destacam o estabelecimento de um fundo industrial do Governo e um fundo orientador, no âmbito da canalização de recursos públicos e privados para projectos estratégicos relativos ao desenvolvimento a longo prazo da RAEM.
Recorde-se que, no dia 1 deste mês, entrou em vigor a nova Lei dos Fundos de Investimento, destinada a optimizar o ambiente de negócios para o sector de gestão de fundos e a reforçar o movimento de capitais no sector financeiro.
Além disso, “prevê-se que a melhoria de instituições e infra-estruturas de ligação entre Macau e a Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin gere benefícios sinergéticos, reforçando o ímpeto de crescimento e fomentando a prosperidade a longo prazo para ambas as regiões”, pode ler-se no relatório.
 
Turistas e exportações “carregam” economia
De acordo com a AMCM, o Produto Interno Bruto (PIB) de Macau cresceu 5,5% no segundo trimestre de 2025, em termos anuais, e acelerou para um crescimento de 8% no terceiro trimestre, propulsionado por “um forte ímpeto na entrada de turistas” e uma subida “robusta” da exportação de serviços. No cômputo geral dos primeiros noves meses do ano passado, sustentada por progressos no sector do turismo e no consumo, a economia cresceu 4,2%, face ao mesmo período de 2024, para 88,4% dos níveis dos primeiros três trimestres de 2019.
Recorde-se que, segundo dados publicados pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, as receitas brutas do sector do jogo, em 2025, cresceram 9,09%, em relação ao ano anterior, para 247,4 mil milhões de patacas. No mesmo intervalo temporal, as receitas do jogo VIP cresceram 24,14%, atingindo 67,99 mil milhões de patacas, enquanto as receitas brutas do mercado de massas, incluindo mesas e ‘slots’, subiram 4,30%, cifrando-se nos 179,42 mil milhões.
Já a exportação de bens foi o segundo maior factor contribuidor para o crescimento do PIB de Macau. No primeiro semestre de 2025, a exportação e a importação de bens registaram quebras anuais de 6,7% e 6,1%, respectivamente. Entre Julho e Setembro, as exportações de produtos recuperaram 4,5%, enquanto as importações caíram 6,5%, resultando numa contracção homóloga de 10% do défice comercial da RAEM, para 23,6 mil milhões de patacas.
Ainda que tenha registado uma subida mais modesta, o consumo no território também cresceu, em termos anuais, entre Janeiro e Setembro. Segundo a AMCM, no segundo trimestre de 2025, o consumo privado e público aumentaram 1,7% e 0,9%, respectivamente, face ao período homólogo de 2024. No trimestre seguinte, o consumo privado cresceu 0,8%, enquanto o público subiu 2,7%.
Segundo a AMCM, a inflação moderada do índice de preços de consumidor deveu-se a “preços mais baixos nos transportes e nas comunicações”. Como noticiou ontem este jornal, no que diz respeito aos transportes, o índice de preços caiu 1,15%, enquanto na informação e comunicação esse indicador decresceu 2,82%, em 2025, face ao ano anterior. No ano passado, Macau registou uma taxa anual de inflação de 0,33%, assinalando o terceiro ano consecutivo de desaceleração, segundo dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos.
As vendas no sector do retalho contraíram 5,4%, entre Janeiro e Setembro de 2025, face ao mesmo período de 2024. Em termos de categorias de produtos e bens, as vendas de electrodomésticos desceram 16,1% e as de combustíveis 11,6%, enquanto as farmácias registaram um crescimento de 7,9%.
Ainda assim, “o sentimento dos negócios locais demonstrou melhorias”, defende a AMCM, tendo em conta o número de novas empresas incorporadas. Em termos homólogos, e subtraindo as empresas dissolvidas, o número de novos negócios cresceu 1,2% para 824, no segundo trimestre de 2025, e 12,6% para 1.013, no terceiro trimestre.
No sector imobiliário, o número de unidades residenciais transaccionadas ascendeu 0,6%, para 2.510, nos primeiros nove meses de 2025. Porém, o preço médio por metro quadrado caiu 14,3% para 74.190 patacas no terceiro trimestre de 2025, face ao período homólogo de 2024.
Entre Janeiro e Setembro de 2025, o número de unidades adquiridas por não-residentes disparou 59,4%, para um total de 247 fracções e com um valor conjunto correspondente a 1,2 mil milhões de patacas. A proporção de proprietários não-residentes subiu 6,6% para 9,7%, entre o final Setembro de 2024 e o mesmo período de 2025.
As taxas de desemprego e subemprego situavam-se nos 1,7% e 1,5%, respectivamente, entre os meses de Setembro e Novembro. Inclusive, a taxa de desemprego encontrava-se 0,6 pontos percentuais abaixo da média de 10 anos. No final de Novembro, 6.700 residentes estavam sem emprego, enquanto o número de pessoas empregadas era de 378.900 indivíduos, 0,1% abaixo do valor registado no mesmo mês de 2024.
Contudo, os salários diminuíram, considerando que a mediana de rendimentos mensais se cifrou nas 17 mil patacas, no terceiro trimestre do ano passado, correspondendo a uma quebra anual de 5,6%. No caso particular dos residentes, esse decréscimo foi mais suave, de 2,4%, fixando a mediana de rendimentos nas 20 mil patacas. Nas actividades financeiras, a mediana de rendimentos caiu 9,1% para 20 mil patacas, enquanto no sector do jogo permaneceu nas 20,5 mil.
 
Mais poupanças e menos investimento
A taxa de poupanças da RAEM também registou uma subida anual, de 4,6 pontos percentuais, valendo 59,5% do PIB nos primeiros três trimestres de 2025. Ademais, este indicador permanece substancialmente acima da média mundial, de 26,2% de 2024, destaca o documento.
Em sentido contrário, o investimento decresceu no território, tendo sido, inclusive, “o maior travão no crescimento económico de Macau”. “Em primeiro lugar, conduzido por uma diminuição de projectos de construção privados e públicos, a despesa global de investimento, ou seja, a soma da formação bruta de capital fixo e das alterações nos inventários, caiu 4,6% no segundo trimestre e 25,6% no terceiro trimestre de 2025”, na base comparativa com os mesmos intervalos de 2024.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mau estado das estátuas das Ruínas requer “investigação profunda”</title><link>https://jtm.com.mo/local/mau-estado-das-estatuas-das-ruinas-requer-investigacao-profunda/</link><description>








Uma especialista que está a participar no restauro da fachada das Ruínas de São Paulo e das suas estátuas de bronze considera que a reabilitação é “relativamente complexa”. Kin Hong Ip, assistente de investigação da Universidade de Macau, salienta que o estado da pomba de bronze é pior do que o das outras esculturas. Assim, afirma que o trabalho de restauração “requer uma investigação profunda feita por peritos em materiais metálicos”. Os trabalhos deverão estar concluídos em meados de Fevereiro

VÍTOR REBELO
 
Os trabalhos de restauro da fachada das Ruínas de São Paulo e as suas estátuas de bronze estão a enfrentar dificuldades, por isso, o restauro é “complexo”, segundo a opinião de um dos especialistas que participa na reabilitação de parte do monumento, ex-libris de Macau.
King Hong Ip, professora de investigação da Universidade de Macau, disse que está a ser finalizada a segunda fase do trabalho de recuperação, a qual está a revelar-se “complexa”, uma vez que o estado da pomba de bronze, que simboliza o Espírito Santo, encimada pela cruz, se encontra pior do que as outras estruturas.
A especialista, que falava à margem de um simpósio organizado pelo Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio de Macau, salientou que a pomba se situa num local alto e o seu estado é “relativamente mau”. Assim sendo, frisa que o trabalho de restauro requer não só a participação de especialistas em património cultural, como também obriga a uma avaliação sobre a segurança pública efectuada por engenheiros estruturais.
Além disso, sublinhou, “exige uma investigação profunda por parte de peritos em materiais metálicos sobre a compatibilidade entre os materiais originais e os de restauro, no sentido de evitar danos secundários”.
Segundo esclareceu, este projecto de restauração conta com uma colaboração entre especialistas de diferentes países e de diferentes áreas. Daí que, afirma, “a equipa precisa de estudar profundamente a natureza do metal desta estátua para definir os materiais de restauro e de como pode evitar o impacto na experiência de visualização”.
As previsões apontam para que os trabalhos estejam concluídos em meados de Fevereiro.
Por outro lado, a docente considerou que algumas pinturas murais no interior da capela de Nossa Senhora das Neves apresentam um estado de erosão, pelo que os responsáveis irão discutir com técnicos do exterior para encontrar planos, tendo como objectivo “reduzir o impacto no ambiente”.
O colóquio, realizado no Auditório do Museu de Arte, reuniu especialistas de conservação de património, os quais partilharam conceitos de vanguarda, tecnologias e estudos de casos práticos do Interior da China e da comunidade internacional.
O evento facilitou a troca de conhecimentos, tendo como ponto de partida a revitalização das Ruínas de São Paulo. “O objectivo é ampliar a compreensão do público sobre o restauro do património, reforçar o intercâmbio, a colaboração e a aprendizagem mútua sobre o tema, e injectar vitalidade e novas perspectivas na preservação do património cultural de Macau”, refere um comunicado do Instituto Cultural (IC).
“Ao salvaguardar este património emblemático, testemunha secular do diálogo entre o Oriente e o Ocidente, o Centro pretende promover a partilha de técnicas de restauro entre a tradição e a modernidade, conferindo um novo significado contemporâneo à transmissão das civilizações”, salienta a presidente do IC, Leong Wai Man.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Xia Baolong exige defesa conjunta da predominância do poder executivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/xia-baolong-exige-defesa-conjunta-da-predominancia-poder-executivo/</link><description>








Xia Baolong instou os Chefes do Executivo e os Governos das RAE a materializarem a predominância do poder executivo em todos os aspectos de governação. Segundo defendeu, a persistência e aperfeiçoamento da predominância do poder executivo exige o apoio e a colaboração activos dos órgãos legislativo e judicial
 
A implementação da predominância do poder executivo figura como “garantia institucional para a prossecução abrangente e precisa de ‘Um País, Dois Sistemas’” e um “requisito necessário” para “salvaguardar a ordem constitucional das RAE”, “garantir os princípios de ‘Hong Kong governado pelas suas gentes’, ‘Macau governado pelas suas gentes’ e alto grau de autonomia” e “concretizar uma governação eficiente nas RAE, com base na realidade de Hong Kong e de Macau”, realçou ontem o director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado. Neste ponto, elogiou a “prática bem-sucedida” da predominância do poder executivo nas RAE, dizendo que demonstra a “grande vitalidade” e vantagem desse princípio.
O discurso foi proferido num seminário sobre a “persistência e aperfeiçoamento da predominância do poder executivo, e a promoção da boa governação nas RAE”, realizado em Pequim pela Associação Chinesa de Estudos de Hong Kong e Macau. Na ocasião, Xia Baolong defendeu ainda que a implementação da predominância do poder executivo e o pleno aproveitamento do papel de liderança dos Chefes do Executivo e dos Governos das RAE contribuem para aprimorar as funções e a eficiência dos organismos governamentais, unir forças de todos os sectores, responder de forma flexível a diversos riscos e desafios e salvaguardar a prosperidade e a estabilidade das RAE.
“Seguindo a orientação correcta de ‘Um País, Dois Sistemas’, devemos persistir e aperfeiçoar a predominância do poder executivo e aprimorar continuamente a eficácia da governação das RAE”, salientou Xia. Neste aspecto, exigiu que as duas regiões “permaneçam altamente vigilantes” em relação aos métodos em constante mudança das “forças externas” para se opor, destruir e perturbar a predominância do poder executivo, bem como esclareçam e corrijam “algumas compreensões ambíguas ou mesmo erradas”.
Em específico, o dirigente chinês sublinhou que, para persistir e aperfeiçoar a predominância do poder executivo, é essencial os Chefes e os Governos reforçarem o “sentido de ser o dono da família” sobre Hong Kong e Macau e assumirem efectivamente a responsabilidade principal pela governação das RAE.
Nesta vertente, Xia instou-os a materializarem a predominância do poder executivo em todos os aspectos da governação e a empenharem-se na construção de um governo eficiente e eficaz. “Todos os serviços governamentais, sob a liderança dos Chefes do Executivo, devem reforçar proactivamente a concepção de alto nível e o planeamento estratégico para o desenvolvimento das RAE, alinhar-se com o 15º Plano Quinquenal Nacional e fortalecer a visão prospectiva e a iniciativa para o desenvolvimento futuro de Hong Kong e Macau”, vincou o dirigente chinês.
Além disso, defendeu que os líderes e os Executivos das RAE devem reconhecer, adaptar-se e procurar proactivamente a mudança, inovar a filosofia de governação, melhorar os métodos de governação e fazer bom uso dos poderes concedidos pela Lei Básica para promover reformas, quebrar as barreiras dos interesses enraizados e resolver as contradições e os problemas profundamente enraizados no desenvolvimento das RAE.
Por outro lado, enfatizou que a persistência e aperfeiçoamento da predominância do poder executivo exige o apoio e a colaboração activos dos órgãos legislativo e judicial, para “formar uma sinergia poderosa na governação”, sendo que as Assembleias Legislativas (AL) e os tribunais “devem defender a predominância do poder executivo e respeitar este princípio”. Além disso, ressalvou que o apoio e a participação de todos os sectores da sociedade também são indispensáveis.
 
AL das RAE instadas a apresentar “mais sugestões construtivas”
Relativamente às AL, Xia Baolong exigiu que cumpram os deveres e responsabilidades, demonstrem uma nova imagem e apoiem e colaborem plenamente com a governação de acordo com a lei por parte dos Chefes do Executivo e dos Governos das RAE, construindo “um bom lar” para Hong Kong e Macau.
Xia espera que as AL “apoiem conscientemente a predominância do poder executivo”. Além disso, sublinhou que os órgãos legislativos devem “apresentar mais sugestões construtivas para promover acções governativas mais científicas, executadas fluidamente e eficientes” e “não apenas expressar apoio verbalmente no que respeita às grandes decisões políticas e medidas, mas também tomar acções concretas”. Isto é “reforçar a investigação sobre a concretização de políticas e dar mais ideias, soluções e contramedidas, de modo a tornar as políticas e medidas governamentais mais operacionais e fáceis de implementar com eficácia”.
Devem ainda apoiar os Governos para que não negligenciem as responsabilidades e fiscalizá-los para que não ultrapassem os limites, fomentando uma nova atmosfera de responsabilidade, eficiência e pragmatismo, e trabalhando com os Governos para “explorarem um caminho de interacção positiva entre os poderes executivo e legislativo sob o sistema capitalista”.
Aos deputados, Xia deixou cinco exigências: cultivar um profundo sentimento de patriotismo, ser corajosos em assumir responsabilidades, ter entusiasmo em servir os cidadãos, participar e discutir diligentemente os assuntos políticos e criar uma boa imagem.
Foram ainda instados a deslocar-se mais frequentemente aos bairros comunitários e a ouvir os cidadãos e os sectores, no sentido de tentarem, o mais possível, ajudar a resolver os problemas e preocupações urgentes.
Além disso, exortou os deputados a desempenharem um papel importante na reforma e no desenvolvimento das RAE. E em termos de princípios fundamentais, ressaltou que os deputados devem manter uma postura firme, ousar e combater resolutamente as forças externas.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe concedeu licença à Air Macau até 2046</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-concedeu-licenca-a-air-macau-ate-2046/</link><description>








A Air Macau vai poder exercer a actividade de transporte aéreo comercial de passageiros até 2046, de acordo com a licença concedida à companhia aérea pelo Chefe do Executivo. Recorde-se que a empresa tem agora de pagar uma caução de 15 milhões de patacas. A licença produz efeitos a partir do próximo domingo, 1 de Fevereiro, em linha com a entrada em vigor da nova Lei da actividade de aviação civil
 
CATARINA PEREIRA
 
O Chefe do Executivo conferiu à Companhia de Transportes Aéreos Air Macau, S.A. uma licença que lhe confere o direito de exercer a actividade de transporte aéreo comercial de passageiros. A Air Macau deve iniciar a actividade licenciada no dia 1 de Fevereiro, em linha com a entrada em vigor da nova Lei da actividade de aviação civil, segundo se pode ler no despacho assinado por Sam Hou Fai e publicado ontem em Boletim Oficial.
A licença concedida à companhia de bandeira da RAEM é válida “até 31 de Janeiro de 2046”, refere o documento anexo, sendo que pode ser renovada, mediante pedido ao Chefe do Executivo até dois anos antes do termo. A renovação pode, contudo, ser recusada, “atendendo à situação de desenvolvimento do mercado”, sendo que neste caso não é devida “qualquer indemnização” à companhia aérea.
A Air Macau deve prestar uma caução a favor da Autoridade de Aviação Civil, a qual foi fixada também por despacho do Chefe do Executivo em 15 milhões de patacas. A caução, segundo o artigo 44 da lei, serve para “garantia do cumprimento das obrigações assumidas e das multas que venham a ser devidas no âmbito da licença”.
Tem igualmente de pagar um milhão de patacas pela atribuição da licença e uma taxa anual de actividade, que corresponde a 2% dos lucros líquidos apurados no ano anterior.
Recorde-se que, no primeiro semestre de 2025, a Air Macau encerrou o exercício financeiro com prejuízos líquidos de 433,6 milhões de patacas, correspondendo a cerca de 67% do total das perdas verificadas ao longo de 2024, segundo a Air China, sua accionista maioritária. Nesse período, a companhia de bandeira da RAEM transportou 43% dos passageiros que utilizaram o Aeroporto de Macau.
Com a licença atribuída, a Air Macau fica obrigada a cumprir o seu plano quinquenal de negócios aceite pelo Chefe do Executivo e a apresentar, até nove meses antes do início do período respectivo, o plano de negócios para os cinco anos seguintes.
No próximo domingo, entrará em vigor a nova lei da actividade de aviação civil, que preconiza o fim da concessão exclusiva da Air Macau e introduz um sistema de licenças, no intuito de abrir gradualmente o mercado de aviação civil do território.
Em Agosto do ano passado, a Autoridade de Aviação Civil disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que, na altura, ainda não tinha recebido “nenhum pedido formal de licença por parte de novos investidores”. Ontem, este jornal questionou novamente o organismo sobre se recebeu pedidos e de que companhias, porém, até ao fecho desta edição não foi possível obter uma resposta.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Trabalho ilegal é mais frequente no comércio por grosso e a retalho</title><link>https://jtm.com.mo/local/trabalho-ilegal-e-mais-frequente-comercio-por-grosso-retalho/</link><description>








Chan Chon U, subdirector dos Serviços para os Assuntos Laborais, indicou ontem que a maior parte dos casos de trabalho ilegal acontece no sector do comércio por grosso e a retalho. Segundo revelou, no cômputo geral de 2025, 668 pessoas foram sancionadas por “trabalho ilegal”, uma subida de 8,4% em termos anuais. O total das coimas superou seis milhões de patacas
 
PEDRO MILHEIRÃO
A maioria dos casos de trabalho ilegal estão relacionados com o sector do comércio por grosso e a retalho, afirmou ontem Chan Chon U, subdirector dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL). Durante uma conferência de imprensa, o responsável explicou que, frequentemente, os casos de trabalho ilegal se resumem a “uma falta de conhecimento da legislação”. Prometendo mais esforços de colaboração interdepartamental e de promoção da lei, Chan apelou também os cidadãos a denunciarem casos suspeitos, assegurando que a DSAL levará as denúncias “muito a sério”.
Sobre as denúncias por parte dos cidadãos, o subdirector pediu que estes forneçam “o local, a hora”. “Em casos passados, tivemos alguma dificuldade, existia falta de dados do local ou mesmo de fotografias”, explicou. “Os cidadãos podem fornecer mais informações. Podem ajudar muito com essas informações adicionais”, asseverou.
Ontem, a DSAL realizou uma acção inspectiva, na qual identificou 122 condutores. As autoridades encontraram dois condutores suspeitos de exercer actividade alheia à autorizada, avançou Chan Chon U, acrescentando que “a DSAL irá instaurar os respectivos processos por trabalho ilegal, seguindo os preceitos vigentes”.
No cômputo geral de 2025, a DSAL realizou 683 inspecções, incluindo 491 independentes e 192 em cooperação com outras entidades. Deste universo, 62 inspecções tiveram como alvo condutores.
No geral, 668 pessoas foram sancionadas por “trabalho ilegal”, “alheio ao autorizado”, “em local” ou “para empregador diferente do autorizado” ou “por conta própria de não residentes”, com um montante conjunto de coimas superior a seis milhões de patacas. Dos condutores inspeccionados, 157 foram sancionados por “exercer ilegalmente funções de condutor”, com um valor total de multas de 982.500 patacas, segundo Chan Chon U.
Em 2024, das 576 inspecções levadas a cabo pela DSAL, 65 envolveram condutores, tendo sido aplicadas sanções administrativas a 616 pessoas por trabalho ilegal, o que significa que houve um aumento de 8,4% no último ano. O montante total das multas foi de pouco mais de seis milhões de patacas, em 2024, à semelhança do ano transacto.
Por outro lado, houve menos dois condutores sancionados, em 2025, em comparação com os 159 registados no ano anterior. Em 2024, o valor total das multas aplicadas a estes motoristas ilegais foi de mais de 1,1 milhões de patacas.
 
Mais acções de divulgação
Questionado sobre os anúncios de emprego de guias turísticos fraudulentos, Chan respondeu que a DSAL já “verificou esses casos nas plataformas” e que foram tomadas “algumas acções preventivas, por exemplo, umas sessões de esclarecimento da legislação”. “Também emitimos relatórios e actividades com informações mais detalhadas que vão ser continuamente divulgadas”, prometeu.
O subdirector da DSAL exortou “todos os sectores a actuar em estrita conformidade com a legislação, abstendo-se de qualquer expectativa de impunidade”. Afirmou ainda que a “a DSAL continuará a colaborar com o Corpo de Polícia de Segurança Pública para reforçar a execução da lei, fiscalizando e combatendo todas as formas de trabalho ilegal”.
“No caso de ser detectado qualquer acto ilícito, proceder-se-á à aplicação rigorosa das sanções previstas, sem qualquer tolerância”, advertiu o responsável.
Acerca da sensibilização da população e das acções de divulgação, Chan Chon U afirmou que já “foram desenvolvidas 53 sessões de esclarecimento sobre o trabalho ilegal dos não-residentes”. “Temos promovido no WeChat uns jogos com prémios”, referiu, acrescentando que serão desenvolvidas mais actividades relacionadas com a legislação para conhecimento do público.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ajustados valores do local de espectáculos ao ar livre</title><link>https://jtm.com.mo/local/ajustados-valores-local-de-espectaculos-ao-ar-livre/</link><description>








Embora os valores para cada dia de espectáculo e de ensaios ou montagem permaneçam iguais no local para espectáculos ao ar livre, no COTAI, os interessados podem agora pedir um reembolso de 25% das taxas pagas. Além disso, há valores definidos para as entidades que utilizem o espaço durante 30 dias consecutivos com a realização de, no mínimo, dois dias de espectáculo
 
A Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, definiu já as valores para a utilização do local de espectáculos ao ar livre, no COTAI, sendo que, apesar de os valores se manterem iguais para a utilização de apenas um dia, há agora novos preços para quem quiser utilizar aquele espaço durante 30 dias seguidos.
De acordo com o despacho publicado ontem em Boletim Oficial, e à semelhança do que vinha sendo praticado, caso o número de espectadores, por dia, para cada espectáculo seja igual ou superior a 30.000, o preço do aluguer do espaço no dia do espectáculo é de 500.000 patacas, ao passo que em dias de ensaio ou montagem é de 250.000 patacas. Já se o número de espectadores for inferior a 30.000, por dia, os utilizadores do espaço terão de pagar 350.000 patacas no dia do espectáculo e 175.000 patacas em dias de ensaio ou montagem.
“Após a efectiva realização do espectáculo e o termo do prazo de utilização, pode ser requerido junto do Instituto Cultural o reembolso correspondente a 25% das taxas pagas”, pode ler-se.
Por outro lado, até 31 de Dezembro deste ano, em caso de utilização do espaço por um período de 30 dias consecutivos e com a realização mínima de dois dias de espectáculo, as taxas de utilização são de 3,6 milhões de patacas, no caso de o número de espectadores ser igual ou superior a 30.000, e de 2,52 milhões de patacas se for inferior. Em caso de realização, pela mesma entidade, de espectáculos por mais de um dia, “é cobrada a taxa correspondente à maior lotação”.
Em caso de utilização do local por um período superior a 30 dias, aplicam-se as tarifas diárias, acrescenta a Secretária O Lam.
Recorde-se que as autoridades anunciaram que irão abrir um concurso público para a gestão do local de espectáculos, com o processo do concurso previsto para meados do corrente ano.
A zona de espectáculos ao ar livre, que surge em linha com a estratégia de desenvolvimento da diversificação adequada da economia “1+4”, pretende contribuir para transformar Macau numa “Cidade de Espectáculos”.
Localiza-se, a título temporário, num terreno do Estado cuja área atinge 94 mil metros quadrados, estando o local do projecto virado a Norte para a Rua de Ténis e a Nordeste para a Avenida do Aeroporto. O local tem capacidade para acolher cerca de 50 mil espectadores.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Polícia vai expandir funções de drones e actualizar sistema “Olhos no Céu”</title><link>https://jtm.com.mo/local/policia-vai-expandir-funcoes-de-drones-actualizar-sistema-olhos-ceu/</link><description>








O Gabinete do Secretário para a Segurança revelou que a Polícia irá expandir as funções dos equipamentos e aplicações de drones em patrulhas de prevenção, busca e salvamento, além disso, dará início à actualização do sistema de aplicação de videovigilância do sistema “Olhos no Céu”. Por outro lado, adiantou que a Polícia planeia introduzir grandes modelos de IA, sistemas de análise inteligente, assistência de IA no atendimento de denúncias e serviço de atendimento inteligente
 
As autoridades policiais irão optimizar os equipamentos e aplicações de drones, expandindo as funções em patrulhas de prevenção, busca e salvamento, adiantou o Gabinete do Secretário para a Segurança, indicando que, simultaneamente, serão iniciados os trabalhos de actualização do sistema de aplicação de videovigilância dos “Olhos no Céu”.
Em resposta a uma interpelação escrita de Wong Ka Lon, na qual o deputado nomeado pediu o aperfeiçoamento do mecanismo de resposta aos crimes de inteligência artificial (IA) e o reforço da disposição policial, o gabinete de Chan Tsz King também revelou que a Polícia planeia introduzir grandes modelos de IA, sistemas de análise inteligente, assistência de IA no atendimento de denúncias, serviço de atendimento inteligente, entre outros.
Segundo referiu, estes sistemas abrangerão diferentes cenários, incluindo o combate ao branqueamento de capitais, atendimento de denúncias, alerta, investigação e gestão de riscos.
Recordando que a Polícia Judiciária (PJ) já introduziu antecipadamente instrumentos de detecção de “Deepfake” de nível avançado e instrumentos de perícia electrónica, a resposta afirma que a PJ vai continuar a acompanhar de perto o desenvolvimento de tecnologias globais de segurança em IA, e a promover os estudos e trabalhos necessários para a sua implementação em tempo oportuno.
Quanto à formação de quadros qualificados na área tecnológica, o gabinete garantiu que os vários serviços da área de segurança promovem activamente formação contínua.
 
Leis podem “não conseguir” supervisão do Facebook e WeChat
Por outro lado, o gabinete notou que a PJ monitoriza continuamente as alterações aos sistemas legislativos e as situações regulamentares relativas à falsificação profunda por IA e a outras formas de criminalidade emergente em todo o mundo. Observando que, no Interior da China, os regulamentos actuais se focam na supervisão dos prestadores de serviços de síntese profunda e de disseminação de conteúdo informativo na rede, a tutela da Segurança admite que “a legislação local poderá não conseguir supervisionar eficazmente as empresas em questão”.
Isto porque, “de acordo com a realidade local, quer se trate de prestadores de serviços de síntese profunda amplamente utilizados pelo público, como a OpenAI, a Meta, a Baidu ou a Tencent, quer se trate das principais plataformas de disseminação de conteúdo informativo na rede, tais como o Facebook, o X (Twitter), o WeChat ou o Xiaohongshu, nenhuma destas plataformas possui uma entidade exploradora estabelecida em Macau”.
Ainda assim, o gabinete assegurou que, face a esta realidade, a PJ já estabeleceu mecanismos expeditos de comunicação com aquelas empresas, permitindo a notificação e denúncia imediata de situações criminosas relacionadas com as mesmas. Além disso, apontou que, em termos de aplicação da lei, a PJ também actua activamente através de canais como a Interpol e a cooperação judiciária para investigar, recolher provas e combater estes crimes.
De qualquer modo, asseverou que, embora a falsificação profunda através da IA constitua um novo modus operandi, actos criminais como burla, injúria e difamação, falsificação informática e burla informática, já se encontram previstos na legislação penal em vigor em Macau, designadamente no Código Penal e na Lei de combate à criminalidade informática.
“Por conseguinte, nada obsta à responsabilidade criminal dos agentes nos termos da legislação vigente”, sublinhou o gabinete, afirmando que a PJ vai continuar a acompanhar de perto a evolução desta criminalidade, aperfeiçoando os mecanismos de aplicação da lei. Neste aspecto, salientou que, caso os serviços competentes desenvolvam trabalhos legislativos relacionados com a IA, a PJ prestará proactivamente pareceres técnicos neste domínio.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Reconhecida inclusão e criatividade do Costa Nunes</title><link>https://jtm.com.mo/local/reconhecida-inclusao-criatividade-costa-nunes/</link><description>








Após um processo de avaliação escolar, nos anos lectivos de 2023/2024 e 2024/2025, levado a cabo pela DSEDJ, o Jardim de Infância D. José da Costa Nunes viu reconhecido o trabalho no âmbito da educação inclusiva e do desenvolvimento da criatividade
 
O Jardim de Infância D. José da Costa Nunes, sob gestão da Associação Promotora da Instrução dos Macaenses (APIM), participou na avaliação escolar global, da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), “tendo sido reconhecido o seu trabalho no desenvolvimento da criatividade e da educação inclusiva”, segundo um comunicado da associação. O processo teve início com auto-avaliação da escola em 2023/2024, seguindo-se, em 2024/2025, a avaliação externa realizada por uma equipa de supervisão.
Segundo uma nota de imprensa, a equipa “atribuiu uma apreciação positiva à orientação educativa do Jardim Infância, reconhecendo em particular que o planeamento do seu desenvolvimento está estreitamente alinhado com a missão educativa”. Foi igualmente valorizado “o empenho” na promoção do ensino da língua portuguesa “como elemento distintivo”, na concretização dos princípios da educação inclusiva e na aplicação das tecnologias de informação como apoio ao ensino.
“O relatório salienta ainda que as áreas prioritárias definidas (…) respondem eficazmente às necessidades de aprendizagem dos alunos e acompanham as tendências do desenvolvimento educativo, contando com o amplo reconhecimento e apoio dos encarregados de educação”, acrescenta a APIM. A DSEDJ elogiou ainda a organização de acções de formação em educação inclusiva, de carácter escolar, destinadas ao pessoal docente.
No planeamento do desenvolvimento educativo, traçado pela APIM, o Jardim de Infância “tem vindo a promover activamente a inovação e a qualidade do ensino”, sendo que “atribui especial importância” ao estímulo do potencial criativo dos alunos, “adoptando as actividades lúdicas como método básico de aprendizagem e procurando desenvolver o interesse artístico das crianças”.
“Perspectivando o futuro, a APIM está atenta à evolução das perspectivas de ensino e educação da RAEM e o Jardim de Infância D. José da Costa Nunes irá corresponder activamente às recomendações de melhoria apresentadas pela DSEDJ, aprofundando continuamente o sistema de auto-avaliação baseado no ciclo ‘planeamento – implementação – avaliação’, orientado por dados e evidências, de modo a impulsionar o progresso sustentado”, assegura.
Além disso, garante que se irá empenhar no reforço da participação dos docentes e dos encarregados de educação no planeamento do desenvolvimento escolar, “construindo em conjunto uma visão educativa mais prospectiva”.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Missão humanitária vai a Moçambique doar vestuário e material escolar</title><link>https://jtm.com.mo/local/missao-humanitaria-vai-mocambique-doar-vestuario-material-escolar/</link><description>








A secção de Macau da organização internacional “Dress a Girl Around The World” vai deslocar-se a Moçambique em missão humanitária, com o objectivo de doar vestuário e material escolar a crianças de Maputo. Cinco mulheres residentes compõem a delegação, que permanecerá na capital moçambicana durante cerca de duas semanas
 
VÍTOR REBELO 
 
Uma missão humanitária vai levar a Maputo, capital de Moçambique, vestuário infantil, complementado por material escolar e didáctico, visando levar “algum conforto e alento a crianças em situações vulneráveis”, segundo refere um comunicado dos promotores da iniciativa. A viagem está integrada no projecto “Dress a Girl Around The World” (DAGATW) – Secção de Macau e decorrerá entre 7 e 21 de Fevereiro.
Para apresentar os objectivos e os pormenores da acção de caridade, a DAGATW participou numa reunião de trabalho no Consulado-Geral de Moçambique em Macau. No encontro, foi explicada a natureza da missão, que tem como objectivo principal a doação de roupas e artigos escolares, que deverão ser entregues ao Hospital Central de Maputo, com especial foco nas unidades de Oncologia e Pediatria, e à Associação IVERCA, uma agremiação de jovens estudantes e profissionais de turismo que promove o desenvolvimento cultural e ambiental no país.
“Face ao flagelo recorrente de eventos climáticos extremos que afectam Moçambique – como secas severas, cheias e ciclones -, a iniciativa assume um carácter urgente de solidariedade concreta”, pode ler-se na nota assinada pelo presidente da Associação dos Amigos de Moçambique (Macau), Ângelo Rafael.
Foi ainda destacado o duplo apoio institucional que a missão possui. Além da organização-mãe “Hope 4 Women International”, a DAGATW conta com o apoio institucional da AAM e do Presidente do Conselho Regional da Ásia e Oceânia do Conselho das Comunidades Portuguesas, “reforçando o seu enquadramento comunitário e o empenho da região em acções de cooperação com Moçambique”, sublinha o documento.
Durante a audiência, foi formalmente solicitada a colaboração do Consulado-Geral de Moçambique para facilitar a coordenação com as autoridades competentes em território moçambicano, “assegurando o sucesso da visita e o direccionamento adequado das doações”.
A delegação será composta por cinco mulheres, Isabel Marcelo, Fátima dos Remédios, Cristina Sá Carneiro, Madalena Cardoso e Ana Cristina Vilas.
A “Dress a Girl Around The World” é uma organização não-governamental fundada nos EUA em 2009, que actua globalmente através de voluntários para confeccionar e distribuir gratuitamente vestidos e calções a crianças carenciadas, que vivem abaixo do nível de pobreza mundial, promovendo a sua dignidade, protecção e esperança. A organização, que conta com donativos em materiais, como tecidos 100% algodão, linhas, fitas, elásticos, fornecidos por particulares, empresas e outros grupos humanitários, já distribuiu cerca de 600.000 peças de vestuário feminino em 81 países.
A secção da RAEM, criada em 2017, já efectuou doações em locais do continente asiático como Batangas, nas Filipinas, e Chiang Mai, na Tailândia.
Segundo referiu ao Jornal TRIBUNA DE MACAU um dos elementos do grupo, as colaboradoras do projecto “são voluntárias, produzem e vendem bonecas, cuja receita é destinada a adquirir o vestuário que posteriormente é entregue neste tipo de missões humanitárias”.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concurso fotográfico foca valor dos costumes lusófonos</title><link>https://jtm.com.mo/local/concurso-fotografico-foca-valor-dos-costumes-lusofonos/</link><description>








A realidade dos países ou regiões da lusofonia vai estar em foco no novo concurso de fotografia promovido pela Somos. “O Hoje do Passado” é o tema do evento, que tem por objectivo centralizar “as coisas antigas que perduram no tempo”
 
A “Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa” (Somos – ACLP) lançou a sétima edição do Concurso de Fotografia “Somos Imagens da Lusofonia”, este ano com o tema “O Hoje do Passado”, decorrendo até 28 de Fevereiro. O objectivo, segundo a promotora da iniciativa, é que o concurso “se centre nas coisas antigas que perduram no tempo”, que ainda hoje têm uma função e um propósito nas nossas sociedades e vidas, marcando a identidade cultural associada a um determinado espaço geográfico.
“Nos dias que correm, com o rápido desenvolvimento socioeconómico e tecnológico, o nosso foco tende a virar-se para o que é mais moderno, evoluído, para o que é novo”, sublinha a Somos em comunicado, acrescentando que “num contexto de acelerada transformação urbana, as províncias, cidades, e até vilas e aldeias têm sofrido mudanças que as levam a perder algumas características distintivas”.
No entanto, prossegue, “há símbolos, instrumentos, ofícios, etc., que têm desafiado o tempo, as novas tecnologias e a homogeneização cultural”, alguns dos quais, “poderão até ser transversais ao universo lusófono”.
Face a este tema, os participantes são convidados a reflectir sobre as realidades dos seus países/regiões e a expressarem, por meio da fotografia, o seu ponto de vista sobre o peso e o valor dos costumes, práticas e tradições antigas nas sociedades actuais do universo lusófono.
“Será uma forma de repensar colectivamente a importância do património histórico, artístico, etnográfico e imaterial de cada território geográfico da Lusofonia, bem como o valor social da cultura e dos elementos históricos enquanto veículos de conexão social, reforços da identidade comunitária e portais para a evocação de tempos passados”, vinca a associação.
O tema “O Hoje do Passado” permitirá a apresentação de trabalhos com dimensões artísticas, históricas e simbólicas, que servirão de testemunhos materiais da interacção entre o passado e o presente, evidenciando que “o antigo poderá ter futuro”.
O concurso, patrocinado pelo Fundo de Desenvolvimento da Cultura, destina-se a todos os cidadãos dos países e regiões da Lusofonia ou residentes da RAEM que possuam fotografias de qualidade, e enquadradas com o tema seleccionado, tiradas em Angola, Brasil, Cabo Verde, Guiné-Bissau, Guiné Equatorial, Macau, Moçambique, Portugal, São Tomé e Príncipe, Timor-Leste e Goa, Damão e Diu. As imagens submetidas devem ser acompanhadas de título e de uma breve legenda descritiva para uma contextualização da realidade representada.
A decisão do júri, composto por Gonçalo Lobo Pinheiro (Macau), Lei Heong Ieong (Macau), Bruno Santos e Levi Bianco (Brasil), Luísa Nhantumbo (Moçambique) e César Mourão (Portugal), terá por base os critérios de criatividade e originalidade, composição fotográfica, qualidade artística, e relevância e qualidade em relação ao tema.
Aos três trabalhos vencedores serão atribuídos prémios no valor de 10.000, 7.000 e 5.000 patacas, podendo ainda ser conferidas menções honrosas.
 
V.R.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Entre Plástico” mostra 19 obras de artista local</title><link>https://jtm.com.mo/local/entre-plastico-mostra-19-obras-de-artista-local/</link><description>








A artista local Ng Sekha apresenta, a partir de hoje, na Fundação Rui Cunha, e até ao próximo dia 7, um total de 19 obras. A exposição individual, intitulada “Entre Plástico”, conta com curadoria de Guo Yun e orientação académica de Ung Vai Meng























 

A exposição individual de arte “Entre Plástico”, que vai ser inaugurada hoje na Fundação Rui Cunha (FRC), às 18:30, apresenta 19 obras de Ng Sekha, artista local de pintura, performance e instalação. Nos últimos anos, Ng “tem centrado o seu trabalho na exploração do ‘plástico’ como conceito e como material, reflectindo essa transversalidade em diferentes meios e géneros artísticos”, segundo refere a nota da FRC, que co-organiza a mostra com a Associação de Arte Juvenil de Macau e a Associação dos Artistas de Belas-Artes de Macau.
No local, o público vai poder apreciar quase duas dezenas de obras de pintura a óleo e acrílico, escultura e instalação de vidro. A mostra conta com curadoria de Guo Yun e tem orientação académica de Ung Vai Meng.
Em “Entre Plástico”, a artista traduz os seus trabalhos de performance anteriores em pintura de cavalete, ao mesmo tempo que reintroduz hemisférios de plástico no campo pictórico, segundo refere o prefácio da exposição. Como exemplo, “o plástico transparente é repetidamente inserido entre a pintura, a performance e a instalação”, sendo que, através da sua “materialidade semi-oculta, maleável e quase sem peso” coloca “o corpo, a imagem e o acto de ver num estado constante de tensão e instabilidade”.
A ideia pode ter múltiplos sentidos, que Ng Sehka aproveitou no seu processo criativo. “No contexto ocidental, ‘plástico’ refere-se não só ao próprio material, mas estende-se também à cirurgia plástica, à cultura de consumo e aos mecanismos sociais, através dos quais o corpo é concebido, regulado e observado”, pode ler-se.
Contudo, na língua chinesa “‘plástico’ significa simultaneamente moldar, remodelar e regenerar, apontando para um estado de incompletude e devir contínuo”, sublinha a nota, para depois acrescentar: “É dentro desta tensão semântica que Ng Sekha opera, transformando o plástico num método, e não num meio singular – um método que medeia entre a percepção e a estrutura, e entre a experiência individual e os mecanismos sociais”.
Licenciada em Belas Artes pela Universidade de Massachusetts Dartmouth, nos EUA, Ng Sekha é também aluna de Doutoramento de História e Teoria de Arte pela Faculdade de Humanidades e Artes da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau.
Os trabalhos que tem vindo a produzir incluem performance, instalação e pintura de cavalete, com foco na intersecção entre a filosofia de género, a identidade e a arte contemporânea. Já realizou exposições individuais e colectivas em Macau e no exterior, nomeadamente no Museu de Arte Contemporânea de Pequim, no Centro de Exposições de Xangai, no Tank Shanghai, na Bienal de Chengdu, no Museu de Arte de Cantão, no Museu de Arte Luohu de Shenzhen, na Asia World-Expo de Hong Kong, na Bienal Internacional de Gwangju (Coreia do Sul), na Bienal de Lisboa (Portugal), e noutros locais.
As obras vão estar expostas até ao dia 7 de Fevereiro, sendo a entrada livre.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>CEM promove ecologia em concurso escolar</title><link>https://jtm.com.mo/local/cem-promove-ecologia-em-concurso-escolar/</link><description>








Dezassete escolas secundárias apresentam duas dezenas de projectos ecológicos numa mostra patente no Centro de Ciência de Macau até 31 de Janeiro. Os trabalhos foram seleccionados na quarta edição da “Competição Cidade de Energia Limpa da CEM”, que pretende despertar o interesse dos alunos pelas energias limpas e sustentabilidade. As obras podem ser visitadas no Centro de Ciência das 10h00 às 18h00, “para conhecer melhor as propostas criativas para uma Macau mais ecológica e votar nos seus projectos favoritos, tendo a oportunidade de ganhar um iPad ou um Relógio Apple”, segundo refere um comunicado da Companhia de Electricidade de Macau. Os 20 melhores trabalhos foram escolhidos por um júri profissional composto por representantes do Centro de Ciência, Associação Promotora das Ciências e Tecnologias de Macau, Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental, Associação dos Engenheiros Electrotécnicos de Macau, Associação de Educadores Chineses de Macau e da CEM. A avaliação do júri representará 75% da pontuação final, o voto do público 10% e o voto dos alunos 15%. Os projectos desenvolvidos pelos alunos abrangem um amplo espectro, nomeadamente áreas de recreio inteligentes, campus verde, sistema de aviação inteligente, edifício inteligente versus edifício tradicional, energia eólica e das ondas, centro de actividades partilhadas de baixo carbono, estações de autocarros inteligentes, energia de hidrogénio verde integrada para cidades inteligentes, contentor de lixo inteligente alimentado a energia solar, sistema fotovoltaico inteligente, entre outras.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2536/</link><description>








 
Regime de meia hora estendido a cinco auto-silos
Os auto-silos dos Edifícios Mong In, Mong Sin, Mong Tak e os parques de estacionamento do Centro Desportivo Mong-Há e do edifício da Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) vão adoptar o modelo de “cobrança por meia hora”. De acordo com a DSAT, a partir do dia 4 de Fevereiro, as tarifas de estacionamento nestes parques será de três patacas, das 08h00 às 20h00 e 1,5 patacas, das 20h00 até às 08h00, para automóveis ligeiros. Para motociclos e ciclomotores, as tarifas do período diurno serão de uma pataca e de 50 avos durante o período nocturno. O número total de parques com este regime de cobrança passará assim a 32.
 
CC alerta consumidores contra bilhetes fraudulentos
O Conselho de Consumidores (CC) apelou à população para priorizar a aquisição de bilhetes “através de canais oficiais” ou “divulgados pela entidade organizadora”. O CC frisa também que “é necessário verificar cuidadosamente as plataformas de venda autorizadas pela entidade organizadora”, alertando ainda para o riscos de compra nas “redes sociais ou plataformas de segunda mão”. Na aquisição de bilhetes de outra região, os consumidores devem prestar atenção aos procedimentos de levantamento, devendo ser dada prioridade aos bilhetes electrónicos e conservado o título comprovativo de compra. O organismo instou ainda os consumidores a terem atenção às políticas de alteração e reembolso.
 
Abriram inscrições para actividades ecológicas
Já se encontram abertas as inscrições para as actividades nas Zonas Ecológicas, em Fevereiro, organizadas pela Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA). No dia 7 e 28 de Fevereiro, pelas 10h00 e novamente às 15h00, terá lugar a actividade do “Dia Aberto ao Público”. O passeio às duas Zonas Ecológicas conta com um total de 50 vagas por sessão. Paralelemente, realizar-se-á o workshop “Actividade educativa sobre a Natureza”, destinado a crianças e pais. Para cada sessão do workshop existem 12 vagas, sendo que cada par de criança e adulto constitui um lugar. Até Abril, acontecerá também o passeio mensal “Observação de pássaros nas zonas húmidas”.
 
Mais de 5.300 na prova de acesso à função pública
A prova escrita do concurso de avaliação de competências integradas referente a habilitações académicas de ensino secundário complementar, fundamental para o acesso à função pública, contou com a participação de 5.370 candidatos. A taxa de participação foi de 60%, uma vez que tinham sido admitidos a concurso 9.019 candidatos. De acordo com os Serviços de Administração e Função Pública, o júri do concurso irá agora efectuar os trabalhos de avaliação, trabalhos esses que serão concluídos dentro de um mês. O prazo de validade da classificação é de cinco anos.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Na Indonésia, fé e diversão criam polémica no mundo islâmico</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/na-indonesia-fe-diversao-criam-polemica-mundo-islamico/</link><description>








Uma música, um palco e um vestido sensual foram suficientes para acender um debate nacional sobre os limites entre a fé e a diversão.
Em Banyuwangi, (Java Oriental), foi montado um palco para celebrar Isra’ Mi’raj, uma das noites mais sagradas do Islão, que comemora a viagem do Profeta Maomé de Meca à Mesquita de Al-Aqsa, em Jerusalém, e a sua ascensão ao céu. O local era destinado a sermões e orações.
No dia 16 de Janeiro, o que se seguiu aos sermões e orações foi algo completamente diferente: uma cantora de dangdut, de vestido justo, subiu ao palco, com as ancas a balançar ao ritmo animado da dança moderna no dialecto Osing, e um homem juntou-se para dançar e dar-lhe gorjeta.
Alguém filmou tudo. Em poucas horas, o vídeo espalhou-se pelas redes sociais, incomodando muitas pessoas.
O Isra’ Mi’raj é solene, enquanto as apresentações de dangdut prosperam na proximidade física e na interacção com o público. Para os críticos, os dois mundos colidiram.
Os organizadores insistiram que não houve desrespeito. Muhammad Hadiyanto, chefe da comissão local, disse que, antes do início da música, o programa religioso terminara e os clérigos tinham saído. A apresentação, segundo o próprio, apenas tinha como objectivo entreter os membros da comissão durante a limpeza.
O pedido de desculpas pouco fez para aplacar a indignação. Os líderes religiosos consideraram-no uma falha moral.
“Este incidente é profundamente lamentável”, disse Sunandi Zubaidi, vice-presidente do Conselho de Ulemás da Indonésia (MUI) de Banyuwangi. “A nobreza da dakwah (pregação islâmica) foi manchada por acções que não reflectem os valores islâmicos.”
Alertou que os acontecimentos sagrados não devem ser misturados com actos que conduzam à imoralidade, incluindo a exposição da aurat (partes íntimas do corpo segundo o Islão), a dança erótica e o ikhtilat (mistura entre homens e mulheres). Advertiu mesmo que tais acções podem constituir blasfémia.
O parlamento fez eco da preocupação. O deputado Singgih Januratmoko disse que a questão atinge o cerne da forma como a sociedade protege a santidade da religião. “A alegação de que o entretenimento ocorreu após o evento principal não resolve a questão por si só”, frisou, defendendo que, “do ponto de vista religioso, o cenário, os símbolos e o contexto são indissociáveis”.
A polícia disse que não foi cometido qualquer crime, mas confirmou-se que o espectáculo não constava na licença do evento.
Os organizadores devem compreender a natureza de um evento e garantir que as apresentações estão alinhadas com o seu conceito e público. Para ocasiões religiosas, isto pode significar seleccionar estilos de “música religiosa”, como conjuntos de percussão, cantores com vestes modestas ou canções religiosas, observou Said.
“Quando um vídeo se torna viral, as pessoas só vêem o que acontece no palco. Não vêem a preparação nos bastidores – a coordenação, os briefings, os avisos. No entanto, a reacção do público é muitas vezes: ‘Porque é que o dangdut é assim?’”, acrescentou.
O dangdut, um dos géneros musicais mais populares da Indonésia, é construído sobre ritmos hipnóticos, semelhantes aos da tabla, e mistura percussão indiana, melodias malaias e frases árabes. Surgiu na década de 1930 e ganhou destaque na década de 1950, durante a campanha cultural anti-ocidental do Presidente Sukarno, que restringiu os filmes de Hollywood, mas permitiu o cinema hindi. Na década de 1960, começaram a aparecer cantores locais, embora o género se tenha mantido intimamente ligado às aldeias e classes sociais mais baixas.
Na década de 1970, o indonésio Rhoma Irama, o “Rei do Dangdut”, electrificou o dangdut com guitarras e influências do rock, inspiradas em bandas como os Deep Purple, levando o género para além das comunidades rurais. Renomeou o seu grupo, Soneta, como “A Voz do Muçulmano”, fundindo o dangdut com temas islâmicos, introduziu a separação de géneros em palco e substituiu elementos do rock por performances com temática religiosa.
Os primeiros concertos foram recebidos com hostilidade, com pedras e sandálias atiradas para o palco. Inicialmente, a MUI (Municipal Indonesia University) declarou haram – proibido pela lei islâmica – cantar versículos do Alcorão, mas posteriormente endossou o trabalho da lenda do dangdut.
Tal como outras formas de arte musical indonésia, como o jaipongan e campursari, o dangdut tem incorporado cada vez mais letras com conotação sexual e danças sensuais, movimentos que testam limites na maior nação de maioria muçulmana do mundo.
“Esta arte existe porque há um público para ela. A questão não é o gosto, mas o local. Num evento religioso, diria que este tipo de performance é altamente inapropriado, indecente e impróprio” concluiu o etnomusicólogo Endo Suanda.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>