<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Lucro dos bancos subiu 43% para oito mil milhões até Novembro</title><link>https://jtm.com.mo/local/lucro-dos-bancos-subiu-43-para-oito-mil-milhoes-ate-novembro/</link><description>








Os ganhos operacionais dos bancos de Macau ascenderam a cerca de oito mil milhões de patacas nos primeiros 11 meses do ano passado, marcando um acréscimo homólogo de quase 43%, segundo a Autoridade Monetária. Por outro lado, no final de Novembro, o crédito malparado superava 55,5 mil milhões, correspondendo a 5,5% dos empréstimos bancários
 
SÉRGIO TERRA 
 
Os resultados de exploração do sector bancário da RAEM cifraram-se em cerca de 7,96 mil milhões de patacas entre Janeiro e Novembro de 2025, reflectindo uma subida de 42,8% em relação aos 5,57 mil milhões registados no mesmo período do ano anterior, indicam dados da Autoridade Monetária (AMCM), referentes às operações no território. Incluindo sucursais no exterior, os ganhos ascenderam a 8,12 mil milhões, mais 33,8% em termos homólogos.
Nas contas finais de 2025, os bancos deverão superar por larga margem os ganhos anotados no cômputo geral de 2024, quando caíram 22,5% para 3,81 mil milhões de patacas na comparação anual, considerando apenas as operações locais. Tratou-se da quarta quebra sucessiva, após 12 anos em alta, incluindo 10 recordes consecutivos.
Contabilizando também as sucursais no exterior, os resultados do sector bancário em 2024 atingiram 4,02 mil milhões, menos 24,8% do que no exercício anual anterior.
Nos primeiros 11 meses do ano passado, o valor derivado da margem de lucros cresceu 8,7% para 15,33 mil milhões de patacas em termos anuais, excluindo as actividades no exterior, com os proveitos de operações activas (74,42 mil milhões) e os custos de operações passivas (59,09 mil milhões) a recuarem 15,2% e 19,8%, respectivamente. Já os proveitos dos serviços e operações bancárias (8,64 mil milhões) cresceram 21,5%, compensando o declínio de 2,5% nos rendimentos das aplicações financeiras (940 milhões).
Por outro lado, os custos de financiamento avançaram 2,7% para 17,47 mil milhões de patacas. Neste capítulo destacam-se os aumentos de 2,2% nas dotações para provisões (6,86 mil milhões), 5,7% nos custos de pessoal (4,30 mil milhões) e 6,5% no fornecimento e serviços de terceiros (2,92 mil milhões).
Os dados da AMCM analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU revelam ainda que os empréstimos da actividade bancária totalizaram 1.001,4 mil milhões de patacas no final de Novembro, equivalendo a uma quebra mensal de 1,9% e uma descida anual de 0,9%. O crédito concedido em dólares de Hong Kong continua a imperar (43,7% do total), face ao denominado em patacas (22,3%), dólares americanos (18,7%) e renminbis (11,3%).
Os empréstimos internos ao sector privado (495,51 mil milhões), diminuíram 0,5% face ao mês anterior e 4,5% no espaço de um ano. Por sua vez, o valor do crédito ao exterior (505,89 mil milhões) decresceu 3,2% na variação mensal, mas subiu 2,8% relativamente a Novembro de 2024.
 
55,5 mil milhões malparados
No final de Novembro, o montante total das prestações de empréstimos com mais de 90 dias de atraso nos bancos fixou-se em 55,51 mil milhões de patacas, assinalando um aumento mensal de 0,3% e um crescimento anual de 1,2% ou 635 milhões de patacas. O crédito “não produtivo” ou vencido (NPL, na sigla inglesa) “disparou” 20 vezes quando comparado com os 2,77 mil milhões apurados no final de 2019, o ano pré-pandemia.
Recorde-se que, em Fevereiro do ano passado, o NPL atingiu o valor mais alto desde que a AMCM começou a compilar estes dados, em 1990, ao atingir 57,62 mil milhões de patacas.
No período em análise, o crédito malparado equivalia a 5,5% dos empréstimos bancários, mais 0,1 pontos percentuais do que em Outubro de 2025 e Novembro de 2024. Os dados do NPL integravam 32,50 mil milhões de patacas de clientes não residentes (58,6% do total) e 23,01 mil milhões de residentes, reflectindo rácios de 6,4% e 4,6%.
Em geral, os depósitos da actividade bancária totalizaram 1.392 mil milhões de patacas, mais 0,2% do que no mês anterior e mais 9,7% do que no mesmo período de 2024. Os depósitos de residentes (810,16 mil milhões) diminuíram 0,7% num mês e subiram 6,8% numa base anual, enquanto os dos não-residentes (349,41 mil milhões) aumentaram 2,6% e 12,4% nas mesmas janelas temporais.
Já os depósitos do sector público nos bancos (232,86 mil milhões) caíram 0,1% e cresceram 16,3% em termos mensais e anuais, respectivamente.
O rácio empréstimos/depósitos de residentes situava-se em 47,5% no final de Novembro, mantendo-se muito abaixo do nível dos clientes não-residentes (71,9%).

</description><pubDate>2026-01-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mavericks e Rockets no Venetian para jogos de pré-época em Outubro</title><link>https://jtm.com.mo/local/mavericks-rockets-venetian-para-jogos-de-pre-epoca-em-outubro/</link><description>








Entre 9 e 11 de Outubro deste ano, a Arena do Venetian voltará a receber dois desafios de pré-temporada da liga profissional de basquetebol norte-americana. Desta feita actuarão em Macau as equipas dos Houston Rockets e Dallas Mavericks, sendo que esta é controlada pela família Adelson. Para além dos jogos, e tal como aconteceu em 2025, estão agendados eventos de interacção com os adeptos

VÍTOR REBELO
 
Após o sucesso, com casa cheia na Arena do Venetian, dos jogos da pré-época da NBA em Macau em Outubro de 2025, a Sands China e a liga profissional de basquetebol norte-americana, voltam a organizar este ano duas partidas, desta feita com a actuação das equipas dos Dallas Mavericks e Houston Rockets.
Incluído nos “NBA China Games 2026”, o evento agendado para o período compreendido entre os dias 9 e 11 de Outubro, englobará ainda acções de interacção com os adeptos, incluindo a “NBA House” e a “NBA Fan Day” apresentados pela “Alibaba Cloud”, clínicas de basquetebol juvenil e uma “Community Impact Week” promovida no âmbito dos programas “NBA Cares” e “Sands Cares”, com uma programação de impacto social focada em saúde, bem-estar e sustentabilidade.
A vinda dos Dallas Mavericks reveste-se de especial significado. Em Dezembro de 2023, a NBA aprovou a venda da participação maioritária de Mark Cuban nos Dallas Mavericks à família de Miriam Adelson, maior accionista da Las Vegas Sands (LVS) – grupo que controla a Sands China -, e Sivan e Patrick Dumont, num negócio avaliado em 3,5 mil milhões de dólares americanos. A viúva de Sheldon Adelson, fundador da LVS, e um fundo em seu nome detêm quase 57% do capital da operadora de casinos.
Na mesma altura, o cargo de administrador dos Dallas Mavericks passou a ser ocupado por Patrick Dumont, genro de Sheldon Adelson e actual director de operações da LVS. O executivo norte-americano deverá assumir também a liderança da Las Vegas Sands em Março deste ano.
Citado num comunicado divulgado ontem pela Sands China, Dumont frisou que é “uma grande honra” para a Sands receber os jogos na Venetian Arena no próximo Outono. “Não poderia estar mais orgulhoso por ter os Mavericks em Macau e pela equipa experimentar a incrível hospitalidade que os empreendimentos da Sands oferecem”, mencionou.
Patrick Dumont considerou ainda que o sucesso de 2025 “demonstrou a força da NBA em criar envolvimento dos adeptos e experiências emocionantes em todo o mundo”. Na sua perspectiva, os “NBA China 2026” serão mais uma “grande oportunidade para mostrar a liga, os seus atletas de classe mundial e a emoção que ela traz”.
Por sua vez, Patrick Fertitta, administrador substituto dos Houston Rockets, disse que a sua equipa é “uma marca icónica” com apoio mundial. “Estamos honrados por termos sido seleccionados ao lado dos Dallas Mavericks para levar uma partida do tamanho do Texas a Macau”, assinalou.
O mesmo responsável observou que, desde que Yao Ming foi seleccionado membro do Hall da Fama, como primeira escolha geral em 2002, o clube recebeu “um amor avassalador” dos apaixonados de basquetebol da China e construiu “várias memórias queridas jogando no exterior”.
Na mesma linha, Mark Tatum, vice-comissário e director de operações da NBA, salientou que “os jogos em Macau no início desta temporada mostraram o quanto os fãs na China e em toda a Ásia são apaixonados e entusiasmados pela competição”. A NBA “está ansiosa para ver os Mavericks e o Rockets em Macau e, mais uma vez, envolver os adeptos, os aspirantes a jogadores e a comunidade local por meio dos jogos e eventos relacionados”, acentuou.
Grant Chum, presidente e director executivo da Sands China, também relembrou o sucesso dos jogos em 2025 e mostrou-se “entusiasmado” com o programa que está a ser planeado para o evento deste ano. “Estamos confiantes e prontos para receber as equipas, os jogadores, as lendas e os adeptos de todo o mundo em Macau para mais uma semana incrível da NBA, repleta de experiências inesquecíveis de desporto, entretenimento e comunidade”, afirmou.
Os bilhetes para os dois jogos serão colocados à venda em data a anunciar, indicou a NBA.

</description><pubDate>2026-01-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Serviços de Educação planeiam plataforma de IA para professores</title><link>https://jtm.com.mo/local/servicos-de-educacao-planeiam-plataforma-de-ia-para-professores/</link><description>








Aliviar a carga de trabalho dos professores é o objectivo do lançamento, no próximo ano lectivo, de uma plataforma de serviços localizada, no âmbito do ensino de inteligência artificial. O programa inclui uma base de dados de perguntas inteligentes e outras funções. No actual ano lectivo, a Direcção dos Serviços de Educação disponibilizou já cerca de 3.000 vagas de formação aos docentes da disciplina de tecnologias de informação
 
VÍTOR REBELO
 
A Direcção dos Serviços de Educação (DSEDJ) vai lançar uma plataforma de serviços localizada, no âmbito do ensino de inteligência artificial (IA), no ano lectivo de 2026/2027, que inclui o mapa de conhecimentos de 11 disciplinas articuladas com as “Exigências das Competências Académicas Básicas”. O objectivo é aliviar o encargo de trabalho dos professores.
O programa inclui uma base de dados de perguntas inteligentes, a composição de enunciados inteligente, a correcção inteligente e outras funções, com vista a reduzir a carga de trabalho dos docentes, desde a preparação das aulas até à avaliação.
Por outro lado, para 2026-2027, a DSEDJ tenciona lançar também materiais didácticos complementares do ensino de IA, desenvolvidos com instituições de ensino superior do Interior da China, adequados para utilização em Macau.
Em resposta a uma interpelação da deputada Ella Lei, a DSEDJ refere que a formação de docentes, relacionada com a IA, foi integrada nos cursos nucleares das actividades de desenvolvimento profissional.
“Através de três vertentes, nomeadamente, de formações especializadas em tecnologias de ponta no domínio da IA, de workshops temáticos itinerantes de instituições de ensino superior e de formações realizadas pelas escolas, são disponibilizadas, em cada ano lectivo, oportunidades de formação de, pelo menos, 10 horas para os docentes da disciplina de tecnologias de informação e de, pelo menos, seis horas para os professores das restantes disciplinas”, salienta o documento assinado pelo director da DSEDJ, Kong Chi Meng.
Por outro lado, o organismo sublinha que foram disponibilizadas cerca de 3.000 vagas de formação e mais de 51.800 horas lectivas aos docentes que leccionam tecnologias de informação e cerca de 9.000 vagas e mais de 355.000 horas aos das outras disciplinas.
A DSEDJ sublinha que os professores assumem a responsabilidade importante de formar quadros qualificados para o País e para Macau. Neste sentido, “o Governo atribui grande importância à criação de um bom ambiente pedagógico” e promove a redução no número de trabalhos não pedagógicos a realizar pelo pessoal docente.
Isso é feito “através da constituição de sistemas jurídicos, da promoção da educação inteligente, do financiamento às escolas para o recrutamento de pessoal especializado e de outras medidas, de forma a permitir aos docentes dedicarem-se ao ensino e à formação dos alunos, concretizando a missão fundamental de reforço da educação moral e do cultivo da literacia”, assinalam a resposta à deputada.
Em coordenação com as “Exigências das Competências Académicas Básicas de Tecnologias de Informação”, revistas em 2024, a DSEDJ frisa que actualizou, simultaneamente, as “Orientações Curriculares das Tecnologias de Informação”, enriquecendo os casos pedagógicos abrangidos, para além de ter sido articulada, em 2025, com a Plataforma de Serviços Públicos de Educação Inteligente do Estado, a criação pioneira da “Zona de Macau”, o que permite que docentes e alunos locais usufruam de recursos educativos de qualidade de todo o país.

</description><pubDate>2026-01-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Habitação social na Zona A acolherá inquilinos ainda este ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/habitacao-social-na-zona-acolhera-inquilinos-ainda-este-ano/</link><description>








O Secretário para os Transportes e Obras Públicas adiantou que o Governo espera que o primeiro grupo do total de 1.800 candidatos para habitação social receba as chaves das casas na Zona A dos Novos Aterros ainda este ano, e que a lista de espera desapareça em 2027. Segundo Raymond Tam, além da habitação económica na Zona A, mais fracções do género serão colocadas à venda no futuro
 
Em resposta a uma interpelação oral de Leong Hong Sai, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas prometeu que o Governo irá acelerar a construção e tentar que o primeiro grupo do total de 1.800 candidatos a habitação social na lista de espera receba as chaves na Zona A dos Novos Aterros antes do final do corrente ano.
Anunciando que ainda mais casas sociais ficarão prontas em 2027, Raymond Tam vincou o objectivo de permitir que todos os candidatos nesta lista possam ocupar casas sociais no próximo ano. No total, na Zona A, haverá 4.088 fracções.
Actualmente, os candidatos a habitação social têm de esperar cerca de um ano e meio. Para o Secretário, em comparação com outras sociedades, o actual regime em Macau já está “relativamente avançado” e este tempo de espera “não é muito longo”.
Sobre a viabilidade do regime de permuta de habitação económica, matéria que está a ser alvo de estudo, Raymond Tam indicou que foram recolhidas as opiniões de cidadãos e de residentes de habitação económica. Os resultados do estudo mostram que esse regime “tem um elevado grau de aceitação na sociedade”, vincou.
Com base nos resultados do estudo, o Governo vai efectuar uma “avaliação científica” das condições de permuta, do mecanismo de fixação de preços, das restrições à implementação e das tipologias de casas viáveis para requerimento, explicou.
Desde que a oferta seja suficiente, será discutida a implementação de um mecanismo de requerimento permanente, adiantou o Secretário, assegurando que, além da habitação económica na Zona A, mais fracções do género serão colocadas à venda no futuro.
Outro estudo sobre a optimização da política de habitação indica que o número de fracções de habitação social e económica em Macau será suficiente para satisfazer as necessidades nos próximos cinco anos, não se prevendo uma procura acentuada por habitação intermédia, defendeu Raymond Tam.
Neste sentido, o Governo irá ouvir o público para redefinir o projecto de habitação intermédia originalmente planeado para o lote no lado norte do Edifício Son Lei, no Iao Hon, de modo a que este “sirva para criar mais condições favoráveis para a reconstrução dos sete edifícios do Bairro do Iao Hon”, disse o governante, acrescentando que, até agora, apenas está em curso a obra de fundações neste lote.
Raymond Tam disse ainda que o Governo realizará novos estudos e continuará a auscultar a sociedade, para definir as orientações das futuras políticas de habitação.
No que respeita à habitação para troca, sustentou que residentes à espera de projectos de reconstrução devem ser destinatários prioritários. A longo prazo, ressalvou a necessidade de haver consenso suficiente para a implementação das respectivas políticas.
Além disso, afirmou que o Governo assume uma atitude cautelosa e optimista em relação à promoção da renovação urbana. Segundo constatou, os proprietários preferiam inicialmente a reconstrução, mas depois passaram a considerar a troca, podendo ter negligenciado que a troca também exige despesas. De qualquer modo, o Secretário acredita que, depois de haver um plano concreto e os proprietários perceberem claramente os custos, poderão fazer uma escolha adequada.
Raymond Tam indicou ainda que existem actualmente 2.800 fracções de habitação para alojamento temporário, cujas rendas ainda estão em fase de discussão. Por outro lado, o número definitivo de casas para troca não compradas será conhecido no dia 30 deste mês. Posteriormente, as autoridades darão seguimento às fracções não compradas.
O Secretário também realçou que o Governo tem vindo a promover, de forma faseada e ordenada, a elaboração dos planos de pormenor das diversas zonas. Encontram-se em curso os planos de pormenor das zonas Norte-1, Porto Exterior-1 e Central da Taipa-2. Nestes planos, foram já consideradas as necessidades de apoio à renovação urbana, nomeadamente através da integração dos espaços urbanos e da optimização das condições de edificabilidade dos terrenos, incluindo o aumento da altura máxima permitida do edifício e a redução do índice de ocupação do solo, com vista a diminuir a densidade da construção urbana e reservar mais espaço para zonas verdes ao longo das vias públicas e para parques comunitários.
Nesse domínio, revelou que o Governo está a proceder à optimização das zonas da Praia do Manduco, Praça de Ponte e Horta e Porto Interior. Como essas partes da cidade são antigas e com poucos terrenos disponíveis para aproveitamento, as autoridades ponderam construir instalações integradas com elementos comerciais, incluindo um parque de estacionamento de vários pisos, no lote adjacente à Escola de Pilotagem da Barra onde funciona actualmente um parque de estacionamento público provisório ao ar livre.
A par disso, avançarão com trabalhos de revitalização da Ponte-Cais nº 11. Para além de considerar o aumento e optimização das instalações do Terminal Marítimo do Porto Interior, o Governo irá estudar também a utilização dos restantes espaços na Praça de Ponte e Horta, indicou o Secretário.
No âmbito do aproveitamento provisório dos nove terrenos, Raymond Tam apontou que dois lotes, na Estrada do Repouso e na Rua do Volong, destinam-se à construção do Centro Ambiental Alegria, estando prevista a conclusão da concepção no primeiro semestre deste ano.
Reconhecendo o estado “insatisfatório” de alguns terrenos sem fins definitivos, o Secretário reconheceu que a sua tutela tem responsabilidade de gerir bem os respectivos lotes. Prometeu ainda uma avaliação abrangente para tentar definir fins provisórios para os terrenos que reúnem condições.
 
Aeroporto terá centro de check-in em Hengqin
Noutra área, Pun Wa Kin, presidente da Autoridade de Aviação Civil (AACM), revelou que a Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM) está a avançar com um centro de serviços de check-in em Hengqin. A ideia visa atrair mais passageiros da Grande Baía a utilizar o Aeroporto de Macau.
O volume de carga do aeroporto local atingiu 109 mil toneladas em 2025, um aumento ligeiro face a 2024, mas nos últimos dois anos cresceu mais de 1,5 vezes em relação ao período pré-pandemia.
Raymond Tam apontou que a AACM procede à revisão dos acordos de transporte aéreo em vigor e assume a iniciativa de negociar com as partes contratantes, com vista ao alargamento dos direitos de tráfego de Macau. Actualmente, companhias aéreas do Qatar, Turquia e Malásia já operam, ao abrigo da Quinta Liberdade do Ar, rotas de transporte exclusivamente de carga com ligação a Macau.
Com vista a melhorar a conectividade regional do Aeroporto de Macau, a CAM está a realizar uma revisão abrangente das actuais medidas de incentivo, com o objectivo de encorajar as companhias aéreas existentes a reforçarem as rotas para o Interior da China, o Sudeste Asiático e o Nordeste Asiático.
Por outro lado, o Secretário revelou que o Governo irá iniciar, na segunda metade deste mês, a recolha de opiniões do público sobre o planeamento das Linhas Sul, Oeste e Norte da Taipa do Metro Ligeiro e a extensão da Linha de Seac Pai Van até à margem da Vila de Coloane.
Conforme adiantou, será promovida ainda a remodelação das carruagens existentes do Metro, de modo a permitir a interligação entre as mesmas. Será exigido que as novas carruagens a adquirir disponham dessa funcionalidade, que visa aumentar a capacidade de transporte e melhorar a experiência dos passageiros.
Paralelamente, encontra-se em fase de planeamento a reestruturação do Sistema de Gestão de Autocarros Públicos, em funcionamento há mais de uma década. No futuro, os autocarros públicos serão equipados com um sistema de contagem de passageiros, cujos dados serão disponibilizados na aplicação “Macao Smart Go”. Tambem segundo o Secretário, as carreiras de autocarros serão reorganizadas e será estudado o lançamento de autocarros “ponto a ponto” durante os feriados.
No que respeita aos táxis, Raymond Tam espera que a revisão da legislação sobre o sector seja concluída este ano, para criar pré-requisitos para a introdução do serviço de chamada por plataformas online. Segundo afirmou, o serviço de chamada de veículos por plataformas online só será promovido mais tarde, e isto terá de depender dos resultados da referida medida.

</description><pubDate>2026-01-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Postos de super carregamento eléctrico arrancam em meados do ano no COTAI</title><link>https://jtm.com.mo/local/postos-de-super-carregamento-electrico-arrancam-em-meados-ano-cotai/</link><description>






											Battery electric vehicle.										



Na Rua da Patinagem do COTAI, o Governo vai tentar lançar, em meados deste ano, postos de super carregamento para veículos eléctricos, ligeiros e pesados, revelou o Secretário Raymond Tam. Além disso, adiantou que outro incentivo a lançar em breve envolve o ajustamento das tarifas de utilização dos pontos de carregamento
 
O Secretário para os Transportes e Obras Públicas adiantou ontem que os postos de super carregamento para veículos eléctricos ligeiros e pesados serão lançados na Rua da Patinagem do COTAI, prometendo envidar esforços para que essas instalações entrem em funcionamento em meados deste ano.
Em resposta a uma interpelação oral do deputado Iau Teng Pio, Raymond Tam revelou que nestes postos haverá quatro pontos de carregamento destinados a veículos ligeiros e três para pesados. Segundo exemplificou, as instalações vão permitir que os veículos ligeiros circulem 300 a 400 quilómetros após um carregamento de cinco a 10 minutos.
Explicando que a localização foi escolhida por acolher uma subestação da Companhia de Electricidade de Macau, o Secretário afirmou que, se o plano-piloto for bem recebido pelo público, motivando uma procura elevada, as autoridades instalarão postos de carregamento do género noutros locais adequados.
Além disso, declarou que está a ser desenvolvido um estudo para avaliar se a cidade carece de instalações de carregamento rápido. Em simultâneo, as autoridades estão a mudar gradualmente postos existentes com condições nos parques de estacionamento públicos para os de carregamento rápido, com o objectivo de dar resposta à procura.
Por outro lado, serão ajustadas, em breve, as tarifas de utilização dos pontos de carregamento, adiantou Raymond Tam, vincando o objectivo de aumentar os incentivos.
Confrontado com as sugestões de alguns deputados, o Secretário assumiu que irá estudar formas de compensar, reduzir ou isentar taxas de estacionamento pelo uso de pontos de carregamento.
Em curso está ainda um estudo preliminar sobre a viabilidade da introdução da energia de hidrogénio à RAEM. Em relação à aplicação desta energia em veículos, o Secretário defendeu cautela sobre a hipótese de construir postos de abastecimento de hidrogénio na cidade.
 
Medidas graduais para controlar veículos
“A longo prazo, o Governo precisa de controlar veículos, através de muitos métodos, incluindo incentivos económicos e restrições. Sob a premissa de facilitar o uso dos cidadãos, serão tomadas, pouco a pouco, medidas de controlo de veículos”, referiu Raymond Tam, garantindo um aumento adequado de instalações de carregamento.
Segundo observou, as instalações do género em Macau são “suficientes” face ao actual número de veículos eléctricos. Mas, por outro lado, reconheceu que a deslocação de veículos a Guangdong levou à mudança na procura de carregamento.
Para o Secretário, a longo prazo, veículos operacionais poderão servir de “ponto-piloto” para trocas de baterias. Neste aspecto, destacou que as estações de troca requerem relativamente pouco espaço e as respectivas tecnologias já amadureceram no Interior da China, pelo que o Governo considerará a introdução de algumas marcas para o território.
Noutra interpelação oral, Leong Sun Iok instou o Governo a apoiar os residentes nos bairros antigos das Ilhas na resolução da falta de electricidade e de água. Em resposta, o Secretário frisou que está actualmente assegurado o fornecimento público de água e electricidade em todo o território. O Governo, frisou, tem garantido o fornecimento básico de energia eléctrica e de água às referidas moradias, sendo a potência actualmente disponível suficiente para satisfazer as necessidades quotidianas de uma habitação típica T2.
Além disso, indicou, a Sociedade de Abastecimento de Águas continua a prestar serviços a essas edificações nos termos das condições originalmente estabelecidas, de modo a garantir as necessidades de vida dos moradores. Também segundo o Secretário, na inexistência de obras ilegais, os residentes originários das barracas nos bairros antigos das Ilhas, edificadas em terrenos sem título comprovativo do direito de uso, podem apresentar pedidos para a realização de obras de manutenção e conservação, desde que preencham os requisitos legais.
Garantindo que o Governo está atento às necessidades quotidianas desses residentes, Tam prometeu uma atitude aberta sobre o assunto. No entanto, defendeu que não se pode criar precipitadamente um precedente que permita a casos ilegais solicitarem água e electricidade.

</description><pubDate>2026-01-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Garantido aumento estável de médicos especialistas</title><link>https://jtm.com.mo/local/garantido-aumento-estavel-de-medicos-especialistas/</link><description>








Os Serviços de Saúde asseguram que o número de médicos especialistas irá aumentar de forma estável, satisfazendo, a longo prazo, as necessidades da sociedade nesse domínio. Até Outubro, havia 770 médicos especialistas no território
 
Em resposta às necessidades de recursos humanos e serviços dos médicos especialistas, os Serviços de Saúde (SSM) estão a levar a cabo um curso de formação médica, com cerca de 160 participantes, tendo em vista assegurar que, no futuro, o número desses profissionais aumente de forma estável.
Nesse sentido, sublinham os SSM em resposta a uma interpelação da deputada Song Pek Kei, tem sido reforçada a cooperação com diversas instituições, “aumentando gradualmente o número de vagas de formação especializada de uma média anual de cerca de 40 no passado para mais de 60 por edição, nos últimos dois anos”.
Até ao passado mês de Outubro, Macau tinha 770 especialistas, representando 37% do total de 2.038 médicos.
Os SSM estão ainda a preparar o “Programa de Formação Profissional para os Jovens Médicos de Macau na Grande Baía”, através da cooperação com instituições médicas do Interior da China, proporcionando oportunidades de formação, “o que contribui para o aumento da sua capacidade técnica profissional”, destaca a resposta assinada pelo director substituto Cheang Seng Ip.
As inscrições para este programa abriram a 19 de Dezembro de 2025, prevendo-se a sua implementação no primeiro trimestre deste ano.
Para além disso, salientam os SSM, o Hospital das Ilhas “tem vindo a desenvolver-se progressivamente como uma instituição de formação de elevado nível em Macau, contribuindo, deste modo, para proporcionar aos profissionais de saúde locais uma plataforma para a educação médica contínua de alta qualidade e o desenvolvimento profissional contínuo”.
De acordo com o organismo, o Hospital das Ilhas está a impulsionar a “capacitação de quadros qualificados médicos de Macau em três vertentes, isto é, graduados de cursos da área de saúde, clínicos gerais e médicos especialistas”. Em relação a graduados de cursos da área de saúde, “serão disponibilizados estágios destinados a determinados profissionais, incluindo médicos”.
Paralelamente, foi criado o cargo de auxiliar de médico, tendo sido contratados oito em 2025. Estão ainda previstos futuros recrutamentos nessa área, consoante as necessidades operacionais reais. No que respeita a clínicos gerais, os SSM afirmam que já se realizaram três rondas de recrutamento público.
Por outro lado, no âmbito do programa de formação pré-ingresso de médicos especialistas, o Hospital das Ilhas oferece agora aos recém-contratados “uma gama mais ampla de modalidades de formação em serviço”, garantem os SSM.
Além disso, “são dadas ainda às pessoas elegíveis as oportunidades de aperfeiçoamento e aprendizagem. Através destas acções, a unidade médica do COTAI “promove, de modo contínuo, o desenvolvimento dos profissionais de saúde”, concluem.
 
V.R.

</description><pubDate>2026-01-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>AMCM lançou “swap” cambial em renminbis</title><link>https://jtm.com.mo/local/amcm-lancou-swap-cambial-em-renminbis/</link><description>








A Autoridade Monetária de Macau aperfeiçoou as medidas de recompra de obrigações e introduziu um projecto especializado de swap cambial em renminbis, para optimizar a “gestão de liquidez” no sector financeiro
 
Tendo em conta o alargamento, para 50 mil milhões de renminbis ou 57 mil milhões de patacas, da escala definida no “Acordo Permanente de Swap de RMB/MOP” celebrado com o Banco Popular da China, a Autoridade Monetária de Macau (AMCM) lançou no dia 2 de Janeiro novas medidas tendo como objectivo aproveitar plenamente o apoio concedido pelo Governo Central e promover a utilização “eficaz”, por parte do sector, do mecanismo de swap cambial e dos instrumentos de gestão de fundos, de modo “a optimizar a sua gestão de liquidez”.
Em comunicado, a AMCM recorda que, no início de 2023, implementou medidas de recompra de obrigações, para permitir o “fornecimento de liquidez” em patacas e renminbis aos bancos locais, sendo utilizadas obrigações qualificadas como objecto de recompra. Com o intuito de apoiar o desenvolvimento dos mercados monetário e de obrigações locais, foi agora introduzido um “Mecanismo de facilitação de fundos em RMB”, com um prazo relativamente longo, no âmbito das medidas de recompra de obrigações.
Além disso, segundo explica a entidade reguladora, os bancos locais podem utilizar obrigações qualificadas ao abrigo do mecanismo de ligação directa entre a “Central de Depósito de Valores Mobiliários de Macau” (CSD) e a “Central Moneymarkets Unit” (CMU) de Hong Kong para efectuar operações de recompra, “potenciando ainda melhor os efeitos de sinergia e desenvolvimento de colaboração entre as duas regiões”.
Por outro lado, com o objectivo da diversificar os canais de obtenção de fundos em RMB pelos bancos da RAEM, a AMCM implementou um projecto especializado de “swap” cambial em RMB realizado face a dólares de Hong Kong ou americanos. O organismo pretende assim “melhorar a liquidez” em renminbis “offshore” no mercado local, de forma a apoiar o desenvolvimento estável das actividades denominadas em RMB no sector financeiro local.
A AMCM e a “Central de Depósito e Liquidação de Valores Mobiliários de Macau Sociedade Unipessoal Limitada” (MCSD) realizaram recentemente uma sessão de esclarecimento online sobre as “Medidas de recompra de obrigações e projecto especializado de swap cambial em RMB”, tendo contado com a participação de mais de 30 bancos locais.
Olhando para o futuro, a AMCM promete continuar a realizar operações no mercado monetário através de diversos instrumentos, “mantendo assim a estabilidade do sistema monetário e financeiro de Macau e promovendo o desenvolvimento da indústria financeira moderna de qualidade”.

</description><pubDate>2026-01-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Operação Dragão” evocada na Polónia</title><link>https://jtm.com.mo/local/operacao-dragao-evocada-na-polonia/</link><description>








Marta Stanisława Sala, artista polaca, e Cheong Kin Man, antropólogo visual de Macau, evocaram a “Operação Dragão” num “podcast” sobre migrações do Festival de Cinema Asiático “Cinco Sabores”, em Varsóvia, lançado na plataforma Spotify a 22 de Dezembro.
Questionado sobre a sua própria experiência diaspórica na criação artística, o doutorando em antropologia da Universidade Nova de Lisboa e do ISCTE–Instituto Universitário de Lisboa recordou como a visita de Mário Soares a Macau, em 1989, resultou na regularização de trabalhadores clandestinos e seus familiares. “Assim a minha família, tal como milhares de outros imigrantes ilegais, obteve o estatuto legal”, lembrou.
Este episódio histórico serviu de base à exposição da dupla, intitulada “Flora Macanensis”, apresentada em Janeiro e Fevereiro do ano passado em Katowice, no sul da Polónia. Segundo uma nota divulgada pelo Instituto Camões em Varsóvia, a mostra conta a história como a amnistia “mudou a vida de Macau”.
“Nasci estrangeiro e, de certa forma, ainda o sou, onde quer que viva”, referiu o antigo detentor de bilhete de identidade de cidadão estrangeiro português. “Enquanto artistas e antropólogos visuais que trabalham com a linguagem, funcionamos dentro de um organismo multilingue e transcultural”, destacou Cheong Kin Man.
Por sua vez, Sala, que tem projectado o nome de Macau na cena artística polaca, afirmou que, ao “criar situações em que, através desta reconfiguração da linguagem, inventando uma nova língua, através da desconstrução, procuramos regressar aos instintos humanos de compreensão mútua e à aceitação do mal-entendido”.
Convidados a falar sobre migração na arte e no cinema pela Fundação de Arte Artéria (Fundacja Sztuki Arteria) em Varsóvia, entidade que gere o festival, Sala e Cheong fizeram questão de analisar o filme franco-argentino “Elder Son”, de Cecilia Kang, premiada como “Melhor Realizadora Emergente” em Locarno este ano, bem como “Manta Ray”, de Phuttiphong Aroonpheng, uma co-produção franco-sino-tailandesa estreada no Festival de Veneza em 2018.
O programa, gravado em polaco e moderado por Łukasz Mańkowski, director do “Cinco Sabores”, seguiu-se a outro debate realizado em Novembro no Museu de Arte Moderna de Varsóvia, entre a dupla de artistas e os investigadores polacos Paweł Kaczmarczyk e Krzysztof Kardaszewicz, cuja gravação foi igualmente publicada.
Segundo Cheong Kin Man, o projecto de investigação em curso pela dupla sediada em Berlim e Cascais será integrado na série de exposições itinerantes “As Espantosas e Curiosas Viagens”, a realizar, mediante negociações, na Mealhada, bem como numa nova obra no Cricoteka-Museu Tadeusz Kantor, em Cracóvia, em 2026.

</description><pubDate>2026-01-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>PONTE DO DELTA SUPERA 100 MILHÕES DE VIAGENS</title><link>https://jtm.com.mo/local/ponte-delta-supera-100-milhoes-de-viagens/</link><description>








 
A Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau, a maior ponte marítima do mundo, já registou mais de 100 milhões de travessias de passageiros desde a inauguração, em 2018, reflectindo “o avanço na conectividade e integração regionais”, informou a agência noticiosa estatal chinesa Xinhua, citando dados das entradas e saídas no porto terrestre de Zhuhai. Com o fim da pandemia de covid-19 e a maior abertura da infra-estrutura a automóveis privados, o volume de tráfego acelerou de forma dramática, sublinhou o responsável da Estação de Inspecção Fronteiriça do posto da ponte. “Demorou mais de cinco anos para o tráfego de passageiros no posto fronteiriço ultrapassar os primeiros 50 milhões de viagens, enquanto os segundos 50 milhões foram alcançados em apenas um ano e oito meses”, afirmou Chen Faqiu. Aberta ao trânsito desde Outubro de 2018, a ponte tem uma extensão total de cerca de 55 quilómetros, que inclui um túnel submarino de quase sete quilómetros entre duas ilhas artificiais, construído para facilitar a navegação no delta do Rio das Pérolas. Os residentes de Hong Kong e Macau representam 58,7% do volume total de passageiros, com mais de 58,7 milhões de travessias registadas. Só em 2025, foram efectuadas cerca de 18 milhões de viagens por residentes a deslocarem-se de e para a China continental, quase três vezes mais do que em 2019. O tráfego de veículos também disparou. Mais de 8,4 milhões de viaturas registadas em Hong Kong e Macau com autorização de circulação transfronteiriça foram inspeccionadas. “Conduzir até à China Continental através da ponte tornou-se parte do dia-a-dia dos residentes de Hong Kong e Macau”, destacou a Xinhua. Por outro lado, a ponte já registou um total acumulado de 39,4 milhões de viagens de cidadãos da China Continental com destino a Macau e Hong Kong. Mais de 12,6 milhões dessas viagens ocorreram em 2025, estabelecendo um recorde histórico. A construção da ponte arrancou em 2009, mas foi afectada por atrasos, a morte de mais de 20 trabalhadores e derrapagens orçamentais. O custo final da infra-estrutura está estimado em 16,4 mil milhões de dólares, mais 25% do que o inicialmente previsto. A infra-estrutura reduziu em cerca de metade o tempo de viagem entre Macau e Hong Kong. Em Junho, o Corpo de Polícia de Segurança Pública de Macau anunciou que turistas de 82 países, incluindo Portugal, Brasil e Cabo Verde, podem entrar na região através da ponte, sem precisar de sair do veículo. O objectivo é “promover o intercâmbio cultural internacional e ajudar Macau a tornar-se uma plataforma aberta ao exterior (…) e uma janela importante para o intercâmbio entre as civilizações chinesa e ocidental”, disse a polícia.

</description><pubDate>2026-01-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Visitantes estrangeiros subiram 14% em 2025</title><link>https://jtm.com.mo/local/visitantes-estrangeiros-subiram-14-em-2025/</link><description>








O fluxo de visitantes internacionais que se deslocaram a Macau através dos vários postos fronteiriços em 2025 traduziu-se em mais de 2,75 milhões de entradas, um aumento anual de quase 14%, de acordo com o Corpo de Polícia de Segurança Pública
 
VÍTOR REBELO
 
Em 2025, a entrada de visitantes estrangeiros na RAEM registou um aumento anual de 13,7% para 2,75 milhões, que utilizaram os nove postos fronteiriços, segundo dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP).
Os visitantes da China Continental constituíram naturalmente o maior grupo, com mais de 29 milhões, um aumento de 18,5% face a 2024. De Hong Kong vieram 7,31 milhões (+1,7%) e de Taiwan 996 mil (+19,4%). No total, 40,06 milhões de pessoas visitaram Macau em 2025, mais 14,7% do que no ano anterior.
Além disso, no período de feriados do Ano Novo, ou seja, entre 31 de Dezembro e 4 de Janeiro, as autoridades contabilizaram um total de 766.240 visitantes. Só no domingo registaram-se 99.631 visitantes.
As estatísticas de 2025 indicam que todos os postos fronteiriços registaram 235 milhões de passagens, um aumento anual de 9,8% e uma média diária de 640 mil. As passagens pelos postos terrestres representaram 93% do total, enquanto as entradas e saídas pelos postos marítimos e aéreo ocuparam 7%.
Por outro lado, as passagens fronteiriças de residentes subiram 10,1% para 85,78 milhões, em termos anuais.
Também segundo os dados do CPSP, as políticas de “um visto para múltiplas entradas” para residentes da Zona de Cooperação Aprofundada e de “uma entrada por semana” para residentes de Zhuhai motivaram quase seis milhões de passagens ao longo do último ano. A média diária de passagens ao abrigo da política de “um visto para múltiplas entradas” situou-se em aproximadamente 4.200, enquanto a média ao abrigo da política de “uma entrada por semana” foi de cerca de 11 mil.
O CPSP assegurou que, em resposta à crescente procura de passagem pelas fronteiras, irá colaborar com os serviços relevantes para explorar modelos de passagem mais inovadores, aumentando assim a capacidade dos postos fronteiriços e melhorando a experiência de passagem dos visitantes.
Desde a implementação da passagem com reconhecimento da íris, 329 mil residentes registaram-se no serviço. Em 2025, esse método representou aproximadamente 42,6% das passagens, totalizando quase 17,5 milhões de entradas e saídas, enquanto o sistema de impressão digital constituiu 57,4%, com cerca de 23,57 milhões de movimentos.
Os residentes de Hong Kong podem registar-se para a passagem com reconhecimento da íris desde 11 de Junho do ano passado. Cerca de 394 mil pessoas da RAEHK já aderiram a esse serviço.
Entretanto, o sistema de “uma única inspecção” do Porto Fronteiriço de Hengqin introduziu o reconhecimento facial a 5 de Novembro de 2025. Cerca de 167 mil pessoas fizeram o registo e realizaram 1,1 milhões de passagens com reconhecimento facial, representando 26,7% do total.
As autoridades salientaram ainda que a 1 de Janeiro deste ano, a política “Circulação de veículos de Macau em Guangdong” completou o seu terceiro aniversário. Nos últimos três anos, a Alfândega de Gongbei supervisionou 4,393 milhões de passagens de veículos com matrícula única de Macau através do posto da Ponte do Delta. Só em 2025, o número atingiu 1,741 milhões de veículos/vezes, mais 14,1% em relação ao ano anterior.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>FOTO UTM …. UTM recrutará 1.300 alunos no próximo ano lectivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/foto-utm-utm-recrutara-1-300-alunos-proximo-ano-lectivo/</link><description>








No próximo ano lectivo, a UTM continuará a alargar o número de novos alunos para um total de 1.300, adiantou a reitora Fanny Vong. A instituição planeia lançar, também em 2026/2027, dois cursos: um de mestrado em gestão de empresas e o outro de licenciatura em ciências em gestão e ciência de dados
 
Nos últimos anos, a Universidade de Turismo de Macau (UTM) tem alargado o número de novos alunos, tendo admitido um total 952 estudantes no ano lectivo 2025/2026, afirmou Fanny Vong, reitora da instituição. Segundo adiantou, a UTM tenciona admitir, no próximo ano lectivo, cerca de 1.300, incluindo estudantes que vão ter aulas no campus provisório da instituição em Hengqin.
Citada pela imprensa em língua chinesa, reiterando que o campus provisório da UTM em Hengqin se focará em programas de mestrado, a reitora previu que haverá muitos alunos internacionais interessados nos respectivos cursos.
Além disso, Fanny Vong revelou que a UTM planeia lançar, no próximo ano lectivo, cursos de mestrado em gestão de empresas e de licenciatura em ciências em gestão e ciência de dados, com o objectivo de formar talentos interdisciplinares, equipados com perspicácia empresarial e competências baseadas em dados, para enfrentar os novos desafios da era do turismo inteligente.
No Dia Aberto de 2026 do Campus da Taipa da UTM, realizado no domingo, a reitora salientou, num discurso, que o Governo da RAEM está a impulsionar vigorosamente grandes projectos, incluindo a “Zona Internacional de Turismo e Cultura Integrados de Macau” e a “Cidade Universitária Internacional Macau-Hengqin”. Segundo assegurou, a UTM irá tirar o máximo partido destas oportunidades políticas, alargando o seu alcance educativo em Hengqin, inovando os seus programas e reforçando a colaboração internacional para formar profissionais de “turismo+” com uma visão global e responsabilidade social.
De acordo com a instituição, durante as actividades do Dia Aberto, estudantes, pais e público em geral puderam conhecer as informações mais recentes sobre o processo de admissão e as características dos cursos, bem como experienciar a vida universitária e a cultura do campus.
“Alguns alunos do ensino secundário relataram ter experienciado a riqueza e a diversidade dos cursos de licenciatura e da vida no campus da UTM durante o evento, o que os ajudou a tomar decisões importantes sobre os seus futuros estudos”, sublinhou a universidade.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Construção de sistemas de drenagem preocupa moradores de Coloane</title><link>https://jtm.com.mo/local/construcao-de-sistemas-de-drenagem-preocupa-moradores-de-coloane/</link><description>








As obras de construção de diques em Coloane, como meio de prevenção contra inundações, estão a gerar alguma preocupação nos moradores perto da Ponte-cais de Coloane, receando que o projecto possa obstruir as vistas marítimas existentes e afectar a paisagem costeira. Para o presidente da Associação de Beneficência dos Son I, a construção actual está “mais próxima da costa do que o previsto”
 
VÍTOR REBELO
 
Os residentes da área onde estão a ser realizadas, nas imediações da Ponte-cais de Coloane, empreitadas de construção de equipamentos de prevenção contra inundações e reordenamento dos sistemas de drenagem de água nos diques e no canal de Shizimen, mostram-se preocupados que o projecto possa obstruir as vistas marítimas e afectar a paisagem costeira.
O alerta é dado pela Associação de Beneficência dos Son I de Coloane, cujo presidente refere que a construção actual está mais próxima da costa do que o previsto, “o que afecta de facto a paisagem”. Nesse sentido, Yeong Keng Hoi tenciona entrar em contacto com as autoridades competentes num futuro próximo, no sentido de discutir e transmitir estas preocupações.
Citado pelo Jornal do Cidadão, o dirigente associativo refere que o plano inicial propunha elevar os diques existentes para melhorar a resiliência às inundações, mas isso “foi rejeitado devido ao seu grave impacto na paisagem costeira”.
Acrescenta que, “após extensas discussões”, a actual “proposta de dois lagos” foi finalmente adoptada. “Isto envolve a construção de novos diques que procuram equilibrar as necessidades de controlo de inundações com a preservação da paisagem”, assinala, adiantando que “esta abordagem optimizada obteve o reconhecimento preliminar de várias partes interessadas”.
No entanto, “à medida que o projecto entra na sua fase preliminar e a construção inicial toma forma, surgiram novas preocupações”, alerta o presidente da Associação de Beneficência dos Son I, para quem existem discrepâncias entre o local de construção actual e as representações do projecto, com a localização real “mais próxima da costa do que o previsto”.
Yeong Keng Hoi considera que se o dique for construído na posição em que se encontra actualmente, áreas como a Avenida de Cinco de Outubro “perder-se-á a vista para o mar, afectando significativamente a paisagem costeira original”. Por outro lado, reconhece que o dique será aberto aos peões após a sua conclusão, oferecendo “potencialmente vistas diferentes”.
O mesmo responsável adiantou que irá apresentar sugestões à Direcção dos Serviços de Obras Públicas sobre a melhoria da paisagem, tais como a incorporação de instalações recreativas e de fitness na área do dique. O objectivo é, nota, “criar uma nova paisagem que combine funções práticas de defesa contra inundações e tufões com apelo estético”.
Além disso, o líder associativo manifestou a esperança de que as partes interessadas considerem as opiniões do público durante a implementação, “optimizando meticulosamente o design paisagístico e, ao mesmo tempo, garantindo as defesas contra inundações e tufões, alcançando assim os objectivos duplos da “proposta dos Dois Lagos”.
A mesma publicação ouviu ainda o proprietário de um café da zona, que manifestou apoio ao projecto em geral de prevenção de inundações, considerando ser “vital para a subsistência das comunidades ribeirinhas”, e sustentando que, em relação ao aspecto paisagístico, é prematuro julgar antes da conclusão. O proprietário do café, de apelido Cheong, observou ainda que o dique “poderia oferecer novas vistas panorâmicas, uma vez acessível a peões e ciclistas”.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alice Costa apresenta pinturas que combinam o natural e abstracto</title><link>https://jtm.com.mo/local/alice-costa-apresenta-pinturas-combinam-natural-abstracto/</link><description>








A antiga juíza Alice Costa vai expor pela primeira vez a solo, apresentando mais de três dezenas de trabalhos de pinturas abstractas, óleo e acrílico sobre tela. As obras, segundo a autora, combinam “a beleza orgânica do mundo natural com a liberdade e expressividade da abstracção”. A mostra terá lugar na Creative, com inauguração agendada para 8 de Janeiro
 
VÍTOR REBELO
 
Uma exposição da autoria de Alice Costa vai ser inaugurada no próximo dia 8, quinta-feira, entre as 18h30 e as 20h30, na Galeria do Centro para as Indústrias Criativas de Macau – Creative, na qual a antiga juíza presidente dos Tribunais de Primeira Instância apresentará cerca de 30 trabalhos de pintura.
As obras são constituídas por pinturas abstractas, óleo e acrílico sobre tela, e também “mixed media”, onde a artista usa vários materiais como barro, areia ou pigmentos, para fazer texturas.
Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Alice Costa explicou que utiliza pinturas abstractas de um “género cativante”, combinando “a beleza orgânica do mundo natural com a liberdade e expressividade da abstracção”. Inspira-se em paisagens, flora, fauna e fenómenos naturais, tais como florestas, oceanos, montanhas, sol ou tempestades, e reinterpreta-os “através de formas não representacionais”.
A pintora assinala que criou a série “Flow”, fazendo “formas orgânicas e linhas fluidas que fluem em formas irregulares, imitando a espontaneidade da natureza”. Diz gostar de usar técnicas texturizadas e de superfícies, como empasto, salpicos ou camadas, que criam “profundidade táctil, sugerindo texturas naturais”.
Segundo o manifesto da exposição, uma profunda vocação criativa levou a artista à pintura há três anos, onde agora se dedica totalmente à abstracção. “O seu trabalho é um diálogo entre o estruturado e o orgânico, traduzindo os ritmos do mundo natural, como florestas, oceanos, tempestades e luz, em formas não representacionais”, pode ler-se na introdução do evento.
Em última análise, adianta, “as pinturas de Alice Costa são experiências sensoriais”, pedindo ao espectador, não para reconhecer, mas para sentir, com o objectivo de se “conectar com as emoções invisíveis e os ritmos primitivos dentro do caos e da serenidade da natureza”.
Para o curador da mostra, a diversidade cultural e profissional da autora confere à sua arte uma perspectiva única. “Ela transmuta a precisão da sua formação jurídica na livre expressão da pintura abstracta” e o seu trabalho “oscila entre o caos e a calma, criando um diálogo entre disciplina e libertação”.
Menn Chow acrescenta que a série “Flow” capta na perfeição este equilíbrio, reflectindo a “imprevisibilidade da natureza”, ao mesmo tempo que oferece um espaço tranquilo para meditação. Por isso, diz o curador, a Creative convida o público a “mergulhar nesta corrente artística”, onde a arte se torna “um canal para a emoção, uma testemunha dos ritmos invisíveis da natureza e um registo da transformação criativa”.
A exposição, cuja receita será doada à ORBIS Macau, pode ser presenciada até ao dia 31 de Janeiro.
Licenciada em Direito pela Universidade de Macau em 1994, Alice Costa foi nomeada juíza do Tribunal de Primeira Instância em 1997. Deixou o serviço em 2017 para efeitos de aposentação.
Para este ano, a artista está já a preparar mais uma exposição de trabalhos de pintura, que terá lugar em Março no famoso templo de cavalo branco em LuoYang, na província de Henan.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Escritor Onésimo Teotónio Almeida distinguido com Prémio Graça Moura</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/escritor-onesimo-teotonio-almeida-distinguido-premio-graca-moura/</link><description>








O escritor e professor universitário Onésimo Teotónio Almeida foi o distinguido deste ano com o Prémio Vasco Graça Moura – Cidadania Cultural pelo seu contributo para “a afirmação da cultura da língua portuguesa no mundo”, foi agora anunciado.
“Como estudioso e ensaísta tem contribuído decisivamente para a afirmação da cultura da língua portuguesa no mundo, afirmando assim a cidadania cultural como um factor exemplar de expansão e desenvolvimento”, realçou o júri, ao qual presidiu o antigo ministro Guilherme d’Oliveira Martins.
O júri justificou a escolha de Onésimo Teotónio de Almeida “em virtude da sua persistente acção enquanto professor e investigador de prestígio com provas dadas nos domínios do estudo e consolidação da língua, da literatura e da cultura portuguesas, em especial dos Estados Unidos da América”.
O autor de “Na Senda de Fernão Mendes” (2013) reside desde 1972 nos Estados Unidos, para onde foi como aluno de pós-graduação na Brown University e onde continua a leccionar, tendo ajudado a criar o Centro de Estudos Portugueses e Brasileiros, actualmente já um departamento daquela universidade, o qual dirigiu de 1991 a 2003.
Onésimo Teotónio Almeida nasceu há 79 anos no Pico da Pedra, na ilha de São Miguel, nos Açores, tendo estudado no Seminário de Angra do Heroísmo e feito o bacharelato na Universidade Católica de Lisboa.
Como autor tem publicado em diferentes géneros – crónica, conto, teatro, poemas e ensaio. Entre as suas obras contam-se “José Enes – Filósofo, Pedagogo e Mestre” (2025), “Diálogos Lusitanos” (2024), “O Século dos Prodígios” (2018), “A Obsessão da Portugalidade” (2017), e “Despenteando Parágrafos” (2015).
Em comunicado enviado à agência Lusa, a Estoril Sol – organizadora do prémio – sublinha que “Onésimo Teotónio Almeida é um dos grandes pensadores e prosadores, tendo mais de uma centena de ensaios e textos publicados em Portugal e no estrangeiro, nomeadamente nos Estados Unidos, Brasil, França e Inglaterra”.
O Prémio Vasco Graça Moura – Cidadania Cultural, no valor de 20.000 euros, foi entregue pela primeira vez em 2016 ao ensaísta Eduardo Lourenço. Desde então foram já distinguidos o jornalista José Carlos Vasconcelos, o escritor e investigador Vítor Aguiar e Silva, a actriz Maria do Céu Guerra, o fadista Carlos do Carmo, o gestor e jurista Emílio Rui Vilar, o editor livreiro Zeferino Coelho, a pintora Graça Morais, o historiador José Pacheco Pereira e o escritor e investigador Helder Macedo.
Além de Guilherme d’Oliveira Martins, o júri foi constituído por Maria Carlos Gil Loureiro, da Direcção-Geral do Livro, Arquivos e Bibliotecas, José Manuel Mendes, presidente da Associação Portuguesa de Escritores, Manuel Frias Martins, presidente da Associação Portuguesa de Críticos Literários, Ana Paula Laborinho, directora em Portugal da Organização dos Estados Ibero-americanos para a Educação, Ciência e Cultura, pelo jornalista José Carlos de Vasconcelos, e, ainda, por Dinis de Abreu, a convite da Estoril Sol.
O distinguido foi anunciado no dia em que o escritor Vasco Graça Moura completaria 84 anos. A cerimónia da entrega do galardão “será anunciada oportunamente”.
 
JTM/Lusa


</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>