<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Au Kam San acusado de violar Lei de Segurança do Estado</title><link>https://jtm.com.mo/local/au-kam-san-acusado-de-violar-lei-de-seguranca-estado/</link><description>








O antigo deputado Au Kam San foi detido, no âmbito daquele que é o primeiro caso de suspeitas de violação da Lei relativa à Defesa da Segurança do Estado. A Polícia Judiciária disse ontem em comunicado ter “fortes indícios” de que o indivíduo que deteve esteve em conluio com uma “organização Anti-China”, tendo fornecido “uma grande quantidade de falsas informações com carácter provocador, para exibição pública no estrangeiro e online”. Além disso, terá “perturbado” a eleição para o Chefe do Executivo de 2024, bem como levado “a que países estrangeiros tomem medidas contra Macau”. Au foi ontem presente ao Ministério Público, um dia depois de ter sido levado de sua casa. O crime de que está acusado pode ser punido com pena de prisão de três a 10 anos
 
CATARINA PEREIRA
 
Au Kam San foi detido por suspeitas de ter violado a Lei relativa à Defesa da Segurança do Estado – este é, assim, o primeiro caso em Macau de acusação ao abrigo da lei que está em vigor desde 2009, mas que foi revista em 2023. Embora a Polícia Judiciária (PJ) mencione o arguido apenas pelo apelido Au, trata-se do antigo deputado, segundo confirmou ontem a esposa. Na tarde de quarta-feira, Au Kam San foi interceptado na sua residência, na zona central, e levado para as instalações da PJ para investigação. Já ontem, foi presente ao Ministério Público (MP) pelo crime de “Estabelecimento de ligações com organizações, associações ou indivíduos de fora da RAEM para a prática de actos contra a segurança do Estado”.
O Jornal TRIBUNA DE MACAU contactou a PJ ontem de manhã no sentido de saber mais detalhes sobre a detenção, porém, não recebeu qualquer resposta até ao fecho desta edição. Numa conferência de imprensa que decorreu ontem à tarde, a PJ disse não ter mais informações para dar. Na mesma linha, o MP disse a este jornal não ter qualquer informação para fornecer.
Segundo um comunicado da PJ, as autoridades apuraram que Au “agiu por conluio, desde 2022, com uma organização Anti-China que, se encontra fora da RAEM e que tem fornecido uma grande quantidade de falsas informações com carácter provocador, para exibição pública no estrangeiro e online nas redes sociais”. Porém, mesmo após a entrada em vigor da lei revista, “a referida organização continuou a utilizar as informações nas suas actividades com o mesmo efeito”.
Que “falsas informações” são essas ou a que assunto dizem respeito, as autoridades não explicam; também não nomeiam que organização está em causa.
Além disso, a PJ suspeita de que Au Kam San – que foi deputado durante 20 anos, entre 2001 e 2021 -, “tem mantido contactos por um longo período, com diversas entidades Anti-China que se encontram fora da RAEM”. Terá também fornecido “repetidamente falsas informações sobre Macau a essas entidades ou aos meios de comunicação social operados por essas entidades, para fins de propaganda e divulgação”.
A PJ diz que essas acções despertaram “ódio” entre os residentes de Macau “e até mesmo entre pessoas de vários países que desconhecem a verdade em relação ao Governo Popular Central da RPC e ao governo da RAEM, perturbando a eleição para o Chefe do Executivo de 2024 em Macau e levando a que países estrangeiros tomem medidas contra Macau”.
“Após um longo período de investigação e acumulação de provas, a subunidade dedicada à defesa da segurança do Estado da PJ conseguiu identificar um residente de Macau, de 68 anos, de apelido Au, adoptou acções na tarde de ontem [quarta-feira] e interceptou o indivíduo na sua residência, na zona central, que foi levado às instalações da PJ para investigação”, pode ler-se na nota de imprensa emitida ontem.
Conforme o que foi apurado na investigação, a PJ considera que “existem fortes indícios de que o indivíduo, de apelido Au, em conluio durante muito tempo com forças externas, colaborou na recolha ou divulgação pública de notícias falsas ou grosseiramente deformadas, agindo isolada ou conjuntamente com estas para incitar ao ódio contra o Governo Popular Central, para provocar as forças Anti-China a tomarem acções hostis contra a República Popular da China e a RAEM, e perturbar as eleições na RAEM, pondo seriamente em perigo a segurança do Estado”.
Segundo a lei em vigor, o estabelecimento de ligações com organizações, associações ou indivíduos de fora da RAEM para a prática de actos contra a segurança do Estado pode ser punido com pena de prisão de três a dez anos. Os actos incluem “perturbar ilicitamente os órgãos do poder político central do Estado na definição e execução das leis e políticas”, “manipular ou prejudicar as eleições da RAEM”, “impor sanções ou bloqueios, ou envolver-se em outras acções hostis contra o Estado ou contra a RAEM” ou “incitar, com recurso a qualquer meio ilícito, os residentes da RAEM ao ódio contra o Governo Popular Central de que possam resultar graves consequências”.
Detentor de nacionalidade portuguesa, Au Kam San trabalhou como professor e fundou a Associação Novo Macau – que defendia a introdução do sufrágio universal na eleição para a Assembleia Legislativa, bem como na eleição do Chefe do Executivo. Foi também um dos principais organizadores das vigílias do 4 de Junho ao longo de mais de três décadas.
O Jornal TRIBUNA DE MACAU enviou um email ao Ministério dos Negócios Estrangeiros de Portugal, no sentido de obter um comentário do ministro, Paulo Rangel, sobre este caso, porém, até ao fecho desta edição não recebeu qualquer resposta.
Além de Au Kam San ter sido ontem presente ao MP, também a sua esposa, Virginia Cheang Mio San, terá ido depor. Segundo o jornal online “All About Macau”, a família de Au Kam San desconhecia a sua situação desde o momento da detenção, pelas 16h00 de quarta-feira, e até pelo menos às 15h00 de ontem. À hora do fecho desta edição, não havia ainda informações sobre quais as próximas medidas que as autoridades iriam tomar.

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>PIB da RAEM com crescimento modesto</title><link>https://jtm.com.mo/local/pib-da-raem-crescimento-modesto/</link><description>








Nos primeiros seis meses do ano, o PIB da RAEM cifrou-se em 200,1 mil milhões de patacas, tendo subido apenas 1,8% em termos anuais, contrastando com o aumento anual de 15,7% registado nos primeiros seis meses de 2024. Já no segundo trimestre, a economia do território cresceu 5,1% em termos anuais e 0,6% face ao período anterior, de Janeiro a Março
 
CATARINA PEREIRA
 
O Produto Interno Bruto (PIB) só registou um crescimento de 1,8% nos primeiros seis meses deste ano, em termos reais e anuais, com os dados preliminares divulgados pelos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) a apontarem para 200,14 mil milhões de patacas, representando 87% do volume económico do mesmo período de 2019. A economia do território cresceu a um ritmo muito menos acelerado do que nos primeiros seis meses de 2024, quando o PIB se cifrou em 204,3 mil milhões, tendo aumentado anualmente 15,7%.
No segundo trimestre, a economia cifrou-se em 100,38 mil milhões de patacas, mais 5,1% em termos reais, face ao trimestre homólogo do ano transacto. Neste caso, o PIB equivaleu a 88,8% do volume económico registado no segundo trimestre de 2019. Depois de seis trimestres consecutivos de desaceleração, entre Abril e Junho, o PIB subiu 0,62% face ao período anterior (Janeiro a Março), considerando os dados ainda preliminares e tendo em conta os números revistos do primeiro trimestre.
A DSEC aponta que “a economia de Macau voltou a crescer, devido à recuperação significativa das exportações de serviços, impulsionada pelo aumento notável do número de visitantes que foi beneficiado por uma série de medidas (…), e à manutenção da despesa de consumo privado no mercado local se ter estabilizado”.
Analisando por principais componentes do PIB, as exportações globais de serviços aumentaram 5,8% em termos homólogos, visto que o número de entradas dos visitantes em Macau subiu cerca de 20% no segundo trimestre do corrente ano. No que respeita à procura interna, a despesa de consumo final do Governo e a despesa de consumo privado também aumentaram 1,1% e 0,3%, respectivamente, em termos anuais. Por seu turno, a formação bruta de capital fixo diminuiu 3,6%, em virtude do decréscimo do número de obras de construção privadas.
Entre Janeiro e Março, recorde-se, o PIB da RAEM recuou em termos anuais pela primeira vez desde final de 2022, sofrendo uma quebra de 1,3%. O PIB cifrou-se então em 99,76 mil milhões de patacas. Na altura, uma das justificações para o cenário foi a “alteração do padrão de consumo dos visitantes”. A DSEC dizia, apesar disso, que a economia local não iria assinalar uma recessão cíclica, “se não houver grandes mudanças no contexto interno e externo”.
Em Abril, o Fundo Monetário Internacional reduziu novamente as projecções sobre a economia de Macau, apontando para um crescimento de 3,6% em 2025, metade da estimativa anunciada em Outubro, e uma subida de 3,5% em 2026. As expectativas relativamente à economia mundial também sofreram um corte para 2,8% este ano, com o FMI a advertir que a “rápida escalada das tensões comerciais” e a elevada “incerteza política” deverão ter “um impacto significativo na actividade económica global”.
No cômputo geral de 2024, o PIB do território aumentou 8,8%, em termos anuais e reais, atingindo 84,6% do volume de 2019, contudo, ficou aquém das projecções do Governo, que tinha apontado para 10,3%.
Os dados agora divulgados pela DSEC são apenas preliminares, sendo que os resultados detalhados e revistos referentes ao segundo trimestre serão dados a conhecer no dia 15 de Agosto.

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alunos do Continente atraídos pelo curso de Verão de Português da UM</title><link>https://jtm.com.mo/local/alunos-continente-atraidos-pelo-curso-de-verao-de-portugues-da-um/</link><description>








A Universidade de Macau terminou mais uma edição do Curso de Verão de Português. Desta feita, houve um aumento do número de alunos face ao ano passado, foram 406, o equivalente a uma subida de 18%. Segundo Vítor Silva, um dos coordenadores do curso, a maioria dos estudantes veio do Interior da China, perfazendo 81% do total. Além disso, 61% dos alunos frequentaram o nível iniciante do curso. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o docente traçou um balanço positivo da edição deste ano, defendendo que a iniciativa tem condições para “aliciar” cada vez mais pessoas

CATARINA PEREIRA
 
Terminou mais uma edição do Curso de Verão promovido pelo Departamento de Português da Universidade de Macau (UM). Ao longo de várias semanas, alunos de várias partes do mundo estiveram no território para aprender mais sobre a Língua de Camões. Um dos coordenadores da iniciativa, Vítor Silva, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “foi um objectivo muito bem atingido por parte da UM e que se notou até pelo aumento do número de alunos”. Este ano foram 406, contra 343 em 2024, uma subida de 18%.
A maioria dos estudantes é da China Continental, num total de 331, o equivalente a 81,5% do total. Contabilizaram-se ainda 67 de Macau, três de Timor-Leste, um de Taiwan e outro da Austrália. “Em geral, as 18 turmas tinham todas entre 20 a 23 alunos, sendo que 10 turmas eram do nível básico, quatro do elementar, três do intermédio e uma de avançado”, explicou Vítor Silva, vincando que grande parte são de iniciação.
Em concreto, o docente indicou que 248 alunos frequentaram o nível de iniciação, representando 61% do total, ao passo que 96 estiveram no nível elementar, 48 no intermédio e 14 no nível avançado. “Muitos alunos eram, por exemplo, do nível elementar que vinham da China, muitos deles de locais como Sichuan, Pequim… Mas também aparecem muitos alunos que vêm de outras licenciaturas ou que vêm de outras licenciaturas em línguas, mas não propriamente de Português. Daí haver esse número exponencial de turmas do nível básico”, prosseguiu Vítor Silva.
O docente da UM indicou que na maioria os alunos são dos primeiros anos de licenciatura, à excepção de 24 que são enviados pela Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, que são um pouco mais jovens, uma vez que frequentam as escolas secundárias. “Claro que há um ou outro caso mais específico. Estou a lembrar-me de uma aluna que veio de Xinjiang, licenciada em Economia, e que está a estudar Português porque esteve a trabalhar em Angola”, contou.
Os níveis intermédio e avançado tiveram 45 horas de disciplinas voltadas para a língua e três módulos, de 15 horas, voltados para outros aspectos relacionados: literatura, tradução e interpretação e ainda investigação.
Segundo explicou Vítor Silva, o curso funcionou mais ou menos nos mesmos moldes das últimas duas edições, além das aulas em si, houve actividades para os alunos se ligarem também à cultura. “Durante a tarde tiveram as danças folclóricas e a capoeira. Também tiveram outros dois tópicos, que foi Introdução aos Países de Língua Portuguesa e outro intitulado Portugal contemporâneo”, indicou.
Além disso, “os professores foram todos motivados para levar os seus alunos, a levar cada turma, por exemplo, a passear pela cidade, houve alguns que foram visitar exposições”. “Eu, por exemplo, levei duas turmas ao Tromba Rija”, acrescentou, explicando que dessa forma puderam ficar a conhecer um pouco acerca da gastronomia portuguesa. “Os alunos aproveitaram também para passear em Coloane e Taipa, e certamente é um contexto que não têm nos sítios onde eles vivem”, apontou.
Quanto ao número de docentes, nesta 39ª edição estiveram envolvidos 20 professores de língua ou de áreas específicas. “Houve algumas turmas que tiveram uma primeira parte com um professor e outra com outro docente, dada a dificuldade de encontrar docentes nesta altura”, explicou Vítor Silva. Além disso, houve outros formadores para as actividades extracurriculares.
Vítor Silva considera que o curso de Português de Verão “tem todas as condições para continuar a ser cada vez mais aliciante e a motivar mais pessoas”.

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Diocese de Macau abre processo para beatificação do Padre Nicosía</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/diocese-de-macau-abre-processo-para-beatificacao-padre-nicosia/</link><description>








A Diocese de Macau abriu um processo para a beatificação e canonização do Padre Gaetano Nicosía, que faleceu em 2017, em Hong Kong. Uma vez que, de acordo com as disposições canónicas, é necessário reunir todos os escritos que lhe sejam atribuídos, como diários, cartas ou outros, a Diocese pede a quem os possuir que os devolva ao Tribunal Diocesano de Macau, caso ainda não tenham sido entregues à Postulação Salesiana, pode ler-se num édito assinado pelo Bispo de Macau, D. Stephen Lee, e pelo reverendo Cyril Jerome Law, Jr. “Aqueles que desejarem conservar os originais, poderão apresentar uma cópia, que será devidamente autenticada”, acrescenta a Diocese.
Além disso, a Diocese pede que todos os fiéis comuniquem “todas as informações das quais se possa de alguma forma deduzir elementos favoráveis ou contrários à reputação de santidade do referido Servo de Deus Padre Gaetano Nicosía”.
Nascido em Itália em 1915, o Padre Gaetano Nicosía chegou à China em 1935 como missionário. Tornou-se salesiano de Dom Bosco em 1937, continuou a sua formação salesiana e sacerdotal em Hong Kong e Macau, onde foi ordenado sacerdote na igreja do Seminário de São José em 1946.
“Após 17 anos de trabalho em casas salesianas ao serviço dos jovens e fiéis de Macau, Hong Kong e China continental, em 1963 foi enviado para cuidar de doentes hansenianos [leprosos] perto de Ká-Hó, Coloane, Macau. Serviu-os a eles e a outros doentes de Hansen durante 47 anos, ao mesmo tempo que também atendia crianças pobres e abandonadas”, recorda a Diocese.
Gravemente ferido em 2010, foi hospitalizado em Hong Kong, tendo sido assistido pelas Pequenas Irmãs dos Pobres, em cuja Casa de Idosos Santa Maria faleceu a 6 de Novembro de 2017, já com 102 anos.
À medida que “a sua reputação de santidade e de sinais foi crescendo ao longo dos anos”, o Postulador Geral dos Salesianos de Dom Bosco, o Padre Pierluigi Cameroni, pediu em Janeiro do ano passado que se iniciasse a Causa de Beatificação e Canonização. Em Maio deste ano foi obtido o “Nihil Obstat”, ou seja, uma declaração de que nada há em contrário à abertura deste processo.
 
CATARINA PEREIRA

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>MGM ganhou cinco mil milhões em seis meses</title><link>https://jtm.com.mo/local/mgm-ganhou-cinco-mil-milhoes-em-seis-meses/</link><description>








Os ganhos operacionais da MGM China totalizaram quase cinco mil milhões de dólares de Hong Kong nos primeiros seis meses deste ano, depois da empresa ter registado um novo recorde trimestral nesse capítulo entre Abril e Junho. Os resultados foram impulsionados pelo crescimento da quota no mercado de jogo, para 16,6%
 
SÉRGIO TERRA 
 
A MGM China encerrou o exercício financeiro do segundo trimestre de 2025 com o melhor resultado da sua história em termos de ganhos operacionais. Entre Abril e Junho, os lucros antes de juros, impostos, amortizações e depreciações (EBITDA) ascenderam a 2,51 mil milhões de dólares de Hong Kong, reflectindo aumentos de 2,8% e 6,1% em relação ao mesmo período de 2024 e aos três meses anteriores, respectivamente, e correspondendo a 172% do nível pré-pandemia, segundo dados ontem divulgados pela operadora de jogo e pela sua principal accionista, a MGM Resorts International.
De acordo com um comunicado da MGM, a margem EBITDA – indicador de rentabilidade que ilustra a relação entre as receitas líquidas e os ganhos operacionais – situou-se em 29% no trimestre em análise.
No conjunto do primeiro semestre, a MGM China anotou ganhos operacionais de 4,88 mil milhões de dólares de Hong Kong, menos 1,4% do que na primeira metade de 2024. Já as receitas líquidas avançaram 2,7% para quase 16,66 mil milhões no espaço de um ano, incluindo 8,67 mil milhões no segundo trimestre (mais 8,9% na variação homóloga e 8,4% em três meses).
A MGM China “brilhou no segundo trimestre, com um EBITDA ajustado recorde e uma quota de mercado de 16,6%, representando o maior ganho sequencial entre todas as concessionárias” do território, destacou Bill Hornbuckle, presidente e CEO do grupo, na habitual teleconferência com analistas.
A quota do mercado no jogo subiu 0,6 pontos em termos anuais, com o casino MGM Cotai a deter uma percentagem próxima dos 10,5%, superando os 6,2% do MGM Macau. Num período em que as visitas aos empreendimentos da empresa equivaleram a 175% do movimento pré-pandemia, as receitas brutas diárias dos dois casinos da MGM fixaram-se em 111,2 milhões de patacas, mais 12% em termos anuais e mais 10,8% numa base trimestral.
O MGM Cotai voltou a ser a principal fonte de negócios da operadora no segundo trimestre, com receitas de 5,28 mil milhões de dólares de Hong Kong (mais 12% num ano) e ganhos EBITDA de 1,46 mil milhões (mais 5%). Na Península, o MGM Macau anotou receitas de cerca de 3,38 mil milhões (mais 4%) e lucros operacionais de 975,7 milhões (menos 1%). A taxa de ocupação média dos dois hotéis fixou-se em 94,5%.
A operadora de jogo frisou ainda que a sua situação financeira permanece “saudável”. No dia 30 de Junho, a liquidez total ascendia a cerca de 22,5 mil milhões de dólares de Hong Kong, incluindo dinheiro em caixa, equivalentes de caixa e linhas de crédito disponíveis, o que reflecte um acréscimo de 4,7 mil milhões no intervalo de três meses.
 
28 “villas” e clube de jogo
“Estamos muito satisfeitos por ver mais um trimestre de crescimento impulsionado pelo nosso profundo conhecimento dos clientes e pela capacidade de actualizar os nossos produtos e ofertas para ir ao encontro das preferências dos clientes”, disse Kenneth Feng, presidente e director executivo da MGM China, citado no comunicado.
Nesse contexto, a empresa concluiu a construção de “Alpha Villas” no MGM Macau, um conjunto de 28 alojamentos já totalmente disponível. “As villas têm sido bem recebidas pelos clientes, à medida que nos adaptamos aos seus gostos e tendências mais recentes”, acentuou, revelando que o MGM Cotai também começou a converter quartos em cerca de 60 novas suites, devendo as obras estender-se até ao primeiro trimestre de 2026.
Noutra frente operacional, foi inaugurado o “Alpha Club” no MGM Macau, um espaço exclusivo que disponibiliza 20 mesas de jogo, numa “oferta de altíssimo padrão”.
“O nosso desempenho é bastante robusto. Estamos a observar volumes robustos em quase todos os segmentos de negócio, bem como quota de mercado e margens sólidas. Esperamos um Verão promissor”, afirmou Feng, na teleconferência.

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desemprego fixou-se em 1,9% no segundo trimestre</title><link>https://jtm.com.mo/local/desemprego-fixou-se-em-19-segundo-trimestre/</link><description>








As taxas de desemprego em Macau não sofreram alterações no segundo trimestre, mantendo-se em 1,9% em geral e 2,5% no caso dos residentes. Já o subemprego registou uma pequena subida, segundo dados oficiais
 
No segundo trimestre deste ano, o nível de desemprego na RAEM não registou alterações relativamente aos três meses anteriores, informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), cujos dados apontam para uma taxa geral de 1,9% e uma percentagem de 2,5% considerando apenas os residentes. Em contrapartida, a taxa de subemprego global (1,6%) e a taxa de subemprego dos residentes (2,0%), que inclui as licenças sem vencimento, aumentaram ambas 0,4 pontos percentuais, em termos trimestrais.
Entre Abril e Junho, o número total de empregados (372.700) cresceu em cerca de 900 face ao primeiro trimestre do ano, incluindo 281.600 residentes (mais 1.400). A DSEC salienta o facto dos números de residentes empregados nos ramos dos transportes e armazenagem (17.300) e da construção (15.500) terem aumentado 1.600 e 1.500, respectivamente, compensando a diminuição de 1.000 nos hotéis, restaurantes e similares (para cerca de 27.200).
No trimestre em análise, as medianas do rendimento mensal da população empregada em geral (17.800 patacas) e dos residentes empregados (20.000 patacas) recuaram 1.000 e 1.500 patacas, respectivamente, em relação aos primeiros três meses de 2025. Segundo a DSEC, este declínio derivou principalmente do facto de alguns ramos de actividade económica terem atribuído o 13º mês de salário e as participações nos lucros no primeiro trimestre de 2025, o que gerou uma base de comparação mais elevada.
Excluindo o 13º mês de salário e as participações nos lucros, a mediana do rendimento mensal do emprego dos trabalhadores residentes a tempo completo (que trabalharam 35 ou mais horas por semana) cifrou-se em 21.000 patacas, sendo equivalente à do primeiro trimestre deste ano.
Segundo os mesmos dados, as taxas de desemprego global, de desemprego dos residentes e de subemprego global também se mantiveram-se idênticas às do período em série anterior (Março a Maio de 2025), o que aconteceu pelo quarto período consecutivo, contudo, o subemprego dos residentes (2,0%) baixou 0,1 pontos percentuais. Na mesma base comparativa, o número total de empregados e o dos residentes com trabalho reflectem diminuições de 300 e 600 pessoas.
Os residentes desempregados (7.300) subiram 2,0% (mais 100 pessoas), em comparação com o período transacto. Entre os desempregados à procura de novo emprego, a maioria trabalhou anteriormente nos sectores do comércio a retalho, construção e jogo. Os indivíduos à procura do primeiro emprego equivaliam a 11,0% dos residentes desempregados, mais 2,6 pontos do que no período entre Março e Maio.
A nível geral, comparativamente ao período anterior, os trabalhadores dos sectores das lotarias e outros jogos de aposta (cerca de 70.200) e da construção (23.000) cresceram 1,3% e 2,7%, respectivamente. Em sentido inverso, a mão-de-obra no comércio por grosso e a retalho (45.200), hotelaria (29.100 empregados) e restauração (20.500) caiu 0,4%, 2,9% e 1,7%, respectivamente, no mesmo espaço de tempo.
Os dados oficiais mostram que, entre Abril e Junho, as actividades culturais e recreativas, lotarias e outros serviços absorviam 26,9% da população empregada, superando o comércio por grosso e a retalho (13,8%), a administração pública e segurança social (10,9%) e os hotéis, restaurantes e estabelecimentos similares (9,7%). Seguem-se as actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas (7,4%), educação (7,0%), transportes, armazenagem e comunicações (6,8%), construção (5,5%), saúde e acção social (5,1%) e actividades financeiras (4,2%).
O inquérito ao emprego excluiu os residentes e não residentes que, apesar de trabalharem em Macau, vivem no exterior, cujo número médio foi calculado em cerca de 106.700 no período em análise. Incluindo esse grupo, a mão-de-obra total englobava 486.700 pessoas.

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aprovado guia de “anonimização” de dados</title><link>https://jtm.com.mo/local/aprovado-guia-de-anonimizacao-de-dados/</link><description>








A Direcção dos Serviços da Protecção de Dados Pessoais (DSPDP), o Comissariado para a Protecção de Dados Pessoais de Hong Kong (PCPD, na sigla inglesa) e as autoridades de protecção de dados da Austrália, Canadá, Japão, Coreia do Sul, Nova Zelândia e Singapura aprovaram, em conjunto, um “Guia para Começar com a Anonimização”, no 63º Fórum das Autoridades de Privacidade da Ásia-Pacífico. O guia apresenta conceitos básicos e descreve as etapas recomendadas para o tratamento de anonimização de dados pelas entidades, segundo a DSPDP.
Na primeira etapa, sugere que “as entidades devem identificar as categorias de dados antes de proceder ao tratamento”, discernindo “identificadores directos”, como o nome ou o número do Bilhete de Identidade, dos “identificadores indirectos”, como a data de nascimento ou o género do indivíduo. Num segundo momento, os “identificadores directos” devem ser removidos.
O terceiro passo estipula que deve ser usada a “técnica de anonimização para tratar os ‘identificadores indirectos’, a fim de evitar que outrem identifique a pessoa por intermédio da combinação de identificadores”. A quarta etapa prevê uma avaliação do risco de identificação pessoal através dos dados anonimizados, determinando se a anonimização é suficiente ou não. Por fim, numa quinta fase, “devem ser tomadas medidas para mitigar os riscos”, como “limitar o uso dos dados e restringir o acesso apenas ao pessoal autorizado”.
Yang Chongwei, director da DSPDP, afirmou que “as medidas de anonimização de dados pessoais reduzem, em certa medida, o risco de fuga de dados pessoais, sendo uma medida activa para resolver a protecção da segurança dos dados pessoais na aplicação da nova tecnologia”.
Por sua vez, Ada Chung Lai-ling, Comissária para a Privacidade do PCPD, explicou que “à medida que cada vez mais entidades de Hong Kong e Macau utilizam a inteligência artificial (IA) nas suas operações diárias, a anonimização de dados pessoais na utilização e partilha de dados não só aumenta a segurança da IA e a segurança dos dados, como também preserva a utilidade dos dados”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Transportes fronteiriços só aceleram em terra</title><link>https://jtm.com.mo/local/transportes-fronteiricos-so-aceleram-em-terra/</link><description>








As passagens de automóveis nos postos fronteiriços aumentaram quase um quarto nos primeiros seis meses deste ano, período em que os veículos com matrículas novas também cresceram 21%, segundo dados oficiais. Em contrapartida, os transportes aéreos e marítimos fecharam o semestre em quebra
 
Os movimentos de automóveis nos postos fronteiriços de Macau subiram 23,2% para 5.302.937 no primeiro semestre de 2025, em termos anuais, sendo que no caso dos ligeiros de passageiros cresceram 25% para 5.027.358, informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC).
Entre Janeiro e Junho, 1.036 milhares de entradas e saídas envolveram automóveis com matrícula única da RAEM que circularam entre Macau e Hengqin, o que ilustra um acréscimo homólogo de 45,8%. Já as entradas e saídas de automóveis ao abrigo da medida de “circulação de veículos de Macau na província de Guangdong” subiu 14,7% para 813 milhares.
Por outro lado, o peso bruto da carga contentorizada entrada e saída de Macau por via terrestre (32.134 toneladas) desceu 7,2%, na variação anual.
De acordo com a DSEC, no final de Junho, Macau contava com 253.089 veículos matriculados, mais 1% do que um ano antes, incluindo 14.386 eléctricos, número que corresponde a 5,7% do total e assinala uma subida anual de 44,6%. No mesmo período de 2024, os veículos eléctricos (VE) equivaliam a cerca de 4% do total.
A lista de VE engloba 7.591 automóveis ligeiros (+47,4%), 3.593 motociclos (+39,1%), 1.943 ciclomotores (+78,7%) e 1.259 automóveis pesados (+11,2%).
Nos primeiros seis meses do corrente ano, o número de veículos com matrículas novas recuou 0,7% para 5.901 em geral, comparativamente a igual período de 2024, com os VE (2.218) a representarem 37,6% do total (+7,1 pontos percentuais). Porém, no mês de Junho, as matrículas novas avançaram 21,1% para 1.046, incluindo 477 VE (45,6% do total).
Apesar do aumento dos veículos em circulação, o número de acidentes de viação baixou 4,4% para 7.331 na primeira metade do ano. Segundo o Corpo de Polícia de Segurança Pública, os acidentes não causaram mortes, mas deixaram 2.620 feridos (-3,7%).
 
Voos comerciais baixaram 3%
Contrastando com a situação dos transportes terrestres, os movimentos de embarcações de passageiros (39.408) e o número de voos comerciais no Aeroporto Internacional de Macau (26.884) caíram 1,4% e 3,2% no primeiro semestre, respectivamente, quando comparados com o mesmo período de 2024. Os voos no aeroporto atingiram 75,4% do nível atingido na primeira metade de 2019, o ano pré-pandemia.
As estatísticas oficiais indicam que os voos provenientes do Interior da China (5.962) representaram 44,3% dos 13.443 que aterraram no território entre Janeiro e Junho. No conjunto dos seis meses, o aeroporto recebeu ainda 2.247 voos oriundos de Taiwan, 1.165 do Vietname, 1.041 da Tailândia, 812 da Coreia do Sul, 623 da Malásia, 398 das Filipinas, 346 do Japão, 278 de Singapura e 571 de outros países ou regiões não especificados.
Em sentido contrário, 13.441 voos descolaram de Macau para vários destinos, incluindo 5.963 (44,4% do total) para cidades da China Continental.
Recorde-se que, conforme noticiou o Jornal TRIBUNA DE MACAU com base em estatísticas da Sociedade do Aeroporto de Macau (CAM), a infra-estrutura recebeu 3,6 milhões de passageiros no primeiro semestre, menos 3% do que no mesmo período do ano transacto. O volume de passageiros equivale a 76,5% do registado entre Janeiro e Junho de 2019.
Em linha com o declínio nos voos, o peso bruto da carga aérea também decresceu 4,5% para 46.813 toneladas, apesar de ter aumentado 154,8% face ao primeiro semestre de 2019. O peso bruto da carga exportada (41.910 toneladas) desceu 6,3%, no entanto, a carga importada (2.477 toneladas) e a carga em regime de trânsito (2.426 toneladas) subiram 5,0% e 25,9%, respectivamente.
Nos portos marítimos, o peso bruto da carga contentorizada entrada e saída diminuiu 7% para 89.499 toneladas.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Empresários lusófonos e da China encontraram-se na Guiné-Equatorial</title><link>https://jtm.com.mo/local/empresarios-lusofonos-da-china-encontraram-se-na-guine-equatorial/</link><description>








Mais de 500 representantes governamentais e empresários da China Continental, de Macau e dos países lusófonos estiveram na Guiné Equatorial, no âmbito da industrialização do sector agrícola
 
A Guiné Equatorial acolheu, esta semana, o 16º “Encontro de Empresários para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa – Malabo”, sob o tema “A Industrialização Impulsiona o Desenvolvimento Agrícola”. O evento teve lugar na Cidade de Malabo e contou com a participação de mais de 500 representantes dos governos e do sector empresarial do Interior da China, dos Países de Língua Portuguesa (PLP) e de Macau-Hengqin, de acordo com um comunicado.
Durante o encontro, cerca de 40 empresários e representantes do Interior da China, incluindo de Hengqin, e de Macau estiveram presentes, provenientes de áreas como “comércio de mercadorias, finanças, comércio electrónico transfronteiriço, agricultura, ‘big health’, tecnologia médica, serviços profissionais e turismo”. Ao longo dos três dias, foram organizadas mais de 120 sessões de bolsas de contactos e assinados seis protocolos de cooperação.
Realizaram-se também a sessão “Relações Económicas e Comerciais Bilaterais entre a China e a Guiné Equatorial”, uma exposição de produtos de 30 empresas da Guiné Equatorial e visitas a granjas e a projectos culturais e turísticos, entre outras actividades, segundo o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM).
Os representantes de empresas da Guiné Equatorial afirmaram que o encontro lhes permitiu “perceber as inúmeras oportunidades trazidas pelo desenvolvimento da integração entre Macau e Hengqin para os investidores internacionais”, pode ler-se no comunicado. Os empresários manifestaram, inclusive, “interesse em visitar Macau e Hengqin” “para explorar o vasto mercado chinês através das vantagens da plataforma de Macau”.
Luiz Jacinto, vogal do Conselho Administrativo do IPIM, afirmou que o organismo “continuará a organizar e a participar em actividades económicas e comerciais, como a ‘2ª Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa’”, a ser realizada em Outubro, na RAEM. A exposição irá “potenciar o papel de Macau como ‘plataforma sino-lusófona’ e ‘elo de ligação infalível’, e aprofundar ainda mais a cooperação económica e comercial entre a China e os PLP”.
Para Jacinto, o encontro ofereceu “apoio na promoção de projectos, na ajuda a empresas a expandirem-se para o exterior e na promoção da cooperação industrial”. Também destacou o facto de que foi a primeira vez que a Guiné Equatorial recebeu o evento desde que aderiu ao Fórum Macau.
O “Encontro de Empresários para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa” é um “mecanismo importante para a cooperação económica e comercial sino-lusófona”. O projecto de cooperação foi estabelecido em 2003, durante o 1º Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, refere o comunicado.
Desde 2005, o evento tem sido realizado em regime rotativo nos PLP, tendo contabilizado mais de 6.800 participantes, cerca de 3.900 sessões de bolsas de contactos e a assinatura de mais de 120 projectos, ao longo dos anos.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Salão de Outono regressa à Casa Garden</title><link>https://jtm.com.mo/local/salao-de-outono-regressa-a-casa-garden/</link><description>








Já podem ser submetidos os trabalhos para a próxima edição do Salão de Outono, que este ano regressa à renovada Casa Garden. Pela primeira vez, haverá uma colaboração com uma ourivesaria. Por outro lado, este ano não haverá o prémio monetário atribuído pela Fundação Oriente, que passa a ser concedido de dois em dois anos
 
O Salão de Outono está de regresso à Casa Garden, da Fundação Oriente, “um local carregado de história, originalmente construído em 1770 e recentemente renovado”. “Aqui, a arte contemporânea e o património cultural convergirão, criando um brilho único”, refere a Art for All (AFA) em comunicado. O cartaz desta 16ª edição foi mesmo inspirado na “linguagem arquitectónica emblemática da Casa Garden” como uma homenagem.
Este ano, o Salão de Outono apresentará uma colaboração “sem precedentes”. “Pela primeira vez, unimos forças com a ‘O’Che 1867’, uma conceituada marca de ourivesaria com mais de 150 anos de história gloriosa em Macau, para explorar novas possibilidades na arte”, refere a organização. Assim, os artistas terão a oportunidade de colaborar com artesãos de topo, combinando uma visão artística contemporânea com artesanato tradicional, “para co-criar obras de arte únicas e comercializáveis”. “Este não é apenas um desafio criativo, mas também uma oportunidade valiosa para fundir conceitos artísticos com materiais eternos, criando obras-primas que perdurarão”, considera a AFA.
Por outro lado, o Prémio de Arte habitualmente atribuído pela Fundação Oriente passou a ser entregue de dois em dois anos, pelo que não será concedido este ano, regressando em 2026. Nesse sentido, a AFA incentiva os artistas a concentrar a energia na criação do projecto com a marca de ourivesaria.
A AFA avisa que todos os residentes de Macau, estudantes ou profissionais a trabalhar na RAEM podem submeter obras, sendo que “todas as formas de arte são bem-vindas”, incluindo pintura, fotografia, escultura, gravura, vídeo e instalação. As obras devem ter sido criadas em 2023 ou após esse ano. Além disso, cada artista pode submeter até três obras/séries para avaliação. Os trabalhos podem ser entregues até 31 de Agosto.
Quanto ao júri, será composto por representantes da Fundação Oriente e da AFA, baseando-se em critérios como inovação, técnica, mérito artístico, profundidade temática, qualidade expositiva, valor comercial.
Quanto ao projecto com a ourivesaria, os interessados em participar devem submeter rascunhos ou maquetes da obra proposta, incorporando elementos em ouro, bem como uma declaração artística sobre as obras, currículo e portfólio pessoal do artista. Neste caso, as submissões podem ser feitas até 15 de Agosto, sendo o número de propostas ilimitado.

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM garante pódio no Asiático de Hóquei</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-garante-podio-asiatico-de-hoquei/</link><description>








O triunfo sobre o Japão, na penúltima jornada, deu o terceiro lugar à selecção sénior masculina de hóquei em patins de Macau no Campeonato da Ásia-Oceânia. Taiwan revalidou o título. Na categoria de juniores, a RAEM deixou escapar a medalha de bronze por apenas um golo de diferença. No sector feminino foi quinta classificada

VÍTOR REBELO
 
O terceiro lugar de Macau na prova de seniores masculinos do Campeonato da Ásia-Oceânia de Hóquei em Patins, que terminou na cidade sul-coreana de Jecheon, estava dentro das previsões e, por isso, a prestação da equipa orientada por Nuno Antunes pode considerar-se positiva.
No entanto, para que a formação da RAEM pudesse assegurar esse objectivo, foi preciso vencer o Japão, na penúltima jornada, num dos desafios mais equilibrados da competição. O “cinco” do território estava a perder por 4-2 à entrada para os cinco minutos finais, mas ainda foi a tempo de dar a volta ao resultado, ganhando por 5-4, com golos de Hélder Ricardo (2), Augusto Ramos (2) e Miguel Resende.
Já no derradeiro encontro do Asiático, Macau saiu derrotado pelo campeão do torneio, Taiwan, por 11-4. A formação taiwanesa revalidou assim o título, que havia alcançado há dois anos em Beidaihe, na China, não tendo perdido qualquer desafio.
No balanço da competição, em seis jogos realizados, a equipa do território averbou quatro vitórias e duas derrotas. Obteve triunfos diante de Hong Kong (71-0), Nova Zelândia (7-4), República Popular da China (34-2) e Japão, e sofreu desaires face a Índia (11-2) e Taiwan.
Taiwan, que apresentou uma equipa com jogadores muito rápidos, embora mediana em termos técnicos, esteve uns furos acima dos adversários, fechando o campeonato à frente da Índia, a quem venceu por 7-4.
Na lista dos melhores marcadores, que não foi divulgada em virtude da participação de duas equipas muito fracas, como são Hong Kong e China, Hélder Ricardo terminou com 60 golos, 31 dos quais obtidos no jogo com a RAEHK e 20 na partida com os chineses.
Com os tentos apontados, o hoquista português, que actua nos campeonatos de veteranos em Portugal e foi convidado pela Associação de Patinagem de Macau (APM) para voltar a representar o território, ocupa a segunda posição entre os maiores goleadores de hóquei em patins de todos os tempos, a nível mundial, atrás do também ex-jogador de Macau, Alberto Lisboa, que igualmente participa em alguns torneios de veteranos em Portugal.
Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Hélder Ricardo disse que o campeonato foi “sem dúvida dos mais desafiantes”, adiantando que Macau integrou “atletas com experiência, mas também miúdos menos experientes que ajudaram muito a equipa”.
O jogador salientou que a selecção “queria mais, mas foi o possível, tendo em conta as adversidades que vieram a acontecer jogo após jogo”. Mesmo assim, afirma, “é um balanço positivo, de uma equipa que nunca desiste”. “Todos podem sentir-se orgulhosos pela prestação ao longo do campeonato”, remata.
 
Juniores evoluem rumo ao futuro
A comitiva de Macau participou em mais duas categorias do Asiático de Jecheon, tendo conseguido duas vitórias e um empate no escalão de juniores (sub-19) e dois triunfos nos seniores femininos.
Nos mais jovens, a equipa orientada também por Nuno Antunes, entrou na prova a empatar (5-5) diante da Nova Zelândia. Logo a seguir, foi derrotada pela Índia (12-2) e por Taiwan (10-0). Nos dois últimos desafios, os sub-19 ganharam à China (23-2) e à Austrália (6-0).
No derradeiro encontro, o conjunto júnior procurava uma vitória por sete golos de diferença, o que a acontecer daria o terceiro lugar na classificação, à frente da Nova Zelândia. Os seis tentos não chegaram, apesar do domínio ao longo da partida, o que provocou uma grande desilusão na equipa. A Índia bateu Taiwan por 3-1 e sagrou-se campeã.
No que diz respeito à equipa feminina, orientada por José Sousa, a tarefa antevia-se complicada, face à mais-valia da maioria das selecções. Mesmo assim, Macau deu boa réplica à Nova Zelândia, com quem perdeu pela margem mínima, 4-3, averbando mais três desaires: Japão (7-0), Austrália (10-0) e Índia (21-1). As duas vitórias aconteceram diante de Hong Kong (13-1) e China (6-1).
O escalão feminino foi ganho pela Índia, seguida por Japão e Austrália.
O presidente da APM frisou ao JTM que, no cômputo geral, a delegação de Macau “cumpriu com todos os objectivos e fez, globalmente, um campeonato muito bom”. Segundo António Aguiar, que é também dirigente da “World Skate”, o território “esteve muito bem representado, mais uma vez, e apraz-nos registar que continuamos a ser uma potência asiática do hóquei em patins”.

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Atletas locais eliminados no Open de Badminton</title><link>https://jtm.com.mo/local/atletas-locais-eliminados-open-de-badminton/</link><description>








Todos os jogadores locais inscritos para participar no Open de Badminton de Macau estão já fora de prova.
Pang Fong Pui, um dos convidados para o quadro principal do Open, quase causou sensação na primeira ronda de singulares masculinos. Coube-lhe defrontar o primeiro cabeça-de-série, Lee Cheuk Yin, de Hong Kong, e deu excelente réplica.
Pang, de 25 anos, que ocupa o 124º lugar na lista internacional, só baqueou na parte final, acabando por perder por três pontos no primeiro embate (21-18) e por dois no segundo (21-19), obrigando o adversário, 15º do ranking, a “puxar dos galões” para não ser surpreendido. O jogador da casa, fortemente apoiado pelo público, deu assim boas indicações para os Jogos Nacionais da República Popular da China (RPC).
A competição arrancou na terça-feira e vai prolongar-se até domingo na Nave Desportiva dos Jogos da Ásia Oriental, englobando cinco categorias: singulares masculinos e femininos, pares homens e mulheres, e equipas mistas.
Em singulares femininos, também na eliminatória inaugural do quadro principal, Hao Wai Chan, de apenas 16 anos, foi derrotada por Wen Chi Hsu, de Taiwan, por 21-13 e 21-16. Chan é uma das grandes promessas do badminton de Macau, devendo igualmente participar nos Jogos Nacionais.
De resto, Macau contou com equipas de pares e mistos. Nos homens, Leong Iok Chong e Vong Kok Weng foram derrotadas pela dupla formada por Hung Kuei Chun/Lui Chun Wai, de Hong Kong, por 21-8 e 21-9.
No sector feminino, ainda na fase de qualificação, Ng Wen Chi/Pui Chi Wa baquearam perante Lui Lok Lok/Tsang Hiu Yan, também da RAEHK, por 21-10 e 21-10. Nos pares mistos, Leong Iok Chong e Ng Weng Chi entraram no quadro principal, mas perderam os dois “sets” (21-11 e 21-11) com os malaios Chen Tang Jie e Toh Ee Wei.
Organizado pela Sands China e a Associação de Badminton, com o apoio do Instituto do Desporto, o Open não contou este ano com qualquer jogador chinês no quadro principal de singulares masculinos. Porém, a RPC apresentou dois jovens na fase de qualificação, Hu Zhe An (19 anos) e Zhu Xuan Chen (21), que já asseguraram o apuramento para os oitavos-de-final.
Nesta categoria, Lee Cheuk Yiu, considerado o principal favorito, uma vez que se apresentou com estatuto de “cabeça-de-cartaz”, à frente do indiano Lakshya Sen, 17º do ranking mundial, foi ontem eliminado. O representante da RAEHK perdeu com Tharun Mannepalli, da Índia, por 19-21, 21-14 e 22-20, que assim se qualificou para os quartos-de-final.
Nos singulares femininos, a RPC trouxe a credenciada Chen Yufei, de 27 anos, quinta posicionada na lista da Federação Internacional de Badminton. A medalhada de ouro nos Jogos Olímpicos de Tóquio, em 2020, tem como próxima adversária a malaia Goh Jin Wei e em caso de vitória marcará presença nos últimos oito deste Open de Macau.
O torneio de nível 300 da Federação Internacional fez este ano um “upgrade” do prémio monetário geral, dispondo agora de 370 mil dólares americanos, quase três milhões de patacas, contra 200 mil dólares em 2024. Os primeiros classificados, masculinos e femininos, receberão um cheque no valor de pouco mais de 200 mil patacas.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Benfica vence Taça de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/benfica-vence-taca-de-macau/</link><description>








A equipa do Benfica conquistou a Taça de Macau em futebol, destinada aos clubes da Liga de Elite. Na final, realizada no Campo do Canídromo, a formação “encarnada” derrotou o Ching Fung por 6-2. Ao intervalo, as “águias” já venciam por 1-0, com um golo do homem do jogo, o avançado português Niki Torrão, aos 24 minutos. Na segunda metade, o Benfica, orientado por Luís Moura, foi ainda mais dominador, com Niki a marcar por mais três vezes (53, 74 e 77 minutos), a que se juntaram os golos de Joaquim Figueira (79) e David Karibu (87). Pelo Ching Fung, do técnico João Rosa, destaque para João Machado e Danilo Lins, autores dos golos, respectivamente aos 52 e 83 minutos. Para o apuramento do terceiro classificado da Taça, o Shao Jiang ultrapassou a Universidade de Macau (UM) por 1-0, golo de Daniel Ortiz. Nas meias-finais, tanto Benfica como Ching Fung haviam garantido a qualificação através dos pontapés da marca de grande penalidade, depois de 2-2 no tempo regulamentar, diante de UM e Shao Jiang, respectivamente. Amanhã poderá ser conhecido o campeão da Liga de Elite. Em caso de vitória ou empate, no “duelo” com o segundo classificado Shao Jiang, o líder MUST IPO assegurará o título, uma vez que dispõe de quatro pontos de vantagem quando faltam apenas duas jornadas para o fim do campeonato. O jogo está agendado para as 21h00 no Estádio da Taipa.

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Médico de Singapura estagiário em Melbourne detido por filmar colegas em casas de banho</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/medico-de-singapura-estagiario-em-melbourne-detido-por-filmar-colegas-em-casas-de-banho/</link><description>








Um médico estagiário de Singapura em Melbourne foi detido por alegadamente filmar colegas de trabalho em casas-de-banho de hospitais desde 2021, tendo sido encontrados mais de 10 mil fotos e vídeos em dispositivos apreendidos pela polícia.
O jovem de 27 anos foi identificado como Ryan Cho, que trabalhava no Hospital Austin na altura, informou a ABC News. Outras reportagens indicam a sua idade em 28 anos. O seu registo médico foi suspenso pelas autoridades australianas.
Citando documentos judiciais, o jornal de Melbourne The Age noticiou que, no dia 25 de Junho, um funcionário do hospital levantou preocupações sobre um homem que andava a vadiar nas casas-de-banho dos funcionários das urgências.
Na altura, já havia investigações em curso no hospital relacionadas com bloqueios e danos nas casas-de-banho. A polícia alega agora que isto foi feito para forçar potenciais vítimas a entrar em cubículos equipados com dispositivos de gravação, noticiou o The Age.
A ABC News noticiou que, em diversas ocasiões, Cho foi visto por funcionários do hospital nas urgências fora do seu horário de trabalho.
No dia 3 de Julho, uma enfermeira encontrou uma bolsa com um telemóvel a filmar numa casa-de-banho e relatou o sucedido à gerência do hospital. A mesma mala foi encontrada vários dias depois pela segurança do hospital, o que levou à chamada da polícia.
Cho foi detido, e a polícia apreendeu dois telemóveis, um computador portátil e um disco rígido. Foram apreendidas várias bolsas brancas de malha e ganchos amovíveis, alegadamente semelhantes ao encontrado anteriormente pela polícia.
Uma busca no hospital levou à descoberta de ganchos semelhantes noutros pisos, incluindo nas casas de banho dos doentes, que não foram instalados pela administração.
De acordo com o jornal neozelandês 1news, Cho foi detido pela primeira vez a 10 de Julho, inicialmente acusado de crimes como perseguição e libertado sob fiança. A polícia analisou os dispositivos – cujas palavras-passe Cho terá recusado fornecer – e terá encontrado mais de 10 mil vídeos e imagens.
As imagens mostravam as regiões genitais das vítimas a usar chuveiros ou casas-de-banho e foram gravadas entre 2021 e 2025. Muitas delas eram alegadamente de médicas, enfermeiras, paramédicas e outros funcionários do hospital.
Terão sido categorizadas em diferentes pastas, com referências ao Austin Hospital, ao Peter MacCallum Cancer Centre e ao Royal Melbourne Hospital, ordenadas de acordo com os nomes das alegadas vítimas. Os documentos judiciais referem que as imagens foram separadas por “classificação”, com algumas no “Nível 1” e outras no “Nível 2”.
Foram também encontrados outros ficheiros alegadamente criados fora de ambientes de saúde, incluindo residências.
Cho foi novamente detido a 25 de Julho. O seu pedido de fiança foi negado e ficará em prisão preventiva até à próxima audiência, a 29 de Agosto.
A directora executiva da Austin Health, Jodie Geissler, afirmou: “Esta tem sido uma situação extremamente angustiante para a nossa equipa, e a sua segurança e bem-estar são a nossa prioridade absoluta”.
“Neste momento, o nosso foco está em cuidar da nossa equipa. Temos serviços de apoio abrangentes em vigor e estamos a fazer tudo o que podemos para os ajudar neste momento desafiante”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-08-01 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>