<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Governo lançará 800 novos táxis</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-lancara-800-novos-taxis/</link><description>








O Secretário Raymond Tam revelou que serão lançados 800 novos táxis, o que elevará o número destes veículos em Macau para mais de 2.000. Além disso, adiantou que, em 2026, entrarão em funcionamento novos táxis acessíveis
 
No debate sobre as Linhas de Acção Governativa para 2026, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas observou que existem actualmente mais de 1.400 táxis em Macau, anunciando que, a curto prazo, serão acrescentados 100 novos táxis e, no futuro, serão abertos concursos para mais 700 táxis sujeitos a um período de validade. Com os 800 novos veículos a entrar em funcionamento, o número total de táxis irá ultrapassar 2.000, disse Raymond Tam.
Segundo adiantou, serão introduzidos requisitos para que o número de táxis acessíveis aumente de sete para 28 e que os novos táxis sem barreiras entrem sucessivamente em funcionamento no próximo ano.
O Secretário revelou ainda que espera que a revisão do Regulamento do Transporte de Passageiros em Táxis entre no processo legislativo em 2026. Antes disso, serão efectuados trabalhos de consulta. Segundo explicou, a revisão da lei visa criar condições favoráveis à introdução do serviço de chamada de táxis por plataformas online.
O deputado Ngan Iek Hang questionou se haverá taxistas suficientes, Raymond Tam assegurou que, por enquanto, o número é adequado. Ainda assim, revelou que será aumentado o número de turnos de condução, de modo a permitir que mais pessoas trabalhem no sector. Além disso, asseverou que estudará, com os serviços de segurança pública, o combate reforçado às infracções cometidas por taxistas.
No que respeita aos autocarros públicos, o Secretário afirmou que o Governo acompanhará as negociações para a renovação do contrato de concessão do serviço de autocarros e o estudo para a optimização das carreiras.
Além de continuar a avançar com a revisão intercalar do planeamento dos transportes terrestres, o Executivo dará continuidade aos trabalhos de revisão da Lei do Trânsito Rodoviário e à reformulação desse diploma, “tornando-o mais rigoroso e completo, a fim de reforçar a segurança rodoviária”, garantiu Raymond Tam, especificando que, na revisão da lei, irá estudar cautelosamente se a conduta de sair do local de uma colisão ligeira deve ser considerada “crime público”.
Por outro lado, o governante adiantou que, na construção de edifícios haverá um sistema pedonal em conjuntos de edifícios, para promover a interacção entre os estabelecimentos comerciais no último piso e os transeuntes, elevando o valor das lojas.
Quanto ao estacionamento, indicou que arrancará em breve o concurso para os parquímetros, que permitirá o pagamento diversificado, e que o número de parquímetros será aumentado gradualmente conforme a procura. Já os lugares de estacionamento na rua verão, de forma faseada, o comprimento ser aumentado de cinco para 5,5 metros. Em simultâneo, será ampliado o modelo tarifário de meia hora a mais parques, enquanto em vários novos parques ao ar livre será isenta a tarifa nos primeiros 15 minutos. Além disso, o Governo tentará disponibilizar, em zonas antigas, mais lugares para autocarros turísticos.
 
Executivo cauteloso sobre apoio a voo Macau-Lisboa
Por outro lado, Ip Sio Kai defendeu a criação de uma ligação aérea directa entre Macau e Lisboa, o que, segundo argumentou, “seria muito útil para nós enquanto plataforma sino-lusófona”. O presidente da Autoridade de Aviação Civil, Pun Wa Kin, afirmou que o Governo “atribui grande importância” ao desenvolvimento da aviação, “em particular ao seu papel na promoção da diversificação económica”.
Porém, o responsável salientou que “nas operações comerciais, as companhias aéreas consideram frequentemente a procura do mercado, os custos operacionais, os benefícios a longo prazo e a competitividade da rota, antes de decidirem lançar novos voos”.
Será que o Governo concederá apoio financeiro a esta rota? Segundo Pun Wa Kin, esse apoio “envolve políticas sectoriais diferentes” e “o Governo da RAEM precisa de analisar a questão de forma abrangente, sob todo os aspectos”.
O Secretário acrescentou que, se houver um voo directo para Lisboa, será benéfico para destacar o papel da RAEM enquanto plataforma sino-lusófona, afirmando que levará essa opinião para reuniões sobre assuntos governamentais, no sentido de discutir e concretizar os respectivos trabalhos juntamente com serviços de outras tutelas.
Além disso, Pun Wa Kin revelou que uma companhia aérea dedicada exclusivamente ao transporte de carga pediu para prestar serviços no território, estando o requerimento a ser apreciado. Segundo destacou, o Governo impulsiona plenamente o desenvolvimento da indústria de logística aérea de comércio electrónico transfronteiriço.
Ademais, Raymond Tam referiu que continuará a avançar com os trabalhos legislativos relativos à Lei do Uso das Áreas Marítimas, proporcionando o enquadramento legal para a utilização e gestão das áreas marítimas. Indicou ainda que serão estudadas a criação da Plataforma de Dados de Tráfego Hengqin-Macau, bem como a localização de um novo acesso entre a Ilha Financeira de Hengqin e Macau.
 
Metro com “pagamento diversificado” a partir do 3º trimestre de 2026
No âmbito do Metro Ligeiro, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas adiantou que tentará instalar, no 3º trimestre de 2026, novos canais de acesso, para concretizar a “função de pagamento diversificado”, por forma a “discutir ainda mais a questão de descontos para a transferência entre o Metro e os autocarros”. Notando que muitos dos utilizadores da Linha de Hengqin são estudantes, Raymond Tam afirmou que serão efectuados trabalhos relativos à constituição de passageiros, no sentido de impulsionar o Metro a tornar-se um “meio de transporte importante dos cidadãos”, e considerada a integração de elementos culturais. O Secretário assegurou ainda que a construção da Linha Leste será acelerada e serão iniciados os trabalhos preparatórios da extensão.
 
Secretário promete redefinir carreiras “com alta taxa de sobreposição”
Raymond Tam admitiu ontem que é necessário haver alterações nas carreiras de autocarros, comprometendo-se a rever itinerários e a redefinir linhas com “alta taxa de sobreposição”. O Secretário disse mesmo que, nalguns casos, a sobreposição “é grave, de 90%”. “Estamos a fazer um levantamento de dados, caso contrário, não saberia que existe uma sobreposição de 90% em algumas carreiras”, sublinhou, em resposta a uma pergunta da deputada Ella Lei. Segundo disse, o próximo passo é selecionar “carreiras viáveis”, frisando, contudo, que é preciso haver pouco impacto no reajustamento, uma vez que “afecta o quotidiano da população”. “Temos de ir passo a passo, atendendo às necessidades prementes (…) O transporte é indispensável”, vincou ainda, durante a tarde de ontem. Raymond Tam alertou, no entanto, que o aperfeiçoamento das carreiras pode diminuir o número de autocarros. Por outro lado, em relação ao terreno em frente ao MGM, na Península, onde estão estacionados inúmeros autocarros, o governante garantiu que será criado um estacionamento que não aquele. “Estamos a tentar encontrar um espaço permanente para estacionar autocarros e veículos pesados. Vamos construir auto-silos permanentes para este objectivo. A longo prazo, pretendemos resolver de forma permanente e definitiva”, afirmou.

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais 30 terrenos vão ganhar nova utilização</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-30-terrenos-vao-ganhar-nova-utilizacao/</link><description>








As autoridades irão lançar 30 lotes para novos fins, como zona de lazer provisória, parque de estacionamento e campo livre, adiantou o Secretário para os Transportes e Obras Públicas
 
A curto prazo, o Governo irá lançar 30 terrenos, com dimensões distintas, para se destinarem a novos planeamentos e utilização, revelou o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, apontando que, juntamente com os nove lotes já anunciados na Assembleia Legislativa (AL), haverá um total de 39 lotes que ganharão nova utilização.
Em específico, 12 terrenos tornar-se-ão zonas de lazer provisórias, 14 serão transformados em parques de estacionamento ao ar livre para automóveis ligeiros e pesados, quatro em campos livres, quatro em “centros ambientais alegria” e os restantes cinco poderão servir de armazéns e fábricas provisórios, parques de estacionamento automatizado e para a abertura de vias. Raymond Tam referiu que a construção desses projectos ficará concluída gradualmente. A par disso, o Governo revitalizará os lotes A3, A4 e A9 do Lago Nam Van e iniciará a construção da Zona 1 do Jardim Desportivo para os Cidadãos.
Por outro lado, o Secretário afirmou que, em 2026, será lançada a consulta pública para a revisão do Plano Director, e assegurará a elaboração organizada dos restantes planos de pormenor, podendo a revisão do Plano Director implicar “pequenas alterações” à Lei do planeamento urbanístico.
No âmbito da habitação, revelou que será divulgado, em breve, um estudo sobre a procura. “Tendo em conta a oferta e a situação real do mercado, a procura pela habitação intermédia pode, por enquanto, não ser tão urgente. Por isso, será reponderado se se construirá mesmo habitação intermédia no lote no lado norte do Edifício Son Lei [no Iao Hon] ou se se utilizará o terreno para outros fins. A curto prazo, será divulgado o estudo. Quando houver consenso na sociedade, avançaremos com os trabalhos concretos”, notou o Secretário.
Além disso, adiantou que já está pronto o estudo sobre a introdução de um regime de troca de casas económicas, e serão desenvolvidos, mais tarde, os trabalhos de consulta.
Por outro lado, Raymond Tam frisou que algumas habitações sociais de estilo antigo requerem frequentemente reparações. Nesta vertente, apontou que o Governo pretende estudar a viabilidade de reconstrução ou mudança de finalidade para algumas, depois da demolição. Segundo exemplificou, tendo em conta a alta densidade populacional na Zona Norte, o Governo decidiu demolir dois blocos do Edifício Dª. Julieta Nobre de Carvalho, tencionando transformá-los em zona de lazer ou parque de estacionamento.
O Secretário destacou que vai entrar no processo legislativo a revisão da lei com vista a alargar o âmbito de projectos beneficiários do Fundo de Reparação Predial, elevar o montante de reparação e optimizar a apreciação, para que o apoio do Fundo melhor corresponda às necessidades dos residentes.
Raymond Tam mencionou ainda que será acelerada a renovação urbana, e estudada a expansão do âmbito de aplicação das habitações para troca e para alojamento temporário, facilitando a aquisição ou substituição nos projectos de renovação urbana. Quanto à renda da habitação para alojamento temporário, prometeu “tratamentos flexíveis”, tendo em conta a situação real dos arrendatários. Também sublinhou que o Governo irá, conforme a procura, fazer uso adequado das casas sob a premissa de equidade. Segundo revelou, será realizada consulta para recolher opiniões quanto ao melhor aproveitamento das habitações para troca e alojamento temporário.
Ademais, o Secretário referiu que o Governo precisa de reforçar os trabalhos de reordenamento do Porto Interior. Noutro domínio, revelou que espera submeter à apreciação da AL a proposta da Lei das Telecomunicações no próximo ano, e consultar, antes disso, o sector. A proposta já está pronta, sendo que o Secretário assegurou que considerará plenamente as necessidades do sector, para garantir conteúdo da legislação em linha com os cenários de aplicação reais.

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Menos pedidos de mediação de litígios médicos</title><link>https://jtm.com.mo/local/menos-pedidos-de-mediacao-de-litigios-medicos/</link><description>








O Centro de Mediação de Litígios Médicos recebeu menos pedidos de mediação no ano passado, num total de cinco, sendo que apenas dois foram resolvidos no ano transacto, de acordo com os dados oficiais. Entretanto, mais dois foram finalizados, segundo a informação prestada pelo Centro a este jornal. Em termos anuais, houve menos quatro pedidos de mediação em relação a 2023
 
Catarina Pereira
 
Ao longo do ano passado, o Centro de Mediação de Litígios Médicos registou cinco novos pedidos de mediação. Os dados estatísticos consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU mostram que houve uma redução de quatro casos ou 44% em relação aos nove pedidos registados em 2023.
Segundo o Relatório Anual do Centro, em 2024, apenas dois foram “casos de sucesso”. Outros dois estavam ainda em acompanhamento e verificou-se ainda uma situação em que “a parte médica não aceitou o procedimento de mediação”. Neste último caso, o organismo não explica os motivos para a rejeição, nem mesmo qual o desfecho.
Na informação disponibilizada na página electrónica, o Centro não detalha os casos específicos, nem mesmo as áreas em que se inserem. Assim, este jornal contactou o organismo, no sentido de perceber que situações estão em causa. Na resposta, o Centro relembra que “o procedimento de mediação é, por natureza, confidencial”, pelo que o mediador deve “manter sob sigilo todas as informações de que tenha conhecimento, não podendo fazer delas uso”, pelo que não cedeu quaisquer pormenores.
Quanto aos dois casos que estavam ainda em acompanhamento, o Centro indicou que “já foram finalizados”.
Em 2023, note-se, os nove casos verificados reflectiram um aumento de seis ou 200% em termos anuais. Em três deles a parte médica não aceitou o processo de mediação e noutro as partes litigantes desistiram de continuar a participar no processo de mediação. Já outros quatro casos estavam em acompanhamento e um aguardava apresentação do relatório da Comissão de Perícia do Erro Médico.
Criado em 2016, o Centro surgiu no âmbito do Regime Jurídico do Erro Médico. Ao Centro compete a realização da mediação sobre litígios relativos à indemnização resultante de erro médico que lhe sejam voluntariamente apresentados, sendo que o procedimento de mediação é gratuito para as partes. O serviço de mediação pretende “fornecer uma solução flexível, conveniente e de baixo custo para os litígios entre os médicos e os pacientes”, estando sujeito ao dever de sigilo.
A mediação decorre da solicitação dos prestadores de cuidados de saúde, dos utentes, ou em caso de morte ou em situação que impeça o utente de declaração de vontade, os familiares podem requerer a mediação, concretamente cônjuges ou descendentes, ascendentes, unidos de facto, irmãos e outros colaterais até ao quarto grau. O pedido de intervenção do Centro deve ser feito por escrito, com narração de motivos e factos, juntando todas as informações comprovativas disponíveis.
Poderá haver indeferimento do pedido no caso de, após julgamento do tribunal, o caso tenha passado em trânsito de julgado; o Ministério Público presente oficialmente a parte do paciente nos termos da lei; e se estiverem envolvidos em investigações criminais.
Segundo os dados do Centro de Mediação de Litígios Médicos, no ano passado, contabilizaram-se 128 consultas sobre pedidos de informações de mediação, dos quais seis (4,7%) foram feitas por e-mail, 84 (65,6%) por telefone e 38 (29,7%) presencialmente. Neste âmbito, observou-se uma redução de 6,6% em comparação com as 137 consultas do recebidas em 2023.
“No entanto, foram registadas no total de 117 consultas de casos, de procedimentos de mediação e do acompanhamento de casos, havendo um aumento de 5,1% face às 111 consultas registadas em 2023”, acrescenta o Centro.
Relativamente a 2023, as estatísticas apontam que entre os 137 pedidos de informação houve cinco casos que “relataram ao Centro a cobrança excessiva de honorários médicos pelas instituições médicas e esperavam a intervenção do Centro de Mediação”. Contudo, “a investigação e a respectiva resolução de despesas médicas excessivas não se enquadram no âmbito deste Centro”, acrescentou.
Entre Fevereiro de 2017 e o final do ano passado, a página electrónica do Centro de Mediação de Litígios Médicos recebeu 34.736 visitas, um aumento de 10.521 (30,3%) em comparação com o total acumulado até final de 2023 (24.215 visitas).
De acordo com a informação que consta na página electrónica, o Centro é actualmente composto por um coordenador, Bernardino Azedo Lei, e por dois mediadores, Fong Kin Fao e Lou Sio Fong.

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Receita di Casa” da Chef Neta arrecada dois prémios internacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/receita-di-casa-da-chef-neta-arrecada-dois-premios-internacionais/</link><description>








O livro “Receita di Casa”, concebido por Antonieta Manhão, obteve dois prémios no concurso internacional “Gourmand Awards Food Culture”, um na categoria de Gourmet e outro no grupo de publicações trilingues, português, chinês e inglês. A cerimónia de entrega dos galardões decorreu na cidade saudita de Riade. A autora, conhecida por Chef Neta, esteve presente na gala e disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que os títulos alcançados constituem uma “injecção de vitamina” para a comida macaense

VÍTOR REBELO
 
O “Gourmand Awards Food Culture”, concurso à escala mundial que premeia os melhores trabalhos, em livro, vídeo e outros formatos, sobre gastronomia, contou este ano com a participação de um representante de Macau. Antonieta Manhão, conhecida por Chef Neta, viu a sua publicação “Receita di Casa” ser distinguida em duas categorias: Gourmet e Trilingue.
A cerimónia de entrega dos troféus aos primeiros classificados decorreu em Riade, capital da Arábia Saudita, onde estiveram presentes representantes de 96 países ou regiões. Dos mais de 1.200 trabalhos enviados, seis foram seleccionados para a final do grupo de publicações de receitas, com o objectivo de distinguir “The Best Cookbooks in The World”.
“Recebi o convite para ir à gala, mas nunca pensei que iria ser premiada, e logo com dois títulos”, começou por dizer ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Antonieta Manhão. Acabada de aterrar no aeroporto de Hong Kong, no regresso de Riade, a mestre de culinária mostrou satisfação pelos galardões obtidos e salientou que constituem uma “injecção de vitamina, de multivitamina, para a comida macaense, que bem necessita de ser mais reconhecida”.
Os prémios alcançados no concurso internacional, que atingiu a 31ª edição, podem “ajudar a uma maior consciencialização e divulgação da comida macaense”, acredita, reconhecendo, no entanto, que neste momento “continuam a ser poucos, apenas aí uns cinco, os restaurantes em Macau que servem comida macaense genuína, sem ter a fusão com a comida portuguesa, porque as pessoas fazem ainda alguma confusão”.
A participação nos “Gourmand Awards” deste ano surgiu após uma exposição de livros organizada em Hong Kong. “Uma pessoa com ligações a este concurso internacional leu o livro e fez-me o convite”, revelou a Chef Neta.
O livro “Receita di Casa” foi lançado este ano, em Janeiro, contendo 19 pratos de comida macaense, entre os quais minchi, tacho, capela, sopa lacassá, galinha africana e bacalhau do Zeca, sendo esta uma especialidade que a Chef Neta aprendeu do tio e que está incluída nas aulas que a Chef dá na Universidade de Turismo de Macau.
“As receitas são normais, ou seja, de comida caseira, aquela que nós costumamos comer nas nossas casas”, expressa aquela que é reconhecida como uma das principais embaixadoras da comida macaense.
A publicação demorou cerca de quatro meses a compilar. “Poderia ter sido com menos tempo, mas o facto de ser em três línguas e haver, entre elas, algumas expressões com significado diferente, levou a que o livro demorasse um pouco mais”, afirma.
Antonieta Manhão, de 55 anos, nascida em Macau, dedica-se à confecção de comida macaense a um nível profissional há mais de uma década, participando com frequência em festivais gastronómicos, quer na RAEM, quer no exterior.
Em 2016, a sua participação na versão tailandesa do concurso televisivo “Iron Chef” proporcionou-lhe grande visibilidade e catapultou-a para altos voos no panorama culinário, passando a marcar presença em diversas acções de promoção e de divulgação da gastronomia macaense conduzidas pela Direcção dos Serviços de Turismo, tanto no Interior da China, como noutras paragens.
Desde que foi inscrita na lista do Património Cultural Imaterial da RAEM, a cozinha macaense alcançou uma proeminência inédita, aumentada no ano seguinte com a designação de Macau como Cidade Criativa da Unesco na área da Gastronomia. Além disso, recorde-se, em 2020, o Governo lançou a Base de Dados da Cozinha Macaense, significando mais um marco importante no reconhecimento deste tipo de comida de fusão.

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Seleccionador de futebol invoca razões pessoais para não renovar o contrato</title><link>https://jtm.com.mo/local/seleccionador-de-futebol-invoca-razoes-pessoais-para-nao-renovar-contrato/</link><description>








Kenneth Kwok já não é treinador da selecção principal de futebol da RAEM. O técnico de Hong Kong, que estava no cargo há um ano, invocou razões pessoais para não renovar o contrato, de acordo com a Associação de Futebol de Macau. O quadro de adjuntos assume para já a orientação da equipa
 
VÍTOR REBELO
 
A selecção principal de futebol de Macau passou a estar, desde ontem, sem treinador, após Kenneth Kwok ter decidido não renovar o respectivo contrato. A saída foi divulgada nas redes sociais pela Associação de Futebol de Macau (AFM) com a frase “Obrigado Kenneth, desejamos-te um futuro brilhante”.
Contactado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, o secretário-geral do organismo confirmou a saída, afirmando que o seleccionador apresentou “razões pessoais” para não prolongar o contrato, assinado por um ano, que expirava no final de Dezembro.
Chan Keng Hou não deu mais pormenores, apenas referindo que a AFM vai, a partir de agora, discutir quem será o próximo técnico. “Por enquanto, o quadro de adjuntos de Kenneth Kwok, formado por vários elementos, será o responsável pela orientação da selecção principal”, esclareceu.
Questionado se, no futuro, a opção passará por mais um treinador estrangeiro, o dirigente deixou no ar a possibilidade de abrir a vaga a um treinador local. “Ainda nada está decidido, mas teremos reflectir se valerá a pena contratar no estrangeiro, uma vez que o futebol no território não é profissional, o que dificulta o trabalho de um seleccionador que venha de fora”, sublinhou.
Acrescenta que o mais importante, a curto e médio prazo, será dar condições aos escalões mais jovens, tendo em vista a entrada na equipa principal. “Esse é sempre o primeiro grande objectivo da AFM, apostar nos jovens”, observou.
A notícia apanhou de surpresa os jogadores, uma vez que a AFM ainda não havia informado os atletas da saída do seleccionador. Amâncio Goitia revelou ter sabido pelas redes sociais. “Fiquei admirado, mas sabíamos que o contrato dele terminava no final do ano”, sublinhou.
O defesa-central salienta que Kenneth Kwok “trouxe algumas ideias novas”. No entanto, “num território onde o futebol é amador e os jogadores por vezes têm dificuldade em treinar, por causa do seu trabalho, qualquer seleccionador estrangeiro, profissional, têm tarefa complicada”, atesta.
Aquando da assinatura do contrato, em final de 2024, o antigo adjunto da selecção principal de Hong Kong e treinador de formações do território vizinho da I Divisão, assim como do Tainan City, de Taiwan, havia referido que uma das metas era tentar dar ao futebol da RAEM um cunho “mais profissional” e aumentar a “frequência dos treinos”.
A selecção principal já não treinava desde Junho passado, uma vez que não estava agendada qualquer competição até ao final do ano, depois da participação no Asiático de Sub-23 e nos Jogos Nacionais, neste caso com uma representação de jogadores Sub-20.
Recorde-se que Kenneth Kwok, de 45 anos, substituiu no cargo o luso-angolano Lázaro Oliveira (acompanhado pelo adjunto português Pedro Simões), que liderou a selecção durante dois anos.
O técnico optou por não renovar, considerando que a AFM não garantia as condições pedidas à AFM, concretamente no que dizia respeito a mais jogos a realizar pela equipa. “Para as coisas continuarem como até aqui é preferível nós sairmos”, revelou o então seleccionador ao JTM.

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Secretário ambiciona uma “cidade verde”</title><link>https://jtm.com.mo/local/secretario-ambiciona-uma-cidade-verde/</link><description>








O Governo tenciona transformar Macau numa “cidade verde”, de acordo com o Secretário para os Transportes e Obras Públicas. As medidas ecológicas apresentadas por Raymond Tam contemplam uma melhoria da rede eléctrica e de carregamento de carros eléctricos, a regulação de plásticos e materiais de construção e a expansão da distribuição de águas recicladas, entre outros projectos
 
PEDRO MILHEIRÃO
O Governo vai continuar a aperfeiçoar a rede eléctrica do território, a promover o uso sustentável de recursos hídricos e prosseguir com os trabalhos de gestão de resíduos já em curso, no âmbito da redução das emissões de carbono e outros poluentes, afirmou ontem Raymond Tam. Durante a apresentação das Linhas de Acção Governativa da sua tutela, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas sublinhou a intenção do Executivo em tornar Macau numa “cidade verde”.
A melhoria da rede eléctrica consistirá na expansão dos pontos de carregamento de veículos eléctricos (VE) e na instalação de novos postos de “super carregamento”. “Nos 59 parques de estacionamento com lugares para VE, a taxa de utilização não é ideal”, observou o Secretário. “Através do mercado e de benefícios, vamos incentivar a utilização destes parques”, disse, ressalvando que o Governo “precisa de tempo para alterar as regras de estacionamento”.
“Quanto aos dispositivos de carregamento, estamos a seguir a situação de desenvolvimento de VE no Interior da China”. Tam também explicou que “existem cada vez menos solicitações de carregadores nos condomínios, porque com o ‘super carregamento’, o tempo é mais curto”. Além disso, também afirmou que o Governo vai “assumir uma atitude activa” relativamente à instalação de painéis fotovoltaicos em espaços comuns.
Raymond Tam referiu ainda que serão instalados equipamentos de captura de energia solar e carregadores de VE, no Posto Fronteiriço da Ponte Delta, numa resposta a Si Ka Lon, que lamentou a fraca participação das empresas e dos serviços públicos na instalação de painéis fotovoltaicos.
Relativamente à gestão de resíduos sólidos, Raymond Tam salientou a necessidade de arranjar um local adequado uma vez que, na RAEM, os “espaços são limitados”. “Não podemos recorrer só à cooperação regional. Temos de aproveitar os nossos próprios espaços”, asseverou.
No âmbito da construção do Centro de Recuperação de Recursos Orgânicos e da triagem de materiais de construção, Raymond Tam afirmou que “a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) já está a limitar a importação de materiais mais poluentes”, como tintas, entre outros. “Vamos pensar mais nas restrições das importações de materiais mais poluentes”, adiantou.
O deputado Si Ka Lon tinha questionado o Secretário acerca da qualidade do ar, apontando o facto de existirem no mercado “muitos materiais que não têm regulamentação” e que “o mau cheiro também afecta a saúde da população”.
Raymond Tam também falou da criação de uma unidade para recolher e tratar resíduos alimentares, acrescentando que esta questão implicaria uma colaboração com outras entidades da Grande Baía.
Respondendo a uma questão levantada pelo deputado Ho Ion Sang, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas assegurou que no próximo ano serão promovidas mais medidas de redução de plástico, e proibida a importação de mais produtos.
Ho Ion Sang também apelou à DSPA para “definir os critérios” para regular as emissões dos restaurantes. Por sua vez, o director do organismo, Ip Kuong Lam, afirmou que, “no próximo ano, serão lançadas instruções para a restauração e para os escritórios”, por serem “sectores que produzem emissões de dióxido de carbono”. Disse ainda que “as informações serão divulgadas online”.
A Estação de Água Reciclada de Coloane, cuja conclusão da primeira fase de desenvolvimento está prevista para o próximo ano, fornecendo água às habitações públicas de Seac Pai Van e à Universidade de Macau, será também alargada para a Zona A.
A RAEM vai ainda reforçar a cooperação ambiental regional, com a construção de um “hub internacional de dados meteorológicos”, integrado na conjuntura de desenvolvimento de alta qualidade da Grande Baía.

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Encanto nocturno” inspira programas turísticos</title><link>https://jtm.com.mo/local/encanto-nocturno-inspira-programas-turisticos/</link><description>








O “encanto nocturno” de várias zonas da cidade vai ser mostrado em Dezembro através de uma série de festivais e actividades que celebram a gastronomia, os espectáculos e a multiculturalidade. Segundo a DST, este ano foram aprovados 54 projectos no âmbito de apoios financeiros, sendo que, até Outubro foram concluídos 39
 
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) continua a incentivar as associações locais a realizarem actividades ou projectos turísticos diversificados e em Dezembro o “encanto nocturno” da cidade vai ser o foco do programa de apoio.
Até 7 de Dezembro, realiza-se “The Cities of Gastronomy (China)”, que conta com a participação de chefs de renome e líderes do sector culinário de Chengdu, Shunde, Yangzhou, Huai’an, Chaozhou e Macau.
“Através da realização de mesa-redonda, sessões de degustação de especialidades, fórum sobre o desenvolvimento da gastronomia chinesa, noite de culinária e intercâmbio de cozinheiros famosos da China, o evento envolverá os participantes no charme e sabor únicos das Cidades Criativas de Gastronomia”, refere a DST.
Já o “Luminescent Night at Travessa do Armazém Velho” decorre entre 6 de Dezembro e 5 de Março de 2026. Através da transformação de ruas e ruelas num teatro de luz imersiva, integrando equipamentos interactivos, jogos online e workshops presenciais, entre outras experiências, “o evento pretende promover o fluxo de pessoas e estimular o consumo nocturno”, para que a Travessa “mostre o seu encanto único à noite”.
Entre os dias 6 e 7, o “Thailand Cultural Festival” estará na Rua de Abreu Nunes. Haverá 20 stands de comida tailandesa e espectáculos de palco, como entrega de arroz e actividades de bênção e boa fortuna, massagem tailandesa, dança tradicional étnica, canções e danças, “permitindo aos participantes experienciar o charme da integração multicultural de Macau”.
A Praça Flor de Lótus do Bairro da Ilha Verde, por seu turno, recebe o “Northern Winter Market” entre 20 e 28 de Dezembro. Durante o evento, serão instaladas várias tendinhas de feira e tendas de jogos temáticos, havendo ainda “Espectáculos interactivos de Natal”, “Zona interactiva de neve” e “Árvore do desejo no Inverno”, para aumentar a atractividade turística da zona norte, acrescenta a DST.
Em 2025, o organismo liderado por Helena de Senna Fernandes aprovou 54 actividades no âmbito do plano de apoio. De Janeiro a Outubro, foram concluídos 39, incluindo visitas guiadas, feiras, oficinas artesanais, produção gastronómica, passeios marítimos, entre outros, que atraíram mais de 650 mil participantes, e contaram com a participação directa de cerca de 1.500 estabelecimentos comerciais.
No próximo mês, a DST vai anunciar os resultados do Programa de Apoio Financeiro de 2026 para o Turismo Comunitário “Viajar por Macau”, Promoção Gastronómica “Sabores de Macau” e Turismo Marítimo “Diversão na orla costeira”. Os projectos aprovados decorrerão entre 1 de Janeiro e 31 de Dezembro do próximo ano.

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>‘Startup’ portuguesa venceu 929 Challenge</title><link>https://jtm.com.mo/local/startup-portuguesa-venceu-929-challenge-2/</link><description>








As ‘startups’ portuguesas Complear e Azores Life Science arrecadaram o primeiro e terceiro lugares, respectivamente, na quinta edição da competição sino-lusófona 929 Challenge em Macau. A Complear ajuda empresas de saúde digital a cumprir as exigências dos reguladores, enquanto a Azores Life Science produz cosméticos com recursos naturais do arquipélago dos Açores. Em segundo lugar na final do concurso ficou a brasileira Phycolabs, que transforma algas em produtos têxteis.
“A qualidade geral deste ano foi excepcional, em particular o desempenho das empresas dos países de língua portuguesa”, disseram os co-fundadores do evento, Marco Duarte Rizzolio e José Alves. “Destacaram-se os projectos de biotecnologia, alinhando-se positivamente com o foco estratégico da China na biotecnologia”, acrescentaram, citados num comunicado divulgado pela organização.
Divididas em duas categorias, 16 equipas finalistas – oito ‘startups’ e oito de universidades chinesas e dos países de língua portuguesa, disputaram a final da quinta edição desta competição sino-lusófona.
A Universidade de Hong Kong destacou-se na categoria universitária, com a Universidade de Macau e a Universidade do Porto a completarem o pódio. A equipa da Universidade do Porto venceu ainda o prémio de ‘Startup’ com Maior Impacto.
Os países lusófonos estiveram pela primeira vez em maioria, representando cerca de 65% das mais de 400 candidaturas. A competição atraiu 170 ‘startups’ dos Países Africanos de Língua Portuguesa (PALOP) e de Timor-Leste, mais 73% do que em 2024.
A quinta edição do 929 Challenge incluiu, pela primeira vez, o prémio ‘Future Builder’ (Criador do Futuro), para a melhor ‘startup’ dos PALOP e de Timor-Leste.
O galardão foi para o projecto de Moçambique Xa Nene, que usa larvas de moscas para tornar lixo orgânico em comida para animais.
A empresa portuguesa Dermamatica, que usa inteligência artificial (IA) para o rastreio a três dimensões do cancro da pele, recebeu o prémio de ‘Startup’ Mais Promissora. A Dermamatica já tinha em Junho sido distinguida num outro concurso de empreendedorismo em Macau, para empresas de Brasil e de Portugal.
A edição deste ano registou um montante total de prémios de 300 mil patacas e quatro mil dólares em serviços e ferramentas da Alibaba, de acordo com a organização.
O 929 Challenge é co-organizado pelo Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Fórum de Macau) e por várias instituições da RAEM, incluindo todas as universidades.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pintura de Bruno Gaspar celebra lusofonia</title><link>https://jtm.com.mo/local/pintura-de-bruno-gaspar-celebra-lusofonia/</link><description>








Uma exposição que celebra a lusofonia através da pintura será inaugurada esta quinta-feira, na Casa de Vidro, no espaço gerido pela Casa de Portugal. O autor, Bruno Gaspar, destaca a “força de uma língua que viaja em cada canto do mundo lusófono”
 
Pinturas sobre escritores de língua portuguesa, alguns dos quais macaenses, como Adé, Henrique de Senna Fernandes ou Deolinda da Conceição, estão entre uma centena de trabalhos que Bruno Gaspar vai apresentar em Macau. A exposição será inaugurada na quinta-feira, 4 de Dezembro, pelas 18h30, no espaço gerido pela Casa de Portugal (CPM) na Casa de Vidro.
A mostra apresenta criações desenvolvidas a partir da língua portuguesa e do seu vasto universo literário, celebrando a lusofonia através da pintura. “Cada obra nasce de palavras escritas por autores dos países de língua portuguesa, transformadas em cor, ritmo e gesto”, refere uma nota da Casa de Portugal.
“Macau, território onde o português encontra novas sonoridades, torna-se o cenário ideal para este diálogo”, salienta, adiantando que “aqui convivem vozes como Henrique de Senna Fernandes, Deolinda da Conceição ou José dos Santos Ferreira (Adé), que inspiram várias das peças apresentadas”.
Numa introdução da exibição, o autor salienta que “entre ecos literários e encontros de identidades, estas pinturas convidam o visitante a sentir a força de uma língua que viaja, se adapta e continua viva em cada canto do mundo lusófono”.
O evento integra dois workshops sobre Escrita nas Artes Plásticas, que decorrerão nos dias 6 e 7 de Dezembro na Escola de Artes e Ofícios da CPM, com um limite de 12 participantes.
A mostra, que estará patente ao público na galeria da CPM, situada na Praça do Tap Seac, teve já um prelúdio em Portugal, na Livraria Arquivo, em Leiria, com a designação “A partir da escrita, antes da exposição em Macau”, na qual o artista deu a conhecer pinturas, desenhos e esculturas.
“Este projecto nasce do diálogo íntimo com poetas e escritores de língua portuguesa, dos vários países lusófonos, cujos textos e imaginários transportei para o campo da pintura e do desenho”, frisa Bruno Gaspar.
O artista acrescenta que “as obras oscilam entre duas vertentes principais: a desconstrução e recriação plástica de poemas e textos, fragmentados, recompostos e transformados em novas paisagens visuais, e a abordagem mais figurativa, onde surgem retratos dos próprios autores, pensados como uma forma de presença e homenagem”.
Para a exposição em Portugal, o autor escolheu alguns escritores com ligação à região de Leiria, nomeadamente Acácio de Paiva, Afonso Lopes Vieira e Eça de Queiroz. “As suas obras foram reinterpretadas através da pintura, onde a palavra se converte em cor, gesto e textura, dando corpo a uma narrativa visual que prolonga e reinventa o texto literário”, disse.
O evento integrou ainda três esculturas originais, criadas a partir da obra Clepsidra, de Camilo Pessanha, “que abrem novas possibilidades de leitura e diálogo entre literatura e artes visuais”. Foram criadas em cimento modelado e espatulado, assumindo-se como “corpos em construção e desconstrução, matéria que se ergue e se transforma sob o gesto”, descreve Bruno Gaspar, adiantando que “a rugosidade do cimento, com as suas marcas cruas e texturais, aproxima-se da palavra poética de Pessanha, densa, fragmentária e por vezes inacabada”.
Na exposição de Macau, que ficará patente até 31 de Dezembro, o artista fará uma adaptação, retratando também algumas figuras ilustres da sociedade local. “No conjunto, a exposição propõe uma travessia pelo poder da escrita e a sua capacidade de gerar imagens, onde a pintura e a escultura se tornam meios de reinterpretação da memória literária, projectando-a para novos horizontes”, conclui.
Bruno Gaspar nasceu em França (Paris), em 1979, mas cresceu numa aldeia da freguesia de Reguengo do Fetal, concelho da Batalha, Leiria, e viveu também em Macau, entre 2016 e 2018. Licenciou-se em História da Arte na Universidade Nova de Lisboa e formou-se em Cinema de Animação na Fundação Calouste Gulbenkian.
Desde os 15 anos que participa em diferentes projectos artísticos: cinema de animação, fotografia, design, publicidade e marketing, escultura, ilustração, murais e artes plásticas. Colaborou com vários órgãos de comunicação, enquanto ilustrador e cronista de viagens, na SIC, RTP e TVI, entre outros, explorando Portugal e a Ásia. Fundou o festival Cinantrope em 2013, que teve edições em Portugal e Macau.
Desde 2019, tem-se concentrado mais nas artes plásticas: vídeo, fotografia, escultura e pintura. Actualmente desenvolve trabalhos independentes, como ilustração de livros e retratos, e tem realizado exposições individuais e colectivas, como “Movimentos Perpétuos”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>TUI mantém prisão para praticantes de burlas transfronteiriças</title><link>https://jtm.com.mo/local/tui-mantem-prisao-para-praticantes-de-burlas-transfronteiricas/</link><description>








O Tribunal de Última Instância (TUI) manteve a pena de prisão efectiva para dois arguidos que cometeram crime de burla telefónica transfronteiriça. O caso remonta a 2022, quando um burlão do exterior planeou arrendar uma fracção em Macau como esconderijo para burlas telefónicas, para controlar remotamente os aparelhos, disfarçar-se de agente da Polícia, Procuradoria e Tribunal, dos serviços governamentais e das operadoras de telecomunicações do Interior da China, para fazer chamadas em larga escala, alegando às vítimas que estavam envolvidas em actividades ilegais e induzindo-as a transferir dinheiro. Para a prática do crime, o burlão deu instruções a uma pessoa para arrendar fracção e instalar os aparelhos, a qual contactou um amigo, pedindo ajuda para procurar um inquilino e montar os aparelhos. O amigo arranjou uma pessoa para arrendar a fracção e outra com conhecimentos informáticos. Com a ajuda dos quatro, o burlão conseguiu obter pelo menos 1.360.699,31 patacas, 4.373.500,00HKD e 18.260.211,01RMB. O Tribunal Judicial de Base condenou os quatro pela prática, em co-autoria material e na forma consumada, de 22 crimes de “burla de valor consideravelmente elevado”, nove de “burla de valor elevado” e 10 de “burla”, na pena de 15 anos de prisão efectiva, e ao pagamento de indemnização às vítimas. Inconformados, recorreram para o Tribunal de Segunda Instância, que passou a condenar a pessoa contratada directamente pelo burlão a 10 anos de prisão efectiva, o amigo deste a oito anos de prisão, e o “arrendatário” e a pessoa com conhecimentos de informática e seis anos de prisão efectiva cada um. Os dois primeiros recorreram, tendo o TUI mantido a condenação anterior.

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>CURB anima espaços públicos para promover “Placemaking”</title><link>https://jtm.com.mo/local/curb-anima-espacos-publicos-para-promover-placemaking/</link><description>








Entre 11 e 14 de Dezembro, o evento “IN SITU Placemaking Biennale” vai animar os espaços públicos de Macau com instalações, encontros e experiências por toda a cidade. A organização é do CURB – Centro de Arquitectura e Urbanismo, que convida “todos os interessados e admiradores do espaço público, da cultura e da comunidade, a participar neste evento internacional”. As inscrições estão abertas até sexta-feira. A Bienal reúne profissionais locais e internacionais, “promovendo novas formas de interacção com a cidade e os seus bairros”, sendo os “apaixonados pela cidade” chamados a “conhecer pessoas, explorar os espaços públicos de Macau e descobrir como a arte e o design podem transformar o quotidiano”. Além disso, o CURB apela a quem “tem curiosidade pelas histórias dos nossos bairros”, ou quem quer “ajudar outros a experienciar instalações interactivas e actividades comunitárias”, que não deixe de “aproveitar esta oportunidade de se tornar parte da Família de Voluntários IN SITU”. A iniciativa tem por objectivo “juntar pessoas que pretendam integrar um evento que redefine a forma como vivemos, nos movemos e nos ligamos à cidade”. Os interessados poderão “desfrutar de quatro dias a colaborar com uma equipa de entusiastas, a apoiar artistas e visitantes, e a contribuir directamente para o impacto da Bienal na cidade”, reforça o comunicado. Os voluntários irão orientar visitas, receber participantes, gerir o fluxo de visitantes, apoiar actividades nos bairros, auxiliar em workshops e acolher o público em cada local da IN SITU – sempre em pares e com o apoio dos coordenadores de área.

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Número de trabalhadores não-residentes aumentou 1% desde o início do ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/numero-de-trabalhadores-nao-residentes-aumentou-1-desde-inicio-ano/</link><description>








Em Outubro, Macau empregava 184.307 trabalhadores não-residentes (TNR), número que é o mais alto desde Junho de 2020, mas ilustra uma subida de apenas 1% ou 1.765 face aos 182.542 contabilizados no final de 2024, segundo dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública publicados no site da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais que incluem 28.402 trabalhadores domésticos. A mão-de-importada cresceu ainda 0,5% e 0,7% em termos mensais e anuais, respectivamente, mantendo uma tendência de desaceleração. Os dados relativos a Outubro deste ano mostram que os TNR oriundos do Interior da China (121.091) mantêm-se como a principal força laboral não-residente, seguindo-se os oriundos das Filipinas (31.917), Indonésia (8.184), Vietname (7.918), Myanmar (4.785), Nepal (3.896), Hong Kong (2.113) e Tailândia (890). O ramo dos hotéis, restaurantes e similares domina a importação laboral, com 54.272 TNR, ou 29,4% do total.

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>RECEITAS DO JOGO REGISTAM A MAIOR RETOMA DESDE 2019</title><link>https://jtm.com.mo/local/receitas-jogo-registam-maior-retoma-desde-2019/</link><description>








As receitas brutas do jogo em Macau cifraram-se em cerca de 21,09 mil milhões de patacas em Novembro, valor que representa um acréscimo anual de 14,4% e corresponde a 92,2% do nível atingido no mesmo período de 2019, assinalando a taxa de recuperação mais elevada desde a pandemia da covid-19, revelam dados da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) publicados na sua página electrónica. O resultado de Novembro traduz ainda uma quebra mensal de 12,5%, que já era esperada devido ao histórico factor da sazonalidade e tendo em conta que Outubro fixou um recorde pós-pandemia, com 24,09 mil milhões. As contas de Novembro superaram largamente as projecções mensais dos analistas, pela sétima vez este ano. Segundo DS Kim, Selina Li e Lindsey Qian, analistas do banco de investimento JP Morgan, as receitas do mercado de massas cresceram entre 12 e 13% em termos anuais, equivalendo a mais de 125% do nível pré-covid, enquanto o segmento VIP subiu mais de 30% na variação homóloga e recuperou entre 30% e 35% em relação a 2019. Os dados da DICJ indicam ainda que as receitas brutas ascenderam a cerca de 226,52 mil milhões de patacas nos primeiros 11 meses de 2025, mais 8,6% do que em igual período de 2024 e 84% do valor contabilizado entre Janeiro e Novembro de 2019. Até ao final de Novembro, as receitas do jogo atingiram 99,3% dos 228 mil milhões previstos pelo Governo na revisão do Orçamento para o todo o ano. Para Dezembro, o JP Morgan antevê um crescimento anual superior a 15% nas receitas, ou mesmo acima dos 20%, o que converteria o quarto trimestre no melhor dos últimos seis anos.

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jacarta sobe para o 1º lugar no ranking mundial da população, com 42 milhões</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/jacarta-sobe-para-1o-lugar-ranking-mundial-da-populacao-42-milhoes/</link><description>








Jacarta, a vibrante, sobrelotada e decadente capital da Indonésia, ultrapassou Tóquio como a cidade mais populosa do mundo, segundo as Nações Unidas, graças à sua nova metodologia de contagem das populações urbanas.
Estima-se que Jacarta tenha 42 milhões de habitantes, aproximadamente a população do Canadá, de acordo com o relatório “Perspectivas da Urbanização Mundial 2025” da ONU.
Tóquio, com 33 milhões, ocupa agora o terceiro lugar. Daca, a capital do Bangladesh, está em segundo lugar, com 37 milhões.
Trata-se de uma reordenação drástica em relação ao último relatório, publicado em 2018, que colocava Jacarta em 33º lugar, com 11 milhões de habitantes, e Tóquio em primeiro, com 37 milhões.
A grande mudança deve-se, em grande parte, à nova metodologia do relatório. Antes, as estimativas populacionais da ONU baseavam-se sobretudo em estatísticas nacionais oficiais, que podiam utilizar métricas bastante variadas.
Desta vez, segundo o relatório, foi utilizada uma abordagem consistente em todos os países para categorizar as cidades, vilas e zonas rurais.
Para Jacarta, que se estende ao longo da costa noroeste da ilha de Java, a nova metodologia contabilizou cerca de 30 milhões de pessoas a mais do que os critérios anteriores. As estatísticas nacionais oficiais para a área metropolitana da cidade excluíam “comunidades densamente povoadas” ligadas ao centro da cidade, de acordo com o relatório.
Utilizando os novos critérios, os investigadores descobriram que Tóquio foi a cidade mais populosa do mundo até cerca de 2010, quando Jacarta assumiu a liderança. Tóquio, assim como o resto do Japão, tem registado uma redução populacional nos últimos anos.
O crescimento dramático de Jacarta nas últimas décadas foi impulsionado pela migração em massa, bem como por novos projectos de desenvolvimento e infra-estruturas.
Este crescimento levou à formação de assentamentos informais e dispersos, tanto no centro da cidade como nas comunidades vizinhas, onde pessoas pobres da classe trabalhadora construíram aldeias densamente povoadas e bairros de lata – muitas vezes perto de arranha-céus, evidenciando as profundas desigualdades económicas de Jacarta.
Milhões de pessoas nestes bairros informais, chamados kampungs em indonésio, não têm frequentemente acesso a água potável, energia eléctrica e sistemas de recolha de lixo, e geralmente não são contabilizadas nas estatísticas oficiais da cidade, afirmou o professor Waleed Alzamil, professor de planeamento urbano na Universidade King Saud, na Arábia Saudita.
O relatório da ONU afirmou que as suas conclusões ajudarão os decisores políticos, os planeadores e os investigadores a melhorar os sistemas de habitação, transportes, saneamento, saúde e outros serviços públicos em todo o mundo, especialmente nas cidades em crescimento.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-12-02 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>