<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Meios electrónicos “mais comuns” na transferência de fundos ilícitos</title><link>https://jtm.com.mo/local/meios-electronicos-mais-comuns-na-transferencia-de-fundos-ilicitos/</link><description>








Apesar de a “troca de fichas sem/com reduzida actividade de jogo” liderar pelo segundo ano consecutivo o topo da tabela de características dos Relatórios de Transacções Suspeitas, a verdade é que a “utilização de bancos online/transacções relacionadas com a Internet” foi aquela que registou “um aumento mais significativo” em 2024, segundo o Gabinete de Informação Financeira, tendo-se verificado 555 casos. O organismo diz que é sinal de que “é cada vez mais comum a transferência de fundos ilícitos através da tecnologia electrónica”. No cômputo geral, chegaram ao GIF um total de 5.245 STR, reflectindo um aumento anual de 13,7% e de 78,3% em relação ao período pré-pandemia
 
PEDRO MILHEIRÃO
 
A “troca de fichas sem/com reduzida actividade de jogo” voltou a liderar pelo segundo ano consecutivo os Relatórios de Transacções Suspeitas (STR, na sigla inglesa), num total de 1.569 casos, uma subida de 24% face aos 1.282 registados em 2023. Segundo o relatório do Gabinete de Informação Financeira (GIF) relativo a 2024, a subida é proporcional ao “ao aumento significativo do número de casos de transacções suspeitas no sector do jogo nos últimos dois anos”.
Apesar de estar em primeiro lugar, foi a “utilização de bancos online/transacções relacionadas com a Internet” que registou “um aumento mais significativo”, como sublinha o organismo. Contabilizaram-se 555 casos, contudo, não é possível fazer uma comparação com 2023, já que, nesse ano, este tipo de casos estava incluído nos “outros”, a par de outras características, como “correspondência possível com o sistema de rastreio ‘Watch-list’ ou outras listas negras”, “transacções com fundos de proveniência desconhecida” e “transacções tentadas, mas fracassadas”.
Segundo o GIF, esta característica foi comum nos STR reportados pelas instituições financeiras, “reflectindo que, actualmente, é cada vez mais comum a transferência de fundos ilícitos através da tecnologia electrónica”.
As “transferências de fundos por meio de cheque, notas promissoras ou transferência bancária”, por sua vez, subiram 29% para 599, ao passo que as “transferências electrónicas suspeitas” também subiram, neste caso 16% para 411. Já os “depósitos em numerário de quantias elevadas sem possibilidade de verificação da origem” aumentaram 10 para 796.
Durante o último ano, houve também mais 141 casos relacionados “com outros crimes” (+20%), ascendendo a um total de 843. Além disso, foram registados mais 100 casos de “utilização de máquinas de multibanco, de banca telefónica, de depósitos em dinheiro” (633) do que no ano anterior, representando um aumento de 19%. Em 2024, o GIF reportou ainda 2.723 casos de “outras” actividades, mais 337 do que no ano anterior (2.386).
No geral, ao longo do ano transacto o GIF recebeu 5.245 STR, reflectindo um aumento anual de 13,7%. O acréscimo foi ainda mais visível na comparação com 2019, uma vez que se verificou uma subida de 78,3%. Chu Un, coordenadora do GIF, organismo que está agora integrado nos Serviços de Polícia Unitários, refere no relatório que os dados “reflectem os desafios de supervisão resultantes do dinamismo das actividades económicas de Macau e demonstram o alto grau de confiança das instituições reportantes na capacidade profissional do GIF”.
“Apesar do ajustamento da estrutura do GIF, o número de participações de transacções suspeitas continuou a crescer a dois dígitos, demonstrando que os operadores dos diferentes sectores de Macau têm vindo a reforçar a sua consciência sobre a conformidade e sensibilidade para os riscos”, assinala Chu Un.
Em concreto, o número de STR provenientes do sector financeiro subiu 23,7% para 1.097, de acordo com o relatório do GIF, que considerou ser um “aumento significativo”. A indústria financeira foi responsável por cerca de um quinto dos relatórios (21%) e as outras instituições por 311 (5,9%).
Contudo, a maior parte dos STR continuou a ser reportada pela indústria do jogo, num conjunto de 3.837 (73%). Em 2024, o GIF recebeu mais 406 relatórios das operadoras de jogo (12%) do que no ano anterior (3.431).
Em 2024, foram reencaminhados para o Ministério Público um total de 142 relatórios, uma subida de 22% em termos anuais. O GIF suspeita que “alguns casos estejam relacionados com o crime de burla”, com “a possibilidade de os respectivos fundos ilícitos serem transferidos e branqueados através do sistema financeiro de Macau”.
A principal forma de participação de STR, em 2024, foi online, com 91% dos relatórios (4.794), a serem submetidos digitalmente. As concessionárias submeteram a totalidade dos seus relatórios por este meio, enquanto as instituições do sector financeiro enviaram 957 (87%).
No último ano, o GIF continuou a promover a optimização global do sistema informático e a construção da cibersegurança, “com o objectivo de elevar a eficácia da análise das informações financeiras e responder eficazmente aos desafios de segurança cada vez mais complexos”, pode ler-se no relatório. Os trabalhos principais incluíram, entre outros, a “actualização do sistema de participação online de STR”.
Perspectivando este ano, a coordenadora, Chu Un, sublinha que o GIF irá “construir uma linha de defesa alta e sólida contra o branqueamento de capitais [bem como] estabelecer e aperfeiçoar o mecanismo de prevenção e resolução de riscos financeiros, de forma a criar uma barreira segura financeira”.
 
Partilha de informações e colaboração internacional
“Os fenómenos de branqueamento de capitais, financiamento ao terrorismo e financiamento à proliferação de armas de destruição maciça não se verificam apenas numa jurisdição. Os fluxos de capitais envolvem frequentemente diversas regiões”, refere o relatório. De acordo com as recomendações do Grupo de Acção Financeira (GAFI), “as diferentes jurisdições, para além de identificarem e avaliarem os riscos (…) devem ainda actualizá-los regularmente, para manter a avaliação de risco actualizada”.
O GIF afirma ter continuado “a cumprir os seus deveres de membro nas organizações internacionais contra o branqueamento de capitais”, tais como o Grupo Ásia-Pacífico contra o Branqueamento de Capitais e o Grupo Egmont. O gabinete acredita ainda ter estabelecido “uma base sólida e de longo prazo para a construção de uma rede internacional de segurança financeira mais eficiente”.
Por outro lado, e segundo avaliações do GAFI, organização intergovernamental que investiga branqueamento de capitais e crime organizado, actualizadas em Julho, a RAEM é ainda pouco eficaz na investigação, na apreensão de receitas e nas sanções aos crimes de lavagem de dinheiro, requerendo “melhorias fundamentais”.
Relativamente ao combate à lavagem de dinheiro associada ao terrorismo, ao relato de transacções suspeitas e na aplicação de medidas preventivas por parte de instituições financeiras, de “Empresas e profissões não financeiras designadas” (DNFBP, na sigla inglesa) e “Fornecedores de serviços de activos virtuais” (VASP, na sigla em inglês), o desempenho é moderado e o GAFI indica que são necessárias “grandes melhorias”.
Até ao final do último ano, o GIF assinou 33 memorandos de entendimento com outras Unidades de Informação Financeira de diversos países e jurisdições, incluindo Portugal. Foram também estabelecidos “mecanismos de cooperação na permuta de informações”, “com vista a reforçar a eficácia da prevenção e combate à criminalidade de branqueamento de capitais e de crimes relacionados”, refere o relatório. Ao longo de 2024, o GIF recebeu 48 pedidos de informação e realizou 60, tendo recebido por 19 ocasiões e disponibilizado dados em 17, no âmbito da cooperação internacional.
Criado em 2006, o GIF é uma unidade de informação financeira de natureza administrativa, responsável pela participação na prevenção e no combate às actividades criminosas relativas ao branqueamento de capitais, financiamento ao terrorismo e financiamento à proliferação de armas de destruição maciça.

</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Parte da calçada portuguesa poderá ser substituída no Beco do Lilau</title><link>https://jtm.com.mo/local/parte-da-calcada-portuguesa-podera-ser-substituida-beco-lilau/</link><description>








O IAM está a negociar com moradores e a empresa de gestão de condomínio sobre uma obra de substituição do pavimento de calçada portuguesa no Beco do Lilau por granito antiderrapante, tendo a empreitada uma área de cerca de 12 metros quadrados. Segundo o IAM, o IC já foi consultado sobre esta proposta de optimização. Para ser concretizada, a obra requer ainda “consenso”, apresentação do pedido à DSAT e “luz verde” do “Grupo de Coordenação de Obras Viárias”, notou o organismo
 
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) está a planear estender o pavimento de granito utilizado na rampa do Beco do Lilau para o lancil do passeio, ligado à Rua da Barra – o que significa que a calçada portuguesa ali existente poderá desaparecer. A obra envolve uma área de 12 metros quadrados, sendo que o organismo adiantou que a ideia é que os materiais se mantenham consistentes em toda a rampa. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o organismo disse que respectivos materiais já têm em consideração a harmonização com a paisagem circundante, e ao mesmo tempo, permitem um melhor efeito antiderrapante para esta secção de rua que é a descer.
De acordo com a planta em perspectiva enviada pelo IAM a este jornal, actualmente, a área da obra é totalmente pavimentada com calçada portuguesa, sendo que a empreitada consiste então na substituição do pavimento de calçada portuguesa por granito. Quanto à calçada portuguesa no Largo do Lilau, o IAM assegurou que a obra não vai causar nenhuma mudança.
Recorde-se que o Largo e o Beco do Lilau integram o conjunto do Centro Histórico, classificado como Património Mundial da UNESCO. Por esse motivo, o IAM afirmou já ter consultado o parecer do Instituto Cultural (IC) no que respeita à respectiva proposta de optimização.
Já ao consultar outra planta do IAM, percebe-se que, na área da obra, excepto uma parte pequena da calçada portuguesa (não ligada à Rua da Barra) que será preservada, a maioria da calçada será substituída por granito cinzento e granito vermelho antiderrapantes, bem como tijolo vermelho que está a ser usado actualmente no passeio ao lado do Beco. Segundo o IAM, todos os materiais de pedra estarão em conformidade com o tamanho e as cores dos materiais ali existentes.
Neste aspecto, segundo recordou, houve moradores que apontaram para a possibilidade de os veículos derraparem em tempo de chuva no pavimento no Beco do Lilau, ligado à Rua da Barra. Garantindo que tem acompanhado este assunto de forma contínua – incluindo através da utilização, há alguns anos, de tinta antiderrapante para melhorar a situação – o IAM lamentou, porém, que essa medida tenha “efeito limitado”.
Uma vez que a realização da empreitada de substituição do pavimento da secção de rua envolvida irá constituir impacto para as entradas e saídas dos veículos dos moradores, o IAM indicou que está actualmente a “comunicar activamente” com a empresa de gestão de condomínio e com os moradores, para coordenar a proposta de execução da obra, no sentido de reduzir ao máximo o impacto em quem ali habita.
“Quando houver consenso, o IAM irá apresentar um pedido à Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT). Só depois da aprovação em reunião do Grupo de Coordenação de Obras Viárias é que poderão ser implementados os planos concretos de execução da obra”, referiu o IAM.
Sobre o mesmo assunto, por sua vez, o IC afirmou que “colabora activamente” com o respectivo trabalho do IAM e que já tinha expressado opiniões no âmbito de protecção do património cultural em relação à proposta em causa. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o IC indicou ainda que, posteriormente, irá, juntamente com o IAM, proceder a ainda mais uma avaliação das condições no local, estudando a viabilidade da proposta de optimização.


</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe exalta “espírito da resistência contra a agressão japonesa”</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-exalta-espirito-da-resistencia-contra-agressao-japonesa/</link><description>








Até 24 de Setembro, o Complexo do Fórum acolhe uma exposição fotográfica sobre o 80º aniversário da vitória da China na guerra de resistência contra a agressão japonesa. Na cerimónia de inauguração, o Chefe do Executivo defendeu que “precisamos de nos orientar pelo espírito da resistência contra a agressão japonesa, fortalecer a nossa crença no patriotismo e no amor a Macau”, bem como “ter a sabedoria de ousar mudar”. Sam Hou Fai destacou também o papel dos “compatriotas” de Macau na guerra. Já o director do Gabinete de Ligação instou todas as comunidades de Macau a “concentrar-se em impulsionar a economia”
 
Foi inaugurada ontem a “Exposição do 80º Aniversário da Vitória na Guerra de Resistência do Povo Chinês contra a Agressão Japonesa e na Guerra Mundial Antifascista”, organizada pelo Governo da RAEM e patente no Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa até 24 de Setembro.
Antes da visita dos convidados de honra à exposição, decorreu uma cerimónia de inauguração. Na ocasião, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, começou por sublinhar que, nos 14 anos de resistência contra a agressão japonesa, “os compatriotas de Macau, partilhando permanentemente o destino da Pátria, desempenharam um papel insubstituível e único, deram contributos que ficarão para a história e escreveram a sua própria epopeia de resistência contra a agressão japonesa”.
No discurso, o líder da RAEM recordou que “reagiram positivamente” à frente unida defendida pelo Partido Comunista da China, tendo, logo no início do Incidente de 18 de Setembro, criado “com entusiasmo” grupos de salvação patriótica para angariar fundos e promover a guerra de resistência.
Em específico, realçou que, após a ocupação de Cantão e Hong Kong, pese embora Macau ter sido cercada e quase ter advindo uma “ilha isolada”, graças à sua posição única e aos esforços conjuntos de todas as esferas da sociedade, tornou-se porto de abrigo para centenas de milhares de compatriotas e refugiados que chegavam das áreas vizinhas e também um canal importante para resgatar celebridades culturais e patriotas presos em Hong Kong, o que “demonstra o espírito nacional que é enfrentar em conjunto a crise nacional e permanecer unidos nos bons e maus momentos”.
“Os compatriotas de Macau, consistentes de a ‘ascensão e queda da nação dizerem respeito a todos’, tornaram-se uma força indispensável na torrente de resistência”, realçou.
Neste sentido, salientou que a realização da exposição visa “recordar a história e prestar homenagem aos mártires”, servindo também como “um compromisso solene para valorizar a paz e criar um grande futuro”.
Frisando que a vitória na guerra foi “um importante ponto de viragem para a nação chinesa, do sofrimento ao rejuvenescimento”, Sam Hou Fai descreve a vitória também como “uma importante força espiritual para nós hoje, na nova jornada de construção de um grande país e de revitalização nacional”.
“Perante as grandes mudanças, sem precedentes nos últimos cem anos, precisamos de nos orientar pelo espírito da resistência contra a agressão japonesa, fortalecer a nossa crença no patriotismo e no amor a Macau, inspirar a missão e a responsabilidade na nova era, ter a coragem de enfrentar os desafios e as dificuldades, bem como ter a sabedoria de ousar mudar e sermos bons na inovação”, defendeu.
Neste sentido, o líder da RAEM insta o público de Macau a zelar pela defesa do princípio “um país” e a aproveitar as vantagens de “dois sistemas”, para “criar uma nova conjuntura no meio da mudança e contribuir ainda mais com a força de Macau para o desenvolvimento nacional, a aprendizagem mútua entre civilizações e a paz mundial”.
Observando que a causa “um país, dois sistemas” em Macau está a entrar numa nova fase de desenvolvimento, o Chefe assegurou que será aproveitada a comemoração do 80º aniversário da vitória na guerra para promover amplamente o espírito nacional, tendo o patriotismo como núcleo. Neste aspecto, e citando o Presidente Xi Jinping, acentuou que “a história é o melhor livro de texto e o melhor agente de reflexão”.
“Continuaremos a realizar uma série de actividades comemorativas para os compatriotas de Macau, especialmente a geração mais jovem, para relembrar o sofrimento e a glória da nação, recordar a dedicação e o sacrifício dos nossos antepassados e transformar a memória histórica em força espiritual para os nossos contemporâneos, inspirando toda a sociedade a recordar a história e a transmiti-la viva de geração em geração, a unir-se e a avançar, a escrever em conjunto novos capítulos da prática de ‘um país, dois sistemas’ em Macau e a dar novos contributos para a revitalização nacional”, ressalvou.
 
Herdar “os genes vermelhos”
Por sua vez, o director do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, Zheng Xincong, destacou que Macau “nunca esteve ausente” na guerra de resistência, com “compatriotas de Macau” a empenhar-se “com todo o coração” na salvação nacional, o que “constitui uma vívida interpretação do sentimento patriótico e da justiça nacional”.
Zheng Xincong constatou que, desde o início do ano, todos os sectores “têm organizado activamente” uma série de actividades para comemorar a efeméride.
Segundo exemplificou, a exposição engloba os feitos na guerra de figuras representativas como Ye Ting, Ke Lin e Xian Xinghai, as “preciosas colecções” como a “Edição Especial de Auxílio” editada pela Associação de Socorro aos Quatro Sectores de Macau, bem como as fotografias antigas que mostram a participação no esforço de guerra de grupos como o Corpo de Ambulâncias da Juventude Chinesa de Macau, o apoio ao resgate de figuras culturais e patriotas como Fan Changjiang e Xia Yan, e o auxílio às actividades anti-japonesas do Corpo de Colunas de Dong Jiang, “todos testemunhos históricos de que Macau partilhou as alegrias e os sofrimentos com a Pátria”.
Na mesma linha, enfatizou também que o período actual e futuro é “crucial” para avançar na construção de um país forte e na causa da grande revitalização da nação chinesa através da modernização, defendendo que realizar um melhor desenvolvimento de Macau e contribuir mais para a construção de um país forte é uma missão importante da prática “um país, dois sistemas”.
“Espera-se que todas as comunidades de Macau aprendam profundamente o espírito consagrado nos discursos importantes do Presidente Xi Jinping, herdem e desenvolvam o grande espírito da resistência contra a agressão, aproveitem a vantagem do sistema do ‘um país, dois sistemas’, mantenham firmemente a segurança nacional e estabilidade de Macau, concentrem-se em impulsionar a economia, promover o desenvolvimento, realizar a construção, e constantemente abrir um novo panorama de desenvolvimento de alta qualidade para a causa ‘um país, dois sistemas’”, vincou Zheng Xincong.
Além disso, acrescentou que os jovens são “a esperança e o futuro de Macau” e “a força viva para construir Macau e a nação”. Nesse sentido, espera que os jovens locais “herdem os genes vermelhos”, “perpetuem o sangue vermelho”, estabeleçam firmemente a grande aspiração de participar no fortalecimento da nação chinesa, sejam os construtores e sucessores da causa “um país, dois sistemas”, e “deixem a juventude brilhar na construção de um país forte no vasto espaço de um belo Macau”.
Ressaltando que a mostra “não é apenas uma profunda retrospectiva dos tempos extraordinários do passado, mas também uma aspiração e adesão à paz”, Zheng Xincong apelou ao público para, aprendendo com a história e olhando para o futuro, implementar de forma abrangente, precisa e inabalável o princípio “um país, dois sistemas”, resguardar o ambiente de paz e desenvolvimento “conquistado com tanto esforço”, e “escrever juntos um novo capítulo de Macau na realização do sonho chinês de grande revitalização da nação chinesa”.
Ontem realizou-se também uma cerimónia de entrega de medalhas comemorativas do 80º aniversário da efeméride.

</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bairros comunitários vão receber artistas do Festival da Lusofonia</title><link>https://jtm.com.mo/local/bairros-comunitarios-vao-receber-artistas-festival-da-lusofonia/</link><description>








Ainda não há nomes de artistas convidados para as actividades musicais do Festival da Lusofonia, mas há a certeza de dois “cabeças-de-cartaz” para cada um dos fins-de-semana da Lusofonia, um dos quais deverá vir novamente de Portugal. O sucesso da aposta em dois fins-de-semana feita na edição de 2024, leva a que a organização mantenha o modelo do evento para este ano. A festa popular vai decorrer em dois períodos, de 24 a 26 de Outubro, e de 31 de Outubro a 2 de Novembro. Em paralelo, o Instituto Cultural também organiza o Encontro em Macau – Festival de Artes e Cultura entre a China e os Países de Língua Portuguesa”, que contará com um primeiro “espectáculo na comunidade” no dia 23 de Outubro, no Bairro Iao Hon
 
VÍTOR REBELO
 
A 28ª edição do Festival da Lusofonia volta este ano a decorrer durante seis dias, em dois fins-de-semana consecutivos, depois da experiência de 2024 ter sido considerada positiva pela organização do evento, a cargo do Instituto Cultural (IC). O primeiro período da festa popular terá lugar entre 24 e 26 de Outubro, e o segundo entre 31 de Outubro e 2 de Novembro, sempre à sexta-feira, sábado e domingo, na Avenida da Praia onde se encontram as Casas Museu da Taipa.
Serão, por isso, seis dias de festa, onde não faltarão, como habitualmente, actuações musicais, jogos populares e matraquilhos, bem como “barraquinhas” de comida e bebida e “stands” com artesanato e outros artigos representativos dos países ou regiões de expressão lusófona.
Os nomes dos artistas convidados para os espectáculos musicais, que constituem uma das mais importantes partes do programa do festival, não foram ainda divulgados, o que só deverá acontecer aquando da conferência de imprensa, agendada para o mês de Setembro.
De resto, as associações que habitualmente participam na festividade conhecem já alguns pontos do programa, isto depois de uma primeira reunião que mantiveram com o IC, dispondo também de detalhes sobre o outro evento que volta a ser promovido em paralelo com o Festival da Lusofonia, que é o “Encontro em Macau – Festival de Artes e Cultura entre a China e os Países de Língua Portuguesa”, igualmente sob a responsabilidade do IC e que será divulgado na mesma sessão de apresentação do Festival da Lusofonia.
Segundo apurou o Jornal TRIBUNA DE MACAU, o modelo dos dois eventos mantém-se praticamente sem alteração em relação aos anos anteriores, variando apenas os nomes dos artistas que participarão nos espectáculos musicais. O orçamento será igualmente semelhante à edição passada.
Para a Lusofonia, virão 10 intérpretes, a solo, em banda, ou em grupos tradicionais de danças e cantares, divididos em igual número pelos dois fins-de-semana, sendo que haverá dois “cabeças-de-cartaz”, um para cada período da festa, ao sábado à noite, devendo um deles vir de Portugal, como tem acontecido habitualmente. Em 2024 veio Fernando Daniel e em 2023 Carlão, havendo a expectativa de poder vir em 2025 uma cantora.
O JTM sabe que há alguns nomes fortes em cima da mesa, que estão a ser negociados, mas ainda não existe uma decisão final. De referir que aos artistas que virão do estrangeiro se vão juntar a vários músicos de Macau, muitos dos quais, já com bastante experiência, têm acrescentado qualidade ao programa de espectáculos musicais do Festival.
Para além de Portugal e Macau, mais nove países ou regiões lusófonas estarão representados nos “shows” a ter lugar no Anfiteatro das Casas Museu, durante a tarde e noite. São eles: Brasil, Angola, Moçambique, Cabo Verde, Guiné Bissau, Guiné Equatorial, São Tomé e Príncipe, Timor Leste e Goa Damão e Diu. Alguns destes grupos serão constituídos por bandas.
Seguindo o mesmo sistema de anos anteriores, o IC aproveitará a presença em Macau dos artistas convidados para o Festival da Lusofonia, para os rentabilizar também nos “Espectáculos de Música e Dança Tradicional na Comunidade”, integrados no “Encontro entre a China e os Países de Língua Portuguesa”.
Deste modo, quatro dos que virão para o primeiro período da festividade, exceptuando o “cabeça-de cartaz”, uma vez que esse apenas dará um concerto, exibir-se-ão em locais da cidade já escolhidos. Um desses palcos será instalado no Bairro Iao Hon, com a primeira actuação agendada para a véspera do arranque do Festival da Lusofonia, 23 de Outubro, entre as 18h30 e as 21h00.
Um grupo de danças tradicionais da China, da província de Guangdong, acompanhará os restantes artistas no espectáculo do dia 23, repetindo a actuação a 30 do mesmo mês de Outubro, assim como estará presente na cerimónia de abertura do Festival de Lusofonia e do Encontro, no dia 24, sexta-feira, pelas 19h00, nas Casas Museu da Taipa.
Para as restantes exibições na comunidade, a organização também já decidiu os locais em que o público pode assistir aos eventos: Zona de Lazer do Edifício Lok Yeong Fa Yuen, junto ao Lam Mau, e nos espaços laterais do Jardim Cidade das Flores, na Taipa. No ano passado, os locais foram a Feira do Carmo e as Ruínas de São Paulo.
Relativamente à programação do Encontro, estão previstas diversas actividades, para além dos espectáculos musicais, como exposições, cinema e uma feira do livro.

</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de 100 mil afectados pelo “Kajiki” em Hainão</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/mais-de-100-mil-afectados-pelo-kajiki-em-hainao/</link><description>








O tufão Kajiki, o 13º fenómeno climático deste tipo este ano, afectou mais de 100 mil pessoas ao atingir a ilha de Hainão, noticiou ontem a imprensa local.
O tufão atravessou a zona costeira da cidade turística de Sanya no domingo, na região sul da ilha, e depois seguiu em direcção ao centro de Hainão, afectando 102.500 pessoas, de acordo com um balanço provisório divulgado pela agência de notícias estatal chinesa Xinhua.
Os bombeiros realizaram resgates, removeram objectos e árvores e efectuaram trabalhos de limpeza em diversas zonas na sequência da chuva e dos ventos fortes.
De acordo com os meios de comunicação social, não há relatos de vítimas do tufão, que provocou danos em estradas, sistemas de abastecimento de água, instalações eléctricas e de comunicação em várias cidades, assim como queda de árvores e inundações em algumas zonas.
Além de mobilizar 10.000 militares, unidades da polícia e equipas de combate a incêndios, as autoridades provinciais chinesas enviaram mais de 770.000 lotes de emergência para apoiar os esforços de controlo de cheias e limpar as estradas em áreas severamente afectadas.
No condado de Lingshui e na cidade de Sansha, árvores caídas e partidas bloquearam troços de estradas durante parte do dia.
De acordo com a Xinhua, a província estava a retomar o transporte público, com o aeroporto internacional Sanya Phoenix a regressar às operações normais, bem como os três principais portos de Haikou, a capital da província.
A cidade suspendeu aulas, trabalho, transportes públicos e viagens marítimas, e ordenou o encerramento de alguns destinos turísticos, na sequência do alerta emitido pelo Centro Meteorológico Nacional chinês, que incluiu a retirada de mais de 20 mil residentes.
 
Mais de 30 mil retirados de casa no Vietname
O tufão seguiu depois em direcção às regiões costeiras central e norte do Vietname, de onde dezenas de milhares de habitantes foram retirados ontem, no momento em que o tufão “Kajiki” se preparava para atingir o centro do país, com ventos de cerca de 160 quilómetros por hora.
Cerca de 325.500 pessoas de cinco províncias costeiras estariam para ser retiradas para abrigos temporários em escolas e edifícios públicos, informaram as autoridades.
O centro de Vinh, cidade costeira no centro do país, foi inundado durante a noite. De manhã, as ruas estavam praticamente desertas e a maioria das lojas e restaurantes foram encerrados, com os comerciantes e moradores a protegeram as entradas com sacos de areia.
Ao amanhecer, cerca de 30.000 pessoas tinham sido retiradas da região e 16.000 militares foram mobilizados. Dois aeroportos domésticos foram encerrados e todos os barcos de pesca que se encontravam no caminho do tufão foram chamados de volta ao porto.
No Vietname, mais de 100 pessoas morreram ou estão desaparecidas devido a catástrofes naturais nos primeiros sete meses de 2025, de acordo com o Ministério da Agricultura. As perdas económicas foram estimadas em mais de 21 milhões de dólares.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de 30.000 aderiram à promoção dos Jogos Nacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-30-000-aderiram-a-promocao-dos-jogos-nacionais/</link><description>






											Realização da actividade “Jogos Nacionais à sua porta” pelo Gabinete Preparatório para a Organização da Zona de Competição de Macau da 15.ª edição dos Jogos Nacionais e Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes.										



A divulgação dos Jogos Nacionais contou com mais uma série de actividades, as quais atraíram cerca de 30.000 cidadãos e turistas. O objectivo da comissão organizadora da parte da RAEM é criar um ambiente “vibrante” por toda a cidade
 
Vários locais de Macau receberam mais um evento de promoção dos Jogos Nacionais da República Popular da China, competição que terá este ano algumas provas no território, em Dezembro próximo.
No sentido de “aprofundar a atenção e o conhecimento do público, aumentar a participação e o apoio de todos os cidadãos e turistas, criando uma atmosfera de cidade desportiva para toda a população”, o Gabinete Preparatório para a Organização da Zona de Competição de Macau da 15ª edição dos Jogos Nacionais, 12ª edição dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência e 9ª edição dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais levou a efeito uma série de actividades de divulgação em zonas comunitárias.
Os eventos tiveram por palco a Plataforma do Edifício Mong Tak, o Jardim da Areia Preta, a Zona de Lazer da Baía Norte do Fai Chi Kei, o Centro de Ciência de Macau, a Rotunda de Carlos da Maia e a Rotunda do Estádio da Taipa.
Naqueles locais, foram instaladas barracas de jogos, permitindo ao público experimentar diferentes modalidades desportivas. Para além disso, crianças e adultos tiveram oportunidade de tirar fotografias, “para que possam guardar boas memórias”, segundo refere o texto difundido pelo Gabinete Preparatório.
O programa de acções promocionais incluiu também a presença, no centro da cidade, das mascotes “Xiyangyang” e “Lerongrong”, de cinco metros de altura, que interagiram com os cidadãos.
Desde a sua primeira realização, em Junho do corrente ano, a actividade “Juntos nos Jogos Nacionais – Jogos Nacionais à sua porta” já atraiu a participação de mais de 30.000 cidadãos e turistas, correspondendo ao slogan “Jogos Nacionais, vamos Todos Participar”, no sentido de criar “um ambiente vibrante” para toda a cidade e acolhendo o grande evento desportivo que se realizará no final do ano.
Os Jogos Nacionais de 2025 vão decorrer pela primeira vez em três regiões diferentes, Macau, Hong Kong e Guangdong. À RAEM cabe-lhe a organização de cinco modalidades, nomeadamente, ténis de mesa, basquetebol de três, basquetebol de cinco (sub-18 masculino), voleibol (feminino adultos) e karaté, bem como duas competições de badminton nos Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Semana de Macau” leva oferta turística a Wuhan</title><link>https://jtm.com.mo/local/semana-de-macau-leva-oferta-turistica-wuhan/</link><description>






											Praça Jianghan Guan Wuhan (FOTO ARQUIVO)										



No âmbito da grande promoção da “Semana de Macau em Wuhan, Hubei”, que decorrerá entre 5 e 8 de Setembro, a DST irá promover uma série de actividades para mostrar os “ricos elementos” de “turismo+” de Macau, incluindo promoções turísticas no valor total superior a 26 milhões de patacas apresentadas pelos operadores turísticos, espectáculos de iluminação temática, de vídeo mapping em 3D, buffet temático macaense e português e bolsa de contactos entre Hubei e Macau
 
Entre 5 e 8 de Setembro, a grande promoção da “Semana de Macau em Wuhan, Hubei” terá lugar na praça Jianghan Guan, em Wubei, capital da província de Hubei. Segundo a Direcção dos Serviços de Turismo (DST), o evento pretende promover os “ricos elementos” de “turismo+” de Macau junto dos residentes daquela cidade para “atrair os visitantes do Interior da China a visitarem e consumirem em Macau, a vivenciar a diversidade de festivais e eventos, para promover a economia de turismo”.
Recorde-se que desde 2020, o evento de promoção turística presencial “Semana de Macau” foi realizado em 10 cidades, incluindo Pequim, Xangai, Tianjin e Xi’an. Segundo a DST, os eventos “Semana de Macau” atraíram a participação de um total de cerca de seis milhões de pessoas. Por outro lado, o organismo notou que, no ano passado, o número de visitantes de Hubei aumentou 11%, em termos anuais, “demonstrando o potencial do mercado”. Além disso, observou que o voo directo entre Wuhan e Macau e o “transporte conveniente” através da rede ferroviária de alta velocidade de ligação a Zhuhai contribuem para “o desenvolvimento mais aprofundado da cooperação bilateral nas áreas do turismo, economia e comércio”.
Segundo adiantou, a “Semana de Macau em Wuhan” conta com a participação de vários serviços públicos da RAEM, das seis operadoras de jogo, operadores turísticos e associações comerciais, entre outros.
No dia 5 de Setembro, terá lugar a cerimónia de abertura, com a apresentação de uma grande promoção de rua na praça Jianghan Guan, que decorrerá durante quatro dias consecutivos. Um dos destaques é que os operadores turísticos apresentarão promoções turísticas no valor total superior a 26 milhões de renminbis, incluindo “produtos turísticos com características próprias”, como bilhetes de avião, alojamento em hotéis, restauração, entre outros, no “stand” da promoção de rua e através de “marketing de precisão” nas plataformas de agências de viagens online.
Paralelamente, o evento contará com diferentes zonas temáticas, com um “rico leque” de elementos de turismo, comércio, cultura, indústrias culturais e criativas, desporto e entretenimento, indica a DST, acrescentando que, no local do evento, será também organizada uma actividade para tirar fotografias, através da qual o público poderá tirar fotografias para coleccionar carimbos e procurar um “ovo colorido” numa instalação com design do Farol da Guia de um “Farol da Sorte” para troca por lembranças.
Por outro lado, entre 2 e 8 de Setembro, serão projectados, nas quatro margens dos dois riso (Rio Yangtze e Rio Han), que atravessam Wuhan, espectáculos de iluminação temática, aproveitando o “Espectáculo de Luz do Rio Yangtze”, o mais emblemático de Wuhan, para atrair a atenção dos residentes e visitantes.
Ao mesmo tempo, durante o evento, será oferecido um espectáculo de vídeo mapping em 3D na praça Jianghan Guan, com projecção tridimensional na estrutura do edifício, para “mostrar a sinergia entre Macau e Wuhan, cidades criativas da UNESCO na área da gastronomia e do design”, adiantou a DST.
Outro destaque é a promoção gastronómica, sendo que, desta vez, a DST, em cooperação com a SJM, organiza um programa culinário. Entre 5 de Setembro e 8 de Outubro, no Hotel Wanda Reign Wuhan, será servido um buffet temático macaenses e português, com o intuito de convidar os residentes de Wuhan para “Sentir Macau pelas papilas gustativas”.
No dia 4 de Setembro, realiza-se, em antecipação, uma sessão especial para os órgãos de comunicação social e um jantar gastronómico, que conta com a participação de chefes de cozinha de renome. Estes presidirão ao menu do jantar temático de comida macaense e portuguesa e apresentarão demonstrações culinárias, “divulgando activamente o perfil de Macau como Cidade Criativa da UNESCO em Gastronomia”.
Ademais, aproveitando a oportunidade, realizar-se-á um Seminário de Promoção Turística de Macau, Bolsa de Contactos entre Hubei e Macau, e Sessão de Promoção de Convenções e Exposições entre Macau e Hengqin (paragem de Wuhan) em 2025, entre outras actividades, para “promover ainda mais a cooperação entre Macau, Hubei e Hengqin, aprofundando o intercâmbio pragmático nas áreas de turismo, convenções e exposições, economia e comércio, entre outras”, apresenta a DST, referindo ainda que o evento será realizado em conjunto com promoções online em várias frentes.

</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Mirra Urbana” apresenta 20 obras de Leong Kit Man</title><link>https://jtm.com.mo/local/mirra-urbana-apresenta-20-obras-de-leong-kit-man/</link><description>






											Spices: Schisandra Chinensis										



Uma Exposição de Pintura Gongbi “Mirra Urbana”, da artista Leong Kit Man, vai ser inaugurada amanhã na Fundação Rui Cunha. A mostra apresenta 20 peças de uma arte conhecida pelo detalhe a pincel minucioso, incluindo a série “Spices of Soul”, inspirada no comércio de especiarias da Rota da Seda
 
Duas dezenas de peças de pintura Gongbi, arte conhecida pelo detalhe a pincel minucioso, criadas por Leong Kit Man entre 2024 e 2025, vão estar expostas na Galeria da Fundação Rui Cunha (FRC) a partir de amanhã. A abertura está agendada para as 18h30.
De nome “Mirra Urbana”, a mostra inclui três séries de trabalhos, uma dos quais é a “Spices of Soul”, inspirada no comércio de especiarias da Rota da Seda, que dá vida a ramos, rebentos e frutos repletos de vitalidade e pintados em seda.
“Innermost”, que recentemente ganhou reconhecimento em diversas feiras de arte e colecções, aborda as emoções opressivas da vida urbana, com o objectivo de nutrir as almas dos citadinos através de pequenas obras de arte.

Spices: Cinnamon

A outra série, “Daily Apps”, incide na reflexão sobre o declínio electrónico da vida urbana, retratando o “scroll” e a navegação habituais impulsionados pela memória muscular. Neste caso, “os dedos manipulam frequentemente ícones de aplicações electrónicas e simbolizam o vício tóxico que drena a contemplação pessoal”, pode ler-se no texto da FRC.
Segundo a artista, estas criações Gongbi reflectem desde “sentimentos pessoais a imagens complexas, além dos pensamentos sobre a vida e os desafios de viver num ambiente urbano agitado”. Através da arte, a autora deseja “alcançar uma mente calma como a água e atingir um estado de serenidade”.
Leong Kit Man é licenciada em Belas Artes pela Academia Nacional de Artes da China e actualmente desempenha o cargo de professora assistente de Belas Artes (e orientadora de alunos de Mestrado e Doutoramento) na Faculdade de Humanidades e Artes da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau.
Possui uma vasta experiência na criação de suportes orientais, ensino de arte, planeamento de exposições, projectos artísticos e formação de oradores, “sempre dedicada à investigação e à reflexão sobre a essência e a forma da criação artística”, salienta a FRC.
Ao longo de anos de prática criativa, Leong Kit Man não só herdou as técnicas da pintura Gongbi, como também desenvolveu continuamente uma linguagem visual característica. A sua obra-chave, “Embrace of Love”, foi destacada como um projecto financiado pelo Programa de Apoio a Jovens Talentos da Criação Artística do Fundo Nacional das Artes de 2024.
Entre outras distinções, os seus trabalhos incluem peças seleccionadas, três vezes consecutivas, para a Exposição Nacional de Arte da China, e para o “Prémio Dez Melhores Obras Excelentes” na Exposição Anual de Artes Visuais de Macau, em três ocasiões. A artista foi também curadora de inúmeras exposições.
A mostra “Mirra Urbana”, que tem curadoria da também artista Julia Lam, é co-organizado pela Sociedade dos Artistas de Macau e pela Associação de Jovens Artistas de Macau. Pode ser visitada até 13 de Setembro.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM é o melhor destino para convenções na Ásia desde 2023</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-e-melhor-destino-para-convencoes-na-asia-desde-2023/</link><description>








Macau recebeu, pelo terceiro ano consecutivo, a distinção de “Melhor Destino de Convenções da Ásia”, durante a cerimónia de “M&amp;C Asia Stella Awards”, em Banguecoque. Macau foi representada pelo Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), que organizou a participação do sector de convenções e exposições (MICE) de Macau e Hengqin no evento. O IPIM aproveitou ainda a presença na Tailândia para se reunir com mais de 20 empresas, no sentido de captar eventos e investimentos, tendo realizado bolsas de contactos “um-para-um”, com o objectivo de promover as vantagens das convenções e exposições e do ambiente de negócios da Zona de Cooperação, segundo um comunicado. Em parceria com 10 instituições e empresas, o IPIM conduziu mais de 220 bolsas de contactos com empresários internacionais, que incluíram hotéis, instituições de convenções e exposições, empresas de gestão de destinos e outras de organização de eventos. Algumas empresas de Macau-Hengqin participaram pela primeira vez e afirmaram que “o evento aumentou a atractividade da Zona para realizar exposições”. Ademais, receberam manifestações de interesse para cooperação por parte de representantes provenientes do Sudeste Asiático. Um representante do MICE em particular manifestou a intenção de cooperar com empresas de Macau-Hengqin para elevar “o padrão e a visão das empresas locais no contexto internacional”.

</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>TDM emite reportagens sobre Cabo Verde</title><link>https://jtm.com.mo/local/tdm-emite-reportagens-sobre-cabo-verde/</link><description>








Os canais portugueses, rádio e televisão, e plataformas digitais da TDM, estão a emitir desde ontem e até 29 de Agosto, uma série de entrevistas e reportagens sobre Cabo Verde. Uma equipa da TDM deslocou-se àquele país africano de expressão portuguesa para conhecer a realidade económica, social e política, e fazer o ponto da situação da cooperação entre Cabo Verde e a China e Macau, olhando para as novas apostas do desenvolvimento. À reportagem da TDM falaram as principais figuras políticas cabo-verdianas, com destaque para o presidente da República, José Maria Neves, uma peça que foi emitida ontem, o primeiro-ministro, Ulisses Correia e Silva (sexta-feira), os antigos Presidentes Jorge Carlos Fonseca e Pedro Pires e o reitor da Universidade de Cabo Verde, Arlindo Barreto. A série “O Abraço da China às ilhas da Morabeza” inclui ainda reportagens sobre a presença da China em Cabo Verde, o balanço e o futuro da cooperação entre os dois países e as relações entre Cabo Verde e Macau. A TDM abordará ainda os desafios Cabo Verde que enfrenta nos próximos anos e declarações de elementos da comunidade cabo-verdiana de Macau. As principais atracções das ilhas do Sal e de São Vicente estarão igualmente em foco, assim como os 50 anos da Independência do país. As entrevistas serão emitidas nos mesmos dias na Rádio Macau às 10h30 e as reportagens às 17h00. “O Abraço da China às ilhas da Morabeza” insere-se, segundo a TDM, na estratégia da empresa de “maior aproximação aos países de língua portuguesa”.

</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2462/</link><description>








17 pessoas burladas num total de 3,4 milhões
Entre os dias 22 e 24 deste mês, a Polícia Judiciária (PJ) recebeu denúncias feitas por 16 residentes e um cidadão do Interior da China, com idades compreendidas entre os 18 e 70 anos, que terão sido burlados em 3,4 milhões de patacas no total, na sequência de terem acreditado em burlões que se fizeram passar por funcionários de apoio ao cliente do “Taobao”. Segundo a PJ, os burlões começaram por avisar as vítimas sobre a “expiração do prazo” de um alegado “seguro de garantia da segurança no pagamento”, acabando os lesados por ver verbas nas suas contas bancárias desviadas e os dados dos cartões de crédito roubados.
 
Governo impõe mais restrições ao uso de plástico
O Governo vai proibir a importação de cotonetes, varas para balões e bastões insufláveis de plástico descartáveis a partir do dia 1 de Janeiro do próximo ano, segundo se lê num despacho do Chefe do Executivo. Segundo a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental, foi realizada “uma análise extensiva à situação real de Macau”, que considerou a oferta de produtos alternativos, as experiências das regiões vizinhas e consultou “os sectores relevantes”. O Governo tem implementado progressivamente medidas restritivas ao uso de plástico, “a fim de melhor assegurar a qualidade do ambiente de Macau”.
 
Incêndio na Areia Preta tira 60 pessoas de casa
Um trabalhador não-residente, de 50 anos de idade, sentiu-se maldisposto ao inalar fumo espesso, provocado por um incêndio que deflagrou na sua fracção, situada num edifício da Rua da Areia Preta. Foi transportado ao hospital e encontra-se em estado estável. Segundo o Corpo de Bombeiros, na sequência do acidente, que aconteceu na madrugada do passado domingo, 60 moradores deixaram momentaneamente as suas casas. A investigação preliminar indica que o incêndio terá sido provocado pela avaria de um carregador portável colocado no interior da habitação.
 
Veículo de doação de sangue suspenso durante dois dias
A fim de coordenar as actividades de divulgação das Eleições para a Assembleia Legislativa, os serviços de doação de sangue no veículo serão suspensos durante dois dias, indicaram os Serviços de Saúde. No dia 26, serão suspensos das 13h00 às 18h00, na Rua Nova da Areia Preta, concretamente na zona pedonal junto ao Centro de Serviços da RAEM; já no dia 9 de Setembro, será afectado o veículo na zona pedonal junto ao Jardim da Cidade das Flores, na Taipa, durante o mesmo horário.
 
CTT lançam carimbo do início da campanha eleitoral
A Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações (CTT) vai abrir, no próximo dia 30 de Agosto, um Posto de Correio Temporário, com o carimbo comemorativo “Dia do Início da Campanha Eleitoral para as Eleições da Assembleia Legislativa 2025”, instalado na Praça do Tap Seac, das 9h45 às 12h45. Os CTT informam que, em caso de condições meteorológicas adversas, o posto ficará localizado no interior do Pavilhão Polidesportivo Tap Seac. Serão distribuídos ao público envelopes comemorativos deste evento, e postos à venda produtos filatélicos dos Correios de Macau.

</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Crédito malparado das PME cresceu 14% num ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/credito-malparado-das-pme-cresceu-14-num-ano/</link><description>








Continuam a crescer os empréstimos em dívida não pagos pelas pequenas e médias empresas, tendo já atingido 5,64 mil milhões de patacas no final do primeiro semestre deste ano. O crédito malparado subiu 14% num ano e cerca de 27 vezes desde o mesmo período de 2019, segundo os dados oficiais, sendo este o valor mais elevado desde que há registos. A AMCM recorda que tem vindo a incentivar o sector bancário a negociar “planos de reembolso flexíveis, sob o princípio da gestão prudente de riscos”, para prestar apoio aos clientes com “dificuldades de liquidez”
 
CATARINA PEREIRA
 
Os empréstimos em dívida não pagos pelas pequenas e médias empresas (PME) do território cifraram-se em 5,64 mil milhões de patacas no final do primeiro semestre deste ano, assinalando um aumento de 14,4% ou quase 705 mil patacas no espaço de um ano. Já quando comparado com o final do segundo semestre do ano passado, o crédito malparado das PME subiu 5,6% ou cerca de 302 mil patacas, segundo os dados divulgados pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM).
Os empréstimos não pagos, que envolvem os pagamentos de juros e/ou capital com atrasos superiores a três meses, perfizeram, assim, dois anos e meio de subidas consecutivas, tendo registado o nono aumento semestral desde 2020. Os dados oficiais mostram que as dívidas por liquidar cresceram 26,8 vezes, ou 5,43 mil milhões de patacas, em relação ao final de 2019. Os dados da AMCM mostram ainda que este é o valor mais elevado desde 2008.
“Devido principalmente à queda do balanço dos empréstimos em dívida concedidos às PME”, o rácio das dívidas não pagas – proporção dos empréstimos com liquidações em atraso em relação ao total do crédito concedido às PME – avançou para 7,6% no final de Junho de 2025. Esta percentagem representa uma subida semestral de 0,8 pontos percentuais, um aumento anual de 1,4 pontos e uma crescimento de 7,4 pontos face ao período pré-covid.
De acordo com a AMCM, nos primeiros seis meses deste ano, o novo limite do crédito aprovado pelos bancos aumentou 47,7% para 4,93 mil milhões, relativamente aos seis meses anteriores, e subiu 11,8% em termos anuais. O rácio de garantia, que ilustra a proporção de limite de crédito com activos corpóreos prometidos, fixou-se em 62,2%, correspondendo a um decréscimo de 14,5 pontos percentuais face ao último semestre de 2024 e a uma subida de 15,4 pontos em termos anuais.
Quanto ao balanço utilizado dos empréstimos concedidos às PME (74,34 mil milhões de patacas) sofreu uma diminuição semestral de 4,7% e uma quebra anual de 7,2%. Entre Janeiro e Junho deste ano, os empréstimos para ao sector dos “transportes, armazenagem e comunicações” aumentaram 14,1%, ao passo que os atribuídos ao “comércio por grosso e a retalho” e “construção” diminuíram 9,9% e 2,8%, respectivamente.
A taxa de utilização, definida como a proporção do balanço relativo aos créditos em dívida para o limite do crédito aprovado, cresceu 1,2 pontos percentuais para 84,8%, quando comparado com a taxa registada no final de 2024. Além disso, aumentou 3,8 pontos em relação ao final de Junho de 2024.
Em comunicado, a AMCM recorda que “incentiva o sector bancário a negociar com as PME planos de reembolso flexíveis, sob o princípio da gestão prudente de riscos e de acordo com as suas próprias políticas de crédito, continuando a fornecer apoio de crédito aos clientes com dificuldades de liquidez”.
Recentemente, o presidente da Associação de Bancos de Macau, Ip Sio Kai, revelou que, desde o lançamento do Plano de Bonificação de Juros de Créditos Bancários para as PME em meados de Abril, os bancos receberam 2.000 requerimentos para empréstimos, entre os quais 80% envolvem novos empréstimos. Segundo previu, se todos esses requerimentos receberem “luz verde”, envolverão mais de três mil milhões de patacas.

</description><pubDate>2025-08-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novo plano de consumo lançado a 1 de Setembro</title><link>https://jtm.com.mo/local/novo-plano-de-consumo-lancado-1-de-setembro/</link><description>








Entre 1 de Setembro e 30 de Novembro deste ano, o Governo e a Associação Comercial vão voltar a lançar o Grande prémio para o consumo, no intuito de “revitalizar a confiança do mercado de consumo”. Desta vez, o montante total a atribuir na forma de benefícios de consumo subiu para 485 milhões de patacas
 
O Grande prémio para o consumo vai voltar a decorrer em Macau, entre 1 de Setembro e 30 de Novembro, com uma duração de 13 semanas e um montante total de 485 milhões de patacas a ser atribuído em benefícios de consumo, “de modo a dar uma injecção de ânimo à economia comunitária”, anunciaram o Governo e a Associação Comercial de Macau (ACM), organizadores da iniciativa.
Numa conferência de imprensa para anunciar a actividade, intitulada “Força dos Jogos Nacionais – Grande prémio para o consumo nas zonas comunitárias”, foram destacados os objectivos: “impulsionar a recuperação contínua e estável da economia de Macau durante a habitual baixa temporada turística prestes a chegar”, “responder ao ambiente entusiástico dos Jogos Nacionais” e “revitalizar a confiança do mercado de consumo”.
O presidente da direcção da ACM, Frederico Ma, afirmou que, nesta edição, a associação continuará a patrocinar prémios pecuniários na expectativa de aumentar a atractividade. Segundo destacou, todas as actividades promocionais organizadas pela ACM e pelo Governo “foram eficazes em atrair fluxo de clientes e expandir a clientela para os pequenos e médios comerciantes locais, incentivando os residentes a consumir em Macau, aumentando a confiança do sector comercial e estabelecendo uma base sólida para a presente iniciativa”.
Já o director dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), Yau Yun Wah, referiu que a edição promovida entre Março e Maio “obteve êxitos notáveis”, apontando que um inquérito mostra que os residentes e os estabelecimentos comerciais manifestaram satisfação com o modelo da iniciativa, considerando que produziu um efeito positivo no estímulo ao consumo local.
Segundo a imprensa em língua chinesa, o responsável notou que o orçamento da iniciativa foi elevado de 295 milhões para 485 milhões de patacas, representando um aumento de 65%. Além disso, vincou que teve em conta a análise e ponderação “cautelosas” do Governo sobre a actual situação económica de Macau.
Neste ponto, Yau Yun Wah disse que o Governo reparou que alguns comerciantes continuam a enfrentar pressão económica, precisando de mais tempo para se adaptar. “O reforço orçamental reflecte plenamente a determinação do Governo em responder activamente às necessidades da sociedade no actual ambiente económico, e apoiar a economia local”, frisou.
A atribuição de benefícios electrónicos mediante pagamentos móveis manterá o modelo habitual.
Durante o decorrer da actividade, de segunda a sexta-feira, quando o utente da carteira electrónica, com autenticação de nome real, fizer um pagamento móvel nas lojas elegíveis no valor não inferior a 50 patacas por cada transacção, pode obter três oportunidades de ganhar cupões de desconto, que expiram à meia-noite do sábado imediatamente a seguir.
Os cupões (com valor de 10, 20, 50, 100 e 200 patacas) devem ser utilizados no sábado e domingo imediatamente a seguir em mais de 20 lojas físicas, devendo o valor efectivamente pago em cada transacção ser igual ou superior ao triplo do valor nominal do cupão. Em caso de ter vários cupões na mesma carteira electrónica, os mesmos serão “trocados” automaticamente numa transacção única desde que se satisfaça o requisito de “triplo do valor do cupão”.
Além disso, aos sábados e domingos, os consumidores beneficiários podem participar automaticamente no sorteiro. Serão sorteados, semanalmente, três premiados que podem receber 8.000 patacas cada em numerário.
Os organizadores encorajam e apelam a que mais comerciantes lancem ofertas adicionais.
Entretanto, a iniciativa envolve dois aspectos aperfeiçoados, segundo o Governo. O primeiro é o aumento do valor do “desconto imediato para idosos” para 500 patacas, enquanto o segundo é a atribuição de um “Cartão de Cuidados Sociais” com 500 patacas em benefícios de desconto imediato aos titulares do Cartão de Registo de Avaliação da Deficiência (CRAD).
Segundo explica a DSEDT, 50% do valor da compra será deduzido directamente do montante de desconto atribuído (equivalente a 50% de desconto), enquanto os restantes 50% serão cobrados. Em termos práticos, os titulares dos dois tipos de cartão poderão adquirir bens ou serviços no valor total de 1.000 patacas utilizando apenas 500 patacas do seu dinheiro.
Todos os idosos com 65 anos até 28 de Novembro poderão deslocar-se a mais de 100 postos de serviço designados para obter os benefícios mediante carregamento do Cartão Macau Pass para Idosos. Por outro lado, desde ontem, mais de 40 instituições coordenadas pelo Instituto de Acção Social (IAS) começaram a notificar e auxiliar os utentes no levantamento do Cartão de Cuidados Sociais. Os demais titulares de CRAD poderão levantar esse Cartão a partir de 1 de Setembro nos cinco centros de acção social no Centro de Avaliação Geral de Reabilitação do IAS.
Este grupo de beneficiários abrange indivíduos que tenham solicitado o CRAD até 21 de Agosto e obtenham aprovação até 28 de Novembro. Segundo a DSEDT, não é possível usufruir das duas modalidades de benefício em simultâneo.

</description><pubDate>2025-08-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coreia aposta na cultura em busca de impulso para o crescimento</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/coreia-aposta-na-cultura-em-busca-de-impulso-para-crescimento/</link><description>








As empresas de entretenimento sul-coreanas, que “surfam” na Onda Coreana, ou Hallyu, estão a esforçar-se por alargar o alcance global, enquanto a quarta maior economia da Ásia aposta nas exportações culturais numa altura de crescentes barreiras proteccionistas para os fabricantes tradicionais.
Embora esteja a crescer rapidamente a partir de uma base baixa, graças ao apoio substancial do governo e à elevada visibilidade no panorama mundial com alguns sucessos recentes, a contribuição do sector para a economia é ainda apenas uma fracção da indústria transformadora.
A casa das gigantes da indústria Samsung e Hyundai está a deliciar-se com o sucesso da boys band BTS, do filme vencedor de um Óscar, “Parasita”, da série televisiva “Round 6”, do romance “A Vegetariana”, cuja autora Han Kang ganhou o Prémio Nobel da Literatura em 2024, e, mais recentemente, do musical Maybe Happy Ending.
A Índia, a América Latina e o Médio Oriente, em particular, são novos mercados promissores para os produtos culturais coreanos que se têm revelado sucessos globais, disseram executivos de grandes produtoras em entrevistas à Reuters.
“A região da América Latina, reconhecida como o berço da música latina, é uma área de foco fundamental”, disse Jason Jaesang Lee, director executivo da agência de K-pop Hybe, que gere os BTS, em destaque pelo seu regresso planeado para a próxima primavera.
A agência está também a realizar audições na América Latina para lançar outra boys band, depois da estreia nos EUA do grupo feminino Katseye no ano passado, cujas seis integrantes são oriundas de quatro países.
“É tempo de reexaminar a definição de Hallyu”, disse Lee. “Se o conteúdo for criado no estrangeiro, mas produzido por uma empresa coreana, ou mesmo por uma entidade estrangeira com capital coreano, acredito que ainda deve ser considerado parte do Hallyu.”
Ainda assim, é pouco provável que as exportações culturais substituam a indústria transformadora tradicional num futuro próximo.
As exportações de propriedade intelectual (PI) da Coreia do Sul, desde música e filmes a jogos, mais do que triplicaram na última década, atingindo os 9,85 mil milhões de dólares em 2024, mas representam apenas uma fracção das exportações de bens, que aumentaram 13%, atingindo os 696,2 mil milhões de dólares, segundo dados do banco central.
Outra empresa que está a expandir o negócio global este ano é a CJ ENM, produtora de “Parasita”, que começou a fornecer K-dramas para o Médio Oriente e Norte de África através de uma parceria com uma plataforma regional de streaming em Junho.
No caso do Médio Oriente, “vemos este mercado como promissor a longo prazo, porque a popularidade do Hallyu é elevada entre a geração mais jovem”, disse Sean Cho, vice-presidente executivo da divisão de negócios globais.
Nos principais mercados do Japão, Sudeste Asiático e Estados Unidos, a empresa está a alargar as parcerias, mais recentemente com a Amazon Prime Video, para oferecer produções conjuntas que combinam elementos coreanos com a cultura local, acrescentou Cho.
Para a indústria do jogo, uma fonte de rendimento que representa mais de metade das exportações de propriedade intelectual da Coreia do Sul e é famosa pelo premiado PUBG: Battlegrounds, da Krafton, a Índia promete ser o próximo mercado em crescimento, embora represente apenas um décimo do mercado sul-coreano.
“O mercado de jogos da Índia ainda está numa fase inicial em comparação com outros países avançados”, disse Sean Hyunil Sohn, director executivo da editora de jogos Krafton Índia, que planeia explorar o potencial de crescimento, adicionando novos géneros e tipos de jogos.
O Presidente Lee Jae Myung prometeu apoio e investimento para tornar a Coreia do Sul numa “grande potência cultural”, com o objectivo de expandir o mercado para 300 biliões de wons em valor e as exportações para 50 biliões de wons até 2030.
“Mas não podemos deixar isso nas mãos de empresas individuais”, referiu num talk show recente. “O governo desempenhará o papel de estabelecer uma base sólida, e isso começa agora”.
Os “big five” referem-se às categorias de música, dramas, webtoons, produtos de beleza e alimentos, que são elementos-chave nos esforços do Presidente Lee para reposicionar a Coreia do Sul como uma potência cultural.
Para o sucesso a longo prazo, os especialistas do sector e até o Banco Central apelaram a estruturas legislativas para ajudar as empresas nacionais a competir com gigantes globais como a Netflix.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>