<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Ligação aérea entre Lisboa e Macau será “difícil” na actual gestão da TAP</title><link>https://jtm.com.mo/local/ligacao-aerea-entre-lisboa-macau-sera-dificil-na-actual-gestao-da-tap/</link><description>








O eventual lançamento de voos entre Lisboa e Macau, foi abordado pelo Secretário de Estado das Infra-estruturas do Governo português em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Hugo Espírito Santo diz ser “difícil” que isso se concretize no panorama actual de gestão da TAP. No entanto, a privatização “poderá ajudar a TAP a crescer e avaliar a possibilidade desta rota, caso isso se revele economicamente rentável”. Por outro lado, o Secretário de Estado do Turismo lembrou que a “Beijing Capital Airlines” opera voos entre Lisboa e Hangzhou
 
VÍTOR REBELO
 
“A TAP não tem neste momento uma aeronave que possa voar directamente para Macau (…) Portanto, é manifestamente impossível fazer um voo directo de Lisboa a Macau, pelo menos pela TAP”, disse o Secretário de Estado das Infra-estruturas de Portugal, em entrevista concedida ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Hugo Espírito Santo ressalvou, no entanto, que se houver outra companhia interessada, “e assim conseguirmos resolver o tema dos slots, poderia haver essa possibilidade”. Nesse sentido, o projecto “poderá continuar a ser equacionado, a longo prazo, e até junto com o accionista privado que irá começar a participar cada vez mais na gestão” da TAP.
Segundo o governante, que veio a Macau participar no Congresso da Associação Portuguesa de Agências de Viagem e Turismo, a ideia do Governo é que “o futuro investidor privado tenha capacidade de influenciar a gestão”, e “poderá também a partir daí ajudar a TAP a crescer e avaliar a possibilidade desta rota, caso isso se revele economicamente rentável”.
Questionado sobre a necessidade dessa ligação aérea, o detentor da pasta das Infra-estruturas reconhece que há uma comunidade grande de portugueses em Macau e que Portugal atrai muitos turistas asiáticos. “Nós temos bastante ‘sex appeal’ do ponto de vista de turismo para os asiáticos, mas ainda estamos reconhecidamente a ‘scratch the surface’, como diziam os ingleses”, salienta.
Tendo em conta que há “muitas alternativas indirectas”, Hugo Espírito Santo insiste ser “difícil” criar uma alternativa directa. “A verdade é que saindo desta região do Delta, há muitos aeroportos com ligações para vários hubs internacionais, daí que “se torne complicado fazer e criar esta alternativa do ponto de vista económico”, assevera.
Aliás, adianta, “era a mesma razão pela qual a rota que a TAP operava também era profundamente necessária”. Por isso, “não vale a pena antecipar, até porque as realidades no sector da aviação mudam muito rapidamente”, apontou, sustentando ainda assim que “é óbvio que a TAP tem de continuar a olhar para este mercado, mas dependerá de facto daquilo que seja o seu próximo accionista e das suas prioridades”.
Por sua vez, o Secretário de Estado do Turismo, Comércio e Serviços, Pedro Machado, lembrou, no discurso de abertura do evento, que a “Beijing Capital Airlines” liga actualmente as cidades de Lisboa e Hangzhou, com dois voos semanais, aos quais, em breve, “possivelmente em Dezembro”, poderá juntar-se um terceiro voo directo às terças-feiras”.
“Ainda anteontem em discussão mais ou menos informal com o Secretário de Estado das Infra-estruturas e com o Cônsul-Geral de Portugal, discutíamos a possibilidade de, num futuro não muito longínquo, podermos avaliar novas e desejáveis ligações”, adiantou.
Relativamente a outras questões que fazem parte do programa, algumas das quais dizem respeito à importância de Macau como plataforma de desenvolvimento do turismo nesta região, Hugo Espírito Santo sublinhou que Portugal tem de olhar “com muito carinho” para as suas relações com a Ásia, considerando que o continente é hoje em dia, “de longe” o de maior crescimento.
“Portugal tem também de reconhecer esse papel fundamental, onde nós tivemos um pioneirismo histórico no passado e, portanto, aproximarmos e continuar a trabalhar estas relações entre Portugal e Ásia, incluindo Macau e China”, acentuou.
Instado a explicar o que une as infra-estruturas ao turismo, o governante português indicou que “nós [sector das infra-estruturas] somos um bocadinho o tio chato do turismo, porque, na verdade, o turismo é glamoroso, imediato, rápido, fácil de ajustar”. Por outro lado, “nós somos um pouco como a cultura chinesa, milenar, que demora”.
Na sua perspectiva, o que está a ser feito em Portugal, nomeadamente o novo aeroporto, a nova travessia sobre o Tejo, a rede de alta velocidade, a rede de combustível de alta velocidade, os investimentos na rede viária, é “perfeitamente simbiótico” para que “o turismo tenha espaço para continuar a crescer e que seja aquilo que é o próprio desenvolvimento do país, do ponto de vista económico e social, para que se garanta um equilíbrio entre o desenvolvimento das necessidades da população portuguesa, com as necessidades do turismo”.
Quanto à TAP, o Governo decidiu iniciar o processo de privatização. De acordo com Hugo Espírito Santo, a primeira fase do processo de privatização aponta para 49,9%, “dos quais até 5% podem ser atribuídos aos trabalhadores, se eles assim pretenderem”. A partir daí, o restante será vendido a uma única entidade, que tem de ser uma companhia aérea, ou uma entidade que tenha uma companhia aérea, com mais de cinco mil milhões de receitas.
Três empresas apresentaram manifestação de interesse.
 
Portugal, Macau e China num “triângulo virtuoso”
Por seu turno, o Secretário de Estado do Turismo, Comércio e Serviços disse a este jornal que a sua presença no congresso “significa o aprofundamento de uma relação histórica com o Macau, daquilo que representa para Portugal e que nós queremos manter, reforçando os laços e as trocas comerciais”.
Falando em “simbiose”, salienta haver um triângulo virtuoso” entre aquilo que é o património, a história, a relação bilateral entre Portugal, a China e, em particular, Macau”. Para além disso, reforça, uma simbiose “entre aquilo que é a capacidade que temos hoje de querermos implementar e atrair fluxos turísticos, sendo a China, em particular, o nosso principal mercado asiático”.
Macau como plataforma para o desenvolvimento do turismo português na Ásia, “assume um papel importante” por aquilo que representa na “georreferenciação estratégica e geográfica” em que está inserido, com proximidade a Hong Kong e a outras cidades, refere Pedro Machado. “Isso, no fundo, torna possível um mercado mais lato, mais aberto, de várias dezenas de milhões de potenciais consumidores, de potenciais turistas para Portugal”, observa, destacando ainda as relações com a cultura. “Sabemos que há aqui um histórico muito forte, cultural, social, que nós queremos, no fundo, intensificar”, frisa.
Pedro Machado diz sentir que “há cada vez mais portugueses que querem também redescobrir o território, e a partir de Macau, até porque há uma afinidade com a língua, a arquitectura, a envolvência, e eu diria quase este ecossistema que se respira em Macau, que é muito nosso, que tem muito a ver com aquilo que normalmente em Portugal existe, e em mais parte nenhuma do mundo, a que chamamos de saudade, e essa está bem presente nesta ligação”.
Sem vir a Macau há oito anos, o Secretário de Estado usa o adjectivo “impactante” para assinalar, “por um lado, o desenvolvimento e o crescimento que teve, mas, por outro, associado a isto, quase que a dimensão, a monumentalidade criada à volta deste espaço, num território que sabemos que é pequeno, mas que tem, de facto, uma vivência e uma dinâmica que é assinalável”.
A aposta de Portugal na relação com os países lusófonos merece igualmente referência. “Há três, quatro semanas a esta parte, o nosso país inaugurou em Cabinda, Angola, a primeira escola de hotelaria e hospitalidade fora de Portugal, o que significa uma aposta forte na relação, na cooperação com os países de língua oficial portuguesa, mas materializada”, garante.
Pedro Machado falou também dos reflexos para o sector turístico da existência de tensões políticas e diplomáticas, de guerras e outros condicionalismos. “O turismo é, essencialmente, de pessoas para pessoas”, aponta, adiantando que “factores como segurança, saúde, conectividade, mobilidade são absolutamente críticos para a capacidade que os países têm e os mercados de se poderem cruzar”. Por isso, “significa que, hoje, esta insegurança e imprevisibilidade é um aspecto que mitiga e condiciona os fluxos turísticos”.
Em conclusão, augura um futuro brilhante para o sector do turismo prevendo que Portugal possa entrar no ranking dos 10 países mais competitivos do mundo, encontrando-se no 12º lugar, tendo à sua frente Suíça e Canadá.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Portugal é um dos mercados prioritários para Macau”</title><link>https://jtm.com.mo/local/portugal-e-um-dos-mercados-prioritarios-para-macau/</link><description>








Helena de Senna Fernandes vincou ontem que, no âmbito do desenvolvimento diversificado da economia e no que respeita à aposta no “turismo+”, “Portugal é um dos mercados prioritários para Macau”. Na abertura do 50º Congresso da APAVT, que conta com um número recorde de participantes, Pedro Costa Ferreira falou num “emocionante reencontro” com a “história comum” de Portugal e Macau, que permitirá olhar para os “desafios do futuro”. Já o Secretário de Estado do Turismo, Pedro Machado, assinalou as boas relações Portugal-China
 
Catarina Pereira
 
Arrancou ontem, em Macau, o 50º Congresso Nacional da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT), que conta com a presença de mais de mil profissionais do sector, um número recorde, segundo disse o presidente da associação, Pedro Costa Ferreira. Na cerimónia de abertura, a directora dos Serviços de Turismo (DST), Helena de Senna Fernandes, sublinhou que é uma “honra” o território ter sido eleito para acolher este fórum, no ano em que a associação celebra 75 anos, e afirmou que o mercado português é uma das prioridades para a RAEM.
“O acolhimento, pela sexta vez em quatro décadas, do Congresso da APAVT, vem reforçar as boas relações entre Macau-China e Portugal, e dinamizar o trabalho conjunto no turismo – uma indústria central para as nossas economias”, afirmou Helena de Senna Fernandes, acrescentando que o evento serve também para “mostrar aos delegados o potencial de Macau para a indústria turística portuguesa abrir novos horizontes a Oriente”.
Senna Fernandes disse que, no âmbito do desenvolvimento como centro mundial de turismo e lazer, a RAEM está empenhada na diversificação da economia, mediante a estratégia “1+4”. “Este novo rumo que seguimos implica uma forte aposta no aprofundamento da integração intersectorial do ‘turismo +’ noutros sectores para diversificar o leque de ofertas icónicas e atrair visitantes internacionais de diferentes perfis. Portugal é um dos mercados prioritários para Macau, e queremos continuar a trabalhar com parceiros como a APAVT para dinamizar fluxos turísticos nos vários segmentos”, vincou.
“Para expandirmos a nossa cooperação turística temos também a mais-valia de poder tirar partido do papel de Macau como ‘plataforma’ para ligar operadores turísticos chineses e portugueses, tal como vai acontecer neste congresso, na sessão China-Portugal”, prosseguiu a directora da DST, lembrando ainda que os viajantes portugueses beneficiam da isenção de visto no Interior da China. Na sua perspectiva, Macau pode ainda potenciar as “boas relações de Portugal” com Espanha, Europa e países lusófonos para continuar a criar sinergias ao nível do fluxo de visitantes e acolhimento de eventos.
A directora da DST apontou também que, com o “forte apoio” do Governo Central, Macau se tem vindo a desenvolver “com o seu perfil e vantagens únicas”, funcionando ainda como “interlocutor de precisão” entre a China e o exterior, “aonde o turismo e o relacionamento com o mundo lusófono ocupam um lugar cimeiro”.
“Assumindo um posicionamento como ‘um centro, uma plataforma’, ou seja, como um centro mundial de turismo e lazer, e como uma plataforma de serviços para a cooperação económica e comercial entre a China e os países de língua portuguesa, Macau tem-se dotado de infra-estruturas e políticas que criam um novo enquadramento para as relações com a indústria turística portuguesa continuarem a evoluir nesta nova era”, defendeu.
 
Reencontro com a “história comum”
Por sua vez, Pedro Costa Ferreira descreveu Macau como “vibrante” e “segura”, um sítio “onde o Oriente e o Ocidente sempre se encontraram, montra de um admirável mundo novo, exemplo fantástico de cultura de serviço e respeito pelo consumidor, sólido modelo de desenvolvimento económico, porta para o maior mercado emissor do mundo”.
Depois, lembrou o último congresso realizado na RAEM, em 2017. “Pouco depois, mergulhávamos na pior crise da nossa história, uma pandemia que nos afectou a todos de forma igual, e igualmente violenta. Hoje, perante cerca de mil pessoas, é difícil acreditar como foi possível reerguermo-nos com esta pujança e vitalidade, bem como é difícil interiorizar a extensão do fantástico trabalho que fizemos nestes últimos anos”, considerou.
“Hoje, neste congresso, envolvemos todo o sector turístico português, num emocionante reencontro com a nossa história comum, olhando para os desafios do futuro”, continuou, acrescentando que a vontade da APAVT é a de que este congresso “represente, muito mais do que um fim de ciclo, uma ponte para uma renovada ambição de fazermos mais, melhor e mais próximos”.
Pedro Costa Ferreira criticou ainda a evolução das taxas turísticas em Portugal, acusando-as de serem “um ataque de políticos fracos a mercados fortes”. “Uma nota breve, mas importante, sobre a vergonhosa evolução das taxas turísticas em Portugal. Vergonhosa, sobretudo, pelo embuste. Não são taxas porque não têm como contrapartida visível qualquer serviço, não são turísticas, porque são pagas por quem anda a trabalhar pelo país, aumentando ainda mais os custos de contexto”, defendeu.
À Lusa, explicou que a estratégia de aproximação ao principal mercado emissor de turistas mundial, a China, foi um dos motivos para a escolha de Macau. Além disso, “há um trabalho de anos e anos com Macau, que, quando corre bem e se vai tornando mais intenso de ano para ano, acaba por ‘pedir’, de forma natural, a ocorrência de um congresso, como aconteceu este ano”, afirmou.
Por sua vez, o secretário de Estado do Turismo, Comércio e Serviços, Pedro Machado, deu ênfase às relações entre Portugal e a China, lembrando, entre outros momentos, a recente viagem do Primeiro-Ministro, Luís Montenegro, à China, onde foi recebido por Xi Jinping, bem como a passagem pela RAEM.
“A China é o maior emissor de turistas da Ásia para Portugal, é, provavelmente, um dos mais relevantes em termos de longo curso e, provavelmente, o que tem maior potencial de crescimento a prazo”, disse Pedro Machado, acrescentando que, segundo os dados estatísticos até Agosto, Portugal ficará muito próximo “de alcançar os indicadores de 2019: 390 mil hóspedes que geraram mais de 600 mil dormidas”.
A estimativa é de que a receita turística possa ascender a 200 milhões de euros e que, enquanto exportação de serviços, “ajude a atenuar o défice comercial crónico que temos com a China”, prosseguiu. Outro indicador importante na relação com a China é a conectividade aérea, como também referiu [ver página 3].
O secretário de Estado mencionou ainda “o trabalho que foi devolvido no que diz respeito aos cidadãos portadores de passaporte português deixarem de necessitar da emissão de visto prévio à sua deslocação para estadias inferiores a 30 dias, o que veio seguramente contribuir para uma maior dinâmica”.
 
Sector do turismo está a entrar em crescimento sustentável
O presidente da Confederação do Turismo de Portugal admite que o sector está a entrar numa fase de crescimento sustentável, após anos recorde, com um 2025 mais dependente dos turistas nacionais, mas com estrangeiros a criarem mais valor. Francisco Calheiros, que falava na abertura do 50º Congresso da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT), começou por considerar que se vive “mais um ano turístico positivo” em Portugal. “Se os primeiros meses já o anteviam, os dados já conhecidos do Verão assim o confirmam. Mas não nos iludamos, estamos a entrar numa fase de crescimento sustentável. Não há estagnação, claro que não, mas há sim uma maior estabilidade. Algo que já se antevia, depois de crescimentos muito fortes nos anos pós-pandemia”, afirmou. Por outro lado, o presidente da APAVT considerou que o turismo é mais competitivo que a economia nacional. “O turismo, e a distribuição turística, tão atacados pela mediocridade reinante, constituem certamente uma zona de resistência a todo este quadro. Tem permitido crescer, onde todos estagnam, tem dado uma hipótese à coesão territorial, onde todos centralizam, tem possibilitado acolher imigrantes, dando-lhes formação e condições dignas, quando outros os defendem nas ruas, para melhor os alojarem em camadas, como se fossem escória humana”, explicou Pedro Costa Ferreira à Lusa.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Extensão do Metro a Coloane será “relativamente fácil”</title><link>https://jtm.com.mo/local/extensao-metro-coloane-sera-relativamente-facil/</link><description>








O Governo pretende estender a Linha de Seac Pai Van até à vila de Coloane, adiantou o Secretário para os Transportes Públicos, prometendo que irá tentar concretizar o plano o mais rápido possível. Raymond Tam considera, inclusive, que a obra é “relativamente fácil”. O governante deu ainda detalhes sobre as outras linhas propostas num estudo sobre as estratégias de desenvolvimento do Metro Ligeiro e prometeu que será lançada uma consulta pública
 
Catarina Pereira
 
Um estudo sobre as estratégias de desenvolvimento do Metro Ligeiro “sugere a extensão da Linha de Seac Pai Van para a margem da vila de Coloane, ou seja, o lado do mercado de Coloane”, revelou o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam. O governante acredita que é possível concretizar a extensão da Linha de Seac Pai Van a curto prazo, porque, segundo disse, “a obra será relativamente fácil”.
“Se for possível ligar a Linha do Metro à vila de Coloane será muito benéfico para os residentes de Coloane e para o turismo de Macau”, vincou, razão pela qual prometeu que irá tentar concretizar este plano o mais rápido possível. Raymond Tam falava aos deputados no âmbito da apresentação das Linhas de Acção Governativa da sua tutela.
O Secretário falou ainda noutras linhas que o estudo propõe. Por exemplo, a Linha Norte da Taipa, sendo que, neste caso, a ideia é que parta da estação ES6, na Zona E, passando ainda pelas Zonas D e C dos Novos Aterros, e também pela estação Oceano da Linha da Taipa.
Já a Linha Sul poderá ligar o posto fronteiriço de Macau na Ponte do Delta à estação ES5 da Zona A dos Novos Aterros, passando pelo NAPE, lote A9 em Nam Van, Sai Van e Barra. Por sua vez, o estudo sugere também a Linha Oeste a começar na Doca do Lam Mau e a terminar na Barra.
Raymond Tam mencionou que, em relação à Linha Oeste, que ligará o posto de Qingmao à Barra, com passagens pela zona do Fai Chi Kei e pelo Porto Interior, o troço entre o posto de Qingmao e Fai Chi Kei é aquele que pode ser concretizado mais cedo. Em geral, este projecto será concretizado de forma faseada.
Uma vez que o troço do Porto Interior vai implicar o reordenamento, será preciso realizar uma obra de aterro, pelo que é necessário aguardar pela aprovação do Governo Central para avançar com o plano, acrescentou o Secretário.
Quanto à Linha Sul, “as condições são relativamente maduras”, disse Raymond Tam, explicando que já estão construídos os pilares para a estação do metro no posto fronteiriço na Ponte do Delta. Revelou ainda que a Linha Sul poderá ser subterrânea para garantir o funcionamento 24 sob 24 horas.
Relativamente à Linha da Taipa, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas disse que durante as horas de ponta podem ser utilizados os conjuntos de quatro carruagens por viagem. Contudo, como ainda não há ligações entre as carruagens está a ser desenvolvida uma obra de remodelação para fazer essa conexão, de modo a aumentar a capacidade de transporte. Garantiu também que, quando forem adquiridas novas carruagens, será tida em consideração a questão da inter-conexão.
Na sessão, Raymond Tam também anunciou que irá reiniciar os estudos sobre a construção da 5ª ligação entre a Península e a Taipa, através de um túnel que ligará a Zona do NAPE à Zona D dos Novos Aterros. Segundo explicou, a 5ª ligação contemplará faixas para circulação de carros e por baixo vai circular o Metro, “que se vai ligar à Linha Norte da Taipa e chegar ao lote do Jockey Club”. O Secretário assegurou ainda que será realizada uma consulta pública sobre o estudo das estratégias de desenvolvimento deste meio de transporte.
 
Passageiros no Metro chegam quase ao nível de 2019
Em Novembro, o Metro Ligeiro registou uma média diária de 32.600 passageiros, de acordo com as estatísticas disponibilizadas pela Sociedade do Metro. O número é o mais elevado deste ano e fica muito próximo do recorde registado em 2019, quando este meio de transporte foi inaugurado e as viagens foram gratuitas. Nessa altura, contabilizou-se uma média diária de 33 mil passageiros. Note-se que, ao longo deste ano de 2025, o volume de passageiros no Metro tem vindo a registar uma tendência de crescimento desde Junho.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fecho do Casino Fortuna afecta 553 trabalhadores</title><link>https://jtm.com.mo/local/fecho-casino-fortuna-afecta-553-trabalhadores/</link><description>








Na próxima semana, o Casino Fortuna, afecto à SJM, vai fechar portas, com a operadora de jogo a dar garantias de emprego para os 553 trabalhadores afectados. Entretanto, o Kam Pek Paradise já encerrou, tendo a DICJ indicado que o processo decorreu de acordo com o previsto
 
O Casino Fortuna é o próximo a fechar portas, no próximo dia 9 de Dezembro, às 23h59, anunciou ontem a SJM Resorts, S.A., deixando garantias em termos de emprego para os trabalhadores afectados. A operadora de jogo assegurou que todos os funcionários locais empregados pela SJM serão transferidos para outros casinos da empresa para desempenhar funções relacionadas com jogo, de acordo com as necessidades operacionais.
Quanto aos residentes que não são empregados pela SJM Resorts serão convidados a candidatar-se a vagas relacionadas dentro do grupo, “com prioridade na contratação em circunstâncias iguais, e receberão o apoio necessário, dependendo da situação real, para facilitar uma transição suave”, pode ler-se na nota de imprensa.
Segundo a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), em causa estão 553 trabalhadores do Casino Fortuna. O organismo diz também que vai manter uma “estreita comunicação” com a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, no sentido de assegurar a remuneração, regalias e condições de trabalho, bem como oportunidades de emprego.
Nesse sentido, e para garantir que o processo decorre de acordo com a proposta de encerramento do casino-satélite definida pela SJM e apresentada ao Governo, a DICJ rá enviar pessoal para supervisionar o encerramento do espaço.
A SJM refere ainda que “todas as mesas e máquinas de jogo actualmente em funcionamento no local serão transferidas para outros casinos da empresa”. Além disso, os clientes que possuam fichas, depósitos ou descontos em dinheiro acumulados no Casino Fortuna que não tenham sido resgatados após o encerramento podem visitar outros casinos operados pela SJM Resorts a partir de 10 de Dezembro para acompanhar a situação.
Oito dos 11 casinos-satélite já encerraram. O último a fechar portas, na segunda-feira, foi o Kam Pek Paradise, com quase 600 funcionários. Neste âmbito, a DICJ indicou que o encerramento do Kam Pek Paradise, igualmente afecto à SJM, decorreu de acordo com os procedimentos previstos.
No decurso do fecho, a DSAL enviou pessoal ao local para prestar esclarecimentos aos trabalhadores em causa, tendo-lhes sido fornecidas informações sobre uma linha aberta para consultas posteriores. O pessoal do Corpo da Polícia de Segurança Pública e da Polícia Judiciária tem, por seu turno, preservado a ordem pública no local e nas imediações.
Em comunicado, a DICJ indica que continuará a assegurar a coordenação estabelecida com as concessionárias de exploração de jogos de fortuna ou azar, e os serviços competentes, promovendo o desenvolvimento saudável e ordenado do sector do jogo de Macau.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Festival Internacional de Curtas com recorde de participações</title><link>https://jtm.com.mo/local/festival-internacional-de-curtas-recorde-de-participacoes/</link><description>








O Festival Internacional de Curtas de Macau deste ano contou com um número recorde de participações desde a sua criação. Dos 6.361 filmes submetidos, foram seleccionadas 122 curtas, das quais mais de um quarto foram realizadas por cineastas da China. Para o presidente do festival, Paulo Canelas de Castro, a taxa de participação é uma demonstração do “prestígio crescente” do evento
 
PEDRO MILHEIRÃO
Este ano, a 16ª edição do Festival Internacional de Curtas de Macau recebeu 6.361 filmes, um número recorde de submissões, anunciou ontem o professor Paulo Canelas de Castro, presidente da iniciativa, durante uma conferência de imprensa no Teatro Capitol. Para o docente, este número “excepcional” é indicativo do contínuo crescimento do festival e da “atenção que suscita na maioria dos cineastas, tanto em Macau como na China Continental e no mundo em geral”.
Dos projectos submetidos, o júri seleccionou 122 curtas, sendo que “mais de 25% dos filmes são provenientes do Interior da China e de Macau”. Esta edição contou com a participação de representantes de 123 países e regiões, “que entregaram produções das suas experiências, dos seus filmes, da sua criatividade, nas diferentes categorias do festival”, observou o presidente.
Paulo Canelas de Castro considera que esta participação é um “testemunho do prestígio crescente do evento e da explosão mundial do interesse no formato das curtas”.
Ao mesmo tempo, “ter sustentado este evento durante 16 anos consecutivos é uma prova da paixão duradoura pelos filmes e pela cultura que prospera dentro da comunidade. Diz muito sobre o compromisso inabalável de Macau com as artes. Este festival alavanca a sua posição única, oferecendo uma plataforma onde diversas narrativas culturais convergem e interagem”, frisou.
Por seu turno, João Francisco Pinto, consultor da TDM e envolvido no festival “há mais de uma década”, afirmou que “tem havido uma notável melhoria na indústria cinematográfica local”. “Há dois anos, muitos dos documentários, por exemplo, eram basicamente produzidos por estudantes de comunicação, de licenciatura ou mestrado. Obviamente, faltava-lhes uma certa profundidade na cinematografia que apresentavam”, notou.
Contudo, “ao longo dos anos, a qualidade melhorou muito. E não apenas em termos documentais, mas também na ficção. A qualidade, a capacidade de contar histórias, a edição de vídeo, a competência cinematográfica cresceu tremendamente”, ressalvou.
João Francisco Pinto frisou que “Macau está a mover-se na direcção certa em termos de cinema”. “Agora temos um número considerável de cineastas. Muitos deles estudaram no estrangeiro e trouxeram novas ideias para a cena local”. “Alguns desses grandes filmes, e documentários também, irão ser exibidos neste festival”.
Cosmo Wong, artista local e membro do júri, explicou que a responsabilidade de escolher os filmes “não é fácil”. “No processo, respeitamos todos os participantes e seleccionamos os filmes tendo em contra várias dimensões-chave, como a estrutura, a narrativa, o facto de ser artístico, original e se tem valor social e, por fim, força emocional”.
Para a artista, “é importante que o festival continue”, que “traga imagens” e que “continue a ser visto, ouvido e apreciado”. Por sua vez, Julia Patey, realizadora e também membro do júri do festival, considera que o trabalho de “assistir a tantos filmes em sequência é uma experiência inspiradora”.
Já Menn Chow, director do festival, afirmou que “numa era de saturação de conteúdo, a curta permanece como uma poderosa antítese. Exige total atenção e entrega um impacto profundo em minutos. O futuro das histórias está aqui e é brilhantemente conciso”. “Convidamo-vos a abrandar, a imergir e a descobrir o poder transformador das curtas”, rematou.
O evento decorre até 10 de Dezembro, no Teatro Capitol, com mais de 15 prémios num montante total de 84 mil patacas, contando com o patrocínio da Creative Macau, da Fundação Oriente e do Banco Nacional Ultramarino.
Desde a sua criação, o festival tem servido como “uma afirmação da força da visão artística e arrojada contra o poder comercial”, de acordo com a organização.
Em 2015, o festival evoluiu para uma plataforma internacional, com a introdução das competições “Shorts and Volume”. Em anos recentes, tem-se estabelecido como “uma plataforma crucial para o intercâmbio criativo”. A iniciativa “conecta o ambiente cultural único de Macau com vozes cinematográficas mundiais, fomentando diálogo e parcerias profissionais duradouras”.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Defendida “plena revisão” para reforçar prevenção e resgate em incêndios</title><link>https://jtm.com.mo/local/defendida-plena-revisao-para-reforcar-prevencao-resgate-em-incendios/</link><description>








O deputado Nick Lei pediu a criação de um mecanismo de revisão regular em relação às falhas detectadas nas inspecções para prevenção de incêndios. Além disso, defendeu planos de resgate específicos para diferentes zonas, de modo a garantir trabalhos de salvamento “mais direccionados e operáveis”, assim como a introdução de equipamentos avançados, para elevar plenamente a capacidade de resgate em casos de incêndio
 
Considerando que o grave incêndio que ocorreu em Hong Kong representa um “alarme” para Macau, o deputado Nick Lei defendeu que importa “efectuar uma plena revisão à fiscalização da segurança na construção, aos planos de resgate face a grandes desastres e à educação do público sobre a prevenção de incêndios, prevenindo os riscos”.
Numa interpelação escrita, apontou que, apesar de o Governo ter iniciado rapidamente fiscalizações específicas às obras com andaimes, “uma única inspecção não é suficiente para eliminar os riscos ocultos”. Na sua perspectiva, é preciso criar um mecanismo de revisão regular em relação às falhas descobertas nos trabalhos de fiscalização, por forma a assegurar que os materiais de construção satisfaçam os padrões de prevenção de incêndios e a melhorar fundamentalmente a situação de vias de acesso bloqueadas por objectos.
Além disso, avisou que “os trabalhos de resgate de grande escala enfrentam muitos desafios” em Macau, dada a alta densidade populacional, pequena distância entre edifícios e ruas estreitas no território.
Neste contexto, Nick Lei defendeu que, além do plano geral de resgate que as autoridades adoptam actualmente, devem ser elaborados planos de salvamento específicos para cada zona, conforme a densidade populacional, tipo de construção e características ambientais das diferentes zonas, garantindo assim planos “mais direccionados e operáveis”.
Para o deputado, esses planos devem ter em consideração a capacidade de suporte do sistema médico, os equipamentos de resgate e os recursos humanos disponíveis. “Ao mesmo tempo, é necessário clarificar os procedimentos padrão para iniciar a colaboração no resgate regional, a fim de garantir a obtenção oportuna do apoio de regiões vizinhas durante a ocorrência de incidentes graves”, prosseguiu.
Além disso, Nick Lei apelou ao Governo para que realize acções de reordenamento específicas para os edifícios baixos nas zonas antigas e os prédios sem entidades de gestão, no sentido de elevar a eficiência das evacuações de emergência.
Por outro lado, o deputado ligado à Aliança de Instituição de Povo salientou que equipamentos avançados são importantes para aumentar a eficiência do resgate em casos de incêndio. Neste sentido, instou o Governo a introduzir equipamentos de tecnologias avançadas para auxiliarem nos trabalhos de resgate, de modo a elevar plenamente a capacidade de salvamento em casos de incêndio ocorridos em construções altas e bairros antigos e estreitos.
“É necessário rever, seguindo os mais elevados padrões, e reforçar efectivamente a eficiência de execução na eliminação de riscos de segurança, supervisão de obras e resposta a desastres… evitando casos semelhantes em Macau”, enfatizou Nick Lei.
 
IAM alerta para prevenção contra incêndios na natureza
Apontando que, com a chegada do Outono e do Inverno, “o tempo está muito fresco e agradável, sendo uma boa altura para os cidadãos fazerem passeios ao ar livre”, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) alerta que, à medida que a precipitação diminui e o tempo fica seco, “aumenta o risco de ocorrência de incêndios florestais”. Nesse sentido, o organismo apelou aos cidadãos para estarem atentos e prevenirem a ocorrência de fogos. Com os ventos secos e a baixa humidade, “se as folhas caídas e os ramos murchos na natureza entrarem em contacto com uma chama, é provável que se acendam num curto prazo de tempo, causando um incêndio florestal incontrolável”, sublinhou o IAM, pedindo ainda que durante as caminhadas a população não acenda lume para cozinhar em locais não destinados ao churrasco, nem fume ou deite pontas de cigarro para o chão.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançado concurso de prémios para quadros qualificados</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancado-concurso-de-premios-para-quadros-qualificados/</link><description>








Até ao final de Março de 2026, residentes que tenham obtido certificações em competências linguísticas, orientação profissional e qualificações em finanças ou tecnologias de informação, ao longo de 2025 em entidades designadas, são elegíveis para concorrer ao programa de prémios da Comissão de Desenvolvimento de Quadros Qualificados
 
As candidaturas para o “Programa de Estímulo à Formação e aos Exames de Credenciação dos Quadros Qualificados”, co-organizado pela Comissão de Desenvolvimento de Quadros Qualificados (CDQQ) e pela Fundação Macau, encontram-se abertas até 31 de Março de 2026. Em comunicado, a CDQQ informou que os prémios atribuídos aos candidatos aprovados dizem respeito a certificações em línguas estrangeiras e de orientação sectorial bem como qualificações profissionais em finanças ou tecnologias de informação.
A Comissão explicou que “em articulação com as necessidades do desenvolvimento social” e “ouvidas as opiniões dos sectores”, as entidades co-organizadoras decidiram alargar a cobertura dos catálogos de prémios dos diversos programas deste ano.
Destinados a residentes de Macau que tenham obtido a certificação em 2025, os prémios relativos às línguas estrangeiras e à orientação sectorial contam com 450 vagas e prémios pecuniários no valor de 1.000 patacas.
As instituições cujos exames são abrangidos pelo catálogo de prémios de avaliação de competências linguísticas são o Centro de Avaliação de Português Língua Estrangeira, a “Alliance Française”, o “National Institute for International Education”, “The Japan Foundation” e a Administração de Publicações de Línguas Estrangeiras da China.
Relativamente às certificações de orientação sectorial, os prémios destinam-se a qualificações de diferentes níveis e em múltiplos sectores de actividade, nomeadamente a restauração e hotelaria, a construção, a gestão, o comércio, serviços sociais e exposições e convenções.
No âmbito do “Programa de Prémios por Certificação Profissional dos Quadros Qualificados em Finanças Modernas”, estarão disponíveis quatro categorias de prémios, para um total de 310 vagas, com valores pecuniários de 1.000, 3.000, 6.000 e 8.000 patacas. Os prémios dizem respeito a certificações relativas a formações em gestão, finanças corporativas, combate ao branqueamento de capitais e prevenção de crimes financeiros, entre outras.
Por sua vez, o “Programa de Prémios por Certificação Profissional dos Quadros Qualificados em Tecnologias da Informação” tem duas categorias de prémios, num total de 290 vagas, de 3.000 e 4.000 patacas. Estes prémios recompensam certificações de diferentes níveis facultadas por entidades como a Cisco, Huawei, Alibaba, Tencent, Baidu ou Linux, abrangendo áreas como a computação em nuvem, a cibersegurança e a gestão de sistemas de Internet.
As candidaturas podem ser submetidas recorrendo à Conta Única ou ao sistema de candidatura online da CDQQ.
O propósito deste programa consiste em “incentivar os residentes a participarem nos exames de credenciação e a atingirem um nível específico, promover e proporcionar diferentes técnicas em diversos domínios, com o objectivo de aumentarem as suas qualidades profissionais e competências individuais, bem como, criar uma reserva de quadros técnico-profissionais nos diversos sectores para o desenvolvimento da diversificação adequada da economia”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Exposição das Artes Visuais apresenta 61 obras</title><link>https://jtm.com.mo/local/exposicao-das-artes-visuais-apresenta-61-obras/</link><description>








O Instituto Cultural recebeu centenas de obras de arte para integrarem a Exposição de Artes Visuais, contudo, após selecção do júri, sobraram 61. São estas peças que o público vai poder ver entre hoje e 8 de Janeiro na Galeria do Tap Seac
 
Realizada há já vários anos, a Exposição Anual de Artes Visuais volta a promover “a salvaguarda, a inovação e o desenvolvimento sustentável da pintura e caligrafia tradicionais chinesas”. A mostra, que apresenta obras precisamente na categoria de pintura e caligrafia chinesas, poderá ser apreciada pelo público entre hoje e o próximo dia 8 de Janeiro na Galeria do Tap Seac.
A Exposição Anual de Artes Visuais integra 61 peças/conjuntos de obras de arte com temáticas diversas, incluindo decalques epigráficos que representam memórias urbanas, obras que interpretam a filosofia taoista com tinta e pincel, obras de pintura a tinta que integram elementos do património cultural intangível, e obras de caligrafia inspiradas por estilos das dinastias Song e Ming, indicou o Instituto Cultural (IC).
“Serão ainda apresentadas obras que expressam reflexões líricas sobre a vida através da representação de objectos e de inovadoras representações de paisagens naturais com tinta e pincel, demonstrando claramente os avanços criativos dos artistas de Macau nos domínios da pintura e caligrafia tradicionais chinesas, bem como o vibrante espírito exploratório da sua actividade criativa”, acrescenta a nota do organismo.
O processo de recolha das obras foi iniciado em Maio deste ano, tendo sido solicitadas obras de pintura tradicional chinesa, caligrafia, gravura de sinetes e arte a tinta experimental. A iniciativa teve uma “resposta entusiástica” por parte dos artistas locais, tendo sido recebidas 161 obras do mesmo número de candidatos.
Após a selecção pelo júri, foram escolhidas 61 obras para integrar a exposição, sendo que 10 foram galardoadas com o Prémio para Obras Excepcionais. Os artistas premiados são: He Guohong, Ho Weng Chi, Mok Hei Sai, Chang Cheng Cheng, Vong Mio Ngo, Wong Monica Wondlarm, Ye Jiehao, Liu Yuqu, Lu Shaoyi e Im Hok Lon.
A exposição estará patente na Galeria Tap Seac diariamente, entre as 10:00 e as 19:00 (incluindo dias feriados), sendo a entrada livre. Durante o mês de Dezembro, serão oferecidas visitas guiadas em cantonense e mandarim às 15:00 e às 16:00, respectivamente, aos sábados, domingos e feriados, bem como nos dias 22, 23 e 26 de Dezembro.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bancos sem flutuações na actividade internacional</title><link>https://jtm.com.mo/local/bancos-sem-flutuacoes-na-actividade-internacional/</link><description>








A actividade internacional dos bancos de Macau manteve-se no terceiro trimestre, continuando centrada na Ásia
 
A quota das aplicações financeiras nos mercados internacionais no activo total do sistema bancário de Macau foi de 84,5% no final de Setembro, mantendo-se igual à do final de Junho, indicam as estatísticas da Autoridade Monetária (AMCM). Ao mesmo tempo, as responsabilidades internacionais no passivo total do sistema bancário também se mantiveram em 81,3%.
No final do terceiro trimestre deste ano, a pataca representava apenas 0,8% e 0,6%, respectivamente, no total do activo e no total do passivo financeiro internacional. Já as quotas do dólar de Hong Kong, dólar americano, renminbi e outras moedas estrangeiras correspondiam a 28,3%, 43,0%, 21,8% e 6,1%, respectivamente, do total do activo internacional e 38,3%, 37,6%, 18,0% e 5,5%, respectivamente, do total da responsabilidade internacional.
Segundo a AMCM, os activos internacionais do sector bancário da RAEM cifravam-se em 2.153,6 mil milhões de patacas, mais 3,2% relativamente ao trimestre anterior, com as disponibilidades sobre o exterior (1.630,4 mil milhões) e os activos locais em moedas estrangeiras (523,3 mil milhões) a cresceram 1,9% e 7,7%, respectivamente. Por sua vez, os empréstimos de entidades não bancárias sobre o exterior, que constituíram a maior parte dos activos internacionais, cresceram 4,0% para 584,7 mil milhões.
As estatísticas indicam ainda que as responsabilidades internacionais do sector bancário atingiram 2.073,7 mil milhões, reflectindo um acréscimo de 3,2% em termos trimestrais. Nesse período, as responsabilidades para com o exterior atingiram 1.042,8 mil milhões, um decréscimo de 0,5%, enquanto as responsabilidades internas em moedas estrangeiras registaram um crescimento de 7,3% para 1.030,9 mil milhões. Os depósitos em moedas estrangeiras do Governo da RAEM e dos residentes de Macau nos bancos locais continuam a representar a principal componente no total das responsabilidades internacionais, os quais aumentaram 1,9% para 780,5 mil milhões.
A actividade bancária internacional de Macau continua focada principalmente pela Ásia. No final de Setembro, os créditos do sistema bancário de Macau no Interior da China e em Hong Kong equivaleram a 35,8% e 23,9%, respectivamente, do total de activo sobre o exterior. Entretanto, os créditos do sobre os países de língua portuguesa e sobre os países integrados na iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” ocuparam 0,6% e 14,8%, respectivamente.
Quanto ao passivo sobre o exterior, registaram-se quotas de 47,2% para Hong Kong, 35,7% para o Interior da China, 6,9% para os países integrados na iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” e 0,4% para os países de língua portuguesa.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Oito artistas evocam viagens de Fernão Mendes Pinto e Xu Xiake</title><link>https://jtm.com.mo/local/oito-artistas-evocam-viagens-de-fernao-mendes-pinto-xu-xiake/</link><description>








Oito artistas da China e dos países de língua portuguesa, que incluem a portuguesa Carla Cabanas, vão apresentar 28 obras, nas Casas da Taipa, sob o tema “Narrativa Espiritual”. A mostra é baseada nas viagens de Fernão Mendes Pinto e Xu Xiake, no século XVI

A Galeria de Exposições das Casas da Taipa inaugura amanhã, pelas 18h30, a “Narrativa Espiritual – Exposição Anual de Artes entre a China e os Países de Língua Portuguesa”. A mostra reúne 28 trabalhos de oito artistas da China e de países lusófonos, incluindo a portuguesa Carla Cabanas, e é inspirada “na experiência de dois viajantes lendários do século XVI”, Fernão Mendes Pinto e Xu Xiake, explica o Instituto Cultural (IC) numa nota de imprensa.
As instalações e obras de pintura, escultura e vídeo revelam “um mosaico dos contextos culturais da China e dos Países de Língua Portuguesa” bem como um “rico vocabulário artístico”, pode ler-se no comunicado. Os restantes artistas são Wong Hio Chit e Cosmo Wong, naturais de Macau, Cao Yu e Tong Wenmin, do Interior da China, Délio Jasse, de Angola, Eugénia Mussa, de Moçambique, e Juliana Matsumura, do Brasil.
A exposição recorre à “criação artística no lugar de viagens físicas”, através de “um banquete visual”. O IC afirma que “entrar no espaço expositivo será como seguir os passos de um viajante, iniciando uma digressão artística de auto-reflexão e exploração do mundo”.
A escolha dos dois viajantes recaiu sobre o facto de ambos terem medido “o mundo com os próprios passos, transformando as suas observações e experiências de viagem em reflexões filosóficas sobre a vida”.
Patente até ao dia 1 de Março de 2026, o público poderá visitar gratuitamente a mostra, entre as 10h00 e as 19h00, de terça-feira a domingo, na Galeria de Exposições e na Casa de Nostalgia das Casas da Taipa. Este mês estarão também disponíveis visitas guiadas em cantonense e mandarim, às 15h00 e 16h00, respectivamente, aos fins-de-semana e feriados e entre os dias 23 e 26.
A mostra faz parte do programa do 7º Encontro em Macau – Festival de Artes e Cultura entre a China e os Países de Língua Portuguesa.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>A arte em papel a partir de têxteis reciclados</title><link>https://jtm.com.mo/local/arte-em-papel-partir-de-texteis-reciclados/</link><description>








“Ondas de Influência: Materialidades Estrangeiras” por Elizabeth Briel é uma exposição que celebra as qualidades únicas da arte em papel criada a partir de têxteis. Vai estar patente ao público a partir de hoje no “Taipa Village Art Space”



















VÍTOR REBELO
 
O encerramento artístico deste ano da Associação Cultural da Vila da Taipa vai ser assinalado com a exposição “Waves of Influence: Foreign Materialities” (“Ondas de Influência: Materialidades Estrangeiras”), da norte-americana Elizabeth Briel. A mostra destaca a singularidade da arte em papel criada a partir de têxteis reciclados, um meio artístico raro que está imbuído do conceito de sustentabilidade ambiental.
Como artista versátil, Elizabeth Briel possui experiência em arquitectura e património, “o que se alinha perfeitamente com as iniciativas da Associação Cultural da Vila de Taipa de integrar arte contemporânea, arquitectura e design de formas inovadoras”, refere um comunicado da organização da exposição que abrirá ao público esta quarta-feira.
Com o apoio da associação, a exposição “Ondas de Influência” foi concluída este ano e está a ser montada juntamente com obras seleccionadas de uma série anterior da autora, intitulada “Impressions: What Lies Beneath Paris &amp; Hong Kong”, um projecto da Grande Baía desenvolvido num centro de arte em papel na região de Cantão e que será exibido na “Taipa Village”.
A mostra contará com uma instalação artística criada a partir de ganga e t-shirts recicladas, transformadas numa parede fluida de azulejos azuis e brancos de Macau. A obra de arte, gravada e serigrafada com acrílico, grafite, folha de cobre e tinta sobre papel de algodão feito de jeans pós-consumo e retalhos têxteis pré-consumo, apresenta cerca de 250 azulejos, cada um medindo 30 x 30 cm, que juntos “cobrem uns impressionantes 250 pés quadrados numa mistura única de materiais sustentáveis e técnicas artísticas complexas”, salienta a associação.
Elizabeth Briel é uma pintora e gravadora que trabalha principalmente com papel como resposta ao local onde vive, imprimindo directamente a partir da arquitectura, fazendo papel a partir de linho e algodão e criando instalações modulares em papel em grande escala. O seu trabalho começa com materiais imbuídos de significado, ou seja, papel batido por tufões ou feito de uniformes militares e tintas de osso e chumbo.
Nascida na Califórnia e criada em Minneapolis, a artista obteve o bacharelato em Belas Artes em pintura na Universidade de Minnesota. Após ter vivido em Nova Iorque e Boston, deixou os EUA em 2003 e residiu na Ásia durante duas décadas antes de se mudar para Paris com um visto artístico e cultural “Passport Talent” em 2024. Expôs na Europa, Ásia e Austrália, e regressa ao continente asiático para projectos anuais.
O conceito desta exposição em Macau é o resultado de horas de trabalho na mesa do seu estúdio e em torno dela, incrustada com porcelana chinesa azul e branca pintada à mão, criada para o mercado de exportação e trazida por americanos para Hong Kong. Traçou os intrincados desenhos da porcelana, lembrando-se dos azulejos portugueses em Macau e da forma como essa arte liga culturas díspares, da China ao Ocidente.
“Esses azuis são a arte dos impérios que, tal como o papel e o denim, se entrelaçaram através dos continentes e dos séculos por meio da migração, do comércio, do poder e dos conflitos, transformados por pessoas de todos os níveis da sociedade à medida que foram incorporados às suas vidas”, pode ainda ler-se na nota.
Para a Associação da Vila da Taipa, “o que interessou particularmente a Briel foram as interacções culturais entre os impérios chineses, os califados mediterrânicos e as potências ibéricas que catalisaram os meios artísticos do papel e da porcelana azul e branca durante o último milénio”.
No lançamento da exposição, Elizabeth Briel diz que, em Macau, explorou azulejos com motivos portugueses em estruturas municipais e azulejos do século XX que retratam o Mar da China Meridional. “Ao traduzir estes desenhos para papel denim feito de calças de ganga azuis, estudei as pinceladas individuais para compreender as decisões dos seus criadores”, frisa.
Para aprofundar a sua compreensão, viajou para Portugal e China para experimentar os aspectos tácteis e sensoriais da pintura e do esmalte. “Esses desafios incluem trabalhar com esmaltes metálicos e as condições intensas da queima a alta temperatura”, explica.
O curador da exposição e presidente da associação, João Ó, afirma que “embora o papel seja frequentemente visto como um material frágil, o trabalho da artista desafia essa noção, mostrando o seu verdadeiro poder e resistência, uma vez que ela transforma o delicado papel num meio impressionante e sustentável que cativa e inspira”.
A exposição ficará patente até 4 de Fevereiro, no horário das 12h00 às 20h00.
A Associação Cultural, criada em 2016, tem como objectivo destacar a singularidade do património da Vila de Taipa, sensibilizando para as suas atracções e reforçando a sua posição como uma comunidade distinta “que beneficia toda a região de Macau”. De acordo com a associação, foram planeadas diversas iniciativas para “preservar, fortalecer e melhorar a posição da vila como destino turístico e cultural imperdível”, incluindo uma gama diversificada de atracções artísticas e culturais “que permitem aos visitantes actuais e às gerações futuras desfrutar de uma experiência única da autêntica Macau”.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pinturas a óleo reflectem sociedade e redes sociais</title><link>https://jtm.com.mo/local/pinturas-oleo-reflectem-sociedade-redes-sociais/</link><description>








Trabalhos em pintura a óleo do artista Sunny Sit Ka Kit estão expostos na Galeria da Fundação Rui Cunha. O autor explora o reverso do espelho, na forma como a sociedade e as redes sociais entendem o papel do homem actual




























 

A Fundação Rui Cunha (FRC) inaugurou ontem a exposição de pintura a óleo “Shaping.Viewing the Scene”, de Sunny Sit Ka Kit, artista que foca o seu trabalho nas mudanças psicológicas e no equilíbrio ético da identidade masculina. Ao mesmo tempo, “explora o reverso do espelho, na forma como a sociedade e as redes sociais entendem o papel do homem actual’, refere uma nota da FRC.
A mostra inclui 15 obras de grande impacto, onde Sit Ka Kit usa a pintura a óleo como meio, desenhando experiências como marido e pai, reflectindo temas de “formação de identidade” e “a responsabilidade de ver”.
Segundo o curador, Kit Tam Chon, nas artes contemporâneas, os escritos introspectivos de artistas masculinos têm sido frequentemente esquecidos. “Embora a arte feminina aborde corajosamente temas de identidade e poder social, as experiências psicológicas e as reflexões éticas dos homens quando confrontados com a família, as emoções e as responsabilidades sociais ficam muitas vezes escondidas sob a racionalidade e o silêncio”, sublinha.
A exposição é composta por duas séries: “Espaço Privado” e “Espaço Público”. O primeiro ilustra as “transformações psicológicas dos homens” no contexto da família, enquanto o último observa os “acontecimentos sociais a partir de uma perspectiva de espectador, reflectindo a ética e a consciência pública”. Ambas “ressoam para construir uma estrutura de espelho duplo” onde “o eu e o mundo se cruzam”, revela o manifesto artístico.
Em “Espaço Privado”, o autor utiliza a experiência familiar como ponto de partida da sua narração, onde “através de pinceladas calmas e comedidas”, capta na tela a “tensão da paternidade, responsabilidade e liberdade”, menciona Kit Tam Chon.
Em “Espaço Público”, o artista parte das redes sociais e dos acontecimentos públicos, dando a sua perspectiva de “espectador” para explorar temas como a ética, a pressão pública e o estado de existência. “Com uma lente objectiva e sem impor sentimentos pessoais, Sit Ka Kit tenta assim fomentar uma reavaliação do “cenário ético” em que vivemos”, adianta o comunicado da FRC.
Natural de Macau, o artista frequenta actualmente o Doutoramento em Belas Artes. Obteve o grau de mestre pela Academia de Belas Artes de Cantão, em 2019, e foi estudante de intercâmbio na Faculdade de Belas Artes da Universidade Nacional de Ciência e Tecnologia de Seul, em 2017.
Foi convidado a participar no projecto de criação artística “Macau Elegance Reborn – Fine Depiction of Mountain, Sea, and City Images” do Fundo Nacional de Arte da China, assim como no Programa de Criação de Jovens Artistas do Fundo Nacional de Arte da China e na terceira exposição colateral “Bienal Internacional de Arte de Macau”, de 2023”. Recebeu nomeações e prémios na Região da Grande Baía, tendo realizado mostras individuais em locais como Cantão e Zhongshan.
Actualmente, é vice-director da Associação de Arte Juvenil e director da Associação dos Artistas de Belas-Artes, ambas de Macau, assumindo ainda funções de professor convidado na Universidade da Cidade de Macau e na Universidade Politécnica.
Co-organizada pela FRC, pela Associação de Arte Juvenil de Macau e pela Associação dos Artistas de Belas-Artes de Macau a exposição estará patente ao público até ao próximo dia 13 de Dezembro.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Residência consular acolhe mostra comemorativa dos 500 anos de Camões</title><link>https://jtm.com.mo/local/residencia-consular-acolhe-mostra-comemorativa-dos-500-anos-de-camoes/</link><description>








O Consulado Geral de Portugal em Macau e Hong Kong e o Instituto Português do Oriente (IPOR) vão apresentar amanhã a mostra “Camões Cinco Zero Zero”, de Victor Hugo Marreiros, depois de ter estado em exibição na Galeria Passevite, em Lisboa. A cerimónia de inauguração decorrerá pelas 18h30, na Galeria da Residência Oficial do Cônsul-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, ficando patente até 27 de Dezembro. Neste projecto simultaneamente nostálgico e criativo, a figura de Camões é reinterpretada “com liberdade gráfica, humor e espírito crítico”, pode ler-se numa nota de imprensa. Victor Hugo Marreiros baseou-se numa ideia original do designer Henrique Silva, conhecido como “bibito”, para propor “uma leitura contemporânea e simbólica da figura do poeta” através dos cartazes que o próprio tem criado ao longo de mais de trinta anos em comemoração do dia 10 de Junho. A exposição que chega agora a Macau fecha “simbolicamente o ciclo de um projecto que une as duas margens da herança portuguesa e celebra o diálogo entre arte, história e identidade lusófona”. Durante o período de exibição, estará disponível uma edição especial de serigrafia numerada e assinada pelo artista e um catálogo oficial da mostra, refere a nota. O projecto conta com o apoio do Banco Nacional Ultramarino, da Quinta da Marmeleira, Fidelidade, Ginja do Senado, e das galerias Amagao e Passevite. Após a abertura da exposição será realizado o concerto “Regresso” dos Alvorada, dedicado à memória de Artur Paredes e Carlos Paredes.

</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jovens clientes “viajam no tempo” até à China antiga</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/jovens-clientes-viajam-tempo-ate-a-china-antiga/</link><description>








Mulheres com longas perucas e trajes tradicionais ornamentados circulavam por um pátio de pedras, parando para tirar fotografias debaixo de um pavilhão, enquanto o som melodioso da cítara chinesa tocava em fundo.












 

Estas clientes pagaram para, durante algumas horas, “viajar no tempo” até à China antiga numa experiência oferecida por um restaurante temático recentemente inaugurado no centro de Pequim, que oferece serviços de vestuário e um jantar de oito pratos.
Embora a segunda maior economia do mundo tenha sofrido de fraca procura interna, muitos jovens ainda gastam em experiências e bens que lhes proporcionam satisfação – uma tendência recentemente apelidada na China de “consumo emocional”.
Os consumidores nascidos após a década de 1990 compram frequentemente coisas para “se agradarem”, impulsionando as compras com uma forte carga emocional no país, especificou o jornal “China Daily”.
Estas compras incluem bonecas Labubu, que esgotaram rapidamente nas prateleiras da China. “Novas formas de consumo… (e) novas tendências”, como as bonecas com sorrisos dentuços, podem ajudar a impulsionar a economia da China, disse o ministro do Comércio, Wang Wentao, em Julho.
Antes de jantar, os clientes escolhem as suas roupas numa sala repleta de hanfu tradicional, ou roupas Han, toucas adornadas com jóias falsas e acessórios.
Vestindo uma blusa de seda vermelha estampada com dragões, Zhuang disse que está feliz por gastar dinheiro numa nova experiência. “Não se trata de ser frugal cegamente, mas sim de viver o momento”, disse o jovem de 27 anos à AFP.
 
Dispostos a gastar
No segundo andar, as mulheres sentaram-se em frente a toucadores enquanto os maquilhadores aplicavam pó no rosto e blush delicadamente nas maçãs do rosto.
Depois de ser maquilhada, Wu Ke, de 22 anos, vestida com um hanfu lilás esvoaçante e uma capa a condizer, disse que se sentiu atraída por este restaurante devido ao seu interesse pela cultura chinesa antiga e pelas roupas das dinastias Song e Qing.
A apresentadora disse que, embora as pessoas tenham apertado o cinto na China, ainda estão dispostas a gastar em certas coisas e experiências.
“Se, no nosso dia a dia, formos um pouco mais económicos com coisas como a comida – por exemplo, comer de forma mais simples – e optarmos pelos transportes públicos quando partirmos, o dinheiro que poupamos encontrará certamente outro destino”, disse Wu à AFP.
Do lado de fora, Huang Jing sorria enquanto observava a filha de nove anos a posar para fotografias com um guarda-sol numa pequena ponte de madeira no meio de um jardim enevoado.
Huang pagou pelo menos 900 yuans para que a filha se vestisse com roupas tradicionais para o jantar e tirasse fotografias profissionais.
O restaurante era “imersivo”, diferente dos restaurantes comuns, e tinha um elemento cultural, destacou a professora Huang.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-12-03 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>