<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Planeado modelo inclusivo para todas as creches</title><link>https://jtm.com.mo/local/planeado-modelo-inclusivo-para-todas-creches/</link><description>








O Instituto de Acção Social planeia criar um “modelo operacional” de apoio e acompanhamento a crianças com necessidades especiais, para que venha a ser implementado em todas as creches do território, de forma gradual. Actualmente, há três creches com serviços inclusivos, que já atenderam 70 crianças com dificuldades de desenvolvimento
 
CATARINA PEREIRA
 
Ao abordar os serviços de creches inclusivas, o presidente do Instituto de Acção Social (IAS) revelou que o organismo planeia “estabelecer um modelo operacional de apoio e acompanhamento a crianças com dificuldades de desenvolvimento para as creches, com vista a implementá-lo progressivamente em todas as creches de Macau”. Contudo, Hon Wai não adiantou pormenores sobre o plano.
A informação surge em resposta a uma interpelação escrita do deputado Lei Chan U, que tinha questionado sobre se no “Plano de Desenvolvimento dos Serviços de Creches para os anos de 2026 a 2030” iriam ser reforçados os serviços inclusivos para apoiar as famílias necessitadas.
Por outro lado, Lei Chan U perguntou quantas creches prestam serviços inclusivos a crianças com necessidades especiais ligeiras e qual o ponto de situação sobre este apoio. Neste âmbito, o presidente do IAS indicou que existem actualmente em Macau três creches subsidiadas que prestam serviços inclusivos, tendo já atendido 70 crianças com dificuldades de desenvolvimento.
“Estes serviços permitem que as crianças com dificuldades de desenvolvimento recebam cuidados de creche em conjunto com outras crianças da mesma idade, promovendo o seu crescimento feliz e, ao mesmo tempo, ajudando a aliviar a pressão dos pais no cuidado dos filhos”, explica Hon Wai.
Em relação ao “Plano de Desenvolvimento dos Serviços de Creches para os anos de 2026 a 2030”, refere que tem como objectivos “fornecer apoio adequado no cuidado infantil às famílias”, “apoiar os pais na participação do cuidado e educação dos filhos” e “estabelecer um sistema de gestão de creches de qualidade”, com o intuito de “aperfeiçoar ainda mais os serviços de creches, aliviando a pressão no cuidado familiar e incentivando os jovens a ter filhos”.
Actualmente, o IAS está a “resumir a experiência” de implementação do plano que teve início em 2023 e que termina este ano, “apresentando ao sector as concepções da próxima fase do Plano e recolhendo opiniões, com o objectivo de finalizar o Plano ainda no decorrer do ano de 2025”, pode ler-se.
Na interpelação escrita, Lei Chan U quis saber também como é que as autoridades vão reforçar a formação de pessoal e a alocação de recursos nesta área. Neste ponto, Hon Wai refere que, desde 2023, o organismo que dirige tem prestado formação quer aos profissionais, quer aos pais de crianças. “Até ao final de 2024, cerca de 220 profissionais de creche e 250 pais completaram a formação”, indicou, acrescentando que durante este ano vão continuar a alocar-se recursos para disponibilizar aproximadamente 500 vagas de formação.
“No futuro, serão desenvolvidas acções de formação e apoio consoante as necessidades, visando a melhoria contínua do sistema de serviços de creche”, assegurou ainda.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSAT deseja “visão prospectiva” nos novos contratos de autocarros</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsat-deseja-visao-prospectiva-nos-novos-contratos-de-autocarros/</link><description>








Já foi dado início ao estudo sobre o novo contrato de prestação de serviços de autocarros, no qual será feita uma “revisão abrangente” às carreiras de autocarros, à transferência entre autocarros e o Metro, à assistência financeira, entre diversos aspectos, adiantou a DSAT. Garantindo que este estudo irá incorporar as opiniões recolhidas ao longo do tempo, o organismo revelou que ambiciona “estabelecer um contrato com visão prospectiva, reforçando a sua aplicabilidade prática e a capacidade de fiscalização”
 
A Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) já iniciou o estudo relativo ao novo contrato de prestação de serviços de autocarros. Nesse estudo, “será feita uma revisão abrangente das cláusulas contratuais com base nos serviços actualmente prestados, nomeadamente no que se refere às carreiras de autocarros, à avaliação dos serviços, à gestão empresarial, à assistência financeira, ao transbordo entre autocarros e o Metro Ligeiro, entre outros aspectos”, adiantou em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ron Lam.
Segundo a DSAT, o estudo “irá incorporar as opiniões que, ao longo do tempo, foram recolhidas junto dos diversos sectores da sociedade sobre o serviço de autocarros, alinhando-se com o rumo do desenvolvimento de Macau”. Neste ponto, destacou que o objectivo é “estabelecer um contrato com visão prospectiva, reforçando a sua aplicabilidade prática e a capacidade de fiscalização”.
Recorde-se que as duas companhias de autocarros, a TCM e a Transmac, assinaram contratos de concessão em 2021, com duração de seis anos, pelo que terminarão no fim de 2026.
Na interpelação, Ron Lam pediu o aumento do número de carreiras rápidas que circulam a partir dos centros modais de transportes da Península e da Taipa, passando pelo túnel de Ká-Hó até ao Lar de Cuidados de Ká-Hó. De acordo com a DSAT, após a recolha, junto da entidade gestora deste lar, das opiniões dos visitantes sobre o serviço de autocarros, foram aumentadas, a partir de 7 de Junho deste ano, as partidas da carreira especial 15S1, em horários coincidentes com os períodos de maior procura. Além disso, o organismo garantiu que “continuará a acompanhar atentamente a situação, procedendo aos ajustes sempre que necessário”.
O deputado também apontou que, segundo alguns residentes, durante a Semana Dourada de Maio, muitas carreiras entre os postos fronteiriços e as zonas turísticas já estavam cheias quando passavam pela Zona Central, pelo que não conseguiram apanhar autocarros no centro às horas de saída da escola e do trabalho. Citando alguns idosos, Ron Lam lamentou que existam autocarros para o Hospital Kiang Wu a partir da Avenida de Almeida Ribeiro e da Praia do Manduco, mas não haja de volta “o que dificulta as deslocações dos idosos e das pessoas com mobilidade reduzida”.
Em resposta, a DSAT reiterou que, para distribuir os fluxos de diferentes grupos de utentes dos transportes públicos e potenciar a eficácia de escoamento, as companhias de autocarros “destacam, consoante a situação real, partidas adicionais”. Além disso, acrescentou, “preparam-se antecipadamente para a criação de carreiras sazonais nos dias festivos e feriados, por forma a oferecer um serviço mais direccionado, eficaz em termos de rotatividade e com percursos relativamente mais directos, garantindo maior conveniência aos passageiros”.
Por outro lado, questionada por Ron Lam sobre se pretende alterar as principais carreiras que passam pela Vila da Taipa para pararem no centro modal de transportes da Povoação de Chun Su Mei, no sentido de aumentar a sua eficiência e aliviar a pressão das vias públicas nesse bairro antigo, o então director da DSAT, Lam Hin San, referiu que o organismo procederá à melhoria do ambiente de espera nas respectivas paragens de autocarros, em articulação com o desenvolvimento integrado da zona da Povoação de Chun Su Mei.
A par disso, serão revistas as carreiras que servem a zona e as respectivas paragens de escala, para a introdução, em tempo oportuno, de optimizações e ajustes necessários, acrescentou.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lucro operacional dos bancos sobe 52%</title><link>https://jtm.com.mo/local/lucro-operacional-dos-bancos-sobe-52/</link><description>








O sector bancário de Macau fechou o primeiro semestre com ganhos operacionais de 6,3 mil milhões de patacas, mais 52% do que no mesmo período de 2024. Segundo dados da Autoridade Monetária, o crédito malparado registou em Junho a terceira descida sequencial em quatro meses, mas permanece num nível muito elevado
 
Os resultados de exploração do sector bancário da RAEM ascenderam a cerca de 6,34 mil milhões de patacas no final de Junho, valor que reflecte um acréscimo de 52% em relação ao mesmo mês de 2024, revelou a Autoridade Monetária de Macau (AMCM).
No mesmo intervalo temporal, as instituições bancárias beneficiaram de um aumento de 60,1% para 6,10 mil milhões de patacas nos proveitos dos serviços e operações bancárias e de uma subida de 60,1% nos rendimentos das aplicações financeiras (756,2 milhões). Já o montante derivado da margem de lucros diminuiu 7,8% para 7,31 mil milhões de patacas.
Os custos de financiamento cifraram-se em 8,08 mil milhões de patacas, mantendo praticamente o mesmo nível registado no final de Junho de 2024. No capítulo das despesas operacionais destacou-se o aumento de 6,1% nos custos com pessoal (2,21 mil milhões).
Recorde-se que, no cômputo geral de 2024, os lucros operacionais dos bancos atingiram 4,01 mil milhões de patacas, assinalando um declínio anual de 21,3% e o valor mais baixo desde 2010. Os resultados de 2024 marcaram a quarta descida sucessiva, depois de 12 anos em alta, incluindo 10 recordes consecutivos, a partir de 2011.
De acordo com os dados da AMCM, os empréstimos da actividade bancária totalizaram 1.035,2 mil milhões de patacas em Junho, o que representa uma subida mensal de 4,2% e uma quebra anual de 4,8%. Os empréstimos em dólares de Hong Kong continuam a dominar (44,1% do total), superando por larga margem os denominados em patacas (21,4%), dólares americanos (20,0%) e renminbis (11,2%).
Os empréstimos internos ao sector privado cifraram-se em 512,64 mil milhões de patacas, traduzindo um crescimento mensal de 2,8% e um decréscimo anual de 3,8%. Por sua vez, o crédito ao exterior avançou 5,5% num mês para 522,59 mil milhões, mas recuou 5,8% no espaço de um ano.
No que respeita ao crédito privado interno, os empréstimos relacionados com “restaurantes, hotéis e similares” e “produção e distribuição de electricidade, gás e água” aumentaram 34,3% e 18,6% no segundo trimestre, respectivamente, face aos três meses anteriores. Em contrapartida, o crédito concedido aos sectores do “comércio por grosso e a retalho” e da “construção” caiu 11,7% e 1,2%, respectivamente.
 
Malparado baixou para 55,6 mil milhões
O valor das prestações de empréstimos com mais de 90 dias de atraso nos bancos continua a ser muito elevado no território, porém, registou três descidas sequenciais em quatro meses. No final de Junho, o crédito “não produtivo” ou vencido (NPL, na sigla inglesa) totalizava 55,57 mil milhões de patacas, o que corresponde a uma diminuição mensal de 1,1% ou 638 milhões.
Por outro lado, o NPL cresceu 14,7% ou 7,11 mil milhões de patacas relativamente a Junho de 2024 e 20 vezes face aos 2,77 mil milhões contabilizados no final de 2019, ou seja, antes da pandemia. Em Fevereiro deste ano, o crédito malparado atingiu o valor mais alto desde que a AMCM começou a compilar estas estatísticas, em 1990, ao fixar-se em 57,62 mil milhões de patacas.
No período em análise, o crédito vencido correspondia a 5,4% dos empréstimos bancários, menos 0,3 pontos percentuais do que no mês anterior, e mais 0,8 pontos na comparação anual. O total do NPL inclui 34,08 mil milhões de clientes não residentes (61,3% do total) e 21,49 mil milhões de residentes, ilustrando rácios de 6,5% e 4,2%.
As estatísticas oficiais indicam ainda que os depósitos do sector público nos bancos atingiram 219,69 mil milhões de patacas, evidenciando aumentos de 1,6% e 8,1% em termos mensais e anuais, respectivamente. Os depósitos de residentes (803,76 mil milhões) cresceram 1,1% num mês e 10% numa base anual, enquanto os dos não-residentes (373,86 mil milhões) aumentaram 6,5% face a Maio de 2025 e 8,8% relativamente a Junho de 2024.
Em geral, os depósitos da actividade bancária totalizaram 1.397,3 mil milhões de patacas, mais 2,6% do que no mês anterior e mais 9,4% do que no mesmo período de 2024.
O rácio empréstimos/depósitos de residentes cresceu de 49,3% no final de Maio para em 50,1% no mês seguinte, e no caso dos não-residentes avançou de 73,0% para 74,1%. Segundo a AMCM, os activos correntes a calcular com base nos períodos de um mês e três meses contra os passivos situaram-se em 67,3% e 56,6%, respectivamente.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Virtuosismo de Picasso “seduz” visitantes do Grand Lisboa Palace</title><link>https://jtm.com.mo/local/virtuosismo-de-picasso-seduz-visitantes-grand-lisboa-palace/</link><description>








Para a sua “Exposição Especial”, a SJM convidou Mario Virgilio Montañez para organizar a mostra “Picasso: Beauty and Drama”, patente no Grand Lisboa Palace até Outubro. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o curador falou sobre o processo de curadoria e sobre a relevância de Pablo Picasso na actualidade



































PEDRO MILHEIRÃO
O Jornal TRIBUNA DE MACAU falou com o curador da mostra “Picasso: Beauty and Drama”, e responsável pelo “Museo Casa Natal Picasso”, Mario Virgilio Montañez, a propósito da “Exposição Especial” da SJM. Montañez ficou encarregue de seleccionar as 143 obras em exibição no Grande Lisboa Palace, de uma colecção com um milhar de trabalhos de Pablo Picasso. Para a mostra, Montañez recorreu aos seus 36 anos de experiência com o legado do artista, para compor as sete galerias temáticas que retratam diferentes períodos da carreira de Picasso e a sua ligação à Andaluzia.
O princípio que une as peças escolhidas é uma combinação de “beleza” e “um elemento dramático que tem origem na melancolia ou nas emoções intensas das touradas”, de acordo com o curador. “Da íntima história das suas peças de infância, dos objectos humildes e cheios de emoção que mostramos fora da Europa, pela primeira vez, à presença de mitos gregos e romanos, Málaga, com três mil anos de história, foi fenícia, cartaginesa, romana, bizantina, visigótica, árabe e cristã”.
“A cidade tem sido um caldeirão de culturas e influências que também são evidentes na fascinante obra de Picasso”, acrescenta Montañez. Tal como a cidade andaluza, “Macau é o exemplo perfeito desta mistura de culturas, entre a China e Portugal, uma nação irmã com quem a Espanha partilha a Península Ibérica. A vocação comercial [de Macau], com rotas comerciais com Malaca, Goa e o Japão, é semelhante à de Málaga”, explica Montañez.
Das peças exibidas, o curador destaca quatro desenhos de Picasso, que datam de 1907 e que foram produzidos durante a primeira viagem do artista à Ásia. Nessas peças, está representada Raymonde, uma menina de nove anos que Picasso adoptou durante três meses, antes de entregá-la a um hospício. “A emoção e delicadeza deste retrato, cheio de melancolia, é verdadeiramente comovente”, observa Montañez.
Numa era dominada pelas tecnologias digitais e pelo advento da inteligência artificial, o curador acredita que “Picasso permanece o artista mais conhecido e o mais questionado, tal como quando estava vivo. Ele gera admiração ou rejeição, dependendo do gosto do espectador. Mas inspira sempre fascínio, independentemente de a opinião da audiência ser positiva ou negativa. Quando confrontado com um Picasso, o olhar nunca pode ser passivo. Ele cativa-nos e força-nos a reagir”, sublinha.
Mario Virgilio Montañez espera que o público seja “seduzido por Picasso”, notando que o artista era conhecido por ser um “grande sedutor”. “Observando calmamente cada trabalho na exposição, do mais simples ao mais elaborado, o espectador é maravilhado pelo virtuosismo de Picasso, pelo seu domínio perfeito da linha e do traço, pela sua imaginação e coragem”, remata.
Montañez é escritor, poeta, investigador e crítico de arte. Licenciou-se em Filologia Hispânica pela Universidade de Málaga, tendo trabalhado como crítico de música para o “Diario 16”, entre 1989 e 1993, e crítico de arte para o jornal “Sur”, de 2004 a 2011. Foi também director dos suplementos culturais “Vivir la Cultura” e “Territorios de la Cultura”.
Para além do “Hucha de Oro”, arrecadou prémios nos “Ensaios sobre Ernesto Sábato”, “Jauja” e na “Exposição de Literatura Jovem”. Deu ainda palestras e organizou diversas exposições pelo mundo. Actualmente, Montañez é chefe do Departamento de Promoção Cultural da Agência Pública para a Gestão do Local de Nascimento de Pablo Ruiz Picasso e outras instalações museológicas e culturais, entre as quais o “Museo Casa Natal Picasso”.
As 143 obras originais do artista andaluz estarão patentes no Grande Lisboa Palace, até ao dia 26 de Outubro, e incluem pinturas, impressões, cerâmicas, ilustrações e manuscritos do artista espanhol. A “Exposição Especial” da SJM é um dos destaques do programa da Bienal Internacional de Arte de Macau.
A exposição está aberta ao público das 11h00 às 19h00, de segunda a quinta-feira, entre as 11h00 e as 21h00 de sexta-feira e das 10h00 às 21h00 aos fins-de-semana. As visitas guiadas estão disponíveis em inglês, cantonês e mandarim.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Japão quer “liderar esforços globais” para um mundo sem armas nucleares</title><link>https://jtm.com.mo/actual/japao-quer-liderar-esforcos-globais-para-um-mundo-sem-armas-nucleares/</link><description>






											epa12285475 Doves are released during the Peace Memorial Ceremony on the 80th anniversary of the atomic bombing of Hiroshima at Peace Memorial Park in Hiroshima, Japan, 06 August 2025. In 1945, the United States dropped two nuclear bombs over the cities of Hiroshima and Nagasaki on 06 and 09 August respectively, killing more than 200,000 people.  EPA/FRANCK ROBICHON										



O Primeiro-Ministro do Japão afirmou ontem que Tóquio deve “liderar os esforços globais” para a humanidade alcançar um mundo sem armas nucleares, no dia em que se assinalou o 80º aniversário do bombardeamento atómico de Hiroshima. “Liderar a comunidade internacional para alcançar um mundo sem armas nucleares é a missão do Japão como único país que sofreu a bomba atómica na guerra e que aplica os três princípios não nucleares”, disse Shigeru Ishiba, ao discursar na cerimónia no Parque Memorial da Paz de Hiroshima, local onde, a 6 de Agosto de 1945, os EUA lançaram a primeira bomba atómica usada em combate na história, causando a morte de cerca de 70 mil pessoas. Ishiba referia-se aos princípios de não produzir, não possuir e não permitir armas nucleares no seu território, que têm sido respeitados por todos os Executivos do país, desde que foram declarados em 1967 pelo então Primeiro-Ministro Eisaku Sato, e posteriormente ratificados pelo Parlamento. Ishiba também destacou o “aprofundamento das divisões da comunidade internacional” em relação ao desarmamento nuclear e o “agravamento do ambiente de segurança”, um contexto em que é mais necessário “alcançar um mundo sem armas nucleares” através das iniciativas de Não Proliferação Nuclear (NPT), afirmou. “Apelaremos a todos os países para que aproveitem ao máximo esse espírito de diálogo durante a reunião da iniciativa NPT do próximo ano”, disse, apelando também à “busca de medidas concretas” para a desnuclearização, incluindo tanto os países que não possuem armas deste tipo como as potências atómicas. “A base para alcançar um mundo sem armas nucleares é a compreensão correcta do facto da bomba atómica”, indicou Ishiba na cerimónia, na qual participaram sobreviventes do bombardeamento, o presidente da câmara de Hiroshima, Kazumi Matsui, e representantes diplomáticos de 120 países e territórios, uma assistência recorde. Por outro lado, numa conferência de imprensa após a cerimónia, Ishiba rejeitou a possibilidade de o país partilhar armas nucleares dos EUA. “Houve alguma confusão sobre se partilhar armas nucleares significa possuí-las, mas não considero nenhuma dessas opções com base nos três princípios não nucleares”, disse, defendendo, no entanto, a necessidade de o Japão “estudar” um “fortalecimento da credibilidade da dissuasão nuclear”, numa referência ao escudo nuclear norte-americano que protege o país asiático.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM “ganhou” 1.551 sociedades até Junho</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-ganhou-1-551-sociedades-ate-junho/</link><description>








Entre Janeiro e Junho, foram criadas em Macau 2.020 sociedades e dissolvidas 469, o que se traduziu num crescimento líquido de 1.551, menos cerca de 9% em termos anuais
 
No primeiro semestre do corrente ano, o número de sociedades constituídas em Macau diminuiu 12% para 2.020, face a igual período de 2024, enquanto os casos de dissolução diminuíram 20,9% para 469, informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Desse modo, registou-se um crescimento líquido de 1.551 sociedades, menos 152 ou 8,9% do que nos primeiros seis meses do ano transacto.
Entre Janeiro e Junho, o capital social das novas sociedades fixou-se em 303 milhões de patacas, menos 53 milhões ou 14,9% no intervalo anual.
Só no segundo trimestre deste ano, foram criadas 1.107 sociedades (menos 6,1% do que entre Abril e Junho de 2024), sendo que a maior parte pertence aos ramos de actividade do comércio por grosso e a retalho (380) e dos serviços prestados às empresas (326). Por outro lado, dissolveram-se 283 sociedades (menos 22,5%), originando um crescimento líquido de 824 (mais 1,2%).
Segundo a DSEC, o capital social das sociedades constituídas entre Abril e Junho totalizou 98 milhões de patacas. Os capitais originários do Interior da China (33 milhões de patacas) e da RAEM (42 milhões), representaram 34,1% e 43,3% do total, respectivamente
O capital social proveniente das cidades do Interior da China situadas na região da Grande Baía cifrou-se em 12 milhões de patacas, com Zhuhai a “pesar” 45,3% nesse conjunto geográfico, e o de Hong Kong situou-se em 19 milhões.
Os mesmos dados mostram que 791 sociedades constituídas no segundo trimestre (71,5% do total) pertenciam ao escalão de capital social inferior a 50 mil patacas e o respectivo capital atingiu 20 milhões de patacas (20,8% do total). Constituíram-se ainda 12 sociedades com um escalão de capital social igual ou superior a um milhão de patacas, envolvendo 39 milhões, ou 39,4% do total.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Passeios turísticos revelam história e cultura</title><link>https://jtm.com.mo/local/passeios-turisticos-revelam-historia-cultura/</link><description>








Durante este mês e um pouco por toda a cidade, realizam-se uma série de actividades turísticas que mostrarão a história e cultura de bairros e templos
 
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) prossegue com o incentivo a associações locais para realizarem actividades ou projectos turísticos diversificados, com vista a impulsionar a economia comunitária. As actividades têm como objectivo incentivar os visitantes e os residentes a visitar os bairros comunitários de Macau.
Durante este mês, o “Temple Tracking Cultural &amp; Creative Market” realiza-se todos os sábados e domingos, até dia 24, das 17h00 às 21h00, no Largo do Pagode do Bazar. Durante este período, todos os sábados, das 16h00 às 18h30, haverá um passeio ao Templo de Na Tcha.
Segundo a DST, os participantes, acompanhados por guias, poderão visitar o Antigo Templo da Calçada das Verdades e o Templo de Na Tcha, experienciar um teatro de sombras e uma feira cultural e criativa, bem como obter cupões de consumo para usar na feira e lojas na zona aderentes à actividade.
Já a “MakMak &amp; AmazeStar Coastal Immersive Puppet Theatre for Families” cria uma experiência de teatro de fantoches imersivos que integra a interacção entre pais e filhos, teatro de histórias, passeio marítimo e visitas guiadas culturais, com oito sessões nos dias 9, 10, 16 e 17 de Agosto.
Os participantes embarcarão na Ponte-Cais da Barra e regressarão da Ponte-Cais de Coloane. No caminho, uma peça de teatro de fantoches terá “AmazeStar”, propriedade intelectual original local, e “Mak Mak”, mascote do turismo de Macau, como protagonistas. Os participantes farão uma visita ao terreno na Ponte-Cais de Coloane, aonde acompanharão o chefe do grupo numa visita a locais históricos, conhecerão histórias de Macau e “concluirão missões interactivas interessantes, obtendo lembranças e cupões de desconto” de lojas situadas na zona antiga de Macau e de Coloane.
Por sua vez, a “Play Fun North District – Iao Hon” inclui o “Iao Hon Play Fun Market”, que terá lugar nos dias 22 a 24 de Agosto, das 14h30 às 19h30, no Jardim do Mercado do Iao Hon. O conteúdo inclui tendas e workshops temáticos na Zona Norte e a “The Voice of Iao Hon”.
O programa inclui ainda o “Enjoy a Leisurely Stroll at Iao Hon Market – Internet Celebrity Food Tour”, que terá lugar nos dias 9, 10, 16 e 17 de Agosto, das 14h30 às 16h30. Neste âmbito, influenciadores digitais de Macau serão convidados a deslocarem-se ao Jardim do Mercado de Iao Hon para partilharem as estratégias de tirar fotografias, guiar os participantes na degustação de iguarias típicas, e explorar as histórias dos bairros comunitários.
Entre 9 e 31 de Agosto, a “QiXi Festival Summer Experience in San Kio 2025” levará a cabo actividades com características comunitárias e festivas na zona de San Kio, incluindo uma exposição de conhecimentos sobre a festividade, feira criativa, noite tradicional, Festival QiXi, visita ao bairro comunitário e orientação do dia de São Valentim chinês, “guiando os participantes a descobrirem as pegadas do antigo Bairro de San Kio”.
Por outro lado, os participantes que satisfaçam os requisitos de consumo na zona de San Kio podem participar gratuitamente no workshop ou na experiência aquática de Verão que terá lugar na Praia de Hac Sá.
Parte das actividades requerem pré-inscrição e pagamento para participar, informou a DST.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>ANIMA recebe donativos da MGM e Melco</title><link>https://jtm.com.mo/local/anima-recebe-donativos-da-mgm-melco/</link><description>








A MGM e a Melco Resorts Entertainment doaram um total de 160 mil patacas à Sociedade Protectora dos Animais de Macau, para “apoiar a causa animal”. Os donativos servirão para despesas diárias e cuidados médicos das centenas de animais albergados pela ANIMA
 
As operadoras de jogo MGM e Melco Resorts &amp; Entertainment doaram, cada uma, 80 mil patacas à Sociedade Protectora dos Animais de Macau (ANIMA). As doações servirão para suportar as despesas diárias e cuidados médicos dos mais de 700 animais abrigados pela ANIMA, que partilhou na sua página de Facebook um agradecimento às duas concessionárias por “apoiar a causa animal”.
Em Junho deste ano, a presidente da associação, Zoe Tang, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a ANIMA tinha, na altura, dívidas no valor de 1,9 milhões de patacas, relativas às despesas com a comida dos animais, tratamentos veterinários e aos salários dos funcionários.
“Devido à situação económica geral da sociedade, é muito difícil angariar donativos. Só podemos manter as operações com donativos da Fundação de Macau e de um pequeno número de indivíduos”, explicava Zoe Tang. “Colocámos 136 caixas de donativos em diferentes locais, incluído dois bancos, o Banco ‘Tai Fung’ e o Banco Nacional Ultramarino. Contudo, lamentava o facto de o número de doações não ter sido “tão elevado como em anos anteriores”.
Ao mesmo tempo, e apesar de contar com cerca de 1.500 voluntários registados, a maior parte deles tem um emprego principal, o que impede a associação de obter ajuda em horários fixos e no seu período de funcionamento, entre as 09h00 e as 18h00. Em Fevereiro, Zoe Tang explicou a este jornal que outro dos principais problemas da associação era o saneamento das instalações, cujos trabalhos começariam no mês de Julho, com um custo previsto de 460 mil patacas.
Na última ocasião em que falou ao TRIBUNA DE MACAU, Zoe Tang disse que já havia sido feito um adiantamento de 200 mil patacas a uma empresa de engenharia, com a qual estava a tratar do processo de submissão da documentação, aguardando por uma resposta da Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana.
Desde 2003 que a associação se dedica a cuidar de animais abandonados e maltratados, realizando campanhas mensais de adoção e outras actividades. De acordo com o Instituto para os Assuntos Municipais, no primeiro semestre deste ano foram adoptados ou reclamados 228 animais, menos 99 adopções do que no mesmo período do ano passado (327), sendo que nove foram devolvidos ao organismo. No mesmo período, foram também abandonados oito animais, mais três do que no conjunto dos primeiros semestres de 2024 (3) e 2023 (2).
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>DICJ autorizou máquina de jogo inspirada na série “Squid Game”</title><link>https://jtm.com.mo/local/dicj-autorizou-maquina-de-jogo-inspirada-na-serie-squid-game/</link><description>








A Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) aprovou para o mercado de Macau a ‘slot machine’ da “Light &amp; Wonder” inspirada na polémica série sul-coreana “Squid Game”, noticiou o portal GGRAsia. A máquina apresenta jogos baseados em temas do icónico drama da Netflix, tais como “Red Light, Green Light”, “Tug of War” e “The Glass Tile”. Apesar de ainda não se saber quando e onde estará disponível a máquina, o produto está de acordo com a segunda versão dos Requisitos Técnicos da Máquina de Jogo Electrónico (EGM, na sigla inglesa) da RAEM e a primeira versão das normas técnicas sobre jackpots. No ano passado, a proprietária da ‘slot machine’ da “Squid Game” estreou a máquina no “Yaamava”, resort e casino localizado no sul da Califórnia, sendo que também já se encontra disponível no mercado filipino. A série da Netflix estreou em 2021 e centra-se num grupo de indivíduos, sem dinheiro, que tenta ganhar uma fortuna sobrevivendo a vários desafios mortais alusivos a jogos infantis. A terceira e última temporada do drama foi exibida em Junho deste ano. Recorde-se que, em 2021, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) apelou a crianças e adolescentes para não verem a série sul-coreana, por conter “muita violência, sangue, elementos assustadores e valores distorcidos”. “Se crianças e adolescentes virem as partes violentas e sangrentas do drama, serão afectados psicologicamente e poderão mesmo imitar o comportamento violento”, explicou na altura a DSEDJ.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Galaxy leva cinema de Macau a Veneza</title><link>https://jtm.com.mo/local/galaxy-leva-cinema-de-macau-veneza/</link><description>








O Festival Internacional de Cinema de Veneza terá um conjunto de eventos designado “Dia de Macau”, no final de Agosto, numa parceria com o certame de curtas-metragens da Galaxy
 
A secção “Giornate degli Autori”, do Festival Internacional de Cinema de Veneza, vai realizar a série de eventos “Dia de Macau”, nos dias 29 e 30 de Agosto, numa colaboração com o Festival Internacional de Curtas-Metragens do grupo Galaxy Entertainment (GEG)”. Estes incluem “uma exibição especial de curtas-metragens de Macau e uma sessão de partilha na ‘Casa degli Autor’”. Segundo o Instituto Cultural (IC), será apresentada, aos profissionais da indústria cinematográfica e ao público internacional, a “singularidade cultural de Macau”.
A parceria do GEG com a “Giornate degli Autori” visa “elevar o perfil” da iniciativa da operadora de jogo, injectando “uma nova vitalidade à cultura cinematográfica de Macau” e destacando o “charme único” da “Cidade de Cultura da Ásia Oriental”. Ademais, proporcionará uma “maior visibilidade internacional” às obras cinematográficas de Macau, “criando oportunidades para que cineastas emergentes possam alcançar o palco global”.
Segundo o IC, a “colaboração marca uma ligação significativa” entre o Festival do GEG e a “Giornate degli Autori”, impulsionada pelos esforços da sua directora artística, Gaia Furrer, e Giorgio Gosetti, delegado-geral. Além disso, “destaca o compromisso partilhado de ambos os eventos em descobrir novos talentos cinematográficos e promover a diversidade e a inclusão, ultrapassando barreiras de idade, género e geografia através de acções concretas”.
“Giornate degli Autori” é uma secção paralela do Festival Internacional de Cinema de Veneza, que se dedica à promoção de filmes independentes e de obras de cineastas emergentes. É um dos três programas oficiais do Festival, juntamente com o Festival Internacional de Cinema de Veneza e a Semana Internacional da Crítica de Cinema de Veneza.
O “Festival Internacional de Curtas-Metragens do GEG”, co-organizado com o IC, “procura descobrir e promover curtas-metragens locais e internacionais de destaque, fomentar o intercâmbio na cultura cinematográfica e proporcionar uma plataforma de exibição para realizadores emergentes”. Pelo segundo ano consecutivo, o GEG “reafirma o seu compromisso de apoiar o crescimento sustentável dos talentos cinematográficos de Macau e de facilitar o desenvolvimento de eventos culturais de influência internacional pela cidade”, pode ler-se.
O Instituto Cultural pretende também que esta colaboração promova “o desenvolvimento diversificado da indústria cinematográfica e televisiva de Macau, oferecendo aos cineastas locais oportunidades de intercâmbio aprofundado com profissionais e públicos globais”.
O Festival do GEG terá lugar em Setembro, nos Cinemas Galaxy, no Centro de Convenções Internacional Galaxy, no Andaz Hotel e na Cinemateca Paixão.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Exposição física” melhora imagem dos resorts integrados</title><link>https://jtm.com.mo/local/exposicao-fisica-melhora-imagem-dos-resorts-integrados/</link><description>








“Uma exposição física de alta qualidade tem um impacto positivo na imagem da marca, na experiência do cliente e no seu comportamento participativo”, concluiu um estudo de académicos a Universidade Politécnica de Macau (UPM), publicado pela revista “Journal of Destination Marketing &amp; Management”. A investigação resultou da colaboração entre académicos do Centro Pedagógico e Científico nas Áreas do Jogo e do Turismo da Universidade Politécnica de Macau (CJT-UPM) e do Instituto de Tecnologia de Pequim em Zhuhai. Segundo a UPM, os resultados do estudo fornecem “uma referência importante para a elaboração de estratégias de marketing dos resorts integrados”, o que pode melhorar a impressão dos clientes sobre as marcas e contribuir para o desenvolvimento de alta qualidade do turismo da RAEM. A equipa de investigação, que incluiu o professor-adjunto Zhou Jinquan e o assistente Ryan Ho do CJT-UPM, avaliou os “elementos fisicamente expostos” dos resorts integrados, como o design arquitectónico, a decoração interior, a qualidade das instalações e a imagem dos funcionários. Os resultados oferecem suporte científico para a “construção de cidades turísticas inteligentes” e uma nova perspectiva para as teorias da psicologia ambiental e de “servicescape”, refere o comunicado da UPM.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Buffet malaio no Studio City até final de Agosto</title><link>https://jtm.com.mo/local/buffet-malaio-studio-city-ate-final-de-agosto/</link><description>








O Sutdio City está a acolher, novamente, o buffet “O Sabor da Malásia”, até 31 de Agosto, indicou a Melco, reforçando o posicionamento de Macau como Cidade Criativa da Gastronomia da UNESCO. Na cerimónia de arranque, o Cônsul-Geral da Malásia em Hong Kong e Macau, Muzambli Markam, afirmou que a iniciativa “promete uma selecção irresistível de pratos malaios”, apontando que reflecte a “riqueza da diversidade cultural da Malásia”. Já o vice-presidente sénio e gerente geral do Studio City, Kevin Benning, afirmou que o empreendimento “está empenhado em oferecer experiências de classe mundial em Macau”, e garantindo que continuará a “oferecer experiências culinárias internacionais”, em linha com as políticas do Governo da RAEM. Além de apresentar marisco sazonal, como ostras frescas, e sashimi “premium”, o buffet “transformou-se num paraíso da culinária malaia”, com especialidades divididas em sete sabores emblemáticos: cozinha Nyonya de Malaca, carnes grelhadas tradicionais com especiarias, comida de rua de Ipoh, especialidades de Kuala Lumpur, pratos de aldeias piscatórias malaias, petiscos de rua de Penang e sobremesas Nyonya e de durian. O preço por adulto é de 628 patacas, ao passo que as crianças (dos seis aos doze) pagam 318 patacas. O buffet abre às 18h00 e prolonga-se até às 22h00, diariamente.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2449/</link><description>








Carro colidiu com autocarro e embateu numa loja
Segundo o Corpo de Bombeiros, um carro colidiu com um autocarro público na Rua do Regedor, na Taipa, na tarde de ontem, pelas 17h00. O carro embateu depois numa loja que vende mariscos secos, tendo danificado as instalações da entrada do estabelecimento e várias vedações de ferro. Uma passageira do autocarro, de 60 anos, sofreu ferimentos ligeiros e foi transportada para o hospital. Por outro lado, uma trabalhadora não residente da loja também foi encaminhada para o hospital por se sentir maldisposta depois da ocorrência. A polícia vai continuar a investigar a causa do acidente. Segundo a imprensa em língua chinesa, o veículo ficou gravemente danificado.
 
Lei Si Leng nomeada vice-presidente do ID
A Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura nomeou, em comissão de serviço, Lei Si Leng para exercer o cargo de vice-presidente do Instituto do Desporto (ID). De acordo com o despacho publicado ontem em Boletim Oficial, a nomeação produz efeitos a partir de 21 de Agosto e pelo período de um ano. Lei Si Leng começou como técnica do Comité Organizador da 4ª edição dos Jogos da Ásia Oriental de Macau, tendo entrado para o ID nesse mesmo ano.
 
DST tem mais de 10 milhões de seguidores nas redes sociais
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) conta actualmente com 28 contas oficias nas redes sociais, as quais ultrapassaram em Julho “a barreira dos 10 milhões de seguidores no total, aumentando a eficácia da divulgação” sobre Macau, sublinha o organismo liderado por Helena de Senna Fernandes. A DST refere que irá “continuar a promover os trabalhos online e presenciais”, para “consolidar o mercado da Grande China” e “continuar a expandir as fontes de visitantes internacionais”.
 
Condicionamento ao trânsito mantém-se na Rua Central
Está em curso a segunda fase da obra de ligação de tubagens da empreitada de construção do edifício do tribunal na Avenida da Praia Grande, prevendo-se a sua conclusão no dia 10 deste mês, iniciando-se depois a terceira fase. “Nessa altura, a circulação rodoviária na Avenida da Praia Grande será retomada à normalidade, mantendo-se o condicionamento de trânsito na Rua Central, e a proibição de estacionamento nos lugares com parquímetro para automóveis ligeiros e nos lugares para motociclos localizados na Rua Central junto da Plaza Victory”, informaram a Direcção dos Serviços de Obras Públicas e a Direcção dos Serviço para os Assuntos de Tráfego.
 
Detida por traficar cocaína avaliada em quatro milhões
Uma empregada doméstica de 38 anos, de nacionalidade indonésia, terá ajudado uma rede transfronteiriça de tráfico de droga a receber e tratar em Macau pacotes postais contendo cocaína. A mulher foi detida e foram apreendidas 2.160 gramas de cocaína avaliadas em cerca de quatro milhões de patacas. A PJ revelou que a rede enviou droga para Macau de um país da África Ocidental, tendo o pacote postal chegado ao território na segunda-feira e a suspeita sido interceptada no mesmo dia. No pacote, foram encontrados 144 pequenos frascos de produtos cosméticos, cada um com 15 gramas de cocaína. Segundo a PJ, apesar de estar ciente da prática do crime, a suspeita aceitou ajudar o grupo criminoso a receber os estupefacientes e tentou enviá-los para regiões vozinhas. Foi encaminhada para o Ministério Público.
 
Três lojistas burlaram bancos em 3,5 milhões
Foram detidos três lojistas locais, com idades entre 34 e 39 anos, por suspeitas de burlas a bancos locais. Segundo a PJ, terão usado dados de cartões de crédito estrangeiros roubados para efectuar transacções falsas nos terminais POS equipados nas suas lojas, bem como levantado dinheiro dos bancos lesados através dessas operações ilegais. Os casos envolveram 2.611 transacções suspeitas, cujo montante total superou 3,5 milhões de patacas. Os suspeitos alegaram que não se conheciam e negaram ter cometido o crime, mas a polícia acredita que estão relacionados com o mesmo grupo criminoso. Segundo a PJ, dois bancos alertaram a polícia em meados de 2024. Mais tarde, foi descoberta uma subida repentina e anormal no volume de transacções das lojas em causa. Os dados dos cartões de crédito envolvidos são dos EUA, Bielorrússia, França e Indonésia, tendo os cartões sido emitidos pelo mesmo banco.
 
Número de “junkets” é o mais alto desde o início de 2023
O número total de promotores de jogos licenciados em Macau é de 30, desde 28 de Julho, o valor mais alto desde o início de 2023, segundo dados oficiais, noticiou o portal GGRAsia. Mas o total de “junkets” está ainda 40% abaixo do limite máximo de 50 estabelecido pelo Governo. De acordo com a lista da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, foram acrescentados mais cinco promotores em relação aos dados disponibilizados em Maio.
 
Concurso oferece 79 vagas para residência médica
Abrem hoje as inscrições para o concurso do procedimento de avaliação de competências integradas médicas, para a admissão à residência médica deste ano, anunciaram os Serviços de Saúde. No total, há 79 vagas que abrangem 33 categorias de especialidades. Os admitidos terão formação sistemática em serviço, durante seis anos, incluindo dois anos de formação básica e quatro de formação complementar, que decorrerá no hospital público, no Departamento de Cuidados de Saúde Comunitários, no Centro de Prevenção e Controlo de Doenças, no Hospital Kiang Wu, ou no Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Steven Knight vai escrever novo filme de James Bond</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/steven-knight-vai-escrever-novo-filme-de-james-bond/</link><description>








Steven Knight, criador da série “Peaky Blinders”, escreverá o novo e muito aguardado filme de James Bond, anunciou o estúdio Amazon MGM. O guionista trabalhará com o já anunciado realizador franco-canadiano Denis Villeneuve (“Dune”) para trazer o mais famoso espião britânico da ficção de volta aos grandes ecrãs, após uma longa ausência.
O filme terá produção executiva de Tanya Lapointe, que trabalhou com Villeneuve nos filmes “Dune”, enquanto Amy Pascal e David Heyman serão os produtores.
Em 2022, a Amazon adquiriu a MGM, que inclui um vasto catálogo com mais de 4.000 filmes, incluindo os de espionagem, mas, segundo os meios especializados Variety, detinha apenas 50% do franchise.
Em Março do corrente ano, a Amazon MGM Studios finalizou uma nova joint-venture com Barbara Broccoli e Michael G. Wilson. Os termos do acordo estipulam que a Amazon MGM Studios assumirá o controlo criativo dos direitos de propriedade intelectual de James Bond.
Agora, a joint-venture avança rapidamente para colocar a franquia em produção, uma das mais lucrativas de Hollywood. O último filme de James Bond foi “No Time to Die”, lançado em 2021.
Knight é conhecido por ser a mente por trás de “Peaky Blinders”, uma série sobre um grupo criminoso britânico ambientada na era industrial no início do século XX, que se tornou um sucesso global. Com seis temporadas e um filme da Netflix a caminho, “Peaky Blinders” deu novo fôlego à carreira do seu protagonista, Cillian Murphy, assim como a um elenco repleto de estrelas com figuras como Tom Hardy, Anya Taylor-Joy e Kingsley Ben-Adir.
Steven Knight também contribuiu para a criação do concurso televisivo “Quem Quer Ser Milionário?”, e escreveu quatro romances. Outros títulos do roteirista oriundo de Birmingham, na Inglaterra, que também trabalhou como produtor e realizador, incluem “Taboo”, “See”, “This Town” e “All the Light We Cannot See”.
Os filmes de James Bond, baseados nos romances de Ian Fleming, na década de 1950, arrecadaram mais de sete mil milhões de dólares nas bilheteiras internacionais desde a sua estreia em 1962.
Não se sabe qual será a data de lançamento nem o título da 26ª edição da saga. Apesar da especulação frenética entre os fãs, também não houve nenhum anúncio sobre o actor que substituirá Daniel Craig no papel principal. Antes dele, estrelas como Pierce Brosnan, Sean Connery e Roger Moore também interpretaram o lendário espião.
Entre os nomes mencionados estão Aaron Taylor-Johnson, Tom Holland, Harris Dickinson, Jacob Elordi e Ben-Adir, contudo, por enquanto, a Amazon MGM tem-se recusado a revelar o segredo mais bem guardado da franquia.
 
Morreu a primeira chefe do MI5 que inspirou “M” de Bond
A agente e escritora britânica Stella Rimington, conhecida por ser a primeira mulher a chefiar o MI5 (serviço de informação britânico), morreu aos 90 anos, em Londres, anunciou a sua família. Apelidada de “primeira-dama da espionagem” quando assumiu o cargo, de 1992 a 1996, foi considerada como a principal inspiração para a personagem da chefe “M”, interpretada por Judi Dench na série de filmes James Bond.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>