<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/mais-de-mil-denuncias-sobre-alojamento-ilegal-nos-ultimos-tres-anos/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Exposição “Poesia no Jardim” celebra a língua portuguesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/exposicao-poesia-no-jardim-celebra-a-lingua-portuguesa/</link><description>É inaugurada amanhã a exposição “Poesia no Jardim”, uma iniciativa no âmbito do Dia Mundial da Língua Portuguesa, que se celebrou na passada segunda-feira. A exposição, organizada pelo IPOR, com apoio da Casa de Portugal e do Fórum Macau, estará patente até ao fim de Maio no parque de Seac Pai Van. A exposição será constituída por 11 painéis próprios para ambiente externo. Cada um dos dez quadros individuais representará um poema de um dos nove países de língua oficial portuguesa, existindo um no qual estará representado um poeta da RAEM.
O texto do poema figurará na sua língua original e na sua versão traduzida para chinês, em caracteres tradicionais e simplificados. Será também incluída uma breve biografia do escritor nas duas línguas e figurará igualmente um código QR com um ficheiro áudio onde se poderá ouvir uma declamação do poema e outros dois códigos QR com a versão áudio em chinês, um em mandarim e outro em cantonês.
Terminado o período de exibição no jardim, os painéis serão convertidos numa exposição itinerante que será exibida em instituições de ensino superior e não superior da RAEM e da República Popular da China, bem como em países da Lusofonia que estejam interessadas em acolhê-la. “Com este projecto pretende-se transformar um jardim de Macau numa galeria de literatura ao ar livre, acessível a toda a população dando a conhecer, assim, a obra poética de autores dos nove países e da região onde o português é uma das línguas oficiais”, indica o comunicado divulgado pelo IPOR. “Poesia no Jardim” procura “levar a poesia em língua portuguesa ao encontro da população da RAEM e dos seus visitantes”.
A exposição tem como objectivos principais “divulgar autores contemporâneos dos países de língua portuguesa e a sua obra, dinamizar o espaço público de Macau de uma forma criativa, apelar interesse pela leitura, pelo livro e pela língua portuguesa, valorizar o pluricentrismo da língua portuguesa e as suas variantes, e também prestar o devido reconhecimento aos tradutores da língua chinesa e da língua portuguesa”, diz a organização.</description><pubDate>2025-05-08 01:10:25</pubDate></item><item><title>Descida dos índices económicos também está a prejudicar advogados, nota AAM</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/descida-dos-indices-economicos-tambem-esta-a-prejudicar-advogados-nota-aam/</link><description>A queda da economia de Macau tem estado a afectar vários sectores de actividade e os advogados não são excepção. Oriana Pun, da direcção da Associação dos Advogados de Macau (AAM), sugeriu que os profissionais do sector aproveitem as oportunidades da Grande Baía e de Hengqin, por exemplo. Na conferência de imprensa destinada à apresentação das actividades do Dia do Advogado deste ano, a AAM indicou também que o protocolo com a Ordem dos Advogados de Portugal continua em banho-maria.
 
A descida dos índices económicos de Macau tem afectado também os advogados da região, alertou ontem Oriana Inácio Pun, secretária-geral da direcção da Associação dos Advogados de Macau (AAM). “Sabemos que o ambiente [económico] está a prejudicar vários sectores, nomeadamente o dos advogados”, afirmou a responsável da AAM na conferência de imprensa de apresentação das actividades do Dia do Advogado deste ano.
Em particular, indicou, os advogados ligados ao sector do imobiliário têm sido prejudicados pela queda nesta área. “Basta ver o número de escrituras para saber que certamente está a ter muito impacto”, disse, ressalvando que “a advocacia não depende só do imobiliário”. A responsável da AAM sugeriu que os advogados acompanhem as orientações políticas das Linhas de Acção Governativa deste ano e aproveitem as oportunidades na Grande Baía, em Hengqin e junto de investidores lusófonos, de forma a cumprir o papel de Macau e plataforma sino-lusófona.
O número de advogados em Macau tem-se mantido estável ao longo dos últimos anos. Segundo os números da associação, há actualmente 457 advogados e cerca de 180 estagiários. Do total de advogados, 87 exercem funções na Grande Baía.
Questionada sobre a reactivação do protocolo entre a AAM e a Ordem dos Advogados de Portugal, Oriana Inácio Pun referiu que ainda não há novidades. “Isso depende de ambas as partes, mas ainda não iniciámos negociação neste âmbito”, disse a responsável. Este protocolo, suspenso desde 2013, fazia o reconhecimento mútuo das qualificações dos profissionais do sector e facilitava a entrada de advogados portugueses no mercado de Macau.
 
DIA DO ADVOGADO COM DESPORTO, FÓRUM E CONSULTAS JURÍDICAS GRATUITAS
 
A conferência de imprensa de ontem serviu para a AAM apresentar as actividades relacionadas com o Dia do Advogado deste ano, que começa este sábado com um dia desportivo. Entre as 14h30 e as 17h30, no campo da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (MUST, na sigla em inglês), advogados, estagiários, funcionários da Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça (DSAJ) e até estudantes de Direito vão participar numa série de actividades desportivas.
A segunda actividade, o fórum “Ligando o Interior e o Exterior – Fórum sobre o Desenvolvimento de Serviços Jurídicos de Alta Qualidade no Âmbito da Iniciativa ‘Uma Faixa, Uma Rota'”, acontece no dia 16 de Maio. “Neste fórum, contaremos com a participação de advogados de Macau e também do interior da China, Hong Kong e Sudeste asiático”, destacou Vong Hin Fai, presidente da direcção da AAM. Este fórum realiza-se no hotel Studio City às 14h30.
Também no dia 16 de Maio, às 18h30, realiza-se a cerimónia de abertura do Dia do Advogado, seguindo-se um ‘cocktail’ e jantar, também no Studio City.
Por fim, no fim-de-semana de 17 e 18 de Maio, entre as 10h e as 20h, os membros da associação vão oferecer consultas jurídicas gratuitas no Centro de Informações Turísticas da Direcção dos Serviços de Turismo no Largo do Senado. Desta vez, indicou Vong Hin Fai, advogados de Hong Kong e do interior da China também vão dar apoio na realização destas consultas gratuitas.</description><pubDate>2025-05-08 01:04:21</pubDate></item><item><title>Candidaturas ao plano de apoio para crianças serão feitas na “Conta Única”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/candidaturas-ao-plano-de-apoio-para-criancas-serao-feitas-na-conta-unica/</link><description>As candidaturas ao novo ano de subsídio de assistência na infância, que estão previstas para este Verão, serão feitas através da aplicação “Conta Única”, cujo sistema está prestes a ser lançado. O Instituto de Acção Social indicou que 15.000 crianças vão beneficiar do subsídio mensal de 1.500 patacas, sendo que a fixação do montante tem em conta as despesas médias que as famílias gastam nos produtos para bebés, que “se situa entre 900 patacas e 1.300 patacas” por semana.
 
O Governo está a preparar o lançamento do novo plano de apoio na infância, estando a elaborar o regulamento administrativo e a finalizar a criação do respectivo sistema de candidatura na aplicação para telemóvel “Conta Única”, que será aberto “em breve” aos pais de mais de 15.000 crianças elegíveis ao programa.
Hon Wai, presidente do Instituto de Acção Social (IAS), avançou ontem que a candidatura será feita através da “Conta Única”, onde já se encontram dados pessoais sobre os pais e os filhos e que, após a verificação das informações e a introdução dos dados bancários na aplicação, ficarão reunidas as condições para a atribuição do subsídio.
Neste momento, o quadro básico do sistema já foi concebido. “Acredita-se que [o sistema] poderá ser lançado em breve depois de passar os testes. Como se espera que abranja mais de 10.000 famílias, que possam candidatar-se ao programa em pouco tempo, temos de testar a segurança e a carga da rede”, disse.
Hon Wai, que falava ontem no Fórum Macau, programa matutino do canal chinês da Rádio Macau, reiterou que os beneficiários do programa de “subsídio de assistência na infância” são titulares do Bilhete de Identidade de Residente Permanente da RAEM, abrangendo os nascidos em 2022.
Recorde-se que o plano foi anunciado nas Linhas de Acção Governativa deste ano financeiro, sendo uma das medidas que o Governo pretende usar para incentivar a natalidade no território. O programa prevê a atribuição de um subsídio mensal de 1.500 patacas, num total de 18.000 patacas por ano, aos bebés e crianças com menos de 3 anos de idade. A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, adiantou que o plano de apoio deverá ser implementado este Verão.
Em relação à fixação do montante de subsídio, Hon Wai justificou que a decisão tem em conta as despesas importantes das famílias que têm crianças, tais como fraldas, leite em pó e alimentos, baseando-se no preço médio dos produtos para bebés nas principais lojas conforme os dados do Conselho de Consumidores.
“Estima-se que o montante semanal se situe entre 900 patacas e 1.300 patacas. Espera-se que o subsídio proporcione parte do apoio financeiro à família e incentive a natalidade”, frisou. Macau registou, no ano passado, uma taxa de fertilidade de 0,58 filhos, a mais baixa de sempre no território.
Perante a situação da baixa vontade de os residentes terem filhos, o IAS acrescentou que vai ainda reavaliar os serviços de cuidados de crianças e estudar o acesso a creches dos menores com menos de dois anos da idade, além de reforçar a formação de profissionais do sector e a fiscalização das creches para assegurar a qualidade de serviços.
“O número de vagas de cuidados infantis em Macau é de cerca de 7.700 e a oferta é superior a 60% da população total de crianças com menos de três anos da região. O IAS concede, todos os anos, subsídios de mais de 240 milhões de patacas a instituições de cuidados infantis subsidiadas”, disse o IAS.
 
CENSO SÉNIOR ARRACA ESTE ANO
 
No mesmo programa da rádio, o IAS destacou ainda o trabalho dedicado ao problema de envelhecimento da população de Macau. O Governo vai lançar um censo e registo dos idosos isolados e dos agregados familiares de casais idosos, sendo que o trabalho vai começar, numa base piloto, este ano, nas zonas de Seac Pai Van e da Praia do Manduco.
Hon Wai indicou que existem 30.000 idosos isolados e famílias de casais idosos em Macau, mas que as moradas de alguns podem ser diferentes das moradas registadas no IAS. Nesse sentido, o organismo referiu que está a trabalhar com a base de dados dos Serviços de Cartografia e Cadastro para recolher informação sobre a distribuição dos idosos em vários edifícios em diversas zonas, “para que, em caso de incêndio e outras situações que exijam apoio especial, as autoridades possam obter imediatamente a informação relevante para prestar apoio imediato”, sublinhou.
O IAS irá também realizar um inquérito porta a porta após a criação da base de dados para registar as condições físicas dos idosos e prestar assistência tendo em conta as circunstâncias especiais de cada zona residencial em questão.</description><pubDate>2025-05-08 01:02:21</pubDate></item><item><title>China pede sinceridade aos EUA para o encontro deste fim de semana</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/china-pede-sinceridade-aos-eua-para-o-encontro-deste-fim-de-semana/</link><description>A China apelou ontem aos Estados Unidos para demonstrarem “sinceridade nas conversações” comerciais previstas para o fim de semana, sublinhando que aceitou o encontro com base nos seus interesses e nas expectativas da comunidade internacional.
 
“Os Estados Unidos devem demonstrar sinceridade nas conversações, corrigir as suas práticas erradas, encontrar um ponto de equilíbrio com a China e resolver as preocupações mútuas com base na igualdade e no respeito”, afirmou o Ministério do Comércio chinês, em comunicado.
O ministério reforçou que “todo o diálogo e negociação deve assentar no princípio do respeito mútuo”, em referência às reuniões que o vice-primeiro-ministro He Lifeng — principal negociador comercial da China — terá com o secretário do Tesouro norte-americano, Scott Bessent, no sábado e domingo, na Suíça.
“Nos últimos tempos, responsáveis norte-americanos têm feito circular informações sobre possíveis ajustamentos às suas tarifas e transmitido essa intenção à China por diferentes canais, manifestando abertura para o diálogo”, lê-se no comunicado. “Tendo em conta as expectativas globais, os interesses da China e as exigências da indústria e dos consumidores dos EUA, a China decidiu aceitar conversar”, acrescentou.
O ministério acusou os Estados Unidos de terem adotado, desde o regresso ao poder de Donald Trump, “medidas tarifárias unilaterais, ilegais e irrazoáveis”, que terão “afetado gravemente as relações económicas e comerciais bilaterais, perturbado a ordem internacional e criado sérios obstáculos à recuperação económica global”.
“Para defender os seus direitos e interesses legítimos, a China tomou contramedidas firmes. A nossa posição é coerente: quer no confronto, quer no diálogo, a determinação da China em salvaguardar os seus interesses de desenvolvimento não mudará, tal como não mudará o seu compromisso com a equidade, a justiça e o multilateralismo”, vincou.
O Governo chinês reiterou que mantém a porta aberta ao diálogo, mas advertiu que os Estados Unidos devem reconhecer “o impacto negativo das suas tarifas unilaterais”, respeitar as normas económicas internacionais e ouvir “as vozes racionais de todos os sectores”. Mas se os EUA “disserem uma coisa e fizerem outra” ou recorrerem à “coação e chantagem sob o disfarce de negociações”, isso é algo que a China “não aceitará jamais”, frisou Pequim. “A China nunca sacrificará os seus princípios nem a justiça internacional em troca de um acordo”, realçou.
Na mesma nota, o Ministério do Comércio garantiu que a China continuará a trabalhar com outros países para “reforçar a coordenação, resistir em conjunto ao protecionismo unilateral e à intimidação hegemónica, defender o comércio livre e o multilateralismo e promover uma globalização económica inclusiva e benéfica”.
O Ministério dos Negócios Estrangeiros confirmou ontem que He Lifeng — figura de confiança do Presidente chinês, Xi Jinping — visitará a Suíça entre 9 e 12 de Maio para encontros com Bessent, no âmbito dos esforços para aliviar a tensão entre as duas potências.
Bessent já tinha anunciado na terça-feira que se reunirá com a delegação chinesa este fim de semana, após ter mantido uma videoconferência com He em 25 de Fevereiro, durante a qual discutiram as tarifas e o combate ao tráfico de fentanil, um poderoso opiáceo. Lusa</description><pubDate>2025-05-08 01:08:39</pubDate></item><item><title>Analistas chineses destacam valor estratégico da relação com Rússia antes da visita de Xi</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/analistas-chineses-destacam-valor-estrategico-da-relacao-com-russia-antes-da-visita-de-xi/</link><description>Analistas chineses consideraram que a aproximação à Rússia é estrategicamente benéfica para a China, face à crescente pressão exercida por Washington sobre o país asiático, na véspera de o Presidente chinês, Xi Jinping, visitar Moscovo.
 
Na sexta-feira, Xi vai assistir ao grande desfile militar na Praça Vermelha para assinalar o 80.º aniversário da vitória sobre a Alemanha nazi. Os soldados chineses vão participar no desfile, apesar dos avisos da Ucrânia, que considera qualquer participação estrangeira como “apoio ao Estado agressor russo”.
O Presidente russo, Vladimir Putin, e Xi vão fazer também duas declarações conjuntas, uma sobre as relações bilaterais e outra sobre a “estabilidade estratégica global”, disse na terça-feira à imprensa o conselheiro diplomático do Kremlin, Yuri Ushakov.
Num artigo publicado por um jornal russo, Xi Jinping saudou “a resiliência” das relações entre Pequim e Moscovo. “Os dois lados devem rejeitar conjuntamente qualquer tentativa de perturbar ou minar a amizade e a confiança mútua entre a China e a Rússia”, observou.
Pequim recusou condenar a Rússia pela invasão da Ucrânia e criticou a imposição de sanções contra Moscovo. O país asiático tem prestado um importante apoio político, diplomático e económico à Rússia. No ano passado, o comércio bilateral registou o valor recorde de 245 mil milhões de dólares (215 mil milhões de euros).
Zhao Huasheng, professor do Centro de Estudos Russos e da Ásia Central da Universidade de Fudan, em Xangai, justificou a opção política com a “crescente pressão estratégica” que a China está a sentir no estreito de Taiwan e no mar do Sul da China. “Boas relações sino-russas podem garantir que a China tem uma retaguarda estratégica estável”, escreveu Zhao, num ensaio, notando que os “enormes benefícios” da relação parecem ser irrelevantes em tempos de paz, mas que seriam “muito importantes” no caso de conflito com o exterior.
As reivindicações territoriais sobre Taiwan e o mar do Sul da China suscitaram tensões entre Pequim e quase todos os países vizinhos, do Japão às Filipinas. A crescente assertividade da China no Indo-Pacífico levou já à formação de parcerias regionais lideradas pelos Estados Unidos, incluindo o grupo Quad ou o pacto de segurança AUKUS.
Manter boas relações com Moscovo é assim vista pelos especialistas em política externa da China como uma forma de assegurar estabilidade na fronteira terrestre com a Rússia, com mais de 4.300 quilómetros de extensão, e fornecimento estável de energia. Isto permite a Pequim concentrar recursos nas áreas costeiras e mares circundantes, onde os Estados Unidos mantêm várias bases militares em países aliados, concordaram os analistas.
A China quer afirmar-se como a principal potência no leste da Ásia e diluir o domínio geoestratégico norte-americano na região. A reunificação de Taiwan, localizada entre o mar do Sul da China e o mar do Leste da China, no centro da chamada “primeira cadeia de ilhas”, é um objetivo primordial no projeto chinês. “Se o continente [chinês] for um dia obrigado a reunificar [Taiwan] por meios militares, a China encontraria então um ambiente internacional extremamente difícil e complexo”, escreveu Zhao.
A guerra comercial desencadeada pelo Presidente norte-americano, Donald Trump, contra Pequim, é também suscetível de aproximar ainda mais Pequim e Moscovo.
Os analistas chineses destacaram o papel da Rússia na internacionalização da moeda chinesa, o yuan, e na procura de uma alternativa credível aos sistemas de pagamentos transfronteiriços ocidentais. “China e Rússia são ‘metade do céu’ para a segurança e o desenvolvimento uma da outra”, descreveu Wang Xiaoquan, especialista da Academia Chinesa de Ciências Sociais.
Num documentário sobre o 25.º aniversário da subida ao poder, transmitido no domingo, também Putin sublinhou o “caráter estratégico” da parceria com Pequim. “Os nossos interesses nacionais coincidem”, sublinhou.</description><pubDate>2025-05-08 01:08:37</pubDate></item><item><title>Casos de varicela mais que duplicam em relação ao ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/casos-de-varicela-mais-que-duplicam-em-relacao-ao-ano-passado/</link><description>O número de casos de varicela tem aumentado significativamente desde o mês de Abril, de acordo com os dados divulgados pelos Serviços de Saúde sobre doenças transmissíveis de declaração obrigatória. Se, no início de Abril, a média semanal rondava os 12 casos, na semana passada ascendeu aos 23 casos – mais do dobro da média de dez casos semanais calculada no período homólogo do ano passado.
Esta subida abrupta deveu-se, em parte, a um caso de infecção colectiva por varicela na Escola Secundária Pui Ching, que afectou um total de 21 pessoas. Os alunos em questão começaram a manifestar sintomas como erupções cutâneas e pequenas bolhas na cabeça, nos membros, nas costas e no peito desde o início de Maio, tendo sido submetidos a tratamento médico sem desenvolver complicações graves.
Apesar de a maioria dos pacientes ter sido vacinada com uma dose do vírus, os Serviços de Saúde frisam, em comunicado, que este caso em particular resultou de uma “infecção disruptiva” – isto é, quando um indivíduo vacinado adoece pela mesma doença que a vacina deveria prevenir. Nestes casos, os sintomas são geralmente ligeiros, atípicos e de menor duração. Após terem sido notificadas, as autoridades de saúde inspeccionaram o local e reforçaram a comunicação com o estabelecimento em causa, de modo a garantir que as medidas de controlo de infecção e as normas de suspensão escolar estavam a ser cumpridas.
No total, desde o início do ano e até à passada terça-feira, foram registados 195 casos de varicela em Macau – um número superior ao do período homólogo do ano passado em 90 casos. Cerca de três quartos dos infectados são crianças, a maioria com idades compreendidas entre os oito e os 17 anos.
Como relembram os Serviços de Saúde em comunicado, a varicela é uma doença infecciosa aguda e altamente contagiosa, sobretudo quando aparecem as primeiras erupções cutâneas. A varicela ocorre predominantemente em crianças com idades compreendidas entre os cinco e os dez anos e pode manifestar-se durante todo o ano, sendo prevalente no Inverno e na Primavera. Para além da vacinação, a manutenção de uma boa higiene pessoal e ambiental é essencial à prevenção da doença.</description><pubDate>2025-05-08 01:04:19</pubDate></item><item><title>Índia justifica ataque com demora de Paquistão em responder com acções concretas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/india-justifica-ataque-com-demora-de-paquistao-em-responder-com-accoes-concretas/</link><description>A Índia defendeu ontem a operação militar em território paquistanês como uma resposta directa à inação de Islamabade após um ataque terrorista, há duas semanas, na Caxemira indiana, alegadamente levado a cabo por um grupo com base no Paquistão.
 
O secretário dos Negócios Estrangeiros indiano, Vikram Misri, transmitiu esta informação durante uma conferência de imprensa, na qual não foram permitidas perguntas.
Misri afirmou que, apesar de a Índia ter fornecido informações ao Paquistão e de esperar que fossem tomadas medidas contra os terroristas, houve um atraso significativo e não foram tomadas medidas concretas. “Apesar de terem passado duas semanas desde os ataques, não há provas de que o Paquistão tenha tomado medidas contra as infraestruturas terroristas no seu território ou sob o seu controlo”, afirmou.
Em declarações aos meios de comunicação social, Misri sublinhou que o ataque de 22 de Abril – na região turística de Pahalgam, na Caxemira indiana -, que visou civis e foi atribuído à organização Lashkar-e-Taiba, exigia acções imediatas contra os autores e apoiantes.
Os serviços secretos indianos preveem, ainda de acordo com Misri, novos ataques contra a Índia por parte de células terroristas com base no Paquistão, o que criou uma “obrigação tanto de dissuadir como de prevenir”.
Neste contexto, a Índia exerceu o direito de resposta, afirmou Misri, sublinhando que as ações foram “proporcionais e responsáveis”, centradas no desmantelamento das infraestruturas terroristas e na neutralização dos terroristas que tentam atravessar a fronteira.
O secretário para os Negócios Estrangeiros reiterou que a resposta da Índia deve ser vista à luz de uma recente declaração do Conselho de Segurança da ONU sobre o ataque de Pahalgam, que sublinhou a necessidade de punir os responsáveis.
Pelo menos 26 paquistaneses e oito indianos morreram ontem, na sequência de bombardeamentos levados a cabo por Islamabade e Nova Deli, numa escalada da violência entre as duas potências nucleares que disputam a região de Caxemira.
Depois de homens armados matarem, no ataque de 22 de Abril, 26 pessoas na Caxemira indiana, a tensão aumentou entre os países vizinhos, rivais desde que se tornaram independentes do Reino Unido em 1947.
Os dois exércitos trocaram tiros de artilharia ao longo da fronteira disputada na região de Caxemira, algumas horas depois da ofensiva aérea indiana contra território paquistanês, em retaliação pelo ataque mortal em Pahalgam.
Os mísseis indianos que atingiram seis cidades da Caxemira e do Punjab paquistaneses e as trocas de tiros em Caxemira mataram pelo menos 26 civis, incluindo duas meninas de 3 anos e um menino de 5 anos, de acordo com o porta-voz do exército paquistanês, general Ahmed Chaudhry, que deu conta ainda de 46 feridos.
A Índia registou oito mortos e 29 feridos na aldeia de Poonch (noroeste), na Caxemira indiana, na sequência de fogo de artilharia.
A batalha, que começou durante a noite, prosseguiu durante a manhã nos arredores da aldeia, alvo de numerosos projécteis paquistaneses, informaram jornalistas da agência de notícias France-Presse. Foram também ouvidas explosões violentas ao início da noite nos arredores de Srinagar, a principal cidade da parte indiana de Caxemira. Lusa</description><pubDate>2025-05-08 01:10:45</pubDate></item><item><title>Índice de preços da habitação cai 10,6% em relação a 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/indice-de-precos-da-habitacao-cai-106-em-relacao-a-2024/</link><description>O índice global de preços da habitação foi de 202,4 no primeiro trimestre de 2025, um decréscimo de 10,6% em relação ao período homólogo de 2024 e de 2,1% comparativamente ao quatro trimestre do ano passado.
De acordo com os dados disponibilizados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), o índice de preços de habitações construídas baixou 0,5% em relação ao período anterior, com uma descida mais expressiva no preço das habitações na Taipa e em Coloane. Registaram-se quedas de 4,2% em ambas as ilhas, enquanto o índice da Península de Macau acusou uma ligeira subida de 0,7%.
Considerando o ano de construção dos edifícios, constata-se que o índice de preços de habitações pertencentes ao escalão dos seis aos dez anos desceu 3,7%, ainda que o referente a habitações do escalão inferior ou igual a cinco anos tenha crescido 1,1%. Já as habitações em construção caíram 2,2% relativamente ao período precedente.
Olhando para a área útil das fracções autónomas, é possível verificar que o índice de preços de habitações do escalão igual ou superior a 100 metros quadrados de área útil e o índice do escalão dos 50 aos 74,9 metros quadrados tiveram descidas respectivas de 4,2% e 1,4% em relação ao período transacto. Por sua vez, o índice do escalão dos 75 aos 99,9 metros quadrados cresceu 1,1% na mesma janela temporal. Considerando ainda a altura dos edifícios, observa-se uma descida de 2% no índice de edifícios de escalão superior a sete pisos e um aumento de 2,8% no índice daqueles com escalão igual ou inferior a sete pisos.
Os preços habitacionais têm vindo a descer desde 2022, após atingirem o pico entre Maio e Junho de 2018, quando o índice foi de 270,7. A queda foi especialmente abrupta no final do ano passado, baixando dos 231,4 registados em Janeiro até aos 202,3 referentes ao período entre Dezembro do ano passado e Fevereiro deste ano – a marca mais baixa desde 2016.</description><pubDate>2025-05-08 01:09:12</pubDate></item><item><title>Galaxy diz que escassez de hotéis ameaça competitividade de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/galaxy-diz-que-escassez-de-hoteis-ameaca-competitividade-de-macau/</link><description>O líder da Galaxy alertou ontem que a escassez de quartos de hotel poderá ameaçar a competitividade internacional da cidade como destino turístico.
O presidente do Galaxy Entertainment Group, Francis Lui Yiu Tung, disse que “a questão dos quartos de hotel deve também ser abordada”, à medida que os casinos de Macau se concentram na realização de eventos e em apostadores da classe média.
Em 2019 os grandes apostadores representavam 46,2% das receitas totais dos casinos de Macau. Mas nos primeiros três meses do ano este segmento, conhecido como jogo VIP, ficou-se por uma fatia de 25,1%.
As grandes apostas foram afectadas pela detenção do líder da maior empresa angariadora de apostas VIP do mundo, em Novembro de 2021.
Francis Lui lembrou que Las Vegas recebeu 42,5 milhões de visitantes em 2019, antes do início da pandemia, e que atualmente conta com “mais de 155 mil quartos de hotel”. “Isto é mais de três vezes superior ao de Macau”, lamentou o empresário, apesar de a cidade ter recebido mais de 34,9 milhões de turistas no ano passado. E o número de quartos de hotéis disponíveis no território tem vindo a diminuir.
De acordo com dados oficiais, os hotéis e pensões de Macau contavam, no final de março de 2025, com 44 mil quartos, menos 5,8% do que no mesmo mês do ano passado.
Como resultado, o número de hóspedes dos estabelecimentos hoteleiros caiu 5,4% no primeiro trimestre de 2025 e cerca de 59% dos visitantes chegaram em excursões organizadas e passaram menos de um dia na cidade. “A procura por alojamento continuará a ultrapassar a oferta nos próximos anos”, alertou Francis Lui. “Se não conseguirmos enfrentar adequadamente a questão da oferta de alojamento, a competitividade de Macau (…), não só a nível regional mas também global, poderá ser prejudicada”, avisou o empresário.
Francis Lui admitiu que a escassez de terrenos disponíveis em Macau é um desafio e apontou como possível solução “a maior integração” com a vizinha zona económica especial de Hengqin.
Por outro lado, o operador disse que as seis concessionárias devem “unir-se para proteger a posição de liderança de Macau, não competindo nos preços, mas na qualidade da experiência do cliente”.
De acordo com dados da Associação de Hotéis de Macau, que reúne 47 estabelecimentos locais, os preços médios dos quartos caíram 9,7% em termos homólogos para 1.287 patacas em março.
Francis Lui discursou durante o arranque da Global Gaming Expo Asia, o maior evento da indústria do jogo realizado em Macau, que vai decorrer até esta sexta-feira.</description><pubDate>2025-05-08 01:09:12</pubDate></item><item><title>Viagens entre Hengqin e Macau com autorização de entradas múltiplas chegou aos 120 mil</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/viagens-entre-hengqin-e-macau-com-autorizacao-de-entradas-multiplas-chegou-aos-120-mil/</link><description>Um ano após a entrada em vigor da política de autorização turística de múltiplas entradas entre Hengqin e Macau, o número de viagens entre os dois lugares com autorização de entradas múltiplas chegou a 120 mil, crescendo de uma média mensal de cerca de 4 mil em 2024 para mais de 20 mil em 2025, segundo dados do posto fronteiriço de Hengqin revelados pelo Diário do Povo Online.
Em Maio de 2024, como parte dos esforços para enriquecer o itinerário turístico transfronteiriço “Macau+Hengqin” e atender às necessidades turísticas diversificadas, a Administração Nacional de Imigração decidiu implementar a política de excursões turísticas em grupo Hengqin-Macau, permitindo múltiplas saídas e entradas entre Hengqin e Macau para visitantes do interior da China em grupos turísticos de pelo menos duas pessoas durante um período de sete dias.
O vice-director do posto fronteiriço de Hengqin, Zeng Xiang, informou que 86% dos viajantes que usam autorização de grupo turístico de múltiplas entradas Hengqin-Macau visitaram Macau duas vezes ou mais durante o período de validade.
“É mais conveniente com as excursões em grupo Hengqin-Macau. Posso organizar a minha viagem confortavelmente dias antes sem me preocupar com o número de viagens de ida e volta”, disse uma mulher, de apelido, Weng, que estava a viajar com um grupo de amigos.
De acordo com as estatísticas, mais de 50 agências de viagem obtiveram a qualificação de excursões em grupo Hengqin-Macau e organizaram um total de 11 mil grupos. O número de autorizações emitidas para excursões em grupo aumentou de uma média mensal de mais de mil em 2024 para mais de 5 mil em 2025, mostrando uma tendência de crescimento mensal.
Su Kun, vice-director do Comité Executivo da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin, disse que a zona trabalhará com o Governo de Macau para integrar os recursos culturais e turísticos de Hengqin e Macau com um modelo de turismo de itinerário multidestino e realizar de forma conjunta uma série de programas de incentivo, a fim de promover as viagens transfronteiriças Hengqin-Macau como uma das escolhas populares entre os turistas.</description><pubDate>2025-05-08 01:09:11</pubDate></item><item><title>Investigação da USJ coordenada pelo arquitecto Nuno Soares exibida na Bienal de Veneza</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/investigacao-da-usj-coordenada-pelo-arquitecto-nuno-soares-exibida-na-bienal-de-veneza/</link><description>O projecto de investigação intitulado “Mapping Macau’s Urban Evolution 1557 – 2022”, do Departamento de Arquitectura e Design da Universidade de São José (USJ), vai ser apresentado na Bienal de Veneza, no evento paralelo “Parallel Worlds, Exhibition from Macao, China”.
Esta investigação, coordenada pelo arquitecto Nuno Soares, apresenta uma série de modelos tridimensionais ilustrando o desenvolvimento urbano de Macau ao longo de mais de 450 anos, refere a USJ na nota de imprensa, acrescentando que o projecto resulta de uma iniciativa de investigação de cinco anos desenvolvida com alunos do terceiro ano da Licenciatura em Estudos de Arquitetura, no âmbito do módulo “Evolução das Paisagens Urbanas”.
“Parallel Worlds, Exhibition from Macao, China” será apresentado como um Evento Paralelo oficial da 19.ª Exposição Internacional de Arquitectura – La Biennale di Venezia, decorrendo de 10 de Maio a 23 de Novembro de 2025. “Sob curadoria dos arquitectos Wang Shu e Lu Wenyu, laureados com o Prémio Pritzker de Arquitectura, a exposição propõe uma viagem poética pela paisagem urbana de Macau, interpretada através da linguagem arquitectónica”, lê-se no comunicado de imprensa da USJ, que acrescenta que, “no cerne da exposição está uma colaboração entre o aclamado fotógrafo de arquitectura Iwan Baan, vencedor do Golden Lion na Bienal de Veneza, e equipas académicas da Academia de Artes da China e da Universidade de São José, em Macau”. As obras fotográficas de Iwan Baan, que “captam o tecido urbano único de Macau”, “irão dialogar com maquetes arquitectónicas e instalações criadas por professores e estudantes de ambas as instituições”, diz a instituição.</description><pubDate>2025-05-08 01:04:19</pubDate></item><item><title>Trump admite que afinal ainda não falou com a China sobre tarifas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/trump-admite-que-afinal-ainda-nao-falou-com-a-china-sobre-tarifas/</link><description>O Presidente dos Estados Unidos admitiu ontem que ainda não reuniu com a China para discutir tarifas, apesar de ter dito o contrário nas últimas semanas, explicando que as reuniões vão decorrer “no momento apropriado”. “Querem negociar, querem ter uma reunião, e nós vamos reunir-nos com eles no momento apropriado. Não me encontrei com eles”, disse Donald Trump, no início do encontro com o primeiro-ministro canadiano, Mark Carney, na Sala Oval da Casa Branca.
Nas últimas semanas, o Governo norte-americano anunciou ter mantido contactos com Pequim sobre as tarifas que Trump quer impor a nível global, e o próprio Presidente chegou a afirmar ter falado com o homólogo chinês, Xi Jinping, algo que Pequim negou e Washington não esclareceu posteriormente. “A economia deles está a sofrer muito porque não comercializam com os EUA, e a maior parte do dinheiro vem dos EUA. Não se deixem enganar. Não lucram com outros países como lucram com este”, acrescentou Trump, referindo-se à China.
O líder norte-americano defendeu que está a abordar as negociações tarifárias com diferentes países com uma “atitude amigável”, mas insistiu que a principal preocupação é proteger os interesses dos cidadãos que representa.
“Pensem em nós como uma loja de super luxo, uma loja que tem os produtos que vai comprar e pagar. Vamos oferecer um preço muito bom. Vamos fazer grandes negócios e, em alguns casos, fazer ajustes, mas é assim que funciona”, disse Trump. “Podíamos assinar 25 contratos agora mesmo se quiséssemos. Mas são eles que têm de assinar os acordos connosco. Querem uma fatia do nosso mercado. Nós não queremos uma fatia do deles. Não nos preocupamos com o mercado deles”, acrescentou o Presidente norte-americano.
Trump lembrou que Washington “é flexível” e “em algum momento, em alguns casos”, vai assinar alguns acordos, mas sublinhou que, embora queira ajudar outras nações, não vai aceitar que o comércio norte-americanos seja prejudicado. “Em alguns casos, diremos que queremos que abram o país. Noutros, queremos que reduzam as tarifas. Por exemplo, a Índia tem uma das tarifas mais elevadas do mundo. Não vamos tolerar isso, e eles já concordaram numa redução. Vão reduzi-la a zero. Eles já concordaram com isso. Nunca o teriam feito por ninguém além de mim”, acrescentou.</description><pubDate>2025-05-08 01:08:36</pubDate></item><item><title>Operadoras de jogo estão vulneráveis a retaliação e ao abrandamento chinês, diz Fitch</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/operadoras-de-jogo-estao-vulneraveis-a-retaliacao-e-ao-abrandamento-chines-diz-fitch/</link><description>A agência de notação financeira Fitch Ratings considerou que a guerra comercial lançada pelos Estados Unidos pode prejudicar as operadoras de jogo em Macau, que ficam “sujeitas a retaliação” e vulneráveis ao abrandamento económico chinês.
 
“As empresas de jogos dos EUA em Macau enfrentam desafios geopolíticos crescentes à medida que a guerra comercial continua; as tensões comerciais entre os EUA e a China suscitaram preocupações de que os operadores de jogos dos EUA possam ser alvo de retaliações, enquanto as perspetivas económicas mais fracas na China deverão pressionar as receitas e os lucros dos jogos em Macau”, lê-se numa análise sobre o impacto da guerra comercial na operação destas empresas norte-americanas em Macau.
A Fitch nota que “as tensões comerciais entre os EUA e a China intensificaram-se nos últimos meses, com medidas retaliatórias entre os dois países que elevaram as tarifas bilaterais para mais de 100%, e recentemente, houve esforços para amenizar o conflito, mas ainda não há certeza de como as questões serão resolvidas”, podendo, por isso, impactar a evolução da atividade das três empresas norte-americanas que operam neste sector: Las Vegas Sands, Wynn e MGM Resorts International.
Ainda assim, acrescentam, ” não há indicações concretas de que a China tenha direcionado medidas contra as empresas de jogo que operam em Macau”, região onde esta indústria representa 80% das receitas fiscais, e as três operadoras norte-americanas valem mais de metade das receitas deste mercado.
Para os analistas da Fitch, para além da questão da guerra comercial, com o aumento das tarifas a ocupar lugar de destaque, as operadoras em Macau enfrentam também o perigo de um abrandamento da economia chinesa, que pode pressionar as receitas do jogo no território.
“Esta perspetiva mais fraca de evolução económica na China pode também pressionar as receitas em Macau, mas isto pode ser compensado com eventuais medidas governamentais para estimular a despesa dos consumidores”, lê-se no relatório, que lembra que a estimativa de crescimento chinês para 2025 foi revista em baixa para 3,9%.
A análise da Fitch surge numa altura em que o setor do jogo está a ter o melhor arranque do ano desde 2019, antes do início da pandemia de covid–19.
Entre Janeiro e Abril, os casinos de Macau registaram receitas totais de 76,5 mil milhões de patacas, mais 0,8% do que no mesmo período de 2024.
Macau obteve em 2024 receitas totais de jogo de 226,8 mil milhões de patacas, mais 23,9% do que em 2022, mas apenas 73,2% do registado em 2019, antes da pandemia.
O Governo de Macau previu, no orçamento para 2025, que o ano feche com receitas totais de 240 mil milhões de patacas, o que seria um aumento de 6% em comparação com o ano passado. Mas, a 23 de Abril, o secretário para a Economia e Finanças de Macau admitiu que as receitas públicas de 2025 “poderão não ser tão otimistas como o previsto”, uma vez que as receitas do jogo estão abaixo do alvo mensal de 20 mil milhões de patacas. Lusa</description><pubDate>2025-05-08 01:09:14</pubDate></item><item><title>China justifica participação na parada de Moscovo como ato de respeito pela História</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/china-justifica-participacao-na-parada-de-moscovo-como-ato-de-respeito-pela-historia/</link><description>Pequim defendeu ontem a presença de tropas chinesas na parada militar de 9 de Maio em Moscovo como uma demonstração de “respeito pela História” e não como um gesto de apoio à Rússia na guerra na Ucrânia. “A participação da China nas celebrações do 80.º aniversário da vitória soviética na Grande Guerra Patriótica reflete o respeito pela História e a firme determinação em defender as conquistas da Segunda Guerra Mundial”, disse o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Lin Jian, em conferência de imprensa. O porta-voz lembrou que a vitória na guerra foi “o resultado da luta conjunta de todos os países e povos amantes da paz e da justiça” e tanto o povo chinês como os povos da antiga União Soviética “fizeram enormes sacrifícios nacionais e contribuições históricas indeléveis”.
Os comentários surgiram um dia depois de a Ucrânia ter criticado a presença de tropas estrangeiras no desfile da Praça Vermelha como uma “manifestação de apoio ao Estado agressor”. Pequim evitou responder diretamente à repreensão de Kiev, mas insistiu que a posição sobre a guerra “tem sido clara e consistente”. “Evitar uma nova escalada das tensões é agora a prioridade urgente. Todas as partes envolvidas devem chegar a um consenso e criar condições para atingir esse objetivo”, acrescentou. Sobre a cooperação bilateral entre a China e a Rússia, o porta-voz reiterou que “sempre se baseou nos princípios do respeito mútuo, do benefício partilhado e do sucesso comum”.
O desfile em Moscovo vai contar também com unidades militares de mais 12 países. O Presidente chinês, Xi Jinping, vai estar presente, na primeira visita à Rússia desde março de 2023. Está também prevista uma reunião bilateral com o Presidente russo, Vladimir Putin, a realizar hoje.</description><pubDate>2025-05-08 01:08:38</pubDate></item><item><title>AL diz que jornalistas detidas perturbaram trabalhos. Jornal considera que acusações são tendenciosas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/al-diz-que-jornalistas-detidas-perturbaram-trabalhos-jornal-considera-que-acusacoes-sao-tendenciosas/</link><description>A detenção de duas jornalistas à porta da Assembleia Legislativa (AL) aconteceu há quase um mês, mas só agora o órgão se pronunciou sobre a situação. Num comunicado divulgado na terça-feira à noite, a AL diz que as duas jornalistas do All About Macau perturbaram “gravemente” as reuniões plenárias, “gritando e empurrando” os seguranças. O All About Macau considera as acusações “tendenciosas”.
 
No dia 17 de Abril, quando o secretário para a Administração e Justiça apresentava as Linhas de Acção Governativa (LAG) da sua tutela na Assembleia Legislativa (AL), duas jornalistas da publicação All About Macau foram detidas depois de serem impedidas de entrar na sala do plenário para fazerem a cobertura jornalística da sessão. Esta terça-feira à noite, a AL divulgou um comunicado sobre a situação, indicando que as jornalistas em causa não cumpriram as regras e perturbaram os trabalhos.
Nos últimos meses, as autoridades impediram repetidamente os profissionais do All About Macau e de algumas agências internacionais de aceder a eventos oficiais a fim de fazerem a cobertura noticiosa. Naquela sessão, as jornalistas em causa terão tentado pedir explicações sobre os motivos pelos quais voltaram a ser impedidas de entrar no hemiciclo e agentes do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) detiveram-nas por suspeitas de “perturbação do funcionamento de órgãos da Região Administrativa Especial de Macau”.
No comunicado, a AL diz que, “para assegurar a realização eficaz das reuniões”, adoptou “medidas razoáveis em relação à assistência às reuniões por parte dos jornalistas dos órgãos de comunicação social e do público”. “Como houve grande afluência de jornalistas dos órgãos de comunicação social” e “uma vez que o espaço para entrevistas, bem como os lugares disponíveis na sala do plenário são limitados”, a AL restringiu o acesso das jornalistas à sala do plenário para estas jornalistas, remetendo-as para o auditório.
“Lamentavelmente”, diz a AL, as jornalistas do All About Macau “não cumpriram as referidas medidas” nas reuniões plenárias dos dias 14, 15 e 17 de Abril. A AL acusa as profissionais de gritarem e empurrarem os seguranças, “o que perturbou gravemente a ordem do funcionamento das reuniões plenárias”. Assim, “para cessar a referida situação e evitar o seu agravamento”, o pessoal da AL chamou a polícia, no dia 17 de Abril, “a fim de assegurar a continuação eficaz do plenário”.
Em conclusão, a AL defende que “tem dado grande importância ao direito de informação do público sobre os trabalhos realizados, e respeita muito o direito legítimo dos órgãos de comunicação social e dos jornalistas de fazerem entrevistas e reportagens”. Contudo, “esse direito deve ser exercido dentro dos limites estabelecidos por lei”. “Quanto a actos que perturbem gravemente o normal funcionamento da Assembleia Legislativa, esta adopta, nos termos da lei, as medidas adequadas para os reprimir”, refere o comunicado, reiterando que a AL “lamenta e condena os actos acima referidos dos jornalistas de uma publicação”.
 
ACUSAÇÕES “TENDENCIOSAS”
 
O All About Macau divulgou depois um comunicado dizendo que as acusações da AL são “tendenciosas”. Segundo a publicação, na apresentação das LAG da pasta da Administração e Justiça, a AL “ignorou” a lei da imprensa e o regimento do órgão legislativo e “usou pretextos para obstruir continuamente a cobertura noticiosa normal por parte dos jornalistas do All About Macau”, o que “levou a que, pela primeira vez na história de Macau, um jornalista fosse levado pela polícia para investigação, ou mesmo confrontado com um processo criminal”.
Sublinhando que as jornalistas pretendiam apenas permanecer no hemiciclo para cobrir as sessões da AL e não perturbar o funcionamento do órgão, o All About Macau lamenta profundamente a situação e diz que não fará mais comentários, uma vez que o caso já entrou em processo judicial.
Esta situação originou várias críticas. A Associação dos Jornalistas de Macau (AJM), por exemplo, questionou a “exclusão injustificada” de “revistas mensais locais e meios de comunicação online” – como é o caso da All About Macau – da cobertura de eventos oficiais que “envolvem frequentemente” membros das autoridades. Num comunicado divulgado após a detenção das jornalistas, a associação diz que essas “práticas discriminatórias têm sido fundamentadas pelo Gabinete de Comunicação Social com “justificações que não convencem” – como a limitação do espaço.
Também a Sociedade de Jornalistas Europeus e Profissionais de Comunicação na Ásia (JOCPA) condenou veementemente a detenção das duas jornalistas do All About Macau, sublinhando que a situação representa “uma séria ameaça à liberdade de imprensa e ao direito à informação em Macau”.
 
Associação dos Advogados de Macau em silêncio sobre detenções
 
Na apresentação das actividades do Dia do Advogado para este ano, os responsáveis da Associação dos Advogados de Macau (AAM) foram questionados sobre a detenção das jornalistas do All About Macau e a detenção de um homem que se manifestava no dia 1 de Maio. Porém, a AAM não quis comentar. Oriana Inácio Pun, secretária-geral da direcção da associação, referiu apenas que, como a situação estava fora do âmbito daquela conferência de imprensa, não seria adequado responder.</description><pubDate>2025-05-08 01:05:31</pubDate></item><item><title>Lucro da Wynn Macau encolhe mais de um terço até Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/lucro-da-wynn-macau-encolhe-mais-de-um-terco-ate-marco/</link><description>A operadora de jogo Wynn Macau anunciou lucros operacionais de 127,1 milhões de dólares no primeiro trimestre, menos 38,3% do que no mesmo período de 2024. O mercado de massas continuou a ser o principal segmento para a operadora, representando receitas de 710,9 milhões de dólares entre Janeiro e Março.
 
De acordo com um comunicado, as duas propriedades operadas pela empresa registaram receitas de 865,9 milhões de dólares entre Janeiro e Março, uma queda de 13,3% em comparação com o mesmo período de 2024.
As apostas nos casinos Wynn Macau e Wynn Palace foram responsáveis pela maioria do volume de negócios da empresa, arrecadando 720 milhões de dólares em receitas, menos 12,2% do que no primeiro trimestre do ano passado.
Craig Billings, director executivo da empresa-mãe, a norte-americana Wynn Resorts, disse no mesmo comunicado que os grandes apostadores tiveram mais sorte do que o normal no primeiro trimestre, algo que “afetou negativamente os resultados”.
Neste segmento, conhecido como jogo VIP, as apostas diminuíram apenas 1,25% nos dois casinos da Wynn Macau, mas as receitas caíram muito mais, 34,4% em termos homólogos, para 120,2 milhões de dólares.
Em média, os casinos de Macau conseguem arrecadar pelo menos 3% das apostas no jogo VIP, mas este valor caiu para 1,09% nos primeiros três meses do ano, no caso do casino Wynn Macau.
O chamado mercado de massas continuou a ser de longe o principal segmento para a operadora, representando receitas de 710,9 milhões de dólares entre Janeiro e Março, menos 6,9% do que no mesmo período de 2024.
Em 2019 o chamado jogo bacará VIP representava 46,2% das receitas totais dos casinos de Macau. Mas nos primeiros três meses do ano este segmento ficou-se por uma fatia de 25,1%. As grandes apostas foram afectadas pela detenção do líder da maior empresa angariadora de apostas VIP do mundo, em Novembro de 2021.
A Wynn Resorts, que está a construir um hotel-casino nos Emirados Árabes Unidos, disse que continua “a explorar oportunidades para desenvolver mais negócios de jogos ou relacionados no mercado nacional e internacional”.
Numa teleconferência com analistas, após o anúncio dos resultados, Craig Billings, reconheceu que a empresa poderia concorrer a novas concessões para casinos no Japão, mas apenas “se as condições fossem adequadas”.
Billings deu ainda como exemplo a Tailândia, país que está a discutir a legalização dos casinos e que descreveu como “um potencial mercado incrível, com transporte aéreo, infraestruturas, turismo, etc. inacreditáveis”. Billings disse não esperar qualquer impacto para a Wynn Macau da guerra comercial criada pelas tarifas impostas pelos Estados Unidos às importações vindas da China e das duas regiões chinesas de Hong Kong e Macau.
Na terça-feira, a agência de notação financeira Fitch Ratings considerou que a guerra comercial pode prejudicar as operadoras de jogo em Macau, que ficam “sujeitas a retaliação” e vulneráveis ao abrandamento económico chinês. Lusa</description><pubDate>2025-05-08 01:09:14</pubDate></item><item><title>Presidente do Brasil vai à Rússia e à China no meio de tensões na Ucrânia e no comércio global</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/presidente-do-brasil-vai-a-russia-e-a-china-no-meio-de-tensoes-na-ucrania-e-no-comercio-global/</link><description>O Presidente brasileiro, Luiz Inácio Lula da Silva, visita a Rússia e a China entre 8 e 13 de Maio quando crescem as tensões entre ucranianos e russos e a guerra comercial iniciada pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump. Lula da Silva embarcou na noite de terça-feira para Moscovo, a convite do Presidente russo, Vladimir Putin, para participar, esta sexta-feira, na comemoração dos 80 anos do Dia da Vitória, data que marca a tomada de Berlim pelo Exército soviético na Segunda Guerra Mundial. Entre quinta-feira e sábado, Lula cumprirá uma agenda oficial na Rússia, que inclui um encontro com o seu homólogo russo. A comitiva brasileira conta com vários ministros, incluindo Mauro Vieira, das Relações Exteriores, e o presidente do parlamento, senador Davi Alcolumbre, e prevê assinaturas de documentos nas áreas da ciência e da tecnologia. Na agenda do chefe de Estado brasileiro está previsto um encontro com Putin e uma reunião com o primeiro-ministro da Eslováquia, Robert Fico.
Na Rússia, Lula da Silva tentará novamente posicionar o Brasil como mediador da paz no conflito iniciado pela invasão russa ao território da Ucrânia, em 2022, e passar o sinal de independência da política externa. Como presidente do BRICS (grupo de países emergentes fundado por Brasil, Rússia, Índia, China e África do Sul), o líder brasileiro tem defendido que o grupo participe numa eventual negociação para um acordo de paz na Ucrânia. O Governo russo informou que drones ucranianos lançaram ataques contra a capital russa na segunda e na terça-feira, interrompendo voos em quatro aeroportos de Moscovo e em diversos outros locais, elevando a tensão no conflito. No domingo, Lula da Silva aterrará na China para uma visita de Estado com agenda oficial entre os dias 12 e 13 de Maio. O Presidente brasileiro vai reunir-se com o Presidente chinês, Xi Jinping, e participar na quarta reunião do Fórum China-CELAC (Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos). Será o terceiro encontro de Estado com o líder chinês desde que Lula da Silva voltou ao poder para um terceiro mandato. O último encontro ocorreu em novembro de 2024, quando Xi Jinping esteve em visita à capital brasileira.</description><pubDate>2025-05-08 01:04:32</pubDate></item><item><title>Agência espacial indiana prevê realizar voo tripulado até 2027</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/agencia-espacial-indiana-preve-realizar-voo-tripulado-ate-2027/</link><description>A agência espacial da Índia anunciou ontem que planeia lançar uma missão orbital não tripulada ainda este ano, antes do seu primeiro voo com tripulação no início de 2027. “Isto representa a ascensão da Índia como uma potência espacial global”, frisou Jitendra Singh, ministro da Ciência e Tecnologia da Índia, citado num comunicado.
O primeiro-ministro, Narendra Modi, anunciou a sua intenção de enviar um homem à Lua até 2040. “A missão orbital não tripulada Gaganyaan (nave espacial) está programada para ser lançada ainda este ano. Já foram realizados testes de recuperação com a Marinha Indiana e estão planeadas novas simulações de recuperação no mar”, destacou o Ministério do Espaço, também em comunicado.
Juntamente com mais testes, isto permitirá à Organização Indiana de Investigação Espacial (ISRO) enviar astronautas para o espaço. “Estes marcos culminarão no primeiro voo espacial humano da Índia em 2027, com o lançamento de astronautas indianos em órbita a bordo de um foguetão indiano a partir de solo indiano”, pode ler-se na nota.
A ISRO disse que o voo espacial está previsto para o “primeiro trimestre” de 2027.
O país mais populoso do mundo mostrou as suas ambições espaciais na última década, com um programa espacial que cresceu consideravelmente e ganhou impulso.
“O treino de astronautas também está a progredir de forma constante”, destacou o Governo indiano. “Quatro pilotos da Força Aérea Indiana, selecionados como astronautas designados, concluíram o seu treino na Rússia e estão a passar por mais treino específico de missão na Índia”, acrescentou.
A Índia igualou as conquistas das grandes potências a um custo muito mais baixo.
Em Agosto de 2023, tornou-se a quarta nação a aterrar uma nave espacial não tripulada na Lua, depois da Rússia, dos Estados Unidos e da China.
O astronauta indiano Shubhanshu Shukla, de 39 anos, tem lançamento previsto para a Estação Espacial Internacional em maio, tornando-se o primeiro astronauta indiano a fazê-lo e o segundo em órbita.
A missão, realizada em conjunto pela NASA e pela ISRO, será lançada a partir do Centro Espacial Kennedy, na Florida. Shukla, que deverá pilotar a missão Axiom 4, está entre os principais candidatos para o programa de voos espaciais da ISRO.
A viagem de Shukla ao espaço terá lugar 40 anos após o icónico voo do indiano Rakesh Sharma a bordo de uma nave espacial russa, em 1984.</description><pubDate>2025-05-08 01:10:42</pubDate></item><item><title>China anuncia alterações na política monetária para apoiar economia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/china-anuncia-alteracoes-na-politica-monetaria-para-apoiar-economia/</link><description>A China anunciou ontem alterações na política monetária para amortecer o impacto da guerra comercial desencadeada pelos Estados Unidos, numa altura em que Pequim e Washington se preparam para retomar negociações, em Genebra.
 
O governador do Banco Popular da China, Pan Gongsheng, revelou um corte na taxa das operações de recompra reversa (“reverse repo”) de 1,5% para 1,4%, bem como uma redução de 0,25% na taxa de empréstimos a bancos comerciais, fixando-a em 1,5%. A taxa de reservas obrigatórias foi também reduzida em 0,5%, libertando cerca de um bilião de yuan (121 mil milhões de euros) em liquidez adicional.
O banco central reduziu ainda as taxas de juro dos empréstimos à habitação a cinco anos, como parte de um esforço mais amplo para estimular o consumo interno.
As medidas surgem num contexto de abrandamento económico, agravado pelo impacto das tarifas norte-americanas, que chegam aos 145% sobre a maioria dos produtos chineses. A economia chinesa, fortemente dependente das exportações, enfrentava já uma prolongada crise no setor imobiliário.
Em resposta, Pequim aplicou tarifas de até 125% sobre bens oriundos dos Estados Unidos e suspendeu a maior parte das compras de produtos agrícolas norte-americanos.
Na terça-feira, ambos os países anunciaram a realização de conversações entre o secretário do Tesouro dos EUA, Scott Bessent, o representante do Comércio, Jamieson Greer, e o vice-primeiro-ministro chinês, He Lifeng. O encontro terá lugar em Genebra ainda esta semana.
As negociações ocorrem num momento em que as duas partes continuam a rejeitar publicamente qualquer concessão nas tarifas. O analista Stephen Innes, da gestora de ativos SPI Asset Management, advertiu que as conversações “podem ser o ponto de viragem que cimenta a frágil confiança ou reacende o inferno da guerra comercial”.
A tensão tem abalado as duas maiores economias do mundo.
A economia norte-americana contraiu 0,3% no primeiro trimestre, enquanto a China registou um crescimento anual de 5,4%, impulsionado por uma aceleração temporária na produção industrial. No entanto, analistas questionam a fiabilidade dos dados e apontam para uma queda nas encomendas para exportação e no sentimento empresarial.
O anúncio das novas medidas e o avanço diplomático impulsionaram os mercados: as bolsas subiram mais de 2%, em Hong Kong, e 0,5%, em Xangai. Os futuros norte-americanos também registaram ganhos. Mas os analistas mantêm cautela. “Não se espera uma reacção eufórica”, afirmou Tan Jing Yi, do banco japonês Mizuho Bank. “Qualquer resolução será provavelmente demorada. A curto prazo, poderá haver apenas reduções pontuais de tarifas sobre certos produtos”, apontou.
As principais bolsas da China abriram ontem com ganhos, na sequência do anúncio de um novo pacote de medidas por parte de Pequim para impulsionar a recuperação económica, pressionada pelas tarifas impostas pelos Estados Unidos. Durante a sessão da manhã, o índice de Xangai avançou 0,59% e o de Shenzhen subiu 0,22%. Em Hong Kong, o índice de referência Hang Seng subiu 0,79%.
Também a Bolsa de Pequim, inaugurada em 2021 e com menor expressão por estar centrada em pequenas e médias empresas, operava em terreno positivo, com uma valorização de 0,48%.
 
Empresas chinesas podem resistir à guerra comercial dos EUA 
 
O regulador chinês dos mercados de valores mobiliários assegurou ontem que as empresas cotadas da China possuem resiliência e capacidade para realizar ajustes perante o impacto das tarifas adicionais impostas recentemente pelos Estados Unidos.
Em conferência de imprensa, o presidente da Comissão Reguladora do Mercado de Valores da China, Wu Qing, afirmou que a economia chinesa “é um grande oceano, e não um pequeno lago”, sublinhando que 90% das receitas das empresas cotadas nos mercados da China continental provêm do mercado interno. “Desde que os EUA impuseram tarifas em 2018, no início da guerra comercial durante o primeiro mandato de Donald Trump, as empresas chinesas ajustaram a sua capacidade de produção para o exterior e abriram novos mercados, fazendo progressos na construção de uma base de exportações mais diversificada”, explicou.
Reconhecendo que as tarifas alfandegárias criaram pressões no mercado interno, Wu defendeu que as bolsas chinesas estão subvalorizadas e reiterou a sua confiança na “evolução estável” e no aumento da sua atratividade, apesar das “incertezas globais”. “O uso abusivo de tarifas teve um impacto grave na economia mundial e na ordem comercial. As empresas cotadas foram afetadas, direta ou indiretamente, com efeitos mais ou menos significativos”, observou.
Wu indicou ainda que as autoridades chinesas realizaram “preparativos alargados” para responder às “perturbações externas” e que, nas últimas semanas, prestaram apoio a centenas de empresas afetadas pelas medidas comerciais dos EUA.
Na mesma conferência de imprensa, o director da Administração Nacional de Regulação Financeira, Li Yunze, anunciou planos para que os setores bancário e segurador ampliem o apoio aos exportadores prejudicados pela guerra tarifária, através do reforço do crédito e do auxílio na transição para o mercado doméstico.
Segundo analistas do banco Goldman Sachs, citados pelo jornal de Hong Kong South China Morning Post, as tarifas norte-americanas — que atingem agora 145% em certos produtos — poderão colocar em risco até 16 milhões de empregos na China.
Os sectores mais vulneráveis, devido à sua dependência do mercado dos EUA, são os de equipamentos de telecomunicações, têxteis e produtos químicos.
Apesar do cenário adverso, Wu reafirmou a confiança no potencial da procura interna e nas perspetivas das empresas chinesas, apontando como áreas de crescimento os setores da inteligência artificial e dos semicondutores. Lusa</description><pubDate>2025-05-08 01:08:53</pubDate></item><item><title>Mais de mil denúncias sobre alojamento ilegal nos últimos três anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/08/mais-de-mil-denuncias-sobre-alojamento-ilegal-nos-ultimos-tres-anos/</link><description>As autoridades receberam mais de mil denúncias de alojamento ilegal nos últimos três anos, nomeadamente sobre 1.300 fracções suspeitas de prestação ilegal de alojamento aos turistas. A Direcção dos Serviços de Turismo apontou que o ZAPE e a Taipa são as zonas em que se verifica o maior número de pensões ilegais.
 
De 2022 até Março deste ano foram registadas 1.062 denúncias relativas à prestação ilegal de alojamento apresentadas às autoridades, com 1.377 fracções a serem alvo de denúncias. O número foi avançado pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST) e pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), indicando que, entre 2023 e 2024, 27 casos foram comunicados pelos proprietários por sua própria iniciativa.
As autoridades apresentaram o trabalho de combate ao alojamento ilegal na terça-feira na reunião ordinária do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários das Ilhas, e disseram que esperam incentivar os proprietários a tomarem a iniciativa na fiscalização e apresentação de denúncias.
“As pensões ilegais verificam-se mais na zona do ZAPE, seguida pelo NAPE e pela Taipa, que têm também relativamente mais unidades de alojamento ilegal”, salientou o Conselho Consultivo de Serviços Comunitários das Ilhas, citando o Executivo, em declarações ao canal chinês da TDM Macau.
Ao abrigo da lei vigente sobre a proibição de prestação ilegal de alojamento, nos casos em que os proprietários, antes de serem investigados, participem as infracções à DST e não tenham estado envolvidos na exploração de prestação ilegal de alojamento, a DST pode dispensar as medidas de aposição de selo na porta da fracção e de suspensão do abastecimento de água e de electricidade, ou reduzir o prazo de aplicação destas medidas.
O órgão consultivo de serviços comunitários referiu ainda que o Governo divulga regularmente informações à assembleia geral do condomínio e às sociedades gestoras dos edifícios privados “de alto risco” da prestação ilegal de alojamento, estando o CPSP disponível para se deslocar aos prédios para realizar seminários de sensibilização sobre pensões ilegais.
Segundo a DST, os não residentes autorizados a permanecer por um período não superior a 90 dias quando entram na cidade apenas podem ficar em alojamento prestado por estabelecimentos da indústria hoteleira legalmente explorados, como hotéis, hotéis-apartamentos e alojamentos de baixo custo. Considera-se ilegal a actividade de prestação de alojamento por pessoa ou entidade que não possuam licença de estabelecimento da indústria hoteleira, aos indivíduos acima referidos, em prédio ou fracção autónoma não destinado a fins de actividade hoteleira, incluindo habitações, lojas, edifícios industriais, entre outros.
Os dados estatísticos da DST mostram que, no ano passado, foram seladas 186 fracções suspeitas de serem utilizadas para a prestação ilegal de alojamento e, do início do ano até meados de Março, foram realizadas 253 operações de investigação a 124 unidades, tendo sido selados 35 apartamentos suspeitos.
Há actualmente em Macau cerca de 47.000 quartos de hotel e o Governo indicou previamente que o número de quartos reduziu uma vez que alguns resorts integrados renovaram os seus quartos para os tornar maiores, mas acredita-se que mais quartos estarão disponíveis no mercado visto que alguns novos hotéis estão em construção.
Helena de Senna Fernandes, directora da DST, manifestou a vontade de “flexibilizar os regulamentos” relativos à prestação de alojamento na esperança de que o licenciamento pudesse abranger, por exemplo, pousadas de juventude e pequenas pousadas, em resposta à opinião da indústria de turismo sobre a falta de hotéis de baixo custo.</description><pubDate>2025-05-08 01:03:19</pubDate></item></channel></rss>