<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/retomada-a-normalidade-no-servico-de-entrega-de-objectos-postais-entre-portugal-e-as-raes/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Executivo de Hong Kong manifesta “firme protesto” após perda de portos no Panamá</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/executivo-de-hong-kong-manifesta-firme-protesto-apos-perda-de-portos-no-panama/</link><description>O Executivo de Hong Kong transmitiu ontem um “firme protesto” ao cônsul do Panamá na região semiautónoma chinesa, depois das autoridades panamianas assumirem o controlo de dois portos operados pelo grupo local CK Hutchison, após decisão judicial definitiva.

Num comunicado publicado no seu portal oficial, o Executivo manifestou “firme discordância e oposição à tomada forçada, por parte do Governo panamiano, de dois portos” explorados nas proximidades do Canal do Panamá pela Panama Ports Company, filial da CK Hutchison, com sede em Hong Kong.
Um dia depois de o Panamá ter assumido o controlo dos portos de Balboa e Cristóbal, o secretário para o Comércio e Desenvolvimento Económico de Hong Kong, Edward Yau, apresentou formalmente o protesto ao principal representante diplomático do país centro-americano na cidade.
As autoridades da antiga colónia britânica consideram que a decisão do Supremo Tribunal do Panamá de revogar a concessão à PPC – em vigor desde 1997 – constitui “um desrespeito pelos factos e uma violação da confiança”, além de “contrariar o espírito” do contrato. “O Governo de Hong Kong condena este ato flagrante”, refere o comunicado, exigindo ao Panamá que “respeite o espírito dos contratos, proporcione um ambiente de negócios equitativo e justo para as empresas (…) e assegure que não sejam afectados os seus direitos e interesses legítimos”.
O Executivo acrescentou que a decisão e as “ações desproporcionadas” do Governo panamiano prejudicaram a credibilidade do país e afetaram gravemente as regras do comércio internacional.
Na segunda-feira, as autoridades panamianas assumiram o controlo dos dois portos – dois dos cinco existentes em torno do Canal do Panamá, por onde passa 38% do total de contentores movimentados pelo sistema portuário do país – que ficarão agora sob gestão transitória de filiais da dinamarquesa Maersk e da suíça MSC.
A PPC considera que a “tomada ilegal” dos portos representa o “culminar da campanha ilegal iniciada há um ano pelo Estado contra a PPC, os seus investidores e o seu contrato de concessão”, responsabilizando o Panamá por “quaisquer prejuízos ou danos causados pelas ações confiscatórias”.
A filial da CK Hutchison afirmou reservar-se “todos os direitos e vias legais contra o Estado” e informou, no início do mês, ter iniciado um processo de arbitragem contra o Panamá na Câmara de Comércio Internacional (CCI), numa ação que poderá ascender a 2.000 milhões de dólares, segundo um porta-voz da empresa.
O Supremo Tribunal do Panamá anulou a concessão à PPC na sequência de duas ações apresentadas em julho passado pelo Controlador-Geral, Anel Flores, que classificou o contrato como “leonino” e lesivo dos interesses nacionais.
Após críticas do Presidente norte-americano, Donald Trump, à alegada “influência chinesa” sobre o Canal, a CK Hutchison tinha acordado no ano passado a transferência da concessão para um consórcio liderado pela gestora de ativos BlackRock, mas a transação foi travada por Pequim no contexto de tensões geopolíticas com Washington.
As acções do conglomerado de Hong Kong CK Hutchison Holdings registaram uma queda de 1,8% na sessão da manhã na Bolsa de Valores de Hong Kong, embora acumulem ainda uma valorização próxima de 17% desde o início do ano. Lusa</description><pubDate>2026-02-24 22:30:53</pubDate></item><item><title>Sessão de emparelhamento vai disponibilizar 130 vagas da área tecnológica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/sessao-de-emparelhamento-vai-disponibilizar-130-vagas-da-area-tecnologica/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) vão organizar, no dia 14 de Março, uma sessão de emparelhamento de emprego para empresas tecnológicas. As inscrições já estão abertas no site da DSAL e encerram no dia 12 de Março.
Esta sessão de emparelhamento vai atrair a participação de um total de 24 empresas locais e duas empresas de Hengqin, incluindo as empresas certificadas no Programa de Certificação de Empresas Tecnológicas da DSEDT, bem como as empresas tecnológicas da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin. As áreas de actividades abrangem inteligência artificial, design de chips, desenvolvimento de software, engenharia de redes e serviços comerciais, disponibilizando mais de 130 vagas de emprego, incluindo gestor de projectos de tecnologia informática, consultor de estratégia de inteligência artificial, engenheiro de manutenção de sistemas, engenheiro de validação de chips, engenheiro sénior de desenvolvimento de dados, engenheiro de software JAVA, técnico de manutenção de rede e especialista de nova média, das quais cerca de 20 vagas são para a realização de estágio.
A sessão de emparelhamento terá lugar no dia 14 de Março, na Sala de Flor de Lótus, sita no 5.º andar do World Trade Center (Avenida da Amizade, n.º 918), estando abertos dois períodos naquele dia para a marcação prévia de entrada do público: o período da manhã é das 10h às 13h e o período da tarde é das 14h30 às 18h30.
O objectivo da iniciativa é apoiar a diversificação da economia, apoiar as empresas tecnológicas na contratação de quadros qualificados e impulsionar o emprego dos jovens de Macau.</description><pubDate>2026-02-24 22:31:18</pubDate></item><item><title>Receitas dos casinos em Fevereiro poderão chegar aos 20 mil milhões de patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/receitas-dos-casinos-em-fevereiro-poderao-chegar-aos-20-mil-milhoes-de-patacas/</link><description>As receitas brutas dos casinos deverão chegar aos 20 mil milhões de patacas em Fevereiro. As estimativas são do Citigroup. A confirmar-se, isto significaria um aumento de cerca de 1% face a Fevereiro de 2025. A instituição financeira diz que, nos dias do Ano Novo Chinês, os casinos de Macau tiveram um aumento das suas receitas na ordem dos 17% em comparação com o mesmo período do ano passado.

Os casinos que operam em Macau deverão registar receitas brutas de 20 mil milhões de patacas em Fevereiro, ou seja, mais 1% face a Fevereiro de 2025. A estimativa foi feita pelo Citigroup, que, num relatório citado pelo portal GGRAsia, indica ainda que no período do Ano Novo Chinês as receitas de jogo aumentaram 17% face ao mesmo período do ano passado.
Segundo a instituição bancária, neste Ano Novo Chinês o valor total das apostas feitas nos casinos chegou aos 24,4 milhões de dólares de Hong Kong, mais 17% em comparação com o mesmo período do ano passado. Já o número de jogadores do segmento ‘premium’ de massas foi de 824, mais 3% em comparação com o Ano Novo Chinês de 2025.
A aposta média cresceu, assim, 13% face ao ano anterior, atingindo um recorde de 29.625 dólares de Hong Kong, o que indica uma procura contínua e robusta pelo segmento ‘premium’ de massas. A aposta mínima média observada no bacará foi de 2.347 dólares de Hong Kong, um aumento de 5% face ao período homólogo, segundo a instituição, o que “parece indicar uma recuperação no volume de apostas”, observou o relatório do Citigroup, acrescentando que neste mês, até agora, já foram registados dois jogadores que apostaram 800 mil dólares de Hong Kong.
Em Janeiro, os casinos geraram receitas brutas totais de cerca de 22,6 mil milhões de patacas, o que significa um aumento anual de 24% e põe Janeiro deste ano na segunda posição das receitas mensais mais altas desde o início de 2020. Desde o início de 2020 até agora, o melhor mês para as receitas dos casinos foi Outubro de 2025, com 24 mil milhões de patacas.
A consultora Seaport indicou recentemente que o primeiro trimestre da indústria do jogo deverá registar um aumento de cerca de 14% em comparação com o mesmo período do ano passado e de 7% na totalidade de 2026. As previsões feitas por outras consultoras, como o Deutsche Bank e o JP Morgan, apontam para um crescimento das receitas brutas dos casinos de Macau em 2026 a rondar os 5%.
Recorde-se que os casinos que operam em Macau obtiveram em 2025 receitas brutas de 247,4 mil milhões de patacas. Esta cifra é superior em 9,1% relativamente aos 226,7 mil milhões registados em 2024. Para este ano, o Governo acredita que as receitas brutas de jogo possam alcançar os 236 mil milhões de patacas.</description><pubDate>2026-02-24 00:00:11</pubDate></item><item><title>Registado caso de infecção por Legionella</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/registado-caso-de-infeccao-por-legionella/</link><description>Os Serviços de Saúde foram notificados na segunda-feira pelo Hospital Kiang Wu para a detecção de um caso de infecção por Legionella, sendo este o primeiro caso registado em Macau este ano.
O caso foi diagnosticado num homem com 89 anos de idade, residente de Macau. Durante o período de incubação, o idoso esteve em Zhongshan e Macau. No dia 13 de Fevereiro, o doente começou a apresentar sintomas de tosse agravada e rouquidão, sem febre, e não recorreu ao tratamento médico por se encontrar em Zhongshan. Depois de regressar a Macau na passada sexta-feira, devido à persistência dos sintomas, recorreu ao Hospital Kiang Wu no dia seguinte, e uma radiografia torácica revelou uma infecção pulmonar. No domingo, um exame à urina deu positivo para o antigénio da Legionella pneumophila. Actualmente, o doente encontra-se internado no Hospital Kiang Wu para tratamento, necessitando de oxigenoterapia através de cânulas nasais bilaterais.
A Legionella é uma bactéria que vive em ambientes aquáticos naturais, como a superfície de lagos, rios, águas termais, bem como solo e pode proliferar rapidamente na água morna e em lugares mais húmidos e com temperatura mais elevada, especialmente, quando a temperatura varia entre 20 a 45 graus Celsius. A Legionella pode ser também encontrada em sistemas aquáticos artificiais, como torres de arrefecimento do sistema de ar condicionado central, jacuzzis, fontes e aparelhos médicos de uso domiciliário, especialmente na presença de biofilme e sedimentos. Uma pessoa pode ser infectada pela inalação de névoa contaminada libertada por sistemas aquáticos artificiais, sendo o período de incubação em geral dois a 10 dias.
Esta doença não se propaga através de contacto entre humanos ou pelo consumo de alimentos. De um modo geral, a ingestão de água contaminada com o vírus não infecta as pessoas. Homens, idosos, fumadores, indivíduos alcoólicos, pessoas com fraca imunidade, em especial doentes crónicos, bem como doentes sujeitos a tratamento com esteroides e inibidores de imunidade têm maior probabilidade de contraírem esta doença. Os sintomas de Legionella incluem febre, tosse, dispneia, fadiga, dores de cabeça, dores musculares, dores abdominais e diarreia. A doença pode ser tratada eficazmente com a administração precoce de antibióticos.</description><pubDate>2026-02-24 22:32:15</pubDate></item><item><title>China coloca 20 empresas japonesas sob controlo de exportações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/china-coloca-20-empresas-japonesas-sob-controlo-de-exportacoes/</link><description>A China colocou ontem 20 empresas japonesas numa lista de controlo de exportações e outras 20 sob vigilância, no quadro de tensões com Tóquio após declarações da primeira-ministra japonesa sobre Taiwan. Segundo um comunicado do Ministério do Comércio chinês, os exportadores chineses ficam proibidos de vender bens de dupla utilização – que podem ter fins civis e militares – a 20 empresas japonesas.
Entre as empresas visadas estão várias subsidiárias da Mitsubishi Heavy Industries envolvidas na construção naval e na produção de motores de aeronaves e maquinaria marítima, bem como divisões da Kawasaki Heavy Industries e da Fujitsu.
Organizações ou indivíduos estrangeiros ficam igualmente proibidos de fornecer às 20 entidades bens de dupla utilização com origem na China, acrescentou o ministério. “Todas as atividades relacionadas em curso devem cessar imediatamente”, lê-se na nota.
Uma lista separada inclui outras 20 empresas japonesas relativamente às quais os exportadores chineses terão de submeter pedidos individuais de licença de exportação, acompanhados de relatórios de avaliação de risco e de compromissos escritos de que os bens de dupla utilização não serão utilizados pelas Forças Armadas japonesas.
Entre as empresas nesta segunda lista figuram a Subaru Corporation, a Mitsubishi Materials Corporation e o Institute of Science Tokyo.
O ministério chinês afirmou que as medidas, destinadas a travar a militarização e as ambições nucleares do Japão, “são inteiramente legítimas, razoáveis e legais”.
As autoridades sublinharam que as restrições visam apenas um “pequeno número de entidades japonesas” e incidem exclusivamente sobre bens de dupla utilização, garantindo que não afectarão as trocas económicas e comerciais normais entre China e Japão.
A decisão surge num contexto de tensões entre os dois países após declarações feitas no Parlamento japonês em novembro pela primeira-ministra Sanae Takaichi, que sugeriu que o Japão poderia intervir militarmente em caso de um eventual ataque a Taiwan. O partido de Takaichi obteve uma vitória expressiva nas eleições legislativas realizadas este mês, reforçando a possibilidade de uma viragem conservadora nas políticas de segurança ou imigração no Japão.</description><pubDate>2026-02-24 22:30:49</pubDate></item><item><title>Tailândia acusa Camboja de violar cessar-fogo na fronteira e Phnom Penh nega</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/tailandia-acusa-camboja-de-violar-cessar-fogo-na-fronteira-e-phnom-penh-nega/</link><description>O exército da Tailândia denunciou ontem uma troca de tiros com as forças cambojanas ao longo da fronteira e acusou o país vizinho de violar as tréguas de dezembro, alegação que o Camboja negou categoricamente.

Segundo um comunicado militar tailandês, as forças cambojanas dispararam ontem uma granada de 40 milímetros contra uma patrulha na província fronteiriça de Sisaket, o que desencadeou uma resposta da Tailândia. Não foram registados feridos entre as tropas de Banguecoque, segundo o comunicado citado pela agência de notícias France-Presse (AFP). “As forças tailandesas responderam disparando um [lança-granadas] M79 na direção de onde provieram os disparos, de acordo com as regras de conduta militar, a título de aviso e em legítima defesa”, acrescentou o exército.
O porta-voz militar tailandês, Winthai Suvaree, declarou no comunicado que “as ações do Camboja violaram o acordo de cessar-fogo” de 27 de dezembro de 2025, que pôs fim a três semanas de confrontos mortais na fronteira. “Estas alegações são totalmente falsas, inventadas e distorcem grosseiramente os factos com a intenção deliberada de enganar a opinião pública e provocar tensões ao longo da fronteira entre o Camboja e a Tailândia”, reagiu o ministro da Informação cambojano.
Neth Pheaktra reiterou à AFP o “compromisso inabalável” de Phnom Penh com a trégua de dezembro e com um acordo de cessar-fogo anterior, de curta duração, assinado em outubro na presença do Presidente norte-americano, Donald Trump. “O Camboja está profundamente preocupado com o facto de alegações unilaterais, feitas sem verificação conjunta, consulta ou fundamentação factual, correrem o risco de dar uma imagem falsa da situação no terreno e prejudicar a confiança mútua”, acrescentou.
Segundo o comunicado tailandês, o incidente pode ter resultado de uma “rotação de tropas cambojanas”, em que o novo pessoal, não familiarizado com os regulamentos, terá cometido “falhas operacionais”. Os dois reinos do Sudeste Asiático disputam há muito o traçado da fronteira de 800 quilómetros, definida durante o período colonial francês.
O conflito fronteiriço degenerou em confrontos várias vezes no ano passado, que causaram dezenas de mortos de ambos os lados, entre soldados e civis, e provocaram a deslocação de mais de um milhão de pessoas em julho e dezembro. Desde a trégua, o Camboja afirma que a Tailândia se apoderou de várias zonas em províncias fronteiriças e exige a retirada das tropas tailandesas dos territórios reivindicados por ambos os países.
No início de janeiro, a Tailândia já tinha acusado o Camboja de violar o cessar-fogo, alegando que disparos de morteiro feriram um soldado, enquanto Phnom Penh falou numa “explosão num monte de lixo” que teria ferido dois dos seus militares. Lusa</description><pubDate>2026-02-24 22:29:22</pubDate></item><item><title>Governo planeia alargar a aplicação do sistema de monitorização do fluxo de pessoas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/governo-planeia-alargar-a-aplicacao-do-sistema-de-monitorizacao-do-fluxo-de-pessoas/</link><description>O Governo está a estudar melhorias e o alargamento de utilização do seu sistema de monitorização de fluxo de pessoas, em resposta à necessidade do controlo de multidões, sobretudo durante feriados e após grandes eventos. O Gabinete do Secretário para a Segurança revelou que considera expandir a aplicação do sistema a mais locais e postos fronteiriços, além das actuais zonas das Ruínas de São Paulo, do Largo do Senado e das Portas do Cerco.

O Gabinete de Chan Tsz King, secretário para a Segurança, referiu que vai optimizar o “Sistema de previsão e alerta de fluxo de pessoas”, sistema do Governo que monitoriza a densidade de pessoas em tempo real através dos dispositivos de sensores para um melhor controlo das multidões e escoamento do trânsito.
A afirmação surgiu em resposta a uma interpelação escrita de Leong Pou U, deputado que alertou para a sobrecarga da zona do Cotai e dos postos fronteiriços durante o Ano Novo, devido ao aumento brusco do fluxo de passageiros que participaram nas actividades do réveillon. Pediu, assim, para se alargar o âmbito do sistema de previsão do fluxo de pessoas.
Nos trabalhos de optimização do sistema, em concreto, as autoridades vão integrar os dados provenientes dos diversos equipamentos de detecção e optimizar os modelos dos algoritmos. Em conjunção com análises sistemáticas por zonas, o sistema vai criar uma previsão da densidade do fluxo de pessoas por zona, segundo o Executivo, com vista a proporcionar mais fundamentos científicos para o controlo do fluxo de pessoas e do trânsito.
O Gabinete do secretário para a Segurança acrescentou ainda que está a considerar a expansão do sistema para locais ou postos fronteiriços com maior fluxo de pessoas, com base numa avaliação geral de vários factores, tais como a viabilidade da instalação do sistema e a suficiência das instalações complementares ambientais.
Actualmente, o “Sistema de previsão e alerta de fluxo de pessoas” está instalado nas zonas entre as Ruínas de São Paulo e o Largo do Senado, e no Posto Fronteiriço das Portas do Cerco, do lado das partidas.
O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) começou a utilizar este sistema em 2019, que trata e analisa os dados por meios informatizados e emite alertas e fornece fundamentos científicos para a polícia implementar atempadamente o controlo do fluxo de pessoas e a gestão da ordem.
Segundo a apresentação do organismo, o sistema utiliza sensores para classificar a densidade de pessoas numa área em quatro níveis: “Confortável”, “Moderado”, “Pouco Lotado” e “Congestionado”. O sistema inclui também telas de exibição de informações e dispositivos de transmissão de áudio para permitir que cidadãos e turistas acedam a informações sobre a situação de densidade das zonas, sobretudo turísticas.
Em relação às necessidades acrescidas de deslocação de cidadãos e de turistas durante os feriados e após grandes eventos, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Tráfego (DSAT), citada na resposta, disse que já dispõe de um mecanismo permanente de coordenação interdepartamental, com planos de contingência antecipadamente definidos.
As autoridades garantiram ter adoptado medidas de orientação do transporte público, incluindo a extensão do horário de serviço, o aumento da frequência das carreiras, a criação de carreiras sazonais e de pontos temporários de escala. A DSAT indicou ter coordenado com as empresas, procurando reforçar os serviços de autocarros de vaivém para a dispersão célere de passageiros nas zonas de maior concentração. “Em simultâneo, é ajustada dinamicamente a capacidade de transporte público com base em dados de tráfego em tempo real, reforçada a frequência das carreiras e optimizada a organização de carreiras provisórias”, defendeu. O Executivo prometeu ainda que irá rever, com os serviços competentes e as operadoras do Metro Ligeiro e de autocarros, as disposições provisórias de trânsito e as orientações para peões, elevando assim a eficiência global da circulação.</description><pubDate>2026-02-24 22:33:56</pubDate></item><item><title>Estudo do Laboratório Conjunto UPM-UM distinguido na ICWL</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/estudo-do-laboratorio-conjunto-upm-um-distinguido-na-icwl/</link><description>Os resultados da investigação do Laboratório Conjunto da Universidade Politécnica de Macau (UPM) e Universidade de Coimbra (UC) de Investigação em Tecnologias Avançadas para Cidades Inteligentes conquistaram o prémio de Melhor Artigo de Estudante na 24.ª Conferência Internacional sobre Aprendizagem Baseada na Web (ICWL, na sigla em inglês).
Sob a orientação do director da Faculdade de Ciências Aplicadas da UPM e do professor coordenador da UC, Choi Wan Chong, doutorando em Tecnologia Informática Aplicada, e Choi Iek Chong, doutorando em Tecnologia e Inovação Educacional, da UPM, apresentaram os resultados da investigação sobre a previsão do desempenho dos alunos e a inteligência artificial (IA) explicável. Segundo uma nota de imprensa divulgada pela instituição de Macau, este estudo “demonstrou o valor prático da aplicação da IA no campo da tecnologia educacional, o qual recebeu um grande reconhecimento por parte dos jurados da conferência e de especialistas académicos”.
A UPM explica que, no campo actual da mineração de dados educacionais, os modelos preditivos tradicionais podem estimar o desempenho dos alunos, mas não têm transparência, dificultando o fornecimento de sugestões concretas para professores e alunos. Assim, a equipa de investigação propôs um método inovador, combinando a optimização do algoritmo XGBoost com SHapley Additive exPlanations (SHAP). Através do balanceamento de classes SMOTE e do ajuste de hiperparâmetros, o modelo melhora eficazmente o seu desempenho em diversas métricas, permitindo previsões precoces eficazes e a identificação atempada de potenciais riscos de aprendizagem.
Os resultados da investigação, publicados sob o título “Explicando a Previsão do Desempenho dos Alunos e Gerando Feedback Personalizado e Accionável Utilizando a Inteligência Artificial Explicável (IAE) com SHAP”, “contribuirão para o desenvolvimento da aprendizagem personalizada para os alunos, além de estabelecer um quadro de aplicação para a tomada de decisões educativas assistidas por IA e análise da aprendizagem, combinando a profundidade académica com o potencial prático”, diz a UPM.</description><pubDate>2026-02-24 22:31:44</pubDate></item><item><title>Nova tarifa global de 15% dos EUA beneficia China e Brasil e penaliza aliados</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/nova-tarifa-global-de-15-dos-eua-beneficia-china-e-brasil-e-penaliza-aliados/</link><description>A nova tarifa global de 15% anunciada por Washington deverá beneficiar países como China e Brasil, enquanto penaliza aliados tradicionais dos Estados Unidos, após o Supremo Tribunal ter travado a anterior política comercial da Casa Branca, segundo uma análise.

Segundo dados divulgados pelo organismo de monitorização comercial Global Trade Alert (GTA), o Brasil será o país com a maior redução na taxa média de tarifas aplicadas pelos EUA, com uma descida de 13,6%, seguido da China, com uma redução de 7,1%.
Em contrapartida, aliados de longa data de Washington deverão sofrer o maior impacto da nova taxa, anunciada após o Supremo Tribunal dos Estados Unidos ter considerado ilegal grande parte da anterior política comercial de Trump.
O Presidente tinha recorrido à Lei dos Poderes Económicos de Emergência Internacional (IEEPA) para impor tarifas a parceiros comerciais dos EUA, mas uma decisão maioritária do Supremo invalidou essa estratégia.
Na sequência do acórdão, Trump anunciou que substituiria as tarifas impostas ao abrigo da IEEPA por uma taxa global de 10%, que elevou para 15% no sábado. A medida entrou ontem em vigor, sendo válida por 150 dias, após os quais necessitará de nova autorização do Congresso.
No domingo, o representante comercial dos EUA, Jamieson Greer, defendeu o novo regime e prometeu avançar com investigações a práticas comerciais que poderão resultar em novas tarifas.
Greer afirmou que, embora a nova base legal não ofereça a mesma flexibilidade da IEEPA, a Administração norte-americana pretende assegurar “continuidade” no atual programa tarifário, recorrendo a investigações que justifiquem a imposição de taxas adicionais.
Segundo o responsável, o aumento da taxa global de 10% para 15% deveu-se à “urgência da situação”, que exige o “uso pleno das competências presidenciais”. Greer garantiu ainda que tem mantido contactos com parceiros comerciais, incluindo a União Europeia, sublinhando que nenhum país indicou intenção de abandonar os acordos já celebrados com Washington.
Citado pelo jornal britânico Financial Times, o economista Johannes Fritz, diretor executivo do GTA e autor da análise, afirmou que países como China, Brasil, México e Canadá – anteriormente visados por ordens executivas específicas ao abrigo da IEEPA – foram os que mais beneficiaram com a alteração do regime.
Fabricantes asiáticos como Vietname, Tailândia e Malásia, frequentemente criticados por registarem elevados excedentes comerciais com os EUA, também deverão beneficiar, em especial nos sectores do vestuário, mobiliário, brinquedos e plásticos. Mas Greer adiantou que o seu gabinete prevê abrir investigações por práticas comerciais desleais relacionadas com excesso de capacidade industrial, que poderão abranger vários países asiáticos.
O responsável acrescentou que a nova tarifa global não deverá afetar a próxima reunião entre Trump e o Presidente chinês, Xi Jinping, destinada a “assegurar a estabilidade e o cumprimento dos compromissos assumidos” por Pequim, nomeadamente na compra de produtos agrícolas norte-americanos, aviões da Boeing e no fornecimento de terras raras.
Fritz alertou, contudo, que o futuro do regime tarifário permanece incerto, uma vez que a administração norte-americana sinalizou a intenção de recorrer à secção 301 da Lei do Comércio de 1974 para impor medidas adicionais específicas por país. Os EUA já iniciaram investigações ao abrigo dessa disposição relativamente ao Brasil e à China.
A nova taxa global deverá afetar particularmente aliados cujas exportações para os EUA estão concentradas em setores como aço, alumínio e automóveis, já sujeitos a outras tarifas que permanecem em vigor.
A Comissão Europeia exigiu “total clareza” por parte de Washington, defendendo que a situação atual não é favorável a um comércio transatlântico “justo, equilibrado e mutuamente benéfico”, conforme previsto no acordo entre a UE e os EUA. “Acordo é acordo. Enquanto maior parceiro comercial dos EUA, a UE espera que os compromissos assumidos sejam respeitados”, declarou a instituição.</description><pubDate>2026-02-24 22:30:21</pubDate></item><item><title>Aeroporto de Macau recebe mais de 267 mil passageiros no Ano Novo Chinês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/aeroporto-de-macau-recebe-mais-de-267-mil-passageiros-no-ano-novo-chines/</link><description>O número de voos e movimentos aéreos no Aeroporto Internacional de Macau cresceu 11% e 9%, respectivamente, no período de dez dias entre 14 e 23 de Fevereiro. Os dados foram divulgados ontem, no mesmo dia em que a CAM – Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau revelou que o aeroporto alcançou o nível 3 de um programa internacional para a redução de emissões de carbono.

O Aeroporto Internacional de Macau registou um “aumento notável” do número de passageiros durante as celebrações do Ano Novo Chinês, segundo dados ontem divulgados pela CAM – Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau.
Entre 14 e 23 de Fevereiro, o aeroporto recebeu 267.235 passageiros e operou 1.943 voos, o que se traduz em acréscimos respectivos de 11% e 9% face ao período homólogo do ano passado. Os dias 21 e 22 de Fevereiro foram os mais movimentados, com o número diário de passageiros a atingir os 29 mil e 28 mil, respectivamente.
Os dados da CAM revelam que os passageiros das ligações com a China continental representaram 46% do total, enquanto os voos internacionais equivaleram a 39%. Já os passageiros das rotas aéreas para a ilha de Taiwan foram 18% do volume total.
Para além destes destinos, o Sudeste Asiático esteve também em grande destaque nesta época festiva do Ano Novo do Cavalo. O aeroporto de Macau acrescentou cerca de 60 voos adicionais nas rotas de e para os países desta região (incluindo, por exemplo, a Tailândia, as Filipinas e a Malásia), de forma a corresponder à redobrada procura por parte dos passageiros.
“O Aeroporto Internacional de Macau coordenou activamente com vários departamentos para garantir operações tranquilas e o funcionamento ordenado dos voos durante o Ano Novo Chinês”, escreve a CAM. A empresa acrescenta que o aeroporto vai continuar a “implementar várias medidas para encorajar as companhias aéreas a aumentar a capacidade internacional de passageiros e a lançar novas rotas”, visando melhorar a qualidade do serviço e apoiar o desenvolvimento sustentável do mercado turístico em Macau.
Em 2025, o aeroporto recebeu mais de 7,52 milhões de passageiros, sendo que 55% eram do interior da China. Os passageiros internacionais representaram 17% do total, num aumento de 8% em termos anuais.

Aeroporto de Macau conquista certificação ambiental

Num outro comunicado também divulgado ontem, a CAM anunciou que o Aeroporto Internacional de Macau alcançou o nível 3 da certificação do programa Airport Carbon Accreditation (ACA) em Novembro do ano passado.
O aeroporto de Macau estava inserido no nível 2 do programa desde 2014, tendo desde então desenvolvido “esforços contínuos para reduzir as emissões de carbono todos os anos”. A meta inicial do aeroporto, que passava pela redução das emissões de CO2 por movimento em 20% até 2018, acabou por ser superada com a redução de 40% das emissões no ano em questão.
Mais recentemente, a partir de 2022, o aeroporto tinha vindo a preparar-se para a acreditação de nível 3 com a implementação de um conjunto de acções que pretendiam elevar os esforços já desenvolvidos até então, incluindo “formação, definição de metas de redução de emissões de carbono e acções correspondentes”, bem como “o estabelecimento de uma plataforma de emissões de carbono”. Os esforços do aeroporto contribuíram para a conquista do nível 3 da certificação da ACA, composta por sete níveis.
“Parabenizamos o Aeroporto Internacional de Macau pelo significativo processo na redução das emissões de carbono”, afirmou Stefano Baronci, director-geral do Conselho Internacional de Aeroportos (ACI) Ásia Pacífico e Médio Oriente, citado no comunicado da CAM. “Ao posicionar-se como líder na gestão eficiente do carbono, o aeroporto demonstra um forte compromisso com um futuro mais sustentável”.
O responsável destaca ainda que a abordagem do sector da aviação em Macau está “totalmente alinhada com a visão colectiva da indústria”, que tem como objectivo alcançar “emissões líquidas zero” até 2050. Em paralelo, a CAM garante também que continuará a trabalhar para “acelerar o desenvolvimento sustentável e constante da indústria da aviação de Macau”, alinhando-se com as metas nacionais da “dupla meta de carbono”.</description><pubDate>2026-02-24 22:33:52</pubDate></item><item><title>Autoridades negam estar a recusar vistos de trabalho a artistas japoneses</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/autoridades-negam-estar-a-recusar-vistos-de-trabalho-a-artistas-japoneses/</link><description>A Polícia de Segurança Pública (PSP) negou estar a recusar vistos a artistas japoneses, afirmando que “não recebeu qualquer pedido” oficial, após o cancelamento de um festival de música em Macau.
Em 28 de Janeiro, a emissora sul-coreana MBC, que estava a organizar o ‘Show! Music Core in Macau’, um festival de música da Coreia do Sul, que incluía bandas que integram artistas japoneses, cancelou o evento. O festival estava marcado para 7 e 8 de Fevereiro, no Local de Espectáculos ao Ar Livre, na zona do Cotai, criado pelo Governo local. A MBC não deu qualquer explicação para a decisão, dizendo apenas que foi tomada “após uma análise completa das circunstâncias locais e das condições logísticas gerais”.
Ainda antes do anúncio oficial por parte da MBC, a imprensa da Coreia do Sul já tinha avançado com o possível cancelamento devido à alegada dificuldade dos artistas japoneses em obter vistos para actuar em Macau.
Em resposta às questões colocadas pela Lusa, a polícia esclareceu que o processo dos artistas japoneses nunca chegou à sua alçada. “Este serviço não recebeu qualquer pedido ou consulta por parte da entidade competente”, a Direção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), na resposta emitida pela PSP.
Nos termos da lei, explicam as autoridades, as entidades patronais que pretendam contratar trabalhadores sem estatuto de residente para funções em Macau, incluindo pessoal para espectáculos, “devem apresentar, em primeiro lugar”, um pedido de autorização de trabalho à DSAL. “Caso o pedido seja autorizado, a entidade patronal deve posteriormente solicitar ao Corpo de Polícia de Segurança Pública a emissão de título de residência para o trabalhador não residente, conferindo-lhe o estatuto de trabalhador não residente. O não residente só pode iniciar o exercício de funções em Macau após a emissão desse título de residência”, acrescenta.
Em 7 e 8 de Fevereiro, o grupo masculino sul-coreano Riize atuou na cidade sem um dos seus membros, o cantor japonês Shotaro, devido a “circunstâncias imprevisíveis”, disse a organização dos dois concertos, a empresa IME Macau.
Em 12 de Dezembro, a presidente do IC negou qualquer interferência no cancelamento de concertos com artistas japoneses marcados para a região e garantiu que se trata apenas de decisões comerciais dos organizadores. “É normal ter ajustamentos sobre concertos ou diferentes eventos. Situações de cancelamento por força maior, é algo corrente”, disse Leong Wai Man, numa conferência de imprensa.
Questionada pela Lusa sobre se havia indicações do Governo para a não realização de eventos culturais com artistas do Japão, Leong Wai Man garantiu que “esta é uma questão do sector comercial, é uma decisão do organizador”.</description><pubDate>2026-02-24 22:32:41</pubDate></item><item><title>Casos de vício do jogo recuaram para 168 no ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/casos-de-vicio-do-jogo-recuaram-para-168-no-ano-passado/</link><description>O número de pessoas que pediram ajuda por vício de jogo recuou no ano passado, depois de o registo ter marcado um recorde histórico em 2025. No ano transacto, Macau registou 168 casos, uma quebra de 19,2% em termos anuais. Metade dos casos vieram de não-residentes, e os pedidos de ajuda entre homens foram quatro vezes superiores aos de mulheres. Segundo o Instituto de Acção Social, quase 70% admitiram ter dívidas, com mais de 60% com dívidas de 100 mil patacas ou mais.

A dependência do jogo levou no ano passado 168 pessoas a procurarem ajuda junto do Instituto de Acção Social (IAS) e de outras entidades de serviços comunitários. O número representou uma diminuição de 19,2% em relação ao ano anterior, altura em que se registaram 208 casos, o número mais alto desde que há registos em Macau.
O IAS divulgou recentemente o Sistema de Registo Central dos Indivíduos afectados pelo Distúrbio do Vício do Jogo de 2025. As estatísticas actualizadas apontam que, apesar de o distúrbio de grau moderado continuar a liderar nos casos de pedido de ajuda, verificou-se uma descida dos casos classificados de grau moderado ou grave, que passaram de 47% para 45% do total, e de 34% para 32%, respectivamente. Já os casos de jogo problemático de nível ligeiro subiram de 13% para 15%.
O organismo recorreu ao instrumento de medição DSM-5 para a avaliação do grau de gravidade dos casos, mas nem todos chegaram a ser avaliados.
O relatório mostra que o motivo mais frequentemente citado para as apostas entre os jogadores com problemas de vício de jogo foi a “resolução de dificuldades financeiras”. Em comparação com o ano anterior, neste período de análise houve mais pessoas, de 24% para 30%, a estarem confiantes de que conseguiriam dinheiro através das apostas.
A situação reflecte um “equívoco generalizado de que o jogo poderia aliviar os problemas financeiros”, salientou o IAS. Os jogadores apontaram ainda ao “entretenimento” (18%), “desanuviar” (16%), “em busca de emoções fortes” (14%), “matar tempo” (10%) e “actividades de socialização” (3%), como razões para apostar.
Entre os vários tipos de actividades de jogo, os mais frequentemente envolvidos nos pedidos de ajuda foram o “Bacará”, categoria que registou um crescimento anual de participação de seis pontos percentuais e que estava presente em 55% dos casos, excedendo o total acumulado de todos os outros tipos de jogo. Os outros tipos de jogo envolvidos compreendem as apostas no futebol ou basquetebol (8%), o “Sic Po Cussec” (6%) e as máquinas de póquer ou Mocha (5%).
Além disso, o número de jogadores com dívidas diminuiu, mas mantém-se ainda elevado. Quase 70% das pessoas que procuram ajuda admitiram ter dívidas, sendo que mais de 60% tinham dívidas que ascendem a 100 mil patacas ou mais. Entre estes, 11% estavam com dívidas com valor igual ou superior a dois milhões de patacas.
A análise do IAS diz que os indivíduos com adição ao jogo têm competências de gestão financeira “relativamente fracas”, e que a maioria só procura ajuda quando já está endividada. Segundo os dados do organismo, quase metade dos casos afirmaram não ter conhecimento do montante mensal gasto em jogos de azar. De resto, 16% disseram que gastam entre 5.000 e 10.000 por mês nas apostas, seguido por 14% que usam um montante mensal de 10 mil a 50 mil. Existiam 7% dos casos registados que desembolsaram, por mês, 100 mil patacas ou mais nas apostas.

MAIS NÃO-RESIDENTES E MENOS JOVENS
 
Por outro lado, o perfil das pessoas com dependência de jogo continua a mudar, com a proporção de solicitadores de ajuda não-residente a aumentar, atingindo 50% dos casos reportados. Esta percentagem marcou um recorde histórico desde que há dados no IAS sobre a dependência do jogo desde 2011.
As estatísticas revelam que, dos 168 casos, a grande maioria (80%) continuou a ser jogadores do sexo masculino, enquanto 20% eram mulheres, sendo que a diferença entre as partes foi aproximadamente de quatro vezes.
Já a faixa etária mais representativa entre os casos era a dos 30 aos 39 anos (24%). Os jovens que solicitaram ajuda ao IAS e às entidades relevantes reduziram significativamente, com uma quebra de seis pontos percentuais entre jovens com idade de 18 a 29 anos, bem como de um ponto percentual no grupo etário de 18 anos ou inferior.
O IAS lembrou que, em resposta à expansão dos serviços, as instituições de assistência social introduziram progressivamente serviços de aconselhamento online nos últimos anos, o que pode não permitir identificar o sexo nem a idade dos utilizadores de serviços.
Houve também mais jogadores viciados que são casados (42%) e que possuem qualificação académica de nível de licenciatura ou superior (26%).
Em relação à situação de emprego, a maioria dos casos envolvia indivíduos empregados, com aproximadamente 10% a declarar-se desempregada. É de notar que os jogadores trabalhadores viram um acréscimo de quase nove pontos percentuais, ao mesmo tempo que os jogadores estudantes, domésticas ou aposentados caíram quase sete pontos percentuais.
Cerca de 20% dos casos exigiam trabalho por turnos. Após excluir aqueles que declararam desemprego, aproximadamente 9% dos casos estavam envolvidos em ocupações relacionadas com a indústria do jogo.
O documento avança ainda a subida de percentagem dos croupiers e trabalhadores na área de jogo nos casos de distúrbios de vício de jogo no ano passado. Um total de 3% das pessoas que pediram ajuda foram croupier e 6% proveniente de trabalhadores relacionados com o sector de jogos de fortuna ou azar.
Os condutores representavam 8% dos casos de adição de jogo, 5% eram empresários e 6% estavam aposentados. O sistema de registo central constatou ainda que quase 5% dos casos eram apresentados por funcionários da Administração Pública, número que disparou nos últimos anos de 0,67% em 2023, para 1,65% em 2024 e 4,67% no ano passado.</description><pubDate>2026-02-24 00:00:27</pubDate></item><item><title>Retomada a normalidade no serviço de entrega de objectos postais entre Portugal e as RAEs</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/24/retomada-a-normalidade-no-servico-de-entrega-de-objectos-postais-entre-portugal-e-as-raes/</link><description>De acordo com informações recebidas dos Correios de Portugal, o serviço de entrega de objectos postais, anteriormente afectado por condições meteorológicas adversas no país, já retomou a normalidade para Macau. O anúncio foi feito ontem em comunicado Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações
O Hongkong Post anunciou também ontem que os serviços de cartas e encomendas da região com destino a Portugal foram retomados após as tempestades que afectaram o território português. Num comunicado, o departamento que assegura o serviço postal em Hong Kong informou que “os serviços de entrega de correio anteriormente afetados pelas condições meteorológicas adversas voltaram ao normal”, de acordo com indicação dos CTT – Correios de Portugal.
Em 2 de fevereiro, os serviços de correio de Macau e Hong Kong tinham alertado que as cartas e encomendas com destino a Portugal poderiam sofrer atrasos devido à destruição causada pela depressão Kristin. Dezoito pessoas morreram em Portugal na sequência da passagem das depressões Kristin, Leonardo e Marta, que provocaram também muitas centenas de feridos e desalojados. A destruição total ou parcial de casas, empresas e equipamentos, a queda de árvores e de estruturas, o fecho de estradas, escolas e serviços de transporte, e o corte de energia, água e comunicações, inundações e cheias são as principais consequências materiais do temporal. As regiões Centro, Lisboa e Vale do Tejo e Alentejo foram as mais afectadas. A situação de calamidade que abrangia os 68 concelhos mais afetados terminou a 15 de fevereiro.</description><pubDate>2026-02-24 22:29:17</pubDate></item></channel></rss>