<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/registadas-menos-infraccoes-ao-regulamento-dos-espacos-publicos-em-maio/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Macau atingirá em breve o pico da gripe no Verão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/macau-atingira-em-breve-o-pico-da-gripe-no-verao/</link><description>Os Serviços de Saúde estimam que Macau atinja em breve o pico da gripe no Verão, uma vez que o vírus influenza tem apresentado uma tendência contínua de crescimento nos últimos tempos, aproximando-se da linha de alerta.
Os meses de Janeiro a Março correspondem, habitualmente, ao período de maior incidência de gripe durante o Inverno, enquanto os meses de Maio a Agosto correspondem ao período de maior incidência de gripe durante o Verão.
De acordo com os dados de vigilância de gripe nos hospitais, a partir da segunda quinzena de Maio, registou-se em Macau um aumento do número de doentes com sintomas semelhantes à gripe, especialmente entre os adultos. A taxa de positividade do teste do vírus influenza tem aumentado continuamente, passando de 1,9% no mesmo período do mês anterior para 12,4% na semana passada.
As autoridades dizem ainda que a taxa de positividade dos testes de Covid-19, que atingiram o seu pico em meados de Março (44,3%), começou a descer, no entanto, devido à influência da epidemia nas regiões vizinhas, a taxa de positividade nas últimas quatro semanas foi de cerca de 14%, o que significa que o novo tipo de coronavírus ainda está activo na comunidade.
Ultimamente, os casos de infecção colectiva de doenças com sintomas semelhantes à gripe têm vindo a aumentar, tendo passado de sete casos no período homólogo do mês passado para dez casos na semana passada, principalmente nas creches, instituições de ensino infantil e escolas primárias. Cinco casos causados pelo vírus de influenza A, dois casos causados pelo vírus de influenza B, um caso causado pelo novo tipo de coronavírus, um caso causado pelo vírus de influenza e outros vírus respiratórios e um caso não foi confirmado o agente patogénico.
Desde o início do ano até agora, registaram-se dez casos graves de gripe em Macau, necessitando de ser ventilados. Não foram, no entanto, detectados casos críticos de Covid-19.</description><pubDate>2025-06-24 00:52:50</pubDate></item><item><title>China pede esforços para evitar impacto global após ameaça de fecho de Ormuz</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/china-pede-esforcos-para-evitar-impacto-global-apos-ameaca-de-fecho-de-ormuz/</link><description>A China pediu ontem esforços internacionais para “evitar um impacto no desenvolvimento económico mundial”, após o parlamento do Irão ter proposto o encerramento do estreito de Ormuz, por onde transita cerca de 20% do petróleo e gás mundial.
 
“O Golfo Pérsico e as suas águas circundantes são canais importantes para o comércio internacional de bens e energia”, afirmou o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Guo Jiakun, numa conferência de imprensa em Pequim.
Guo sublinhou que “manter a segurança e a estabilidade na região está no interesse comum da comunidade internacional” e defendeu que “os esforços para promover a distensão dos conflitos devem ser intensificados”.
O porta-voz reagia à proposta apresentada no domingo pelo parlamento iraniano, na sequência do ataque dos Estados Unidos a instalações nucleares no Irão, para que o estreito de Ormuz seja encerrado ao tráfego marítimo – uma medida com impacto global no comércio de hidrocarbonetos e que terá ainda de ser aprovada pelo Conselho Supremo de Segurança Nacional iraniano.
Guo reiterou que a operação militar de Washington “exacerba as tensões no Médio Oriente” e revelou que a China, juntamente com a Rússia e o Paquistão, apresentou ao Conselho de Segurança das Nações Unidas um projeto de resolução que apela a “um cessar-fogo imediato e incondicional” entre Irão, Israel e Estados Unidos. “Atacar instalações nucleares sob as salvaguardas do Organismo Internacional de Energia Atómica constitui uma violação grave dos propósitos e princípios da Carta das Nações Unidas e do direito internacional”, declarou o porta-voz, pedindo “a todas as partes” que evitem uma escalada e defendendo o regresso ao “caminho da solução política”.
Guo não comentou directamente as declarações do secretário de Estado norte-americano, Marco Rubio, que exortou a China a interceder junto do Irão para evitar o encerramento do estreito. “Apelo ao Governo chinês, em Pequim, para que contacte Teerão sobre esta matéria, pois dependem fortemente do estreito de Ormuz para o fornecimento de petróleo”, afirmou Rubio numa entrevista à estação televisiva norte-americana Fox News.
O eventual encerramento do estreito de Ormuz afectaria o comércio global e, em particular, a China – o maior importador de petróleo iraniano e parceiro estratégico de Teerão.
A embaixada chinesa em Teerão indicou ontem que a “grande maioria” dos cidadãos chineses já foi retirada do Irão, face ao agravamento do conflito com Israel, intensificado por ataques israelitas e bombardeamentos norte-americanos contra instalações nucleares.
De acordo com o ministro conselheiro da missão diplomática chinesa, Fu Lihua, a embaixada coordenou a retirada em estreita colaboração com o Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês e com as representações diplomáticas da China na Turquia, Arménia, Azerbaijão, Turquemenistão e Iraque.
As operações foram realizadas por via rodoviária desde Teerão e outras áreas de risco até às fronteiras terrestres com países vizinhos, como o Azerbaijão e o Turquemenistão, avançou no domingo a agência de notícias oficial chinesa Xinhua. Nos postos fronteiriços, como Astara ou Bajgiran, foram destacadas equipas de apoio para facilitar os procedimentos de saída e garantir a segurança dos cidadãos chineses, explicou Fu.
Segundo dados oficiais, residem actualmente cerca de 4.000 cidadãos chineses no Irão. A embaixada chinesa precisou que os poucos cidadãos chineses que permanecem no Irão já foram transferidos para zonas consideradas mais seguras.
A China realizou também operações de retirada em Israel, de onde cerca de 300 cidadãos chineses, maioritariamente estudantes, foram transportados por via terrestre através das fronteiras com o Egito e a Jordânia, face ao risco de agravamento do conflito com o Irão. Pequim instaram os cidadãos chineses que ainda permanecem em Israel a registarem-se para futuras operações.
 
China, Rússia e Paquistão pedem na ONU cessar-fogo imediato
 
Três membros do Conselho de Segurança da ONU, China, Rússia e Paquistão, apresentaram um projecto de resolução pedindo “um cessar-fogo imediato e incondicional” entre o Irão, Israel e os Estados Unidos.
A informação foi divulgada pelo embaixador chinês junto da ONU, Fu Cong, ao Conselho de Segurança, que realizou domingo uma reunião de emergência na sequência dos ataques norte-americanos que visaram instalações nucleares iranianas.
Os três países são actualmente os principais aliados do Irão no Conselho e é altamente improvável que a resolução seja aprovada, dado o poder de veto dos Estados Unidos dentro do órgão. Mesmo assim, a resolução – que ainda não tem data marcada para ser votada – utiliza uma linguagem diplomática porque apela, além de um cessar-fogo, à “proteção dos civis, ao respeito pela legalidade internacional e ao regresso ao diálogo e à negociação”.
Fu Cong, tal como o embaixador russo, Vasili Nebenzia, condenou inequivocamente o bombardeamento norte-americano das centrais nucleares iranianas, posição que não foi assumida por nenhum dos países europeus com assento no Conselho (França, Reino Unido, Dinamarca, Eslovénia e Grécia).
O embaixador Vasili Nebenzia foi particularmente duro ao destacar “as declarações cínicas (dos outros países) sobre a sua disponibilidade para voltar à mesa das negociações, como se os ataques bombistas de alto calibre contra o Irão não tivessem ocorrido”. “Hipocritamente, pintam o Irão como a parte que fez descarrilar o processo de negociação”, disse.
Israel tem em curso uma ofensiva contra o Irão desde 13 de Junho, que justificou com os progressos do programa nuclear iraniano e a ameaça que a produção de mísseis balísticos por Teerão representa para o país. O Irão tem repetidamente negado o desenvolvimento de armas nucleares e reivindica o direito a realizar atividades nucleares pacíficas.
Os ataques de Telavive destruíram infraestruturas nucleares do Irão e mataram altos comandos militares e cientistas iranianos que trabalhavam no programa nuclear. Teerão tem respondido com vagas de mísseis sobre as principais cidades israelitas e várias instalações militares espalhadas pelo país.
 
Preços do petróleo sobem 4% na abertura dos mercados asiáticos
 
Os preços do petróleo subiram 4% no início das negociações das bolsas asiáticas de segunda-feira, antes de limitarem a sua subida, por receios de perturbações no abastecimento devido à guerra entre o Irão e Israel. Os preços subiram depois de os ataques norte-americanos que visaram no fim de semana centrais nucleares iranianas e das ameaças de retaliação de Teerão terem provocado receios. No início do dia, o barril de petróleo WTI americano subia 2,53% para 75,71 dólares, depois de ter ultrapassado os 77 dólares, enquanto o barril de petróleo Brent do Mar do Norte subia 2,42% para 78,87 dólares, depois de ter ultrapassado os 81 dólares, o seu nível mais elevado dos últimos seis meses.</description><pubDate>2025-06-24 00:52:53</pubDate></item><item><title>Ásia é destino de 84% do petróleo que passa pelo Estreito de Ormuz</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/asia-e-destino-de-84-do-petroleo-que-passa-pelo-estreito-de-ormuz/</link><description>Cerca de 84% do petróleo que atravessa o Estreito de Ormuz destina-se à Ásia, incluindo China, Índia, Coreia do Sul e Japão, economias muito vulneráveis a restrições ao tráfego marítimo em caso de escalada do conflito no Médio Oriente.
 
Cerca de 14,2 milhões de barris por dia de petróleo bruto e 5,9 milhões de barris por dia de outros produtos petrolíferos, ou seja, cerca de 20% da produção mundial, passaram pelo corredor estratégico do Estreito de Ormuz, ao largo do Irão, no primeiro trimestre, segundo a Agência de Informação sobre Energia dos Estados Unidos (EIA).
É a rota praticamente única de exportação do crude da Arábia Saudita, dos Emirados Árabes Unidos, do Iraque, do Kuwait, do Qatar e do Irão.
Eis os principais países asiáticos a que se destina este petróleo:
 
China
 
Os peritos estimam que mais de metade do petróleo importado pela Ásia Oriental passa pelo Estreito. É o caso da China: segundo a EIA, no primeiro trimestre importou 5,4 milhões de barris por dia de petróleo bruto através de Ormuz. A Arábia Saudita foi o seu segundo maior fornecedor de ‘ouro negro’ no ano passado, com 1,6 milhões de barris por dia, ou seja, 15% do total das suas importações, segundo a EIA. O próprio Irão tornou-se uma fonte importante de hidrocarbonetos: em abril, exportou 1,3 milhões de barris por dia para a China. A maior parte é comprada por pequenas refinarias chinesas (conhecidas como “teapots”) que operam independentemente das companhias petrolíferas estatais – uma forma de evitar as sanções dos EUA. A China absorve mais de 90% das exportações de petróleo do Irão.
 
Índia
 
A Índia importou 2,1 milhões de barris por dia de crude através do Estreito no primeiro trimestre, segundo a EIA. A Índia está fortemente dependente do Estreito, com o Médio Oriente a fornecer cerca de 53% das suas importações de petróleo no início de 2025, de acordo com a imprensa financeira local, nomeadamente do Iraque e da Arábia Saudita. Isto é suficiente para deixar Nova Deli nervosa face à escalada das tensões, apesar de o país ter aumentado as suas compras de hidrocarbonetos russos nos últimos três anos. “Tomaremos todas as medidas necessárias para assegurar um abastecimento estável de combustível aos nossos cidadãos”, insistiu o ministro do Petróleo indiano, Hardeep Singh Puri, na X. “Diversificámos os nossos fornecimentos nos últimos anos (…) Os nossos distribuidores dispõem de reservas para várias semanas e continuam a ser abastecidos através de vários canais”, declarou, sem dar mais pormenores.
 
Coreia do Sul
 
De acordo com os dados da indústria petrolífera do país, cerca de 68% das importações de petróleo bruto da Coreia do Sul passam pelo Estreito de Ormuz – um volume de 1,7 milhões de barris por dia, segundo a EIA. O país é particularmente dependente da Arábia Saudita, que no ano passado foi responsável por um terço das suas importações de petróleo, tornando-se o principal fornecedor do país. “Até à data, não se registaram perturbações nas importações de petróleo bruto e de GNL (gás natural liquefeito) da Coreia do Sul, mas poderá surgir uma crise de abastecimento em função da evolução da situação”, reconhece o ministério da Energia sul-coreano em comunicado. “O Governo e os intervenientes da indústria prepararam-se para situações de emergência, mantendo uma reserva estratégica de petróleo equivalente a cerca de 200 dias de abastecimento e reservas suficientes de GNL”, insistiu.
 
Japão
 
O Japão importa 1,6 milhões de barris por dia de petróleo bruto através do Estreito de Ormuz, segundo a EIA. E, segundo os dados aduaneiros japoneses, 95% do petróleo bruto importado pelo arquipélago no ano passado veio do Médio Oriente.
As empresas de transporte de energia do país começaram a adaptar-se: “Estamos atualmente a tomar medidas para reduzir ao máximo o tempo de permanência dos nossos navios no Golfo”, declarou à AFP a Mitsui OSK.
 
Outros países
 
O resto da Ásia (dois milhões de barris por dia), nomeadamente a Tailândia e as Filipinas, mas também a Europa (0,5 milhões) e os Estados Unidos (0,4 milhões) foram outros destinos do petróleo bruto que passou pelo Estreito de Ormuz no primeiro trimestre.
 
Alternativas limitadas
 
Os países asiáticos poderiam tentar diversificar as suas fontes de abastecimento – nomeadamente reforçando as suas compras de hidrocarbonetos americanos – mas seria impossível substituir os grandes volumes provenientes do Médio Oriente.
A curto prazo, “as elevadas reservas mundiais de petróleo, a capacidade de reserva da OPEP [Organização de Países Exportadores de Petróleo] e a produção de gás de xisto nos Estados Unidos poderão proporcionar uma certa protecção”, consideram especialistas do MUFG citados pela Afp.
A Arábia Saudita e os Emirados Árabes Unidos dispõem de infraestruturas que lhes permitem contornar o Estreito de Ormuz, o que poderia atenuar um pouco qualquer perturbação, mas a sua capacidade de trânsito, estimada pela EIA em cerca de 2,6 milhões de barris por dia, continua a ser muito limitada. E o oleoduto Goreh-Jask, criado pelo Irão para exportar através do Golfo de Omã, que está inativo desde o ano passado, só tem uma capacidade máxima de 300.000 barris por dia, também segundo a EIA. Lusa</description><pubDate>2025-06-24 00:52:57</pubDate></item><item><title>Chan Hin Chi desenha o “Universo em Milímetros” na Fundação Rui Cunha</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/chan-hin-chi-desenha-o-universo-em-milimetros-na-fundacao-rui-cunha/</link><description>A Fundação Rui Cunha apresenta amanhã uma exposição de desenho intitulada “O Universo em Milímetros”, que reúne 245 peças assinadas por Chan Hin Chi. A exposição é gratuita e permanecerá patente ao público até 5 de Julho.
 
A Fundação Rui Cunha vai apresentar amanhã, pelas 18:30, uma exposição de desenho intitulada “O Universo em Milímetros”, que reúne 245 peças assinadas por Chan Hin Chi.
A mostra reúne trabalhos que o artista completou ou esboçou de 2017 a 2025, bebendo inspiração dos lugares que visitou e paisagens que vislumbrou ao longo dos últimos oito anos. A Fundação Rui Cunha detalha em comunicado que, das 245 obras em exposição, 56 são desenhos de tamanho médio e 189 pequenos esboços onde o artista eternizou detalhes de diferentes cidades, como se se tratassem de “mensagens desenhadas e enviadas para a posterioridade”.
Os esboços, não excedendo o tamanho de um postal, propõem “criar um mundo visual infinito e fascinante” num “espaço limitado”, através do domínio das linhas e cores. O título da exposição refere-se, precisamente, à capacidade de criar um mundo tridimensional a partir de um espaço diminuto, “onde se vê o grande a partir do pequeno”.
Apesar de a cidade de Macau ser a grande protagonista, as peças em exposição incluem ainda vislumbres de outros mundos interpretados pelo traço do autor, como o Japão, Alemanha, Suíça, França, Espanha, Portugal, a região de Taiwan e as cidades chinesas de Chengdu, Foshan, Doumen, Harbin e Pequim.
Chan Hin Chi, jurista de profissão e estudioso de línguas e culturas luso-chinesas, tem-se dedicado ao desenho desde que se aposentou do Conselho de Administração da TDM – Teledifusão de Macau. Para além do mandarim e do cantonês, domina também as línguas portuguesa e inglesa.
No prefácio da exposição, citado pela Fundação Rui Cunha, estabelece-se uma ligação entre a “delicadeza e paciência” necessárias à formação em Direito com o aperfeiçoamento da arte do desenho, que já pratica desde a infância. “A prática do desenho e as actividades de Direito são, respectivamente, emocionais e racionais, mas inclusivas e combináveis”, reflecte a mesma nota. “As obras que se encontram nesta exposição foram, exactamente, produzidas na brecha entre estas as duas actividades referidas pelo autor, aparentemente desencontradas. Estes desenhos são o que tem nutrido, rejuvenescido e purificado o coração do autor, permitindo-lhe viajar no tempo e no espaço, penetrar entre o passado e a actualidade, voando e navegando num céu e num mar azuis”.
A exposição é gratuita e permanecerá patente ao público até 5 de Julho.</description><pubDate /></item><item><title>Inteligência Artificial já entrou nas escolas de Macau, mas recursos são escassos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/inteligencia-artificial-ja-entrou-nas-escolas-de-macau-mas-recursos-sao-escassos/</link><description>As escolas de Macau integraram ferramentas de inteligência artificial (IA) nas salas de aula, como quadros inteligentes e modelos linguísticos, mas alguns professores alertam que a maioria não está preparada para cumprir a política delineada para o sector.
 
Depois das aulas, alunos da escola secundária Pui Va permanecem na sala de aula, distraídos a explorar um quadro inteligente. Estes quadros – explica Ruan Zhan Teng, professor de informática da escola – funcionam como projectores interativos e são utilizados logo desde o primeiro ano, para escrever, ver vídeos ou participar em aulas com ‘media’ digitais.
“No terceiro ano, os alunos começam a aprender a identificar a inteligência artificial na vida quotidiana, programação básica e fotos e vídeos gerados por IA”, acrescentou à Lusa o professor de informática.
A mudança ocorreu em 2024 e está estipulada na lei: a IA deve ser incluída no ensino primário (com uma carga horária de 17 horas e 20 minutos por ano letivo), do 7.º ao 9.º ano (19 horas e 20 minutos) e do 10.º ao 12.º (18 horas e 40 minutos).
Apesar da exigência, Andy Chun Wai Fan, professor e diretor do Centro de Tecnologia de Informação e Comunicação na Educação, da Universidade de Macau, nota que as escolas enfrentam dois entraves: falta de recursos e formação do corpo docente. “Algumas escolas têm apenas um professor de Tecnologia de Informação”, sublinhou Fan, referindo ainda que, em geral, as instituições têm aulas de informática apenas uma vez por semana.
Pedro Lobo, professor nesta área, com 30 anos de experiência no território, incluindo na Escola Portuguesa de Macau, está preocupado com a falta de formação. “A maior parte dos professores já tem uma certa idade, não cresceram com esta nova tecnologia (…) por isso, a mentalidade ainda está aquém de toda esta evolução, e a mudança está a ser tão rápida que dificilmente se consegue acompanhar”, explicou o português.
As autoridades de Educação exigem aos professores 30 horas de formação anual em IA, no entanto, Lobo considera não ser suficiente. Apesar de este ano já ter estudado quase 40 horas, o professor diz-se “pouco preparado”.
Sobre esta política governamental, Andy Chun Wai Fan lembra ainda que é exigido às escolas que abordem ética, inovação e colaboração no domínio da IA, embora caiba às instituições a criação dos próprios manuais. “Não temos um manual sobre o que ensinar (…), cada escola tem ideias próprias sobre o que fazer com os seus alunos”, reagiu Lobo, explicando que ensina a “transferir a IA para o trabalho escolar”, seja através da geração de imagens, desenvolvimento de pequenos jogos, abordagem da ética da IA e questões de direitos de autor.
Num registo diferente, a escola secundária de Pui Va, que introduziu a IA em 2021, assume estar “bem preparada” para “a mudança”. A instituição gasta cerca de dois milhões de patacas (230 mil euros) por ano em ferramentas de IA, emprega sete professores de Tecnologis de Informação (TI) e contratou um professor universitário de Pequim para dar apoio. “Queremos que os alunos sejam capazes de utilizar a inteligência artificial para identificar problemas e resolver problemas da vida real”, notou o diretor do gabinete de TI do estabelecimento de ensino chinês, Chong Wai Yin.
Aqui, os alunos trabalham, por exemplo, com linguagens de programação (Python, Tencent, iFlytek), e modelos de IA como o DeepSeek e o ChatGPT, envolvendo-se em projetos de cidades inteligentes, no primeiro ciclo, e na criação de aplicações, num estágio posterior, disse Zhao Qichao, antigo professor da Universidade de Aeronáutica e Astronáutica de Pequim, que leciona na Pui Va. “No primeiro ciclo, desenvolvemos cidades inteligentes, casas automatizadas e sistemas de estacionamento alimentados por IA (…). No segundo ciclo, os alunos criam aplicações móveis e projetos tecnológicos sustentáveis”, explicou.
Em Abril, a secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, anunciou que as reformas educativas de Macau para 2025 vão centrar-se na IA e incluem planos para uma sala de aula inteligente em todas as escolas.
O Governo de Macau atribuiu à rede de escolas sob a alçada da Direção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) 15 milhões de patacas para software de IA para este ano letivo.
Num email enviado à Lusa, a DSEDJ afirmou que o Governo “atribui grande importância” ao ensino de Tecnologias de Informação. “O Plano de Médio e Longo Prazo para o Ensino Não Superior (2021-2030) identificou o ‘reforço da criatividade e da educação tecnológica’ como uma das principais direções de desenvolvimento”, explica-se na nota.
No entanto, Pedro Lobo questiona a pressão sobre os jovens estudantes: “Estamos a ver crianças com 8, 9, 10 anos a desenvolver aplicações? Talvez 1% seja capaz. O resto faz o melhor que pode. Têm aulas e trabalhos de casa que nunca mais acabam”. Lusa</description><pubDate>2025-06-24 00:52:51</pubDate></item><item><title>O Dia da Cidade de Macau e a derrota dos holandeses</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/o-dia-da-cidade-de-macau-e-a-derrota-dos-holandeses/</link><description>Com tantas datas no calendário, porque se assinala o Dia da Cidade de Macau a 24 de Junho?
Em 1622, Macau era então um importante entreposto comercial entre a China Continental, o Japão e o resto do mundo, e os holandeses, que estavam em plena expansão marítima e comercial, decidiram invadir o território, no dia 24 de Junho. Acabaram derrotados naquela que ficou conhecida como a Batalha de Macau e que se tornou num marco na História, também por ser a única altura em que portugueses, chineses e macaenses se juntaram para lutar contra o inimigo comum. “Foi o maior ataque” daquele povo à cidade chinesa, diz o antigo professor da Universidade de Macau, Jorge Cavalheiro, ao PONTO FINAL.
Entraram pela zona nordeste do território, junto ao reservatório de água, e chegaram até à área onde hoje se encontra o Jardim da Vitória. “Foram vencidos com a ajuda da Fortaleza do Monte”, esclarece o historiador, acrescentando: “Não estava sequer concluída, só ficou em 1626”, recorda, explicando que foram os Jesuítas que ali moravam que ajudaram. “Os militares, com a ajuda dos Jesuítas, conseguiram derrotar os holandeses”, diz.
 
Portugueses e espanhóis eram inimigos dos holandeses
Os holandeses eram inimigos históricos dos espanhóis, sobretudo devido à Guerra dos Oitenta Anos e, quando Portugal estava sob domínio filipino, entre 1580 e 1640, essa rivalidade foi particularmente evidente. Mas não só. “De certo modo, em termos de concorrência comercial e marítima, os holandeses eram também rivais dos portugueses”, diz. “Os holandeses ocuparam os territórios portugueses do Brasil, naquela parte norte do Brasil, ocuparam partes de Angola e, no Extremo Oriente, ocuparam uma parte das ilhas que tínhamos na Indonésia e conquistaram Malaca, já em 1641”, conta Jorge Cavalheiro.
Foram, por isso, uma “ameaça” aos territórios ultramarinos portugueses. “Quando eles são batidos ou derrotados em Macau, é óbvio que isso foi importante, no contexto da época, de tal modo que os holandeses também foram ocupar o nosso lugar no Japão”, refere. “Quando os portugueses são expulsos do Japão, em 1639, são os holandeses que tomam o nosso lugar”, diz ainda. Recorde-se que o xogunato Tokugawa, que assumiu o poder no início do século XVII, temia a influência crescente do cristianismo e os holandeses encontravam-se à margem da religião. “Interessavam-se apenas pelo comércio e os portugueses não, já que, para além do comércio, tentavam fazer a miscigenação”, refere.
 
Uma ameaça comum e o Dia da Cidade
 
Quando, a 24 de Junho de 1622, os holandeses tentaram invadir Macau, foram confrontados com a oposição de todos. “Aos chineses sempre interessou a presença dos portugueses em Macau, porque eram os intermediários — eram os portugueses que iam à feira de Cantão e eram eles que compravam os produtos chineses e que os vendiam no Japão, na Índia e na Europa”, recorda Jorge Cavalheiro. Aliás, acrescenta o historiador, há que lembrar a importância da seda da China para os japoneses e da prata do Japão para o comércio na China. “Uma ameaça estrangeira ao território iria prejudicar os portugueses, mas também os chineses e os macaenses, que estavam ligados, de certo modo, a algum comércio”, esclarece.
Assinalar a data faz, por isso, sentido, ainda que não seja feriado nacional. “Se Macau tivesse sido invadido nessa altura, iria alterar claramente os circuitos comerciais e a vida na cidade”, refere.
Recorde-se que a data em que se assinala esta efeméride é também o Dia de São João Baptista, o santo padroeiro do território. “Foi atribuído a um milagre de São João a derrota sobre os holandeses e isso revela a importância que tinha manter-se ali a cidade”, diz.
Tratando-se na altura de uma cidade, que estava contida dentro da muralha, sem campo, Macau era também um ponto de comércio importante. “Os holandeses eram os grandes inimigos dos portugueses e do comércio português. Essa derrota sobre os holandeses foi importantíssima e, por isso, ficou o Dia da Cidade”, refere.</description><pubDate /></item><item><title>Portugueses são dos mais preocupados com uso de armas nucleares e terceira guerra mundial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/portugueses-sao-dos-mais-preocupados-com-uso-de-armas-nucleares-e-terceira-guerra-mundial/</link><description>Os inquiridos portugueses foram os que demonstraram, num estudo de opinião realizado em 12 países europeus, ter mais receio sobre o uso de armas nucleares, uma eventual terceira guerra mundial e uma guerra europeia além da Ucrânia.
 
“A maioria dos europeus está a acordar para a realidade de que vive num mundo muito diferente. Embora o receio de um ataque russo ao território da NATO seja menos generalizado do que alguns analistas sugerem – embora seja sentido com intensidade em certos Estados fronteiriços, como a Polónia, a Estónia e a Roménia, bem como em Portugal – é o medo crescente de um conflito nuclear que capta mais claramente a nova ansiedade europeia”, indica o Conselho Europeu das Relações Externas (ECFR, na sigla inglesa) num estudo ontem publicado.
Um dia antes do início da cimeira de dois dias da Organização do Tratado do Atlântico Norte (NATO) marcada por fortes tensões geopolíticas no Médio Oriente e na Ucrânia e pela necessidade de aumentar o investimento em defesa, o ECFR divulga um estudo de opinião que abrange 12 países (Portugal, Dinamarca, Estónia, França, Alemanha, Hungria, Itália, Polónia, Roménia, Espanha, Suíça e Reino Unido) e 16.440 inquiridos com mais de 18 anos.
Questionados sobre se estariam preocupados com potenciais acontecimentos, os inquiridos portugueses indicaram ter maior preocupação relativamente ao uso de armas nucleares (85%), a uma terceira guerra mundial (82%) e a uma guerra ainda maior em solo europeu além da Ucrânia (77%). Foram as percentagens mais altas entre os países ouvidos.
Em sentido inverso, os questionados portugueses demonstraram-se menos preocupados sobre uma eventual invasão russa do país (54%) e o desmembramento da União Europeia (UE) ou da NATO (65% e 66%, respectivamente).
Os inquiridos portugueses (que foram 1.010, ouvidos entre 16 e 28 de Maio) também disseram estar mais inquietos que o Estado invista demasiado em defesa e descure outras políticas do que não invista o suficiente e isso ponha em causa a segurança do país.
Quando ao Presidente norte-americano, Donald Trump, a maioria dos questionados em Portugal (54%) considera que o republicado afectou a relação entre a Europa e os Estados Unidos, mas tal ligação melhorará quando ele sair.
Os 12 países selecionados pelo ECFR para este estudo de opinião têm por base critérios como equilíbrio geográfico e a dimensão.
Os aliados da NATO reúnem-se esta terça-feira e quarta-feira em cimeira na cidade holandesa de Haia sob a urgência de gastar mais em defesa, esperando que não haja guerra, mas preparando-se para o pior.
Esta reunião de líderes e de ministros da NATO servirá para debater os acontecimentos mundiais e o seu impacto na segurança euro-atlântica, com os aliados a preparem-se para a guerra sem esperar que realmente ocorra.
Fala-se de uma meta de atingir 3,5% do Produto Interno Bruto (PIB) com gastos militares tradicionais (forças armadas, equipamento e treino) e 1,5% do PIB adicionais em infraestruturas de dupla utilização, civis e militares (como relativas à cibersegurança, prontidão e resiliência estratégica), um acréscimo face ao atual objetivo de 2%.
Em Portugal, o Governo anunciou que iria antecipar a meta de 2% do PIB em defesa para 2025.
Na passada quarta-feira, Mark Rutte saudou este anúncio português, afirmando que esta é “uma ótima notícia”, que chegou ainda antes do arranque da cimeira.
Em 2024, Portugal investiu cerca de 4.480 milhões de euros em defesa, aproximadamente 1,58% do seu PIB, o que colocou o país entre os aliados da NATO com menor despesa militar – abaixo da meta dos 2% -, segundo estimativas do Governo e da organização.
Portugal estará representado na cimeira de Haia pelo primeiro-ministro, Luís Montenegro, e pelos ministros dos Negócios Estrangeiros e da Defesa, Paulo Rangel e Nuno Melo. Lusa</description><pubDate>2025-06-24 00:52:53</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai procura reforçar cooperação com cidades da Grande Baía</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/sam-hou-fai-procura-reforcar-cooperacao-com-cidades-da-grande-baia/</link><description>O Chefe do Executivo começou no domingo uma visita a várias cidades da Grande Baía. As primeiras paragens foram em Shenzhen, Huizhou e Dongguan, onde Sam Hou Fai manifestou a vontade de aprofundar os mecanismos de cooperação em áreas como a ciência e turismo, por exemplo.
 
André Vinagre
*protected email*
 
Arrancou no domingo o périplo de Sam Hou Fai pela Grande Baía, que vai passar por seis cidades diferentes: Shenzhen, Huizhou, Dongguan, Cantão, Zhaoqing e Foshan. Nas primeiras paragens, o Chefe do Executivo prometeu aprofundar a cooperação em áreas como a ciência, tecnologia, turismo e cultura, por exemplo. Esta visita de Sam à Grande Baía termina hoje.
Em Shenzhen, o Chefe encontrou-se com Meng Fanli, subsecretário do Comité Provincial de Guangdong e secretário do Comité Municipal de Shenzhen do  Partido Comunista Chinês (PCC). Na reunião, segundo um comunicado divulgado pelo Governo, foram abordadas formas de aprofundar a construção de mecanismos de cooperação entre Shenzhen e Macau, de promover uma colaboração contínua nas áreas da economia marítima, inovação científica e tecnológica, conferências e exposições, turismo e cultura, sector financeiro entre as duas partes, e de desempenhar da melhor forma as funções da plataforma de Macau como ponto de ligação entre a China e os países da língua portuguesa, por exemplo.
O Chefe do Executivo disse ainda que as duas cidades têm “relações intensas e uma cooperação eficaz de longa data”, que tem por base um mecanismo de encontro de líderes ao mais alto nível e um programa de parceria criado em 2021, “que alcançou resultados frutíferos nas áreas da cultura, turismo, conferências e exposições, sector financeiro, medicina tradicional chinesa, inovação científica, educação, direito, inovação e empreendimento jovem, intercâmbio de funcionários públicos, intercâmbio internacional, entre outros”.
No encontro, Sam assinalou que Macau está a planear a construção de um parque industrial de pesquisa e desenvolvimento científico e tecnológico, que poderá tomar como referência as experiências de Shenzhen na promoção de construções das zonas de Qianhai e Hetao nas áreas de inovação e cooperação científica e tecnológica entre Shenzhen e Hong Kong.
Por outro lado, Sam Hou Fai disse ao responsável de Shenzhen que “Macau possui uma boa plataforma de cooperação internacional e um papel específico de ponto ligação entre a China e os países da língua portuguesa, podendo prestar apoio a Shenzhen no desenvolvimento ao exterior das suas empresas na área científica e tecnológica”.
No âmbito da cultura e turismo, o líder do Governo disse esperar que as duas cidades reforcem o mecanismo de cooperação, explorem os recursos de turismo, fortaleçam a cooperação em conferências e exposições através do projecto “uma exposição nas duas cidades”, ampliem o espaço de cooperação do sector financeiro e de recursos marítimos, “construindo uma plataforma cooperativa ao mais alto nível e em prol dos interesses mútuos e ganhos comuns”.
Antes do encontro, o Chefe do Executivo e a sua delegação visitaram uma empresa de sistema informático de Shenzhen e a zona Hetao de inovação e cooperação científica e tecnológica entre Shenzhen e Hong Kong.
Na visita a Huizhou, Sam reuniu-se com Liu Ji, secretário do Comité Municipal de Huizhou do PCC e presidente do Comité Permanente da Assembleia Popular de Huizhou. Durante o encontro, foram abordados temas como o desenvolvimento de indústrias de ambas as partes, fortalecimento do intercâmbio cultural, impulsionamento da cooperação da indústria do turismo, o apoio aos jovens na inovação e no empreendedorismo.
Sam Hou Fai assinalou que a cidade de Huizhou regista um crescimento económico rápido, com uma base forte na indústria manufactureira, apontando também que Macau possui “potencialidades” nas áreas financeira e terciária, pelo que “podem, através dos modelos de ‘Macau investiga e desenvolve + Huizhou transforma’ e ‘Produtos de Macau + Huizhou Aplica’, desenvolver uma cooperação em cadeia completa que vai desde investigação e desenvolvimento de tecnologias, incubação de empresas, até cultivação de indústrias”.
O Chefe referiu também que Huizhou “é uma cidade famosa em cultura e rica em recursos turísticos”, enquanto que Macau é uma “cidade turística de renome internacional”. Assim, sugeriu, “ambas podem integrar os seus recursos, promovendo em conjunto uma rota turística ‘uma viagem com vários destinos'”. Além disso, lembrou Sam, as duas cidades “têm uma relação de longa data, o que torna possível lançar mais actividades de intercâmbio, em termos de arte e cultura, costumes e tradições, bem como na formação de quadros qualificados na industria terciária”. Assim, em conjunto, podem “impulsionar o desenvolvimento do turismo da Grande Baía e promover a transmissão da herança cultural para as gerações futuras”, o que “poderá também contribuir para o desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau”.
Por fim, Sam referiu que, no futuro, “ambas as partes podem reforçar a cooperação, no sentido de aperfeiçoar, continuadamente, as respectivas plataformas e fortalecer as políticas de apoio, por forma a atrair mais jovens de Macau a deslocarem-se a Huizhou para participarem em actividades de inovação e de empreendedorismo”.
Já na manhã de ontem, o Chefe do Executivo esteve na cidade de Dongguan, onde teve uma reunião com Wei Hao, secretário do Comité Municipal de Dongguan do PCC. Este encontro focou-se nas áreas da inovação tecnológica, humanidades e educação.
Em Dongguan, Sam Hou Fai frisou que o novo Governo pretende “aprofundar a cooperação” com aquela cidade “sob a boa base já existente”. O Chefe salientou ainda que as duas cidades “têm mantido intercâmbio e cooperações estreitas a nível da economia, educação, humanidades, ciência e tecnologia” e fez votos de que, no futuro, haja uma maior promoção para a cooperação no domínio da ciência e da tecnologia, que se alargue o espaço da cooperação existente e que se tire “pleno proveito da complementaridade das vantagens em prol de diversificação adequada da economia de Macau”.
O Chefe do Executivo visitou ainda dois projectos de inovação científica e tecnológica em Dongguan, mostrando-se “impressionado com os últimos desenvolvimentos na área e as vantagens do seu desenvolvimento”, segundo indicou o comunicado do Governo. Sam considerou que “a experiência bem-sucedida de Dongguan serve como uma referência para Macau no sentido de impulsionar o desenvolvimento de uma economia de alta qualidade”.
O Chefe também referiu que o Governo “está a implementar o espírito consagrado nos discursos importantes do Presidente Xi Jinping, proferidos durante a sua visita a Macau, e irá aproveitar as vantagens únicas de Macau como ‘Um Centro, Uma Plataforma e Uma Base’, bem como cooperará pragmaticamente com as cidades-irmãs da Grande Baía de Guangdong-Hong Kong-Macau, designadamente na exploração conjunta do mercado dos países de Língua Portuguesa”.</description><pubDate>2025-06-24 00:55:53</pubDate></item><item><title>Galaxy é o resort de Macau mais premiado nos T+L Luxury Awards Asia Pacific 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/galaxy-e-o-resort-de-macau-mais-premiado-nos-tl-luxury-awards-asia-pacific-2025/</link><description>A Galaxy Macau dominou a edição deste ano dos T+L Luxury Awards Asia Pacific, ao arrecadar os lugares de topo nas categorias de melhores hotéis, spas de hotéis, piscinas de hotéis e directores-gerais de Macau. A região volta ainda a destacar-se na lista dos melhores resorts integrados de toda a região da Ásia Pacífico, onde ficou colocada em três das dez posições vencedoras.
 
Os hotéis da Galaxy Macau foram os mais premiados na edição deste ano dos T+L Luxury Awards Asia Pacific, publicados anualmente pela revista Travel + Leisure (T+L). Para além das quatro categorias referentes a Macau, o Galaxy foi ainda considerado o segundo melhor resort integrado da região da Ásia-Pacífico em 2025.
Após um processo de selecção conduzido por uma equipa de editores e colaboradores da T+L, os nomeados foram submetidos à votação do público durante dois meses, de Fevereiro a Abril. Como explicita a revista no seu ‘website’, os tipos de categorias associados a cada país ou região variam conforme “as diferentes dimensões e pontos fortes das indústrias nos diferentes locais”. Em Macau, as categorias contempladas foram as de “melhores hotéis”, “melhores spas de hotéis”, “melhores piscinas de hotéis” e “melhores directores-gerais”.
Entre os trinta hotéis considerados para a primeira categoria, o voto do público destacou dez: Galaxy Hotel, The Londoner Macao, W Macau – Studio City, Banyan Tree Macau, The St. Regis Macao, Wynn Palace, Four Seasons Hotel Macao Cotai Strip, Mandarin Oriental Macau, The Parisian e Andaz Macau. O The Londoner Macao, que encabeçou a lista do ano passado, foi assim destronado pelo Galaxy, que em 2024 se tinha ficado pelo 4.º lugar. Na página oficial de divulgação dos resultados, lê-se que “este imponente estabelecimento alcança as estrelas em cada detalhe”, desde os “materiais de luxo” à “hospitalidade de estilo asiático”.
Quanto aos melhores spas de hotéis, o Banyan Tree Macau – integrado no grupo Galaxy – ocupa o primeiro lugar da lista, seguido do St. Regis Spa, Altira Spa, Nüwa Macau, Artyzen Grand Lapa Macau, The Spa at Four Seasons Hotel Macao, The Spa at Mandarin Oriental, The Grand Lisboa, Conrad Macau e Spa at Londoner Grand. O T+S lembra que este é o terceiro ano consecutivo em que o hotel “triunfa” no topo da classificação como “o destino de bem-estar favorito de Macau”, ao combinar “mimos de inspiração asiática, terapeutas experientes da Academia de Spa Banyan Tree, um ambiente tranquilo e um menu de rituais de assinatura concebidos para relaxar e rejuvenescer”.
Tal como no ano passado, o Galaxy Macau Grand Resort Deck volta a liderar o top 10 das melhores piscinas de hotel no território. “Desde ‘geysers’ e escorregas aquáticos a cascatas e uma serena praia de areia branca, este mundo de aventuras aquáticas tem de tudo”, enaltece a T+S, no habitual comentário dedicados aos primeiros lugares de cada categoria. Nas posições seguintes, encontram-se o Banyan Tree Macau, The St. Regis Macao, Altira Macau, Nüwa Macau, Studio City Hotel, Artyzen Grand Lapa Macau, Grand Hyatt Macau, Morpheus e Raffles at Galaxy Macau.
Passando para a quarta e última categoria, relativa aos melhores directores-gerais, o grande destaque vai para Joanne Chan, do Banyan Group, que fez história ao ser a primeira hoteleira nascida em Macau a dirigir um dos hotéis de cinco estrelas da cidade. Nos restantes quatro lugares da lista, estão Stuart Wayne Douglas, do The St. Regis Macao, Adrian Chan, do W Macau, Gonçalo Monteiro, do The Londoner + Conrad Macao, e Franck Droin, do Mandarin Oriental Macau.
Fora das categorias específicas a Macau, a região volta a ser mencionada numa categoria geral de “melhores resorts integrados da Ásia-Pacífico em 2025”, na qual o Galaxy Macau surge em segundo lugar, apenas ultrapassado pelo Marina Bay Sands de Singapura. O City of Dreams Macau e o Sands Macao surgem mais abaixo, no quinto e no sétimo lugar, respectivamente.
 
GALAXY E WYNN QUEREM QUE MACAU SEJA O PRINCIPAL DESTINO DE TURISMO NA ÁSIA 
 
Num comunicado emitido na passada sexta-feira, o Galaxy Macau destaca que “estes prestigiados prémios sublinham a dedicação do [resort] em oferecer luxo sem paralelo e experiências de classe mundial aos viajantes que procuram experiências inesquecíveis, reconhecidas como inigualáveis”.
Kevin Kelly, director de operações do Galaxy Entertainment Group, agradeceu os “elogios generosos” dos editores, colaboradores e leitores da T+S e garantiu que o “compromisso em oferecer um serviço de luxo excepcional continua a evoluir rapidamente, à medida que nos esforçamos por apoiar o objectivo do Governo da RAEM de posicionar Macau como o principal destino de turismo e lazer global da Ásia”.
Também o Wynn Palace emitiu ontem uma nota de imprensa, onde salientava a sua sexta posição como melhor hotel de Macau. “O prémio destaca as contribuições contínuas do Wynn Palace para elevar o estatuto de Macau como Centro Mundial de Turismo e Lazer, solidificando a sua reputação como um destino de topo para viajantes de luxo”.
Os Travel + Leisure Luxury Awards Asia Pacific foram inaugurados em 2023 pela Travel + Leisure, uma das revistas de viagens mais conceituadas do sector, e têm como objectivo destacar os melhores hotéis, resorts, spas e marcas de toda a região da Ásia-Pacífico.</description><pubDate>2025-06-24 00:52:53</pubDate></item><item><title>Chan Chak Mo fora das eleições indirectas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/chan-chak-mo-fora-das-eleicoes-indirectas/</link><description>Angela Leong é novamente líder da única lista candidata por sufrágio indirecto pelos sectores cultural e desportivo nas próximas eleições indirectas, enquanto Chan Chak Mo está de saída.
Chan Chak Mo, empresário, é deputado desde 2001 e membro do Conselho Executivo desde 2014, bem como presidente da União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas de Macau e administrador do Future Bright Group.
A União Cultural e Desportiva do Sol Nascente entregou ontem o programa político e a lista de candidatos, contando com a actual deputada eleita por sufrágio indirecto, Angela Leong, e o actual deputado nomeado, Ma Chi Seng, que vão preencher, precisamente, dois lugares do referido sector.
Angela Leong foi deputada eleita por sufrágio directo durante três legislaturas e mudou para concorrer nas indirectas nas eleições de 2021. A empresária, quarta mulher do magnata Stanley Ho, que morreu em 2020, é também administradora da S.J.M. Resorts, administradora da Sociedade de Turismo e Diversões de Macau e presidente do Conselho de Administração do L’Arc Macau.
Em declarações ao Jornal Ou Mun, Angela Leong salientou que a indústria cultural e desportiva tornou-se, nos últimos anos, um “pivô estratégico” para Macau promover um desenvolvimento económico de alta qualidade, bem como um “elo importante” para o território se ligar ao mundo exterior.
A deputada deixou a garantia de optimizar o mecanismo de protecção dos interesses dos atletas, apoiar a inovação do desporto público e reforçar o intercâmbio e a cooperação externa no domínio do desporto. Além disso, espera por mais apoio à organização de vários tipos de actividades culturais e artísticas, cultivando talentos desta área, “enriquecendo a vida espiritual e cultural dos residentes de Macau”.
Ma Chi Seng é neto de Ma Man-kei, político e empresário de Macau, sendo deputado nomeado pelo Chefe do Executivo desde 2013, membro do Conselho do Desporto de Macau e membro da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês da Província de Henan. O empresário disse pretender “continuar a transmitir a tradição de amar o país e Macau” depois da reeleição, reforçando a cooperação cultural e desportiva entre Macau, a Grande Baía, os países de língua portuguesa e os países da iniciativa ‘Uma Faixa, Uma Rota’, “de modo a promover Macau como uma importante janela para os intercâmbios entre as civilizações chinesa e ocidental e a compreensão mútua”, assegurou.</description><pubDate>2025-06-24 00:52:52</pubDate></item><item><title>Ron Lam preocupado com a indiferença da população em relação às eleições</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/ron-lam-preocupado-com-a-indiferenca-da-populacao-em-relacao-as-eleicoes/</link><description>Ron Lam lidera a lista Poder da Sinergia para as legislativas e procura ser reeleito, mas mostra-se preocupado com a atitude indiferente dos eleitores quanto à votação, devido sobretudo ao baixo número de listas candidatas. O actual deputado eleito por sufrágio directo admite estar a enfrentar um “desafio severo” nas eleições este ano, nomeadamente para uma equipa sem contexto de organizações tradicionais e recursos.
 
O Poder da Sinergia formalizou a candidatura às eleições legislativas e apresentou ontem a lista de seis candidatos liderada pelo actual deputado Ron Lam. O legislador admitiu que a equipa está a enfrentar “desafios severos” uma vez que a população de Macau tem mostrado uma atitude de indiferença em relação às eleições.
Ron Lam apontou o facto de o número de listas nas corridas ao sufrágio directo ser o mais baixo na história da RAEM e disse estar a sentir indiferença em relação às eleições, o que “é também um reflexo da desilusão [dos cidadãos] sobre a sociedade”, notou. Nas legislativas deste ano, a Comissão dos Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) validou oito listas para o sufrágio directo, o que representa uma descida para quase metade do número registado em 2021.
Aos jornalistas, Ron Lam alertou ainda para a falta de recursos do grupo. De acordo com o deputado, as despesas eleitorais do Poder da Sinergia foram as mais baixas entre todas as listas eleitas em 2021, sendo que as despesas da lista que gastou mais foram dez vezes superiores. Informações da CAEAL mostram que a lista de Lam gastou 247 mil de patacas na campanha eleitoral há quatro anos, enquanto a lista que gastou mais utilizou 2,6 milhões de patacas.
“É desafiante para nós, que não temos o contexto das [grandes] organizações nem os recursos. Com recursos incomparáveis e uma indiferença eleitoral, a nossa lista sofre um maior impacto negativo, o que nos deixa muito preocupados”, realçou.
Ron Lam, nesse sentido, apelou à votação dos residentes para “trazer as diferentes vozes ao parlamento e permitir ao Governo ouvir a opinião pública e responder às necessidades reais e precisas dos residentes”. “Se os eleitores forem apáticos e não votarem, a lista poderá nem sequer conseguir manter um lugar”, alertou.
O candidato disse que espera continuar a servir a sociedade e dar aos residentes “uma voz” na Assembleia Legislativa, mesmo que reconheça que “a força [da equipa] é pequena” e nem todos os pedidos ao Governo possam ser respondidos.
O grupo candidatou-se às eleições de 2017, mas sem sucesso no acesso ao hemiciclo, tendo voltado à carga em 2021 e obtido 8.764 votos, permitindo eleger um deputado. A lista deste ano conta com a participação, como número dois, de Johnson Ian, colunista, ex-atleta de ténis de mesa e presidente da Associação de Sinergia de Macau, bem como do activista de protecção ambiental Joe Chan, sendo o número cinco na lista.
Segundo Ron Lam, o seu programa político tem foco em questões do emprego, de economia e do bem-estar da população, incluindo instar o Governo a reduzir o número de trabalhadores não-residentes das grandes empresas, especialmente das concessionárias. Além disso, pretende solicitar ao Executivo que preste mais apoio às pequenas e médias empresas e ao mercado de emprego. “Vamos também exigir que a governação do Executivo seja aberta e transparente, incluindo a abertura e a transparência das finanças públicas e a necessidade de uma consulta aberta sobre as políticas, para garantir a eficácia das políticas e que estas possam responder às necessidades reais da comunidade”, defendeu.
A equipa de Ron Lam espera ainda que sejam introduzidos no território serviços de transporte de passageiros através de pedido online, bem como ajustar o plano da chamada Ilha Ecológica, garantir a liberdade de imprensa e a protecção dos animais, entre outros.</description><pubDate>2025-06-24 00:54:54</pubDate></item><item><title>Turista brasileira desaparecida após queda em escalada de vulcão na Indonésia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/turista-brasileira-desaparecida-apos-queda-em-escalada-de-vulcao-na-indonesia/</link><description>As autoridades indonésias estão à procura de uma turista brasileira de 27 anos, que caiu num precipício no sábado enquanto escalava o vulcão Rinjani, na ilha de Lombok, anunciaram ontem as equipas de resgate. Segundo o comunicado da equipa de busca e salvamento do país asiático, a operação é “extrema e desafiante” e o socorro à jovem, cujo estado é desconhecido, continua. O vulcão Rinjani tem cerca de 3.700 metros de altura.
A jovem caiu numa zona próxima a um lago quando tentava chegar ao topo do vulcão, a cerca de 1.200 quilómetros de Jacarta, junto com outras 12 pessoas.
Na operação de busca, que foi suspensa pelo menos uma vez devido ao mau tempo e às dificuldades do terreno, participam dezenas de efetivos, que trabalham com a ajuda de drones para monitorização aérea, dispositivos de comunicação e equipamento médico, entre outras ferramentas. “A equipa de resgate desceu a uma profundidade de 200 metros, mas teve de voltar a subir devido à tempestade”, lê-se no comunicado, que não fornece dados sobre o estado atual da brasileira, que caiu a uma profundidade estimada entre 150 e 200 metros.
Por sua vez, o ministério das Relações Exteriores do Brasil divulgou um comunicado no domingo em que garantiu que a sua embaixada em Jacarta “mobilizou as autoridades locais ao mais alto nível” para esta operação numa “região remota, a aproximadamente quatro horas do centro urbano mais próximo”.
Além disso, indicou que dois funcionários da embaixada se deslocariam ao local para supervisionar pessoalmente os trabalhos de resgate.
O Rinjani é um vulcão activo e o segundo mais alto da Indonésia, que atrai numerosos turistas internacionais todos os anos. Não entra em erupção desde 2016.</description><pubDate>2025-06-24 00:52:53</pubDate></item><item><title>Lista de Tim Wong estreia-se na corrida à Assembleia Legislativa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/lista-de-tim-wong-estreia-se-na-corrida-a-assembleia-legislativa/</link><description>Tim Wong, que dirige a Câmara de Comércio Myanmar de Macau, lidera uma lista de sete pessoas e formalizou ontem a candidatura às eleições legislativas. Estreando-se na corrida ao hemiciclo, Tim Wong defende um corte de 15% do número de trabalhadores não-residentes para garantir a prioridade de emprego dos residentes. Propõe ainda aumentar o salário mínimo para 9.500 patacas dos trabalhadores locais nos sectores da segurança, limpeza e gestão de propriedades.
 
A Força da Livelihood Popular em Macau candidata-se, pela primeira vez, às eleições legislativas marcadas para 14 de Setembro, por sufrágio directo. Tim Wong, cabeça de lista, que dirige a Câmara de Comércio Myanmar de Macau e a Associação de Amizade de Macau e Myanmar, apresentou ontem a equipa de sete pessoas e entregou o programa político à Comissão dos Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa.
Em declarações à imprensa, Tim Wong não traçou qualquer expectativa sobre o número de votos que a lista poderá conquistar nas eleições, limitando-se a garantir “o maior esforço” para obter o apoio dos eleitores. De acordo com Tim Wong, o grupo referiu estar atento a assuntos como o emprego e as medidas de assistência social.
O candidato defende uma redução de 15% no número de trabalhadores não-residentes em Macau, sobretudo nos sectores da restauração, hoteleiro, da construção civil, de logística e de convenções e exposições. “Existem 183 mil trabalhadores não-residentes no território, o que afecta gravemente o emprego dos residentes”, apontou o líder da lista, pedindo para se “libertar espaço” para dar prioridade ao acesso de emprego por parte dos locais.
Tim Wong justificou que o corte de 15% é razoável e científico, sendo que o valor é resultado de “uma série de discussões e troca de opiniões” com os sectores e trabalhadores.
Para concretizar a garantia de emprego dos residentes, o também fundador da Associação da Promoção da Vida dos Cidadãos e Economia apelou ainda para o emprego dos jovens e o reforço da formação profissional dos mesmos.
A lista, quando apresentou a propositura de candidatura, adiantou que espera ajudar a população de Macau, especialmente os grupos desfavorecidos, de forma a que Macau seja uma cidade diversificada e inclusiva, sobretudo para as pessoas que vêm do exterior, como os indonésios e os filipinos.
Tim Wong, tendo ascendência birmanesa e indonésia, negou qualquer controvérsia entre a luta pela inclusão social e a prioridade ao emprego dos locais. Aos jornalistas, Wong admitiu que Macau também precisa de trabalhadores não residentes, mas o número deve ser controlado de forma científica.
Uma outra proposta da equipa é aumentar o salário mínimo para 9.500 patacas dos residentes de Macau que trabalham como guardas de segurança, empregados de limpeza e gestores de propriedades.
No que diz respeito à habitação, o grupo solicita uma redução da renda mensal das casas na Residência para Idosos para 2.500 patacas, bem como uma garantia de acesso à habitação por parte dos grupos desfavorecidos. “Pode ser criado um canal verde para proteger a disponibilização anual de 2.500 apartamentos para os grupos necessitados”, sugeriu. “O Governo pode ainda criar um fundo de aquisição de casa destinado aos jovens, com empréstimo garantido a 90% pelo Executivo e uma taxa de juro baixa de 2%”, acrescentou.
Por outro lado, Tim Wong disse prever uma crise financeira para o próximo ano devido ao encerramento dos casinos-satélite, pelo que vai trabalhar, caso seja eleito, para que o Governo crie um fundo de apoio e para pessoas que enfrentem dificuldades no pagamento de hipotecas devido ao desemprego ou dificuldades comerciais durante a exploração de pequenas e médias empresas.
Tim Wong disse ainda que as autoridades devem cooperar com os bancos para ajustar as taxas de juro e os prazos de reembolso para as empresas em crise de exploração de actividades comerciais.
Tim Wong, recorde-se, trabalhou como funcionário público até 2014 e, desde então, tem-se dedicado ao sector comercial e a serviços comunitários.</description><pubDate>2025-06-24 00:53:52</pubDate></item><item><title>Registadas menos infracções ao regulamento dos espaços públicos em Maio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/24/registadas-menos-infraccoes-ao-regulamento-dos-espacos-publicos-em-maio/</link><description>Em Maio, registaram-se 1.379 comportamentos infractores das regras de higiene e de saúde pública em Macau. Este é o número mais baixo do mês de Maio desde, pelo menos, 2020, de acordo com os dados estatísticos presentes da página do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM).
No mês passado, foram registados nove casos de queda de pingos de águas provenientes de aparelhos de ar condicionado, 758 casos de abandono de resíduos sólidos, 11 de dejectos não recolhidos de animais de estimação, 191 de cuspidelas ou lançamento de muco nasal, 171 de colocação ou abandono de materiais ou objectos e, ainda, 239 casos categorizados como “outros”.
As 1.379 autuações aplicadas neste mês, distribuídas pelas seis categorias mencionadas, foram as mais baixas do ano até agora. Entre Janeiro e Abril de 2025, contabilizaram-se entre 1.739 a 1.381 autuações na região de Macau, seguindo uma tendência maioritariamente decrescente, com excepção de uma ligeira subida no mês de Março.
Em comparação com o período homólogo do ano passado, verifica-se uma redução de cerca de 12,4% no total de autuações emitidas. Este decréscimo está relacionado, sobretudo, com o número de cuspidelas, colocação ou abandono de materiais e objectos e outros casos não classificados, que no ano passado tinham somado números bastante superiores de 238, 218 e 351 casos, respectivamente, totalizando 1.574 ocorrências.
Recuando até 2020, ano a que remontam os dados mais antigos do ‘website’ do IAM, observa-se um total de 1.611 autuações no mês de Maio. No mesmo mês do ano seguinte, este número subiu para 1.809. Por sua vez, 2022 e 2023 registaram quedas sucessivas para 1.672 e 1.420 casos, respectivamente.
O total de infracções observadas nos primeiros cinco meses deste ano, de Janeiro a Abril, fixa-se assim em 7.626, um número inferior ao período homólogo dos últimos cinco anos. Apenas 2023 contabilizou um menor número de autuações (7.604), sendo que 2021 se destacou pelos motivos opostos (8.967).
De acordo com os dados estatísticos disponíveis, as transgressões mais comuns em Macau desde 2020 têm sido o abandono de resíduos sólidos, a colocação ou abandono de materiais e objectos em locais inapropriados e a ocorrência de cuspidelas ou lançamento de muco nasal, com destaque ainda para o número de casos autuados e arquivados na categoria geral de “outros”.</description><pubDate>2025-06-24 00:52:51</pubDate></item></channel></rss>