<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/novo-plano-de-apoio-para-criancas-devera-arrancar-no-verao/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Equipa da Europa vai ajudar jovens de Macau a desenvolverem competências no futebol</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/equipa-da-europa-vai-ajudar-jovens-de-macau-a-desenvolverem-competencias-no-futebol/</link><description>Luís Gomes, presidente do Instituto do Desporto (ID), adiantou ontem que o Governo vai contratar uma equipa vinda da Europa para melhorar a formação no futebol para os jovens de Macau. Na apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) para este ano, o responsável disse ainda que, no âmbito futebolístico, serão convidados jovens das várias cidades da Grande Baía para participarem em alguns jogos e, além disso, será organizada uma competição entre Macau e Hengqin “para promover o desporto junto dos jovens”.
O relatório das LAG para este ano já dizia que será “promovida a exploração de elementos desportivos e de lazer mais diversificados, com o objectivo de fomentar o desenvolvimento ordenado das actividades desportivas no sentido da mercantilização, contribuindo para o desenvolvimento da diversificação adequada da economia”.
A selecção masculina de Macau, composta por jogadores amadores, está actualmente classificada na 193.ª posição do ranking mundial da FIFA, composto por 210 equipas. Apenas Timor-Leste se encontra atrás de Macau – em 197.º – entre os países ou regiões de língua oficial portuguesa.
Em Março, o deputado Eddie Wu Chou Kit defendeu a cooperação com a Liga Portuguesa de Futebol Profissional (LPFP) para organizar jogos amigáveis com “equipas de topo da Europa” em Macau. Numa intervenção na AL, Eddie Wu propôs “estabelecer [uma] cooperação profunda” com a LPFP para a criação, “em conjunto, de uma base permanente de treino”. O deputado explicou que o objetivo seria “atrair equipas de topo da Europa para formação e realização de jogos itinerantes, promovendo o intercâmbio desportivo e cultural a nível internacional”.
Alargando o âmbito aos países de língua portuguesa, Eddie Wu apelou ao reforço da “colaboração comercial (…) na área do futebol [e a] introduzir as suas famosas marcas e competições de alto nível”. Wu defendeu que a cooperação com o bloco lusófono permitiria “criar uma plataforma de eventos internacionais [e] atrair fãs da Ásia Oriental até Macau para assistirem aos jogos”. O deputado, nomeado pelo anterior líder do Governo local, apontou como meta “transformar Macau numa ponte importante para o intercâmbio e a cooperação entre os países de língua portuguesa e a China ao nível do futebol”.</description><pubDate>2025-04-29 04:28:07</pubDate></item><item><title>Comércio externo de Macau continua em quebra no primeiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/comercio-externo-de-macau-continua-em-quebra-no-primeiro-trimestre/</link><description>O comércio externo de mercadorias de Macau registou uma queda de 4,5% entre Janeiro e Março deste ano, com um valor total de 33,82 mil milhões de patacas. Apesar do aumento em 6,1% no valor exportado de mercadorias, a importação de mercadorias caiu 5,6% para 30,33 mil milhões de patacas, revelaram os Serviços de Estatística e Censos.
 
Macau continua a registar uma quebra no comércio externo no primeiro trimestre deste ano, segundo mostram as estatísticas reveladas pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). O valor total do comércio externo de mercadorias situou-se em 33,82 mil milhões de patacas, um decréscimo de 4,5% face aos 35,42 mil milhões de patacas registados entre Janeiro e Março do ano passado.
A DSEC revelou ontem que o valor exportado de mercadorias atingiu 3,49 mil milhões de patacas, mais 6,1% em termos anuais, realçando-se que a reexportação, de 3,15 mil milhões de patacas, e a exportação doméstica, de 345 milhões de patacas, aumentaram 6,4% e 3,5%, respectivamente. Já o valor importado de mercadorias corresponde a 30,33 mil milhões de patacas, o que representa uma queda homóloga de 5,6%.
Desse modo, o défice da balança comercial no primeiro trimestre de 2025 cifrou-se em 26,83 mil milhões de patacas, menos dois mil milhões de patacas face ao mesmo trimestre do ano transacto, de 28,83 mil milhões de patacas.
Analisando a exportação por países ou territórios de destino, os valores exportados de mercadorias para Hong Kong e para os Estados Unidos da América aumentaram 14,0% e 7,0%, respectivamente, em termos anuais, para 2,69 mil milhões de patacas e 50 milhões de patacas. Pelo contrário, os valores exportados de mercadorias para o interior da China (173 milhões de patacas), para os países de “Uma Faixa, Uma Rota” (66 milhões de patacas) e para a União Europeia (56 milhões de patacas) diminuíram 5,8%, 60,4% e 10,5%, respectivamente.
A DSEC avançou ainda que, em relação a categorias de mercadorias, exportaram-se 357 milhões de patacas de produtos têxteis e vestuário e 3,14 mil milhões de patacas de produtos não têxteis até Março, registando-se crescimentos anuais de 4,3% e 6,3%, respectivamente.
Por outro lado, quanto à importação por países ou territórios de origem, os valores importados de mercadorias produzidas na União Europeia desceram 6,4%, tendo passado para 9,45 mil milhões de patacas. A quebra verificou-se ainda nos valores importados de mercadorias produzidas no interior da China (8,81 mil milhões de patacas) e nos países de “Uma Faixa, Uma Rota” (7,10 mil milhões de patacas) em 2,4% e 1,4%, respectivamente. Contudo, o valor importado de mercadorias produzidas no Japão (2,16 mil milhões de patacas) aumentou 3,9%.
As estatísticas consistem ainda na análise de países ou territórios de procedência dos produtos. De acordo com o relatório da DSEC, os valores importados de mercadorias do interior da China e de Hong Kong caíram 5,5% e 6,1%, respectivamente, face ao primeiro trimestre do ano passado.
No que diz respeito a mercadorias, em Macau importaram-se 22,58 mil milhões de patacas de bens de consumo, registando-se uma diminuição homóloga de 5,5%, em que se destaca que o valor importado de vestuário e calçados (3,17 mil milhões de patacas) e o de joalharia em ouro (2,88 mil milhões de patacas) desceram 8,1% e 8,9%, respectivamente.
No entanto, o valor importado de alimentos e bebidas subiu 10,9% para 5,7 mil milhões de patacas. O valor importado de combustíveis e lubrificantes (1,60 mil milhões de patacas) e o de telemóveis (553 milhões de patacas) reduziram 4,2% e 39,2%, respectivamente, enquanto o de materiais de construção viu uma diminuição significativamente de 42,6% até Março, para 337 milhões de patacas.</description><pubDate>2025-04-29 04:22:49</pubDate></item><item><title>China regista subida de 70% nos estrangeiros na maior ponte marítima do mundo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/china-regista-subida-de-70-nos-estrangeiros-na-maior-ponte-maritima-do-mundo/</link><description>A Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau, a mais longa travessia marítima do mundo, registou mais de 172 mil passageiros estrangeiros até domingo, um aumento de 70% em comparação com o mesmo período de 2024.
“Este aumento deve-se em grande parte à expansão das políticas de isenção de visto pela China, sendo que o posto fronteiriço terrestre de Zhuhai é o único no território continental chinês que oferece acesso rodoviário direto ao Aeroporto Internacional de Hong Kong”, avançou a agência de notícias estatal chinesa Xinhua.
Até domingo, o número total de viagens através da ponte tinha aumentado 18,9% em termos homólogos, ultrapassando os 10 milhões de passageiros, meta alcançada 25 dias mais cedo do que em 2024.
De acordo com a Xinhua, as viagens de residentes do continente chinês aumentaram 30,3% para 4,18 milhões, enquanto as travessias de veículos registados em Hong Kong e Macau pelo posto fronteiriço de Zhuhai subiram 32,4% para quase 1,2 milhões este ano, com uma média diária superior a 10 mil.
A ponte é a mais longa travessia marítima do mundo e foi inaugurada em 2018. A construção da ponte arrancou em 2009, mas foi afectada por atrasos, a morte de mais de 20 trabalhadores e derrapagens orçamentais. O custo final da infraestrutura está estimado em 16,4 mil milhões de dólares, mais 25% do que o inicialmente previsto.
A ponte tem uma extensão de cerca de 55 quilómetros, que incluem um túnel subterrâneo de quase sete quilómetros entre duas ilhas artificiais para facilitar a navegação no delta do Rio das Pérolas.
A infraestrutura, que reduziu em cerca de metade o tempo de viagem entre Macau e Hong Kong, foi apontada pelo Governo da China como um importante símbolo da política de integração da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau.
O produto interno bruto da área que compõe a Grande Baía, cuja população é de cerca de 70 milhões de habitantes, supera os 1,5 biliões de dólares, maior que as economias da Austrália, Indonésia ou México, países que integram o bloco G20.</description><pubDate>2025-04-29 04:28:10</pubDate></item><item><title>Maior partido da oposição na Coreia do Sul nomeia Lee Jae-myung para presidenciais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/maior-partido-da-oposicao-na-coreia-do-sul-nomeia-lee-jae-myung-para-presidenciais/</link><description>O principal partido da oposição na Coreia do Sul nomeou como candidato às presidenciais de Junho o ex-líder Lee Jae-myung, apontado pelas sondagens como favorito, após a destituição de Yoon Suk-yeol.
 
Num anúncio transmitido pela televisão no domingo à noite, o Partido Democrático anunciou que Lee conquistou a nomeação presidencial com quase 90% dos votos nas primárias que terminaram no domingo, derrotando dois rivais.
“Agora, o povo e os nossos colegas de partido deram-me a oportunidade de reconquistar a presidência e construir uma nova e verdadeira República da Coreia [nome oficial da Coreia do Sul]. Obrigado! Vou humildemente implementar esta tarefa árdua e séria”, disse Lee, no discurso de vitória.
Lee, de 60 anos, que foi governador da província de Gyeonggi, a mais populosa da Coreia do Sul, e presidente da Câmara da cidade de Seongnam, é o claro favorito para vencer as eleições.
De acordo com uma sondagem da Gallup Korea, divulgada na sexta-feira, 38% dos inquiridos escolheram Lee, enquanto nenhum dos outros potenciais candidatos chegou a 10% das preferências.
O principal partido conservador, o Partido do Poder Popular, actualmente no poder, vai escolher o candidato no próximo fim de semana.
Esta será a terceira tentativa de Lee para se candidatar à presidência, depois de perder por pouco a eleição de 2022 para Yoon.
Em 10 de Abril, Lee tinha anunciado a candidatura às primárias do partido, um dia após abandonar o cargo de presidente da formação política. “Estou a concorrer para criar uma verdadeira Coreia”, afirmou Lee num vídeo, acrescentando que pretende ser “a melhor ferramenta” para o povo sul-coreano face à grave crise política e social que tem enfrentado desde que o ex-presidente Yoon Suk-yeol declarou brevemente a lei marcial, em dezembro.
Lee defendeu que a raiz do conflito social é económica e propôs a reactivação da economia através do investimento público em tecnologia e formação de recursos humanos.
O dirigente rejeitou posições ideológicas, optando por uma abordagem que garantiu ser pragmática e defendeu, além disso, uma política externa baseada no interesse nacional da Coreia do Sul.
A Comissão Nacional de Eleições já iniciou o registo de pré-candidatos para aquela que será a 21.ª eleição presidencial do país. O período de campanha eleitoral arranca em 12 de maio.
Lee, de 61 anos, trabalhou em fábricas desde muito jovem, tendo sofrido um acidente de trabalho que o deixou com lesões permanentes num braço. Depois de obter uma bolsa de estudo, estudou Direito e começou a trabalhar num escritório de advogados de direitos humanos.
A carreira do democrata tem sido marcada por ambiciosos programas sociais, mas também por alegações de corrupção ligadas a um projecto de desenvolvimento urbano.
Em Janeiro, foi vítima de uma tentativa de assassínio e, em 26 de Março, foi absolvido de uma condenação que ameaçava desqualificá-lo. Lusa</description><pubDate>2025-04-29 04:28:56</pubDate></item><item><title>Macau é “o rei”, mas por quanto tempo? Fundação Rui Cunha discute ameaças ao sector do jogo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/macau-e-o-rei-mas-por-quanto-tempo-fundacao-rui-cunha-discute-ameacas-ao-sector-do-jogo/</link><description>A Fundação Rui Cunha apresentou ontem, pelas 18:00, uma conferência intitulada “Higher Stakes: Macau’s Gaming Industry amid Rising Regional Competition” (traduzível como “Apostas Altas: A Indústria do Jogo de Macau no Seio da Crescente Competição Regional”), a propósito dos desafios e das mudanças no sector do jogo em Macau.
O painel foi composto pelos especialistas Ben Lee, sócio accionista da consultora IGamix; Niall Murray, presidente da sociedade de investimento Murray Internacional; Rosalind Wade, a directora-executiva da empresa especialista em eventos no sector do jogo Winna Media; e José I. Duarte, economista e analista sénior da revista Macau Business. A moderação da sessão ficou a cargo de José Carlos Matias, director da Macau Business e da Macau News Agency.
“Macau continua a ser o rei do jogo, mas o panorama regional está a mudar”, escreveram os organizadores numa nota publicada antes do evento. “Após uma recuperação de dois anos pós-pandemia, o crescimento da receita bruta do jogo estacionou em 2025”. Esta estagnação, lê-se, pode ser atribuída a múltiplos factores, desde as tensões geopolíticas que a China enfrenta actualmente à intensificação da concorrência regional, com o Japão e a Tailândia a juntarem-se à Singapura e às Filipinas – duas potências já estabelecidas no sector – como potenciais rivais.
Na mesa-redonda de ontem, que foi transmitida em directo nas páginas do Facebook da Fundação Rui Cunha e da Macau Business TV (MBtv), os oradores convidados analisaram “como Macau pode manter-se competitivo, adaptar a inovação e garantir o seu lugar no futuro em evolução do jogo na Ásia”, cada vez mais sobrecarregado por novos elementos.
A conferência inseriu-se no ciclo Gaming Series da Macau Business, onde são dinamizados debates e reflexões sobre o sector do jogo na região.</description><pubDate>2025-04-29 04:28:49</pubDate></item><item><title>Putin agradece às tropas norte-coreanas pelo envolvimento na guerra</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/putin-agradece-as-tropas-norte-coreanas-pelo-envolvimento-na-guerra/</link><description>O presidente russo, Vladimir Putin, agradeceu ontem às tropas norte-coreanas pelo envolvimento no combate contra as forças ucranianas na região russa de Kursk, após a Coreia do Norte confirmar, pela primeira vez, o envio de tropas.
Num comunicado emitido pelo Kremlin, Putin elogiou o heroísmo e a dedicação dos combatentes norte-coreanos: “Ombro a ombro com os combatentes russos, defenderam nossa Pátria como se fosse deles”, disse.
A Coreia do Norte tinha confirmado ontem, pela primeira vez, o envio de tropas para a Rússia, para apoiar a ofensiva contra a Ucrânia, ao abrigo do tratado de parceria estratégica assinado com Moscovo em Junho de 2024.
A agência de notícias estatal norte-coreana KCNA revelou que “subunidades das forças armadas” do país “participaram nas operações para libertar as áreas ocupadas de Kursk”, na sequência de uma ordem direta do líder Kim Jong-un.
De acordo com a KCNA, o esforço de guerra dos soldados “foi concluído vitoriosamente”.
No sábado, a Rússia tinha anunciado que as suas tropas recuperaram totalmente a região de Kursk, tomada pelas forças ucranianas, numa incursão surpresa no ano passado. As autoridades ucranianas negaram a alegação.
Oficiais dos serviços secretos dos EUA, da Coreia do Sul e da Ucrânia afirmaram que a Coreia do Norte enviou entre 10.000 a 12.000 soldados para a Rússia no último outono, na primeira participação num grande conflito armado desde o fim da Guerra da Coreia de 1950-53. Contudo, a Coreia do Norte apenas ontem confirmou o envio.
O tratado de parceria estratégica entre a Coreia do Norte e a Rússia — considerado o maior acordo de defesa entre os dois países desde o fim da Guerra Fria — exige que ambas as nações utilizem todos os meios disponíveis para fornecer assistência militar imediata caso qualquer uma delas seja atacada.
O comunicado da agência KCNA citou Kim Jong-un, afirmando que o envio tinha como objetivo “aniquilar e eliminar os ocupantes neonazis ucranianos e libertar a região de Kursk em cooperação com as forças armadas russas”.
O líder norte-coreano anunciou ainda que será erguido em breve um monumento, em Pyongyang, para marcar os feitos de batalha da Coreia do Norte e que serão depositadas flores nas lápides dos soldados mortos.
A declaração norte-coreana não especifica quantos soldados a Coreia do Norte enviou e quantos morreram. Mas, em março, o exército sul-coreano afirmou que cerca de 4.000 soldados foram mortos ou feridos nas frentes de guerra entre a Rússia e a Ucrânia.
Na mesma altura, o exército sul-coreano também disse que a Coreia do Norte tinha enviado cerca de 3.000 soldados adicionais para a Rússia no início deste ano.
A Coreia do Norte a retirar suas tropas da Rússia, afirmando que o apoio à invasão da Ucrânia pela Rússia representa uma grave provocação à segurança internacional. O porta-voz Koo Byoungsam disse que o envio de tropas norte-coreanas era um “ato contra a humanidade” que sacrificou jovens soldados em nome do seu Governo.</description><pubDate>2025-04-29 04:28:55</pubDate></item><item><title>China lança medidas para estabilizar emprego, economia e comércio externo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/china-lanca-medidas-para-estabilizar-emprego-economia-e-comercio-externo/</link><description>As autoridades chinesas revelaram ontem várias medidas destinadas a estabilizar o emprego, a economia e o comércio externo, face à guerra comercial com os Estados Unidos, que aumentou a incerteza na segunda maior economia mundial.
 
Zhao Chenxin, vice-director da Comissão Nacional de Desenvolvimento e Reforma, o principal órgão de planeamento do país, explicou que as medidas que visam estabilizar o comércio externo da China, que foi abalado pela guerra comercial iniciada pelo Presidente norte-americano Donald Trump, envolvem “apoios específicos e diferenciados para cada setor”.
O Governo chinês “vai ajudar as empresas exportadoras a evitar riscos”, disse Zhao, acrescentando que as empresas de serviços chinesas serão incentivadas “a expandir-se internacionalmente”.
As empresas estrangeiras também serão incentivadas a “reinvestir” na China, observou o dirigente, citado pela agência de notícias oficial chinesa Xinhua.
Em relação ao apoio aos consumidores, o governante citou “o reforço do apoio a idosos com deficiência”, “a expansão do consumo no setor automóvel” e “a construção de um sistema de distribuição salarial adequado às competências de cada trabalhador”.
Zhao enfatizou ainda a importância de “estabilizar e revigorar continuamente o mercado de capitais”, “aumentar o apoio financeiro à economia real” e “consolidar a estabilidade do mercado imobiliário”, mergulhado numa crise profunda há anos.
No que toca à estabilização do emprego, o vice-diretor anunciou “um aumento da formação profissional” e “um reforço dos serviços públicos de emprego”.
Na sexta-feira, a liderança do Partido Comunista Chinês (PCC) apelou também a medidas para estabilizar e estimular a economia, de forma a mitigar os efeitos da guerra comercial com os Estados Unidos.
Após uma reunião, o Politburo do PCC declarou que, face ao “crescente impacto dos choques externos”, o Governo chinês “coordenará os esforços para abordar a economia doméstica em paralelo com os desafios do comércio internacional”. O poderoso órgão político referia-se, sem mencionar especificamente, às disputas comerciais com os Estados Unidos nas últimas semanas, que resultaram na imposição mútua de tarifas superiores a 100%.
O Politburo indicou que “é necessário consolidar ainda mais as bases para a recuperação económica sustentada da China”, citando a importância de desenvolver o consumo de serviços e “reforçar o papel do consumo como impulsionador do crescimento económico”.
Desde o início da guerra comercial desencadeada por Trump, as empresas chinesas têm voltado a atenção para o mercado interno. No entanto, ainda subsistem dúvidas quanto à viabilidade desta estratégia, devido à fraca procura interna da China, um dos principais sinais que afetam a segunda maior economia do mundo.
Nos últimos anos, Pequim recusou implementar fortes medidas de estímulo, para evitar a inflação que atingiu as economias ocidentais após a pandemia, apontado para a elevada dívida pública e a oposição do Presidente chinês, Xi Jinping, à distribuição de subsídios. Pequim afirmou, no entanto, que irá implementar um corte nas taxas de juro “no momento certo”.
Em Março , a China fixou o objectivo para o crescimento económico em 2025 em “cerca de 5%”, pelo terceiro ano consecutivo, depois de ter crescido 5% em 2024.
No entanto, algumas organizações internacionais têm-se mostrado cépticas quanto à capacidade do país asiático para atingir o objectivo para 2025, tendo em conta as disputas comerciais entre Pequim e Washington.
O Fundo Monetário Internacional reduziu na semana passada a previsão de crescimento económico para a China em 2025 em 0,6 pontos percentuais, para 4%, principalmente devido às tensões tarifárias, que cortaram o “impulso positivo” do último trimestre de 2024.
 
China contradiz Trump e nega chamadas recentes com Xi Jinping
 
A China afirmou ontem que não houve chamadas telefónicas recentes entre o Presidente chinês, Xi Jinping, e o seu homólogo norte-americano, Donald Trump, contradizendo as declarações do republicano.
As duas maiores potências económicas do mundo estão envolvidas numa guerra comercial, desencadeada pelo líder da Casa Branca.
Donald Trump impôs taxas alfandegárias de 145% sobre a maioria dos produtos chineses que entram nos Estados Unidos. Pequim retaliou, impondo a sua própria sobretaxa de 125% sobre produtos norte-americanos.
Numa entrevista publicada na sexta-feira pela revista Time, o Presidente norte-americano afirmou ter falado com Xi Jinping ao telefone, sem no entanto especificar quando ou o conteúdo da conversa. “Tanto quanto sei, os dois chefes de Estado não falaram por telefone recentemente”, disse o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Guo Jiakun, em conferência de imprensa.
Trump disse ainda à revista Time que estavam a decorrer discussões com a China para tentar chegar a um acordo e sugeriu que o processo poderia estar concluído nas próximas semanas. “Gostaria de reiterar que a China e os Estados Unidos não se envolveram em consultas ou negociações sobre as tarifas”, clarificou Guo Jiakun.
A crescente tensão comercial entre Pequim e Washington desencadeou incertezas nos mercados e suscitou alertas de organizações internacionais sobre o seu potencial impacto no crescimento económico mundial. Lusa</description><pubDate>2025-04-29 04:28:11</pubDate></item><item><title>Previstos 3,5 milhões de movimentos fronteiriços durante a Semana Dourada do 1.º de Maio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/previstos-35-milhoes-de-movimentos-fronteiricos-durante-a-semana-dourada-do-1-o-de-maio/</link><description>O Governo estima que as fronteiras de Macau registem entre 3,4 milhões e 3,5 milhões de travessias durante a próxima Semana Dourada – feriados do Dia do Trabalhador. O Corpo de Polícia de Segurança Pública antecipa uma média diária de 680 mil a 700 mil entradas e saídas no território, prevendo-se que o pico do movimento transfronteiriço ocorra este sábado. Os Serviços de Turismo lançaram ontem o novo indicador de popularidade de reservas dos visitantes do interior da China para dormidas em Macau.
 
 
As autoridades adiantaram ontem uma estimativa entre 3,4 milhões e 3,5 milhões de entradas e saídas nos postos fronteiriços na Semana Dourada do 1.º de Maio, época alta de deslocações, que conta com cinco dias de feriados no interior da China. Neste caso, as fronteiras de Macau deverão registar uma média diária de 680.000 a 700.000 viagens de passageiros.
Segundo a previsão do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), o pico do fluxo de passageiros deverá acontecer no próximo sábado, 3 de Maio, com cerca de 750.000 a 800.000 travessias transfronteiriças. Prevê-se ainda que o pico de afluência de veículos nas fronteiras ocorra nos dias 1 e 5 de Maio, sendo a quinta-feira o pico de partida e a próxima segunda-feira o pico de regresso a Macau.
O organismo acredita que as fronteiras terrestres vão continuar a ser mais frequentadas pelos passageiros, sendo que os postos de migração das Portas do Cerco, de Hengqin e de Qingmao serão os mais utilizados durante os feriados.
Os serviços públicos competentes realizaram ontem uma conferência de imprensa para apresentar o trabalho preparatório de resposta ao aumento de turistas no âmbito da Semana Dourada.
Lei Tak Fai, chefe da Divisão de Relações Públicas do CPSP, deixou a garantia de que o organismo já “coordenou antecipadamente” com os postos fronteiriços e fez planos de contingência. “Durante o período da Semana Dourada, toda a equipa estará de serviço e vamos abrir canais de inspecção adicionais antes do pico do fluxo de passageiros, e serão implementadas medidas de desvio para aumentar a eficiência da passagem fronteiriça quando necessário”, assegurou.
Segundo o responsável, o CPSP e os Serviços das Forças de Segurança concluíram ainda um teste de pressão do equipamento nas fronteiras, a fim de garantir a estabilidade e o funcionamento normal do sistema.
 
NOVO INDICADOR SOBRE PERMANÊNCIA DOS TURISTAS DO CONTINENTE
 
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) anunciou o lançamento, desde ontem, do “indicador de influência de pernoita dos visitantes do interior da China”, em cooperação com a plataforma de reservas de turismo online do interior da China Ctrip. Segundo a DST, o objectivo do indicador é de “permitir aos operadores turísticos e hoteleiros conhecerem melhor a tendência do número de visitantes do interior da China que pernoitam em Macau, contribuindo para uma melhor preparação das empresas”.
O indicador de popularidade de estadias é actualizado todas as segundas-feiras, na plataforma Macao Tourism Data plus, com divulgação das previsões para a semana seguinte.
Liz Lam, chefe da Divisão de Relações Públicas da DST, disse ainda na conferência que tem mantido contactos com as autoridades de turismo do Continente para divulgar aos visitantes e operadores turísticos informações turísticas sobre Macau, nomeadamente durante a Semana Dourada, tendo ainda realizado inspecções interdepartamentais sobre o acolhimento dos hotéis e programas de excursões, no âmbito de fiscalização do mercado turístico.
O Museu do Grande Prémio de Macau encontra-se aberto ao público durante os feriados do Dia do Trabalhador, acrescentou a DST, e, a partir do 1.º de Maio, o museu vai incluir duas novas exposições: “Produtos Filatélicos Relacionados com o Grande Prémio de Macau” e “Desenhos de João Simões Saldanha sobre o Grande Prémio de Macau”. Além disso, entre 1 e 5 de Maio, será criada uma zona pedonal temporária no bairro antigo da Taipa.
A Direcção dos Serviço para os Assuntos de Tráfego (DSAL) vai acrescentar cinco carreiras adicionais de autocarros em resposta às necessidades de deslocação dos residentes e turistas durante os feriados do Dia do Trabalhador. Nesse sentido, as operadoras irão aumentar as partidas de autocarros e operar as carreiras sazonais n.ºs 3BX, 17T, 21AT, 26AT e a carreira especial do n.º 101X (101XS) nos dias 1 a 5 de Maio.
O Metro Ligeiro de Macau irá reforçar os seus serviços durante os feriados, sendo que a última partida de todas as linhas será às 23h59 entre 1 e 5 de Maio. Nos postos fronteiriços haverá ainda uma área para a paragem de autocarros ‘shuttle’ dos hotéis e casinos, com espaço temporariamente alargado para filas de espera.</description><pubDate>2025-04-29 04:23:49</pubDate></item><item><title>Portugal e Grande Baía usam música como “ponte” no Festival Luso-Chinês de Música e Artes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/portugal-e-grande-baia-usam-musica-como-ponte-no-festival-luso-chines-de-musica-e-artes/</link><description>O evento de três dias vai apresentar concertos, competições e diversas experiências interactivas, como ‘flash mobs’ ou realidade virtual, em que a música é protagonista e elo de ligação entre as culturas chinesa e portuguesa em Macau. O destaque vai para o concerto da banda Tuna Macaense, que este ano celebra o seu 90.º aniversário.
 
O Centro Internacional de Convenções do Galaxy Macau vai receber o Festival Luso-Chinês de Música e Artes Macau 2025 (FLCMAM 2025) entre 30 de Maio e 1 de Junho. O evento, subordinado ao tema “Honrar o Passado e Criar o Futuro – Usando Música e Arte como Ponte, Construindo Harmonia e Diversidade”, ramifica-se em três eixos: concursos musicais, concertos e ainda apresentações e experiências que pretendem promover o intercâmbio cultural e artístico entre a Área da Grande Baía e os países lusófonos.
A primeira competição, o “Campeonato de Canto da Tuna Macaense”, serve como homenagem ao aniversário da banda homónima, estabelecida em 1935, que ao longo de 90 anos tem encetado esforços no sentido de preservar a cultura macaense. O concurso consistirá na interpretação de temas da Tuna Macaense e terá uma natureza trilingue, englobando as línguas chinesa, portuguesa e inglesa.
O “Concurso Internacional de Orquestra e Música da Câmara de Macau” e o “Torneio de Música China-Chique da Área da Grande Baía” decorrem no dia 1 de Junho, consistindo na participação de jovens músicos de diferentes países. De acordo um comunicado de imprensa divulgado pela organização, pretende-se, assim, promover “a integração e a inovação” das culturas musicais clássicas oriental e ocidental, ao qual acresce um elemento moderno com a incorporação de ‘pop’ e de outros estilos contemporâneos no concurso de música “china-chique”. Este termo refere-se a uma tendência estética, musical e comercial em ascensão na última década, combinando a identidade tradicional chinesa com influências modernas, futuristas ou ocidentais.
Quanto aos concertos, o primeiro ocorrerá logo na noite de 30 de Maio, com a Tuna Macaense a tocar os seus temas mais famosos e a reavivar “o precioso património cultural e as memórias musicais através de canções macaenses únicas”. Na noite seguinte, o concerto temático “Aliança Sónica: Batalha Musical – Choque de Culturas na Baía da Melodia de Macau” terá lugar no Centro Internacional de Convenções do Galaxy e contará com a participação de “músicos renomados”, de acordo com o mesmo comunicado.
Por fim, o concerto de encerramento e a cerimónia de entrega de prémios das três competições estão agendados para o último dia, 1 de Junho, prevendo-se “os diálogos musicais e a integração cultural mais emocionantes da competição de três dias”.
Em paralelo aos eventos principais, serão ainda dinamizadas actividades interactivas como ‘master classes’ de instrumentos, ‘workshops’ de música macaense, ‘flash mobs’, exposições de instrumentos de corda e experiências imersivas de realidade virtual (VR na sigla inglesa) em que os participantes podem “vivenciar ainda mais o charme a herança das culturas musicais chinesa e portuguesa em todos os aspectos”.
As inscrições para os concursos e actividades já se encontram abertas, recordando a organização que a música amadora é bem-vinda e que os vencedores terão direito a prémios em dinheiro. O FLCMAM é co-organizado pela Associação de Amizade de Intercâmbio Cultural China-Portugal de Macau e o Espaço de Música e Arte de Macau, com o patrocínio do Galaxy Entertainment Group e o apoio do Instituto Cultural e da Direcção dos Serviços de Turismo de Macau. Entre os vários colaboradores, incluem-se a Associação de Artes Intersectoriais de Macau, a Associação Internacional de Intercâmbio Cultural e Artístico de Jovens de Macau ou a Associação de Intercâmbio Educativo e Cultural da Ásia-Pacífico.
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Comissão Europeia sem provas de ciberataque após apagão que afectou a Península Ibérica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/comissao-europeia-sem-provas-de-ciberataque-apos-apagao-que-afectou-a-peninsula-iberica/</link><description>A vice-presidente executiva da Comissão Europeia Teresa Ribera disse ontem não existirem para já provas de ciberataque no corte maciço no abastecimento eléctrico na Península Ibérica, falando, porém, numa “das maiores falhas no sistema” na União Europeia (UE). “Não estamos a descartar nada de momento, mas não há provas de qualquer tipo de problema de cibersegurança. Estamos atentos a tudo e a principal prioridade é, obviamente, restaurar o sistema eléctrico e avaliar e compreender o que aconteceu”, declarou a responsável no executivo comunitário pela pasta de Transição Limpa, Justa e Competitiva, Teresa Ribera, à imprensa em Bruxelas. Segundo a responsável, esta foi “uma das maiores falhas no sistema eléctrico ocorridas nos últimos anos” na UE. Teresa Ribera disse estar a “acompanhar o que está a acontecer” e em “estreito contacto com as autoridades espanholas e portuguesas, bem como com os diferentes serviços da Comissão”, numa situação que, segundo disse, só afeta a Península Ibérica e, talvez por arrasto, talvez uma pequena parte do sul de França. “Por enquanto, o que posso dizer é que temos de ser prudentes e pacientes para que o sistema possa ser restabelecido o mais rapidamente possível”, apelou. De acordo com Teresa Ribera, “no caso de Portugal, [as autoridades nacionais] desligaram o seu sistema eléctrico do sistema espanhol para o poderem recuperar a pouco e pouco”.
Estas declarações de Ribera surgem depois de a Comissão Europeia ter indicado estar em contacto com as autoridades de Portugal e Espanha e com a rede europeia de operadores para compreender a causa e o impacto do corte maciço no abastecimento eléctrico na Península Ibérica. “Estamos em contacto com as autoridades nacionais de Portugal e Espanha, bem como com a ENTSO-E [Rede Europeia dos Operadores das Redes de Transporte de Eletricidade] para compreender a causa subjacente e o impacto da situação”, disse fonte oficial do executivo comunitário à agência Lusa. “A Comissão continuará a acompanhar a situação e a certificar-se de que a troca de informações entre todas as partes relevantes se processa sem problemas”, adiantou a mesma fonte oficial. Bruxelas lembrou ainda existirem “protocolos para restabelecer o funcionamento do sistema”, como previsto na legislação comunitária referente às redes de emergência e restabelecimento.
Ontem, pelas 11:30, hora de Lisboa, várias cidades de norte a sul de Portugal foram alvo de uma falha de electricidade, ainda não reposta até ao fecho desta edição e que também afectou países como Espanha e França. O apagão levou a que fossem activados planos de restabelecimento por etapas do fornecimento de energia. A REN – Redes Energéticas Nacionais disse ontem que era impossível prever quando é que o fornecimento de electricidade estaria normalizado e alertou para a complexidade da operação de restabelecimento do serviço, que será feito gradualmente.</description><pubDate>2025-04-29 04:28:10</pubDate></item><item><title>Mais do que pastéis de nata: a Manteigaria quer trazer uma fatia de “portugalidade” a Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/mais-do-que-pasteis-de-nata-a-manteigaria-quer-trazer-uma-fatia-de-portugalidade-a-macau/</link><description>A Manteigaria abriu há quatro meses no centro de Macau com a missão de revolucionar o conceito de “pastel de nata”, tantas vezes associado a ‘egg tarts’ macaenses que apenas se assemelham ao doce conventual português no molde circular. Diogo Vieira, o gerente da marca, explica ao PONTO FINAL que a missão não termina aí: para além do “melhor pastel de nata autêntico”, apenas levemente retocado para se adaptar ao paladar chinês, a Manteigaria quer proporcionar em Macau uma experiência imersiva do que significa ser português.
 
Em plena Avenida da Praia Grande, uma das artérias mais movimentadas da cidade de Macau, é possível regressar a Portugal apenas transpondo uma porta. Identifica-se a metros de distância pelo logótipo inconfundível da marca Manteigaria e uma campainha que soa a cada poucos minutos, anunciando uma nova fornada de pastéis de nata ainda fumegantes. No interior, os aromas a manteiga quente, canela e café misturam-se numa atmosfera pouco habitual em Macau e remetem para os cafés típicos da baixa lisboeta, em que o pastel de nata se quer doce e estaladiço e sempre acompanhado pelo caneleiro e a bica.
O ‘egg tart’ é um dos símbolos mais difundidos de Macau, em simultâneo com a iconografia das Ruínas de São Paulo ou a mascote do turismo Mak Mak. Em cada esquina, germinam estabelecimentos de comida que vendem as famosas tartes de recheio suave, semelhante a gema de ovos cozida a vapor, envolto numa massa de consistência quebradiça. Apesar das diferenças evidentes na textura e no sabor das duas variedades, algumas lojas optam por rotular os seus produtos como “pastéis de nata” ou “‘portuguese egg tarts’”, talvez para lhes conferir uma sonoridade mais exótica. O pastel de nata autenticamente português, com sabor intenso a nata e manteiga e textura folhada, é bem mais raro de encontrar.
“Não posso alegar que temos o único pastel de nata autêntico em Macau, mas somos garantidamente o melhor”, afirma Diogo Vieira, gerente da Manteigaria do território. Recebeu o PONTO FINAL na manhã da passada quinta-feira, no dia em que se completaram precisamente quatro meses desde a inauguração do espaço, em Janeiro. Há lojas da concorrência a meros minutos de distância, muitas delas com clientela fiel há décadas e um sabor leve, pouco adocicado e mais focado no ovo do que na nata, concebido com atenção ao paladar asiático. Ainda assim, o gerente não acredita que a Manteigaria tenha vindo integrar-se num mercado saturado. Pelo contrário: numa região com uma oferta tão pouco diversificada, a marca portuguesa distingue-se por apresentar o sabor genuíno do outro canto do mundo.
“Em comparação com a oferta local, não somos melhores nem piores”, ressalva. “Somos diferentes daquilo que eles oferecem. Chamam-no de ‘portuguese egg tart’, o que não é a denominação correcta; é um produto parecido visualmente, mas que tem uma consistência diferente, parecida com pudim, e um sabor completamente diferente do nosso”. Dentro da categoria específica de pastel de nata, correspondente aos mesmos padrões de Portugal, Diogo Vieira não se coíbe de admitir: “Existem outras padarias locais que até podem ter pastéis de nata portugueses, mas que não têm a mesma receita ou a qualidade do nosso. Basta ver a comparação das críticas que os clientes deixam ‘online’, tanto em Portugal como em Macau”.
Não é só o pastel de nata que veio do extremo ocidente europeu. No cardápio de bebidas, embora também surjam os cafés americanos e os ‘lattes’ muito apreciados localmente, são o expresso, o vinho do Porto e a ginja que solidificam as cores de Portugal na loja e suscitam a curiosidade dos clientes, pouco habituados a esta oferta. “A nossa ginja é um produto português produzido especificamente para Macau por uma marca local, a ginja do Senado. Queremos fazer parcerias com pequenos negócios locais, para incentivar o espírito de comunidade e de entreajuda”. Em alternativa, os clientes mais enraizados a velhos hábitos podem optar pelo chá caseiro de gengibre, menta e limão. “Tentamos ter bebidas mais localizadas para este mercado, que vão ao encontro dos gostos asiáticos e da cultura do chá”.
Um cliente entra na loja e dirige-se ao balcão. Seguem-se “bom dia” e “como está?” trocados de um lado para o outro, enquanto a combinação clássica do café e da nata é servida. Ser português, nota Diogo Vieira, refere-se a mais do que um pastel polvilhado com canela ou um expresso curto e cremoso – é exalar hospitalidade e acolher cada cliente como um amigo de longa data, com as suas próprias características que o individualizam do anterior. “Sabemos que nas pastelarias há muito o hábito de colocar os produtos nos expositores e é o cliente que se vai servindo no tabuleiro, para depois ir à caixa pagar. Isso faz com que não haja uma interacção directa entre as duas partes”, lamenta. A Manteigaria, como reduto da cultura portuguesa em território macaense, procura destacar-se do ‘self-service’ comum nas pastelarias em redor com uma cordialidade muito característica dos países do sul da Europa.
“Tentamos ao máximo dar uma experiência portuguesa na globalidade, incluindo um serviço à portuguesa. É algo que tento incutir à minha equipa, mesmo que os funcionários sejam filipinos ou chineses: uma vontade genuína de interagir com o cliente, perguntar como está, como foi o seu dia… Lógico que, quando a loja está cheia e a fila é grande, as pessoas querem consumir rápido e sair. Mas, sempre que houver oportunidade, queremos ter esse tipo de interacção com as pessoas. Faz parte da nossa portugalidade e da nossa maneira de estar”. A intenção é que o cliente, do outro lado do balcão, mimetize estes hábitos culturais e os retribua de igual maneira, começando por um “olá” e terminando num “obrigado”.
 
RUMO À EXPANSÃO NA ÁSIA, COM 50% DO AÇÚCAR 
 
“A nossa produção é aberta ao público. Esta área foi concebida exactamente para o processo estar à vista e para que os clientes possam ver os nossos pasteleiros a trabalhar. Não temos nada a esconder”. Diogo Vieira e Pedro Quintaneiro, subchefe pasteleiro, guiam o PONTO FINAL até ao andar de cima. Não há mesas nem cadeiras: embora seja possível consumir no local, não é tanto uma zona de degustação como uma ocasião para parar e admirar o método de confecção do doce português desde a incipiência. E, talvez, para tirar umas quantas fotos para as redes sociais.
A produção da doçaria teve de ser dividida em dois pisos, devido às limitações logísticas. “Não conseguimos colocar tudo no mesmo espaço, como fazemos em Portugal”, explica o gerente, apontando para o andar de baixo onde uma das características mais distintivas será, provavelmente, um separador de vidro que permite ao cliente acompanhar o processo a que os pasteleiros chamam de “abertura, enchimento e cozimento”. “Essa parte lá em baixo talvez seja a mais fotografada, em que se trabalha com as mãos a abrir os moldes, encher o forno, tirar do forno… Até porque, aqui em cima, é um processo de preparação que se faz numa altura específica do dia, da parte da manhã. O resto do trabalho é focado lá em baixo durante a tarde”.
Um dos principais selos de qualidade da Manteigaria é a garantia de que tudo é confeccionado no instante pelas mãos dos pasteleiros, desde a pesagem da farinha à cozedura. “O processo é todo manual; nada é automatizado. Não temos máquinas a dar-nos esse apoio”. O número de tabuleiros é gerido consoante a procura do dia, garantindo que o tempo entre a saída do forno e o consumo pelo cliente é o mais reduzido possível. Como explica Diogo Vieira, “o pastel vendido à tarde não foi cozido de manhã. Cozinhamos para períodos de uma ou duas horas, o que nos dá a possibilidade de fazer o ‘stock’ do dia desde as oito da manhã até perto das oito da noite, quando fechamos”.
No piso de cima, um pasteleiro vai trabalhando a massa folhada e envolvendo-a num bloco espesso de manteiga, que segue depois para os frigoríficos. Pedro Quintaneiro, responsável pela formação dos pasteleiros desde o início do projecto, mantém os olhos fixos no que acontece do outro lado do vidro e, ocasionalmente, entra para trocar uma palavra ou um conselho. Pedro foi convidado a integrar a equipa sob uma condição: teria de passar quase três meses em Portugal imerso no mundo da Manteigaria, a receber formação com mestres pasteleiros que incluíam os próprios criadores da receita exclusiva da marca. De regresso a Macau, tornou-se o formador da equipa local e o responsável por garantir a qualidade do produto, sobretudo durante as duas semanas iniciais de grande adesão – não apenas pela população residente, mas consequente do enorme fluxo de turistas do Ano Novo Chinês.
“Na altura, tivemos o reforço de outros dois pasteleiros portugueses, exactamente porque já calculávamos que teríamos uma grande procura ao início e não dispúnhamos de mão-de-obra local suficiente para dar resposta. Depois, as coisas acalmaram e eles voltaram à base”, restando Pedro Quintaneiro como responsável a tempo inteiro. Se, na abertura em Janeiro, eram vendidos mais de quatro mil pastéis de nata diários, actualmente o número desceu para entre 1.500 e dois mil, “dependendo dos dias”. Diogo Vieira desdramatiza: “Abrimos numa altura muito forte, com muito turismo. A comunidade local estava curiosa, os turistas fizeram filas… É normal, numa fase de abertura. Agora, como podemos ver, a cidade está mais calma. Estamos à espera de um aumento em Maio, na altura da semana dourada”.
O responsável refere-se aos feriados do dia do Trabalhador no interior da China, que coincidem com os cinco primeiros dias do mês. A receita original dos pastéis de nata foi, aliás, adaptada para corresponder ao paladar chinês, menos tolerante a sobremesas adocicadas do que o português. “Antes de abrirmos o projecto, fizemos testes com grupos de clientes locais e chineses para aferir a receptividade à receita portuguesa. Concluímos que a receita que usamos em Lisboa é demasiado doce para o mercado local e tivemos de fazer um ajustamento ao nível do açúcar, com uma redução de 50%”. Frisa, porém: “O processo e os ingredientes continuam iguais. Ficou uma receita boa, bastante equilibrada”, sem mudar o essencial daquilo que popularizou a fábrica de doces conventuais desde a inauguração da primeira casa, no Chiado, há mais de uma década. Até os ingredientes são importados directamente de Lisboa, com excepção daqueles que podem ser comprados em Macau sem comprometer a qualidade do resultado final, como o açúcar ou o limão.
À medida que a manhã tardia se aproxima da hora de almoço, o movimento de clientes portugueses e turistas vai aumentando no piso de baixo. É dia de comemoração, mas Diogo Vieira, mergulhado na gestão da Manteigaria e na projecção de planos futuros, não se apercebeu da data no calendário. “Dia 24, Janeiro… Pois é, pois é”, reconhece, com uma mão aberta em contagem dos quatro meses que passaram desde a abertura do espaço. Para o próximo punhado de meses, as expectativas passam por consolidar o alcance da marca no território, atraindo turistas e residentes de origem asiática a um mercado de clientes portugueses que já se habituou a pedir “um café e um pastel de nata, por favor” nas pausas do emprego.
Os planos mais ambiciosos estão agendados para depois do Verão, com a expansão da marca para a Rua do Cunha, na Taipa Velha – uma zona com forte atracção turística, grande visibilidade e uma proximidade estratégica com o restaurante Portugália, do mesmo grupo. Cobertas as “duas principais zonas turísticas de Macau”, o próximo passo natural será o de alargar a marca até à vizinha Hong Kong – região com as suas próprias heranças gastronómicas influenciadas pelo colonialismo e uma tradição de ‘egg tarts’ adaptadas das ‘custard tarts’ inglesas em sabor e textura. Em qualquer parte do mundo, a ambição é a mesma: criar uma espécie de bolha intacta de portugalidade dentro da loja, independentemente do país que a acolhe no exterior.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Planeta Toyota em fim-de-semana modo Rovanperä</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/planeta-toyota-em-fim-de-semana-modo-rovanpera/</link><description>Pedro Maia
 
 
Construtor nipónico colocou quatro carros nas quatro primeiras posições. Kalle Rovanperä dominou Rali das Ilhas Canárias do princípio ao fim e somou primeiro triunfo da época. Hyundai engoliu em seco na aridez do asfalto do arquipélago espanhol.
 
Se dúvidas havia, estão desfeitas. Após um início de temporada atípico, Kalle Rovanperä (Toyota GR Yaris Rally1) regressou, no último fim-de-semana, às vitórias no WRC e mostrou que está em condições de lutar pelo campeonato. O bicampeão do mundo, navegado pelo co-piloto Jonne Halttunen, não deu a mínima margem de manobra à concorrência no asfalto das Ilhas Canárias. Conseguiu um dos triunfos mais dominadores da carreira, tendo vencido 15 das 18 especiais do rali espanhol. Somou ainda o máximo de pontos em disputa (35), depois de também ter sido o mais rápido no ‘Super Domingo’ e na ‘Wolf Power Stage’. Nem o companheiro de equipa Sébastien Ogier – oito vezes campeão do mundo e especialista em asfalto – teve andamento para o finlandês. O francês ficou no segundo lugar a 55.5 segundos de Rovanperä.
“Foi um fim-de-semana fantástico para nós e para a equipa. Conseguir um resultado 1-2-3-4 é incrível. O carro esteve perfeito e o Jonne fez um trabalho muito bom. Tínhamos o objectivo de somar o máximo de pontos e isso foi alcançado. A diferença para o Elfyn ainda é grande, mas pelo menos já estamos mais perto”, afirmou Rovanperä no final do Rali.
O finlandês somou nas Ilhas Canárias mais pontos em relação aos que tinha alcançado no total das primeiras três provas do mundial. Uma performance que lhe permitiu assumir o segundo lugar do campeonato com 66 pontos. Elfyn Evans (Toyota) ficou em terceiro e voltou a amealhar preciosos pontos na corrida pelo título. Tem agora 109.
Além de fechar o pódio, a Toyota colocou ainda o japonês Takamoto Katsuta no quarto lugar. O construtor nipónico até podia ter humilhado ainda mais a Hyundai, não fosse a saída de estrada de Sami Pajari no Sábado.
 
Taça Hyundai nas Canárias
 
A Hyundai foi apanhada de surpresa. Cedo percebeu que os seus carros não iriam lutar de igual para igual com os Toyota. Explicação? Ninguém sabe ao certo, pode ter sido o calor, afinações ou configurações de motor. Os Hyundai i20 N Rally1 mostraram-se sempre muito nervosos e instáveis na estrada. Os três pilotos do construtor sul-coreano estavam perplexos nas entrevistas rápidas no final de cada especial, com Adrien Fourmaux a revelar desde cedo as ambições para o fim-de-semana: “Vou disputar a Taça Hyundai. Vou tentar ser o mais rápido entre os meus colegas de equipa”.
O objectivo foi cumprido com Fourmaux e Alexandre Coria a conseguirem o quinto lugar. Os estónios Ott Tänak e Martin Jarveoja (Hyundai) foram sextos, tendo assumido que a equipa não fez o devido trabalho de casa para o asfalto das Canárias.
O actual campeão do mundo, Thierry Neuville, navegado por Martijn Wydaeghe, caiu para o sétimo lugar depois de um furo na penúltima classificativa. “Fomos tentando muitas coisas este fim-de-semana. Coisas que normalmente não se fazem num rali. Por vezes a sensação era boa no início do troço, mas depois tornava-se mais complicado. Fiz o máximo do que podia, por vezes o equilíbrio era melhor, mas a velocidade ainda não estava lá. Não sei bem o que dizer. Não foi claramente um bom fim-de-semana e foi muito frustrante. Tivemos muitas dificuldades e temos de trabalhar mais. É óbvio que fizemos algo de errado. A equipa continuou a lutar apesar de todos os nossos problemas”, desabafou o belga.
Quem também revelou bastantes dificuldades foi a equipa Ford M-Sport. O irlandês Joshua McErlean saiu de estrada na manhã de sábado. O luxemburguês Grégoire Munster nunca se adaptou  com o seu Puma Rally1 às sinuosas estradas das Canárias e terminou o rali na décima primeira posição, atrás de vários carros da categoria Rally2.
 
Yohan Rossel vence no WRC2
 
Yohan Rossel venceu na categoria WRC2. O francês da Citroen aguentou os ataques do Toyota GR Yaris Rally2 do espanhol Alejandro Cachón. Nikolay Gryazin, ao volante de um Skoda, terminou em terceiro.  Os três pilotos do WRC2 fecharam o top-10 da classificação geral.
A próxima prova do campeonato do mundo  é o Rali de Portugal que vai para a estrada entre os dias 15 e 18 de Maio.</description><pubDate>2025-04-29 04:28:50</pubDate></item><item><title>China e Filipinas exibem bandeiras num recife disputado no mar do Sul da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/china-e-filipinas-exibem-bandeiras-num-recife-disputado-no-mar-do-sul-da-china/</link><description>Pequim disse que seis cidadãos filipinos desembarcaram num recife que ambos os países reivindicam no mar do Sul da China, após terem surgido fotografias de oficiais da guarda costeira chinesa a exibir ali a bandeira chinesa. Uma declaração da guarda costeira chinesa descreveu o desembarque filipino como ilegal e disse que os oficiais chineses tinham ido a terra “para realizar verificações no local e medidas de execução”.
 
A China disse ontem que seis cidadãos filipinos desembarcaram num recife que ambos os países reivindicam no mar do Sul da China, após terem surgido fotografias de oficiais da guarda costeira chinesa a exibir ali a bandeira chinesa.
O vai-e-vem sobre Sandy Cay é o mais recente episódio de uma longa disputa entre os dois países sobre o território do mar do Sul da China, que Pequim reivindica na sua quase totalidade.
Uma declaração da guarda costeira chinesa descreveu o desembarque filipino como ilegal e disse que os oficiais chineses tinham ido a terra “para realizar verificações no local e medidas de execução”. Não especificou em que consistiam essas medidas.
Um comunicado das Filipinas referiu que uma equipa conjunta da guarda costeira, da marinha e da polícia marítima, em botes de borracha, tinha desembarcado nos três bancos de areia que constituem Sandy Cay, conhecido como recife Tiexian em chinês.
O porta-voz da guarda costeira filipina, comodoro Jay Tarriela, publicou uma mensagem na rede social X com um vídeo e fotografias, incluindo uma que mostrava pessoal a exibir uma bandeira filipina num dos bancos de areia. “Esta operação reflete a dedicação e o empenho inabaláveis do Governo filipino em defender a soberania, os direitos soberanos e a jurisdição do país no mar das Filipinas Ocidental”, lê-se na declaração, que refere o nome usado nas Filipinas para o mar do Sul da China.
A medida foi tomada três dias depois de o Global Times, um jornal oficial chinês, ter publicado fotos de oficiais da guarda costeira chinesa no recife de Tiexian, em meados de abril, a segurar uma bandeira chinesa e a limpar garrafas de plástico e outros detritos.
A declaração da guarda costeira chinesa sobre o subsequente desembarque filipino afirmou que a China detém uma “soberania indiscutível” sobre as ilhas Spratly, incluindo o recife de Tiexian e as águas circundantes.
Pequim reivindica a soberania sobre praticamente todos os recifes e ilhotas desabitadas do mar do Sul da China por razões históricas, ignorando uma decisão de um tribunal internacional de 2016 que considera não haver base jurídica para as reivindicações chinesas. Filipinas, Vietname, Malásia, Brunei e Indonésia têm reivindicações rivais sobre esta zona marítima de grande importância comercial e estratégica.
A situação agravou-se nos últimos meses. Vários episódios de violência opuseram navios chineses a navios vietnamitas e filipinos naquelas águas. Lusa</description><pubDate>2025-04-29 04:28:09</pubDate></item><item><title>Executivo espera que Hospital das Ilhas retire 25% da pressão do São Januário até 2027</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/executivo-espera-que-hospital-das-ilhas-retire-25-da-pressao-do-sao-januario-ate-2027/</link><description>O Governo estima que, até 2027, o Hospital Macau Union possa retirar 25% da pressão do Centro Hospitalar Conde de São Januário. Segundo O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, o Hospital das Ilhas, inaugurado no ano passado, terá 1.200 profissionais de saúde daqui a dois anos.
 
O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, disse ontem que o Governo tem um plano para o desenvolvimento futuro do Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas – Centro Médico de Macau do Peking Union Medical College Hospital (Hospital Macau Union), que prevê que, até 2027, o hospital tenha mais de 1.200 profissionais de saúde. As autoridades esperam que, daqui a dois anos, o novo Hospital das Ilhas retire 25% da pressão do Centro Hospitalar Conde de São Januário.
Na apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) da pasta dos Assuntos Sociais e Cultura, o responsável pelo novo hospital acrescentou que, daqueles 1.200 profissionais, 200 serão médicos e 150 médicos especialistas. Além disso, “ainda temos de contar com enfermeiros, pessoal docente, farmacêuticos, etc.”, referiu, acrescentando que os médicos recentemente formados têm procurado o Hospital Macau Union para trabalhar.
O relatório das LAG diz que “será reforçada a colaboração entre o Centro Hospitalar Conde de São Januário e o Centro Médico de Macau Union, para optimizar a afectação de recursos e a triagem dos pacientes, e reduzir o tempo de espera para os serviços de exames imagiológicos e endoscópicos, entre outros”. O Governo pretende também aumentar a capacidade de cuidados especializados no novo Hospital das Ilhas e “aprimorar os serviços de internamento e a experiência dos residentes na procura de tratamento médico, de modo a promover o desenvolvimento dos serviços de cuidados de saúde públicos”.
O Hospital Macau Union, que se situa perto de Seac Pai Van, entrou oficialmente em funcionamento no dia 16 de Setembro de 2024, fornecendo actualmente serviços de consultas externas especializadas para pacientes encaminhados pelos Serviços de Saúde, incluindo os serviços de exames médicos de ecografia, de tomografia computorizada (TC) e de raio-X e os serviços de análise de sangue, assim como presta, por outro lado, os serviços de consultas externas nas áreas de medicina interna geral, gastroenterologia, dermatologia, infecciologia, ortopedia, etc. Além disso, também são aceites as marcações online feitas pelos residentes para as consultas externas de especialidade. Além disso, este hospital serve também para impulsionar a indústria de ‘big health’.
Na sessão, O Lam disse ainda que o Governo vai estudar alternativas aos vales de saúde, já que “a taxa de utilização não é muito elevada”. “O Governo vai estudar a melhor forma de utilizar o saldo não gasto dos vales”, referiu a secretária. O relatório das LAG para este ano, contudo, estipula um aumento do valor destes vales de saúde de 600 para 700 patacas. Os beneficiários destes vales de saúde são todos os residentes permanentes de Macau.</description><pubDate>2025-04-29 04:24:08</pubDate></item><item><title>Novo plano de apoio para crianças deverá arrancar no Verão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/29/novo-plano-de-apoio-para-criancas-devera-arrancar-no-verao/</link><description>O Governo vê a queda na taxa de natalidade como um dos principais problemas que afectam Macau e, por isso, vai lançar um plano de assistência na infância, cujas candidaturas deverão ser abertas no Verão, segundo indicou a secretária para os Assuntos Sociais e Cultura. Ontem, na Assembleia Legislativa, O Lam avisou também que em 2041 um quarto da população local será idosa.
 
A baixa taxa de natalidade e o envelhecimento da população de Macau dominou uma parte significativa da reunião plenária de ontem da Assembleia Legislativa (AL), que serviu para a secretária para os Assuntos Sociais e Cultura esclarecer os deputados sobre as Linhas de Acção Governativa (LAG) da sua tutela. O Lam destacou esta questão como um dos principais desafios que a RAEM enfrenta e adiantou que o novo plano de apoio na infância deverá abrir as candidaturas este Verão.
Este subsídio de assistência na infância prevê a atribuição a cada bebé ou criança residente permanente de Macau com menos de três anos de idade um montante mensal de 1.500 patacas, perfazendo um total de 18.000 patacas por ano.
Em resposta aos vários deputados que colocaram questões relacionadas com o tema, O Lam assumiu que a região vai entrar, em 2029, numa fase de “super baixa natalidade”, o que “terá implicações na força laboral, no ensino e na distribuição de recursos”. A secretária avisou mesmo que, em 2041, um quarto da população da região será idosa.
Macau registou, em 2024, uma taxa de fertilidade de 0,58 filhos, a menor de sempre no território. Também segundo o Departamento de Assuntos Económicos e Sociais das Nações Unidas (UNDESA, na sigla em inglês), a taxa de fecundidade de Macau é a mais baixa do mundo.
A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura afirmou que esse problema tem de ser abordado em três vertentes: incentivos à procriação, educação e apoio às famílias. “Temos de encontrar política de forma científica para resolver essas questões”, frisou.
“O apoio à procriação passa pela melhoria dos cuidados de saúde nomeadamente na assistência à procriação”, referiu a secretária. Em relação ao apoio a crianças com idade de frequência no infantário, O Lam sublinhou que o Governo quer “que as crianças com menos de dois anos possam ficar em casa para viverem num ambiente familiar”, porém, muitos casais estão a trabalhar, por isso, “os serviços públicos estão a pensar como dar apoio aos casais com crianças com menos de dois anos”, indicando que o Executivo planeia também implementar medidas para melhorar o funcionamento das creches. Por outro lado, o Governo prometeu também dar apoio às famílias vulneráveis e com necessidades. Recorde-se que no relatório das LAG para este ano há também menção ao aumento do montante do subsídio de nascimento para 6.500 patacas e o aumento do subsídio de casamento para 2.220 patacas.
Antes das perguntas dos deputados, na apresentação inicial feita ontem no hemiciclo, a secretária para os Assuntos Sociais e Cultura já tinha referido que “o Governo e a sociedade em geral devem alcançar um consenso para tomarem providências proactivas, sistemáticas e eficazes antes da chegada de uma sociedade com uma ‘taxa de natalidade super baixa’ e uma ‘população super envelhecida'”.</description><pubDate>2025-04-29 04:25:09</pubDate></item></channel></rss>