<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/receitas-de-jogo-atingem-146-mil-milhoes-de-patacas-em-marco/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Sector quer aumentar pena para guias turísticos ilegais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/sector-quer-aumentar-pena-para-guias-turisticos-ilegais/</link><description>A Associação de Guia Turístico de Macau quer impor um regime sancionatório mais grave para combater os casos de guias turísticos ilegais. Foi sugerido então o aumento das multas para as infracções, bem como a introdução de um sistema de dedução de pontos e punição contra as agências de viagens que usam guias turísticos ilegais. A associação salienta também a baixa taxa de detecção de casos devido à dificuldade de obtenção de provas.
 
A proposta de lei da actividade das agências de viagens e da profissão de guia turístico está a ser analisada na Assembleia Legislativa e a indústria veio defender o aumento da pena para as infracções relacionadas com guias turísticos ilegais.
A Associação de Guia Turístico de Macau propõe aumentar as multas para guias turísticos ilegais e introduzir um mecanismo de dedução de pontos destinado às agências de viagens, de forma a punir a utilização de guias turísticos ilegais, aumentando o efeito de dissuasão às irregularidades. Por outro lado, a entidade espera ter um sistema de incentivo para elogiar guias turísticos, encorajando a indústria a fornecer serviços de alta qualidade.
Em declarações ao Jornal do Cidadão, Wu Wai Fong, presidente da associação, mostra-se preocupada com o surgimento de mais guias turísticos ilegais em Macau com a chegada de mais visitantes ao território, mas também a baixa taxa de detecção de casos e as respectivas dificuldades na investigação.
“As autoridades têm colocado recursos humanos na fiscalização dos guias turísticos ilegais, mas pouco tem sido feito devido à dificuldade de obtenção de provas. Por isso, deve rever a lei para alterar o regime sancionatório, definir melhor e mais claramente os actos ilegais de modo a combater mais eficazmente as violações”, destacou.
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) revelou na semana passada que tinha realizado, em 2024, um total de 1.615 inspecções nos postos fronteiriços e pontos turísticos, a par com inspecções aleatórias às excursões e fiscalizações ao trabalho dos operadores turísticos. Efectuou ainda, em conjunto com a Polícia de Segurança Pública, inspecções para combater as actividades ilegais dos guias turísticos.
Foram, neste caso, levantados autos de notícia contra 17 indivíduos suspeitos de exercer ilegalmente a profissão de guia turístico. Já entre Janeiro e meados de Março deste ano, a DST realizou 314 inspecções nos principais pontos de atracção turística e postos fronteiriços e instaurou procedimentos sancionatórios contra um indivíduo suspeito do exercício ilegal da profissão de guia turístico.
Wu Wai Fong afirmou existir dificuldade em obter provas, o que levou a que a maior parte das excursões ilegais não pudessem ser processadas. “Algumas excursões ilegais alegavam ser uma família, e algumas chegaram mesmo a reunir os seus membros em Zhuhai e dar-lhes instruções para atravessarem a fronteira sozinhos e apanharem um transporte para chegarem às Ruínas de São Paulo para escapar às inspecções”, apontou.
Acrescentou ainda que alguns guias turísticos ilegais do interior da China aproveitam as novas políticas de visto para ficar com o emprego dos guias locais. Segundo explicou a responsável, no passado, para as excursões dos residentes no Continente, devia haver sempre guias locais a fazer o trabalho de acompanhantes, uma vez que os guias turísticos do interior da China não podiam acompanhar o regresso dos clientes até Macau. No entanto, com a facilitação de entrada e saída de Macau, os guias do Continente podem vir a Macau e trazer o grupo turístico para entrar e sair do território.
A associação recebeu relatos de profissionais sobre a suspensão de cooperação com as agências de viagens sobre as excursões dos residentes. Wu Wai Fong referiu que a sobrevivência dos guias turísticos locais está a ser afectada pelas situações mencionadas, esperando que o Governo preste atenção a este tipo de incidentes e tome medidas eficazes para reprimir os actos ilegais.</description><pubDate>2025-03-26 05:55:47</pubDate></item><item><title>Filipinas recebem cidadãos resgatados em centros de crime ‘online’ no Myanmar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/filipinas-recebem-cidadaos-resgatados-em-centros-de-crime-online-no-myanmar/</link><description>Trinta pessoas desembarcaram ontem em Manila, os primeiros dos 206 filipinos que serão repatriados após serem resgatados de centros liderados por gangues de criminalidade ‘online’ no Myanmar, onde foram forçados a trabalhar.
O primeiro grupo chegou ontem de manhã num voo comercial ao Aeroporto Internacional Ninoy Aquino, na capital filipina, informou o subsecretário do Ministério dos Negócios Estrangeiros das Filipinas, Eduardo de Vega, em declarações à televisão ABS-CBN. Esta quarta-feira, outros 176 filipinos regressarão a casa num voo fretado da Tailândia.
O subsecretário do Departamento de Trabalhadores Migrantes (DMW), Bernard Olalia, disse que os repatriados receberão uma ajuda financeira de 60.000 pesos (cerca de 1.046 euros) à chegada.
As autoridades do país asiático afirmaram que os resgatados foram atraídos para a Tailândia com promessas fictícias de emprego, mas à chegada ao país foram traficados para o vizinho Myanmar para aí serem forçados a cometer fraudes ‘online’ a partir de computadores instalados nesses centros. “O nosso programa inclui fazer justiça, pelo que a DMN vai recolher testemunhos para podermos descobrir quem os recrutou ilegalmente e como chegaram a Myanmar”, afirmou Olalia, citado pelos meios de comunicação filipinos.
Nas últimas semanas, milhares de pessoas foram repatriadas depois de terem sido libertadas de centros de burlas online em Myanmar, no âmbito de uma mega operação liderada por Pequim.
A Tailândia espera receber cerca de 7.000 pessoas provenientes do país vizinho.
A existência destes complexos, que na prática funcionam como prisões ou campos de escravos, no Sudeste Asiático, alegadamente geridos por máfias chinesas, onde as vítimas de tráfico de seres humanos são forçadas a cometer fraudes online, não é novidade.
Muitos destes complexos começaram por ser casinos ligados ao branqueamento de capitais. A dimensão das operações de salvamento pôs em evidência os abusos cometidos contra os trabalhadores forçados.
Um dos filipinos que regressou ontem ao seu país contou à ABS-CBN as longas horas de trabalho de quase 17 horas por dia, durante as quais tentava ganhar a confiança das vítimas para investirem em plataformas fraudulentas.
Aqueles que não atingiam as quotas estabelecidas pelos captores para os montantes de fraude, explicou, podiam ser deixados durante horas ao sol.
O Governo indonésio, que repatriou este mês 400 cidadãos resgatados de centros birmaneses, denunciou a tortura com eletrocussões e outras, bem como ameaças de remoção dos órgãos das vítimas de tráfico.</description><pubDate>2025-03-26 05:54:50</pubDate></item><item><title>Quioto multiplica por 10 taxa de pernoita aos turistas a partir de 2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/quioto-multiplica-por-10-taxa-de-pernoita-aos-turistas-a-partir-de-2026/</link><description>Quioto, uma das cidades mais visitadas do Japão, aprovou ontem um aumento drástico do imposto sobre a pernoita em hotéis para 10 vezes a taxa máxima actual, uma decisão motivada pelo volume de turismo na cidade.
 
A assembleia municipal da cidade introduziu um sistema de imposto de vários níveis em 2018 com um limite máximo de 1.000 ienes (6,15 euros) por noite, mas a partir de 01 de março de 2026 irá aumentar a taxa máxima para 10.000 ienes (61,52 euros), com o objetivo de aumentar os fundos locais para implementar medidas contra o turismo excessivo e outros fins.
Actualmente, os visitantes pagam entre 200 ienes (1,23 euros) para estadias inferiores a 20.000 ienes (123 euros) por pessoa e por noite, e um máximo de 1.000 ienes (6,15 euros) para estadias de valor igual ou superior a 50.000 ienes (307,65 euros) por noite.
O novo sistema fiscal dividirá as taxas a pagar em cinco níveis: o mínimo continuará a ser de 200 ienes, mas agora para dormidas que custem até 6.000 ienes (36,78 euros), e serão introduzidos outros montantes, até um máximo de 10.000 ienes quando o custo por noite for superior a 100.000 ienes (615,35 euros).
Após o aumento do imposto, as receitas locais do imposto deverão aumentar para cerca de 12,6 mil milhões de ienes (77,55 milhões de euros) por ano, contra 5,2 mil milhões de ienes (32 milhões de euros) em 2023, de acordo com os últimos dados do Gabinete Nacional de Turismo do Japão (JNTO).
O imposto será o mais elevado entre os 11 municípios japoneses que adotaram tais medidas nos últimos tempos para fazer face ao boom turístico do país, que recebeu um recorde de 36,87 milhões de turistas estrangeiros em 2024.
Quioto é a terceira prefeitura mais visitada do país asiático, atrás apenas de Tóquio e Osaca, e é um destino popular tanto para visitantes internacionais como nacionais.
 
Bolsa de Tóquio fecha ganhar 0,46% com desanuviamento em relação às tarifas
 
O principal índice da Bolsa de Tóquio, o Nikkei, fechou ontem a ganhar 0,46%,, após o Presidente norte-americano, Donald Trump, sinalizar que alguns países podem não ser abrangidos pela imposição de taxas. O Nikkei, que inclui as 225 ações mais representativas do mercado, terminou o dia com uma subida de 172,05 pontos, para 37.780,54.
Entretanto, o Topix, que inclui as empresas de maior capitalização na secção principal, subiu 0,24%, ou 6,64 pontos, para 2.797,52 pontos. O Nikkei de referência ultrapassou brevemente a linha dos 38.000 pontos, após grandes ganhos durante a noite em Wall Street, depois de Trump ter sinalizado que haverá isenções de tarifas recíprocas.
Os investidores na bolsa de Tóquio também procuraram emissões de automóveis orientadas para a exportação, devido a um iene mais fraco, que beneficia as exportações. Ao meio-dia, a moeda local estava a ser negociada no intervalo superior a 150 por dólar americano.
As acções tecnológicas atraíram grande parte das compras durante o dia, com algumas das ações mais negociadas a serem empresas do setor dos semicondutores. A Disco e a Tokyo Electron subiram 3,59% e 0,65%, respetivamente, enquanto a Advantest e a Lasertec perderam 3,36% e 0,6%, respectivamente.
O fabricante de equipamento elétrico Fujikura ganhou 1,52% e o fabricante de maquinaria Mitsubishi Heavy Industries perdeu 1,76%.
Na secção principal, 1.009 empresas subiram, 562 desceram e 66 mantiveram-se inalteradas. O volume de negócios ascendeu a 3,93 biliões de ienes (cerca de 24,207 mil milhões de euros). Lusa</description><pubDate>2025-03-26 05:54:50</pubDate></item><item><title>Tsang Tseng Tseng apresenta palestra sobre pintura de paisagens chinesas em Hong Kong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/tsang-tseng-tseng-apresenta-palestra-sobre-pintura-de-paisagens-chinesas-em-hong-kong/</link><description>A artista Tsang Tseng Tseng vai realizar uma palestra intitulada “The Authentic Way of Painting Chinese Landscapes” no dia 30 de Março, entre as 13:30 e as 14:15, no Centro de Convenções e Exposições de Hong Kong, no âmbito da Art Basel Hong Kong. De acordo com uma nota enviada à imprensa, o evento – conduzido em inglês, mandarim e com informação adicional em cantonês – tem como objectivo “proporcionar ao público amante das artes uma reflexão partilhada sobre a mestria, as técnicas e a concepção artística da pintura de paisagem chinesa, assim como o significado singular da contemplação da paisagem e da sua estética no contexto da vida contemporânea”.
A palestra contará com a participação de Shuo Sue Hua, curadora associada do Museu e Galeria de Arte da Universidade de Hong Kong (UMAG), que dará início à tarde cultural com uma breve introdução contextualizadora da artista. O evento de Tsang Tseng Tseng insere-se no mesmo programa da exposição “Wondrous Rivers: Exploring Chinese Landscape Paintings”, dinamizada pelo UMAG, onde o público é convidado a conhecer o mundo da pintura de paisagem chinesa através de uma selecção de obras que se estende do início da dinastia Qing até à contemporaneidade.
Tsang Tseng Tseng (também conhecida pelo nome artístico San Zhan) é uma artista emergente de Macau que se destaca por misturar tradições chinesas com práticas contemporâneas, sobressaindo a sua mestria na pintura de paisagens chinesas. Com um arranque promissor em 2008, foi a vencedora do Prémio Novos Talentos na 24.ª Exposição Colectiva de Artistas de Macau, atribuído pelo Instituto para os Assuntos Municipais de Macau. Recentemente, representou a RAEM em Goa nas comemorações dos 30 anos da delegação da Fundação Oriente na Índia.</description><pubDate /></item><item><title>Empresas da lusofonia procuram em Macau negócios nas energias renováveis</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/empresas-da-lusofonia-procuram-em-macau-negocios-nas-energias-renovaveis/</link><description>Um conjunto de 26 empresas de Portugal, Brasil e Timor-Leste estarão presentes em Macau no Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental (MIECF), que decorre entre 27 e 29 de Março, informaram ontem os organizadores.
Os expositores da lusofonia “irão expor produtos relacionados com as novas energias, a gestão de resíduos, o tratamento de águas residuais e a higiene ambiental”, informou o presidente do Instituto para a Promoção do Comércio e do Investimento, Vincent U U Seng.
O evento, que se organiza desde 2008, tem como objetivo abordar temas como a neutralidade carbónica, a mobilidade verde e ecológica, e conta com actividades como o “fórum verde”, a exposição verde, bolsas de contacto e um “dia verde do público”. “Inovação e desenvolvimento verde – soluções para construção de cidades belas”, é o tema deste ano, que será exposto numa área de 12.000 metros quadrados, segundo os organizadores.
Este ano, “vamos também organizar visitas de negócios a Hengqin e Zhuhai para representantes de países de língua portuguesa, e assim expandir a influência da nossa plataforma a novas oportunidades internacionais de negócios verdes”, disse U.
José Carlos Pimenta Machado, presidente da Agência Portuguesa do Ambiente, participará no evento com uma palestra dedicada ao tema “transformação verde e desenvolvimento”, agendada para o terceiro dia do certame.
De acordo com os organizadores, mais de 60 expositores internacionais participam na MIECE deste ano, mais 17% do que no ano passado, e serão visitados por um número de compradores profissionais estrangeiros também superior ao do ano passado, na ordem dos 23%.
O evento é organizado pelo executivo da Região Administrativa Especial de Macau, com o apoio de uma dezena de províncias chinesas vizinhas e do Governo de Pequim.</description><pubDate>2025-03-26 05:54:47</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai vai hoje a Hainão para participar no Fórum Boao</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/sam-hou-fai-vai-hoje-a-hainao-para-participar-no-forum-boao/</link><description>O Chefe do Executivo desloca-se hoje à província de Hainão para participar na cerimónia de abertura da conferência anual do Fórum Boao.
Sam Hou Fai vai estar em Hainão hoje e amanhã e, na sua ausência, será André Cheong, secretário para a Administração e Justiça, a exercer interinamente o cargo de Chefe do Executivo. A delegação da RAEM que vai participar no fórum vai contar também com Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças. Liu Xianfa, comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM, também integra a delegação de Macau como assessor convidado.
Na edição deste ano, a Conferência Anual do Fórum Boao para a Ásia 2025, que decorre até sexta-feira, tem como tema “Ásia no Mundo em Transformação: Rumo a um Futuro Compartilhado” (Asia in the changing World: Towards a Shared Future), e vai focar-se em quatro áreas: reconstruir a confiança e promover a cooperação em um mundo em rápida transformação; incentivar o crescimento e reequilibrar a globalização para um desenvolvimento inclusivo; modelar o futuro e implementar aceleradamente os objectivos do desenvolvimento sustentável para responder de forma mais eficaz aos desafios globais; e explorar as potencialidades e intensificar a aplicação e a governança da inteligência artificial (IA) para um desenvolvimento motivado pela inovação.
O Fórum Boao é uma organização sem fins lucrativos que realiza anualmente fóruns de alto nível para líderes governamentais, empresariais e académicos da Ásia e de outros continentes para partilharem a sua visão sobre as questões mais prementes nesta região e no mundo em geral.</description><pubDate>2025-03-26 05:54:46</pubDate></item><item><title>Fotógrafa Jessie Rao Yongxia tem a sua estreia em Macau, no Albergue SCM</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/fotografa-jessie-rao-yongxia-tem-a-sua-estreia-em-macau-no-albergue-scm/</link><description>A exposição “Tempo Nómada, Uma Introdução”, com os trabalhos da fotógrafa chinesa Jessie Rao Yongxia, foi inaugurada no Albergue SCM, no âmbito do 14.º Festival Literário de Macau. Esta é a primeira apresentação fotográfica de Jessie Rao em Macau.
 
A exposição fotográfica “Tempo Nómada, Uma Introdução” foi recentemente inaugurada no Albergue SCM e apresenta uma selecção de fotografias da fotógrafa chinesa Jessie Rao Yongxia. Esta exposição está integrada na 14.ª edição do Festival Literário de Macau e marca a primeira vez que o trabalho de Jessie Rao é exposto na península.
Com curadoria de João Miguel Barros, a exposição centra-se na Mongólia Interior, com o objectivo de apresentar as paisagens da região, as práticas culturais e a vida dos seus povos nómadas. O curador expressou o impacto do seu encontro inicial com a fotógrafa em Shenzhen, onde viu pela primeira vez o portfólio de Jessie. “Quando ela me mostrou o seu portfólio, fiquei espantado com o tipo de fotografias que ela tira da Mongólia”, recordou. João Miguel Barros indicou também que, embora a exposição represente a qualidade do trabalho de Jessie, não abrange o âmbito completo da sua fotografia, que é significativamente mais vasto do que o que está actualmente exposto.
Jessie Rao é reconhecida como uma discípula distinta de Wang Zhengping, de quem assimilou rapidamente técnicas e conceitos. Sob a sua influência, desenvolveu o seu próprio estilo fotográfico independente, permitindo-lhe documentar experiências da vida real na Mongólia Interior. O seu trabalho centra-se principalmente na captação das rotinas das comunidades nómadas, realçando a forma como as suas vidas mudam com as estações do ano. Os fortes contrastes da paisagem da Mongólia Interior servem de pano de fundo para as suas fotografias, reflectindo os desafios e a beleza deste ambiente.
As repetidas visitas de Jessie à Mongólia Interior proporcionaram-lhe um conhecimento profundo da cultura. Esta imersão permitiu-lhe interagir de perto com as comunidades locais, onde desenvolveu as ligações que informam a sua arte. Através destas relações, Jessie capta as emoções e as histórias das pessoas que fotografa, apresentando tanto os momentos de alegria, como os de dificuldades. “Esta noite será inesquecível na minha memória”, confessou a fotógrafa durante a noite de abertura da exposição.
“Tempo Nómada, Uma Introdução” não só mostra a arte de Jessie Rao Yongxia como também funciona como uma ponte cultural, ligando Macau ao património da Mongólia. A exposição destaca o significado de contar histórias através da fotografia, ilustrando como a arte visual pode promover a compreensão e a apreciação de diferentes modos de vida.
A exposição estará patente no Albergue SCM até ao dia 10 de Abril, proporcionando aos habitantes locais e aos visitantes a oportunidade de interagir com estas imagens.</description><pubDate /></item><item><title>Elfyn Evans embala num Rali Safari épico</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/elfyn-evans-embala-num-rali-safari-epico/</link><description>Pedro Maia
 
Piloto galês da Toyota cimentou a liderança do mundial após o triunfo no Rally Safari. Condições implacáveis na savana do Quénia fizeram muitas vítimas numa prova que ficou também marcada por um protesto dos pilotos.
 
Paciência, fiabilidade e alguma dose de sorte. São ingredientes fundamentais para sobreviver ao rali mais duro da temporada. Elfyn Evans e o co-piloto Scott Martin embalaram na corrida pelo título ao somarem no Quénia a segunda vitória consecutiva no Campeonato do Mundo de Ralis. E sim… tiveram paciência, contaram com a fiabilidade do Toyota GR Yaris Rally1 e beneficiaram de alguma dose de sorte. Ou melhor, do azar da concorrência.
Evans foi quem melhor sobreviveu às duras condições na savana queniana, num rali marcado por muita lama, areia, poeira, pedras e vegetação no meio das especiais. Houve também intoxicações alimentares e calor intenso. E animais selvagens com fartura. As chuvas torrenciais que caíram antes e durante o rali transformaram algumas das especiais em autênticos pântanos.
“É especial ganhar o Rali Safari. Obrigado à equipa por ter-nos dado um carro fantástico. Foi um fim-de-semana muito exigente, talvez o Safari mais extremo em que participei. Havia a tentação de tentar ir buscar mais pontos no Domingo, mas o mais importante era chegar à meta em primeiro”, sublinhou o piloto da Toyota.
Evans está a fazer um inicio de mundial irrepreensível. O galês soma agora 88 pontos, mais 36 do que o actual campeão do mundo, Thierry Neuville. O piloto da Hyundai enfrentou muitos problemas durante o Rali, incluindo uma intoxicação alimentar e várias penalizações devido ao tempo extra que a equipa precisou para reparar o i20 N Rally1 ao longo dos quatro dias de prova.
Apesar das dificuldades, o belga, que faz dupla com o compatriota Martijn Wydaeghe, terminou em terceiro (a mais de três minutos e meio de Evans), tendo beneficiado do despiste do japonês Takamoto Katsuta (Toyota) na derradeira especial do rali.
A Hyundai apresentou-se no Quénia com a versão do i20 da temporada passada, justificando uma maior fiabilidade. Ott Tänak chegou a liderar mas terminou em segundo a pouco mais de um minuto de Evans. O estónio contou com os mesmos problemas que afectaram o carro de Neuville: transmissão. Sem as penalizações, Tänak e Neuville mostraram que tinham andamento para discutir a vitória. Mas a verdade é que para se vencer o Rali Safari não basta ser rápido. Tänak está em terceiro nas contas do mundial, a 39 pontos de Evans.
Adrien Fourmaux (Hyundai) comprometeu a prova logo ao início de sexta-feira, depois de ficar parado com problemas eléctricos. O francês, navegado por Alexandre Coria, redimiu-se no ‘Super Domingo’ ao amealhar os 10 pontos em disputa, incluindo os 5 da vitória na ‘Wolf Power Stage’.
Quem voltou a desiludir foi Kalle Rovanperä. O finlandês da Toyota (que venceu no Quénia no ano passado) sofreu com vários furos, uma suspensão partida e um problema eléctrico que o obrigaram a abandonar. Ao fim de três provas, Rovanperä está empatado com Adrien Fourmaux no quinto lugar do campeonato (31 pontos). Muito pouco para para o bi-campeão que este ano regressou ao WRC a tempo inteiro.
Nos Rally1 destaque ainda para Sami Pajari (Toyota). O jovem finlandês cumpriu o objectivo de levar o carro até à meta e beneficiou do azar alheio com um promissor quarto lugar. Katsuta (Toyota) foi quinto. O luxemburgês Grégoire Munster foi o melhor entre os Ford da M-Sport, ao terminar em sexto.
Nas contas do mundial de construtores, destaque para o duplo pódio da Hyundai. O construtor sul-coreano somou mais 22 pontos do que a Toyota. Mas os japoneses mantêm uma vantagem de 26 pontos na classificação geral.
 
Gus Greensmith vence em ‘casa’
 
Gus Greensmith e Jonas Andersson foram sétimos na geral e venceram a categoria WRC2. É o terceiro triunfo no Quénia para a dupla britânica ao volante de um Skoda Fabia RS Rally2. O líder da categoria, o sueco Oliver Solberg (Toyota GR Yaris Rally2), não foi além do quinto lugar, depois de ter ficado atascado numa das especiais.
 
Pilotos contra regras da FIA
 
O Rali Safari ficou também marcado por mais um episódio no braço de ferro que envolve os pilotos e os dirigentes da FIA. Praticamente todos os pilotos solidarizaram-se com Adrien Fourmaux, multado em 30 mil dólares (20 mil com pena suspensa) por ter dito um palavrão durante uma entrevista rápida na etapa anterior, o Rali da Suécia. As multas e as ameaças do presidente da FIA, Mohamed Bin Sulayem, contaram com uma estratégia concertada de boicote a declarações no final dos troços.
“Olá Adrien. Um rali muito importante para ti, conseguiste um pódio aqui no Quénia no ano passado. Qual é o objectivo para este ano?”, perguntou a repórter do WRC no final da super-especial de abertura do rali. A resposta do jovem talento da Hyundai foi a seguinte: “Hakuna Matata!”
Seguiu-se Takamoto Katsuta a falar em japonês. Elfyn Evans respondeu em galês. Um par de pilotos, incluindo o campeão do mundo, Thierry Neuville, responderam com parcas palavras, em francês.
“Todos concordamos em manter a grosseria ao microfone no mínimo. Ao mesmo tempo, é necessário manter uma certa liberdade de expressão e manter as emoções vivas. Os pilotos não precisam de ter medo de serem punidos de forma alguma”, alertou a associação de pilotos de ralis. A bola está agora do lado da FIA, que também já tinha imposto regras apertadas na F1.
A próxima ronda do WRC é o Rali das Ilhas Canárias que decorre entre 24 e 27 de Abril.</description><pubDate>2025-03-26 05:54:47</pubDate></item><item><title>Rangel sublinha estado “muito positivo” na relação com China apesar de ausência de visitas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/rangel-sublinha-estado-muito-positivo-na-relacao-com-china-apesar-de-ausencia-de-visitas/</link><description>O ministro dos Negócios Estrangeiros português, Paulo Rangel, sublinhou ontem à agência Lusa, em Pequim, o estado “muito positivo” da relação com a China, desvalorizando a ausência de visitas nos últimos cinco anos. “Existe um estado muito positivo nas relações. O facto de ter havido esse hiato não desacelerou o interesse que ambos os países têm na sua relação bilateral”, disse, após reunir-se com o homólogo chinês, Wang Yi.
O ministro português iniciou ontem uma visita de quatro dias ao país asiático, que põe termo a mais de cinco anos sem visitas de alto nível de Portugal a Pequim, numa altura de reconfiguração da ordem internacional. As visitas de altos funcionários do Governo português a Pequim realizavam-se com frequência quase mensal, até ao final de 2019, mas foram interrompidas pela pandemia da covid-19, que levou ao encerramento das fronteiras da China. No entanto, a ausência de deslocações prolongou-se mesmo depois da reabertura das fronteiras da República Popular, em janeiro de 2023, e da visita a Portugal do vice-presidente chinês, Han Zheng, em maio desse ano.
Paulo Rangel justificou a ausência de visitas com “alguma instabilidade governativa em Portugal”, recusando qualquer mal-estar nas relações, apesar da aproximação de Pequim a Moscovo, no contexto da invasão russa da Ucrânia, e da decisão de Lisboa de excluir fornecedores chineses das redes 5G, nomeadamente a gigante tecnológica Huawei. “A nossa relação com a China é bilateral. Não está dependente das circunstâncias geopolíticas de cada momento, ainda que possam ser relevantes, em termos de mudanças de orientação, que achemos que possam ter impacto de médio ou longo prazo, e não apenas de curto prazo”, descreveu.
Sobre a possibilidade de a posição antagónica do Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, em relação à aliança transatlântica poder revitalizar o diálogo entre Portugal e China, o ministro português foi claro: “o diálogo com a China não depende da situação nos Estados Unidos”. “A relação com a China tem 500 anos. Nos últimos 45 anos teve um grande desenvolvimento, aprofundamento e enriquecimento. O modelo de transição de Macau foi um modelo exemplar. Depois disso, criou-se esta relação estratégica”, disse.
Este ano marca o 20º aniversário da parceria estratégica abrangente China – Portugal. A China tornou-se, na última década, o quarto maior investidor direto estrangeiro em Portugal. Empresas chinesas, estatais e privadas, detêm uma posição global avaliada em 11,2 mil milhões de euros na economia portuguesa, segundo o Banco de Portugal (BdP). Os investimentos abrangem as áreas de energia, banca, seguros ou saúde. Em 2018, os dois países assinaram um memorando de entendimento sobre a iniciativa “Faixa e Rota”, um megaprojeto de infraestruturas lançado por Pequim que visa expandir a sua influência global através da construção de portos, linhas ferroviárias ou autoestradas.</description><pubDate>2025-03-26 05:54:48</pubDate></item><item><title>APOMAC vai a votos: Manhão e Fão deverão continuar a liderar associação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/apomac-vai-a-votos-manhao-e-fao-deverao-continuar-a-liderar-associacao/</link><description>A dupla Manhão/Fão deverá continuar a liderar os destinos da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC). As eleições dos corpos gerentes da associação acontecem esta sexta-feira. Sem concorrência, Francisco Manhão e Jorge Fão deverão manter-se nos cargos de presidente da direcção e presidente da mesa da assembleia geral, respectivamente.
 
A Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC) vai esta sexta-feira, dia 28 de Março, a votos para eleger os corpos gerentes para o triénio de 2025 a 2028. Francisco Manhão e Jorge Fão deverão manter-se nos cargos de presidente da direcção e presidente da mesa da assembleia geral, respectivamente, uma vez que não têm concorrência. “Somos idosos mas energéticos” é o lema da lista da dupla Manhão/Fão.
Em declarações ao PONTO FINAL, Manhão lamenta não haver mais interessados em assumir os destinos da associação. A APOMAC foi fundada há cerca de 24 anos e desde então tem sido liderada por Jorge Fão e Francisco Manhão, que admite que há ainda “muito trabalho a fazer”.
Para o próximo mandato, Manhão promete que a associação irá “procurar acompanhar a política do Governo e da Fundação Macau, com vista a ajustar as necessidades ao nosso programa de acção ao longo deste mandato de três anos”.
Em concreto, Manhão diz que a associação vai continuar a prestar apoio aos associados relativamente ao processo burocrático dos pedidos de reembolso dos descontos feitos indevidamente em Portugal, “o que leva algum tempo”. Aliás, Francisco Manhão diz que vai aproveitar a vinda a Macau de Paulo Rangel, ministro português dos Negócios Estrangeiros, esta sexta-feira, para lhe pedir para facilitar o processo de forma a “ultrapassar a demora na resolução dos problemas dos associados pensionistas da Caixa Geral de Aposentações”.
Além disso, o presidente da direcção garante que a associação vai continuar a prestar o apoio aos associados para tratar de formalidades junto do Instituto de Acção Social, do Fundo de Pensões e do Fundo de Segurança Social. Anualmente, a APOMAC, que conta com cerca de 1.000 associados, dá apoio no preenchimento da Prova de Vida, por exemplo. A associação quer também organizar mais excursões para levar os idosos ao interior da China, por exemplo, e organizar mais palestras sobre saúde e bem-estar – neste âmbito, a associação vai organizar uma palestra sobre demência no próximo dia 3 de Abril.
Os estatutos da associação, fundada em 2001 por Jorge Fão, dizem que os objectivos do grupo passam pela representação e defesa dos interesses dos reformados e aposentados de Macau, bem como o estudo das questões que interessem aos associados. A APOMAC também tem como objectivo a promoção e organização de acções e iniciativas de natureza social e cultural, por exemplo.</description><pubDate>2025-03-26 05:53:45</pubDate></item><item><title>Lucro líquido da fabricante automóvel chinesa BYD aumentou 34% em 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/lucro-liquido-da-fabricante-automovel-chinesa-byd-aumentou-34-em-2024/</link><description>O fabricante chinês de veículos eléctricos BYD informou ontem ter obtido um lucro líquido de 40,254 mil milhões de yuan, em 2024, mais 34% do que no ano anterior.
 
Nos resultados enviados à Bolsa de Valores de Hong Kong, onde está cotada, a empresa também relatou um aumento anual de 29% no volume de negócios, para 777 mil milhões de yuan.
O lucro líquido de 2024 é o mais elevado da história da empresa e ultrapassa as expectativas dos analistas, que não esperavam que fosse além dos 40 mil milhões de yuan.
A empresa referiu que as receitas provenientes dos automóveis e produtos relacionados ascenderam a cerca de 617,382 mil milhões de yuan, o que representa um aumento homólogo de 27,70%.
A BYD, que manteve o seu estatuto de líder no setor eléctrico chinês no ano passado, referiu que em 2024 se tornou a primeira marca mundial de automóveis a atingir o marco de 10 milhões de veículos de energia nova fabricados. Os veículos de energia nova englobam eléctricos e híbridos.
No último trimestre do ano passado, a BYD destronou a norte-americana Tesla como a maior vendedora mundial de carros eléctricos.
Nas últimas semanas, a empresa com sede no sul da China abalou o mercado ao revelar um sistema de carregamento ultrarrápido de veículos que pode fornecer uma carga completa aos seus veículos eléctricos mais recentes num período de entre cinco e oito minutos, semelhante ao tempo necessário para encher um depósito de combustível.
O fundador e presidente do fabricante de automóveis, Wang Chuanfu, afirmou na apresentação dos resultados que a indústria automóvel chinesa demonstrou em 2024 a sua “vitalidade”, apesar das “incertezas”, e as marcas locais estão a “tirar partido do forte crescimento das novas energias, ganhando quota de mercado graças ao duplo impulso da tecnologia e da inteligência artificial”.
A este respeito, a empresa disse que investiu aproximadamente 54,2 mil milhões de yuan (6,8 mil milhões de euros) em pesquisa e desenvolvimento em 2024, representando um aumento homólogo de 35,68%. “A BYD tornou-se líder da indústria em todos os setores, desde baterias e eletrónica a veículos de nova energia, quebrando o domínio das marcas estrangeiras e transformando o panorama do mercado global”, afirmou.
Olhando para 2025, Wang diz que a BYD vai aproveitar a “oportunidade histórica” para continuar a desenvolver-se e reforçar a sua independência, aumentando ainda mais a competitividade dos seus produtos. “Vamos acelerar a expansão internacional do nosso negócio para ajudar a indústria automóvel chinesa a liderar a transformação global dos veículos de energia nova”, afirmou.
Para além da sua presença na China, a BYD tem vindo a investir fortemente na América Latina desde há anos, onde começou recentemente a construir um complexo fabril no Brasil, estando também presente em mercados de mais de 50 países, incluindo Portugal. Lusa</description><pubDate>2025-03-26 05:54:47</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde recomendam vacina contra o sarampo a quem tenha menos de 55 anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/servicos-de-saude-recomendam-vacina-contra-o-sarampo-a-quem-tenha-menos-de-55-anos/</link><description>Os Serviços de Saúde apelam aos residentes que pretendam viajar para regiões afectadas pelo sarampo para que adoptem medidas preventivas e completem a vacinação – o método mais eficaz de prevenção e redução da transmissão da doença – com uma antecedência mínima de duas semanas. Entre os grupos prioritários, incluem-se crianças, profissionais de saúde e indivíduos nascidos a partir do ano de 1970, inclusive.
Embora a região de Macau não seja, actualmente, afectada por surtos de sarampo, o seu estatuto enquanto cidade turística torna-a vulnerável à importação e propagação do vírus. O risco intensifica-se com a aproximação dos feriados de Qingming e da Páscoa, ambos a ocorrer em Abril, resultando num maior fluxo de entradas e saídas na região. Recorde-se que, nestas ocasiões, muitos residentes viajam ao exterior para veneração dos antepassados em cemitérios, para visitar a família ou, simplesmente, por lazer.
A epidemia de sarampo tem-se agravado nos últimos anos, um pouco por todo o mundo, devido à baixa taxa de vacinação infantil. Em 2024, registaram-se mais de 127 mil casos de sarampo na Europa e na Ásia Central – o número mais elevado desde 1997 –, 40% dos quais envolvendo crianças com idade inferior a cinco anos. Até ao início do mês de Março, a Organização Mundial de Saúde (OMS) foi notificada de 38 mortes relacionadas com a doença nas referidas localizações. O número de casos também tem vindo a aumentar nos Estados Unidos da América e no Canadá e em países geograficamente próximos de Macau, como o Vietname e as Filipinas.
Em comunicado, os Serviços de Saúde indicam que os residentes nascidos em ou depois de 1970 devem ser inoculados “o mais rápido possível” antes de se deslocarem às regiões afectadas. Isto porque, embora a vacina contra o sarampo tenha sido introduzida pela então administração portuguesa em Macau no final da década de 1960, a taxa de vacinação permaneceu baixa até ao início dos anos 80. Por sua vez, os residentes com idade inferior a 18 anos são aconselhados a tomar duas doses da vacina de forma a obter imunidade completa.
Para além dos residentes, para quem a inoculação é gratuita, também os não residentes autorizados a permanecer em Macau por um longo período podem agendar a vacinação nos centros ou postos de saúde através de marcação prévia. Para esta fatia da população, a vacina tem um custo de 50 patacas por dose.</description><pubDate>2025-03-26 05:54:21</pubDate></item><item><title>Registadas 70 infracções da lei do controlo de álcool até Fevereiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/registadas-70-infraccoes-da-lei-do-controlo-de-alcool-ate-fevereiro/</link><description>As autoridades sanitárias realizaram 26.358 inspecções só nos primeiros dois meses do ano, perfazendo uma média diária de 1.578. De acordo com os Serviços de Saúde, 15 das infracções registadas estão relacionadas com a venda de álcool a menores. 
 
Os Serviços de Saúde detectaram 70 casos suspeitos de violação da lei do controlo de consumo de álcool entre Novembro de 2023 e Fevereiro de 2025, sendo que 15 destas infracções estavam relacionadas com a venda ou a disponibilização de bebidas alcoólicas a menores.
Segundo um comunicado dos Serviços de Saúde, entre os restantes casos contabilizados no âmbito das inspecções incluem-se “vários” estabelecimentos que não afixaram os dísticos de proibição de venda de álcool a menores; estabelecimentos com caixas de auto-atendimento (‘self-service’) onde as áreas de exposição de bebidas alcoólicas e não-alcoólicas não estavam devidamente assinaladas e diferenciadas; e ainda anúncios publicitários de bebidas com teor alcoólico que não continham advertências nas línguas chinesa, portuguesa e inglesa.
No total, realizaram-se 339.571 inspecções desde o dia 5 de Novembro de 2023, a data em que a lei referente ao regime de prevenção e controlo do consumo de bebidas alcoólicas por menores entrou em vigor. Só nos primeiros dois meses do presente ano, já foram realizadas 26.258 inspecções, o que perfaz uma média de 536 inspecções por dia.
No mesmo comunicado, lê-se que o Gabinete para a Prevenção e o Controlo do Tabagismo e do Alcoolismo (GPTCA) tem reforçado as estratégias de prevenção e controlo do consumo de álcool e tabaco, nomeadamente através de inspecções periódicas “a todos os tipos de estabelecimentos regulados por lei, em conjunto com os serviços responsáveis pela [sua] execução”, de forma a assegurar que as disposições do regime de 2023 são respeitadas.
A disponibilização de bebidas alcoólicas a menores, tanto com fins comerciais como não comerciais, é ilegal e pode ser punida com multas que ascendem às 20 mil patacas. Caso os dísticos obrigatórios não sejam afixados pelos estabelecimentos comerciais, o valor pode ir até às 200 mil patacas.
No ano de 2024, as autoridades registaram 47 casos suspeitos de infracção, 11 dos quais envolvendo a venda ou disponibilização de bebidas alcoólicas a menores. No âmbito do controlo do tabagismo e da prevenção do consumo de bebidas alcoólicas por menores, as autoridades realizaram, no ano passado, um total de 259.081 inspecções a estabelecimentos, resultando numa média de 708 inspecções por dia.
Um dos primeiros casos de infracção da lei – e também, provavelmente, o mais célebre – ocorreu quando o jovem piloto Arvin Lindblad, de 16 anos, bebeu champanhe no pódio do Grande Prémio de Macau após ter vencido a prova de Fórmula 4. A infractora foi a própria comissão organizadora do Grande Prémio, que acabou por pagar 1.500 patacas de coima.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-26 05:54:45</pubDate></item><item><title>Concluída obra de habitação para troca no Lote P na Areia Preta</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/concluida-obra-de-habitacao-para-troca-no-lote-p-na-areia-preta/</link><description>Foram concluídas todas as obras do projecto de habitação para troca no Lote P na Areia Preta, que se destina a venda aos compradores elegíveis do anterior projecto “Pearl Horizon”. O actual projecto “Pearl Metropolitan” é composto por seis blocos e disponibiliza 2.064 fracções, todas equipadas com varandas e electrodomésticos de cozinha. Segundo a Macau Renovação Urbana, o complexo está actualmente na fase final de inspecção de qualidade e recepção.
 
O projecto de habitação para troca no Lote P na Areia Preta, no antigo terreno do Pearl Horizon, já tem todas as obras concluídas, revelou ontem a Macau Renovação Urbana S.A. O empreendimento, que não ocupa todo o Lote P, é constituído por seis blocos com 50 andares, fornecendo 2.064 apartamentos, estando neste momento na fase de inspecção final sobre a garantia de qualidade.
Denominado “Pearl Metropolitan”, a referida habitação para troca poderá ser adquirida pelos compradores elegíveis para a pré-venda do antigo projecto “Pearl Horizon”, que nunca chegou a ser construído dentro do prazo de 25 anos de concessão de terreno.
A Macau Renovação Urbana assegura que está a avançar com o trabalho de visitas ao local para que os compradores elegíveis possam saber a situação das unidades que seleccionaram. As informações conhecidas no portal da empresa indicam que foram recebidas 1.932 candidaturas elegíveis para a habitação para troca e, até ao final de 2023, 1.880 procederam à selecção de apartamentos, 47 ficaram ausentes na escolha de unidade e cinco casos foram suspensos.
As obras, que seguiram as normas de construção do sector privado, foram concluídas em Dezembro de 2023 e começaram depois a fase de obras interiores das casas. De acordo com a apresentação da empresa, referida numa nota de imprensa, o “Pearl Metropolitan” possui um ‘clubhouse’, uma piscina exterior, instalações recreativas e zonas verdes, o que “irá aumentar a vitalidade da comunidade”. Quanto às fracções, foram construídas com varanda, electrodomésticos de cozinha e janelas com vidros triplos economizadores de energia para isolamento térmico e acústico.
A Macau Renovação Urbana salientou ainda que no empreendimento foram instalados cabos de aço anti-queda, os primeiros utilizados num imóvel em Macau, para segurança dos residentes. Já o parque de estacionamento do complexo disponibiliza 1.873 lugares de estacionamento para automóveis e 490 lugares de estacionamento para motociclos, todos eles equipados com postos de abastecimento de eletricidade.
O Lote P, segundo o comunicado, inclui ainda um espaço comercial, um terminal de autocarros, uma zona pedonal e uma via de emergência para veículos de incêndio. Foram também acrescentadas duas novas vias públicas de 24 metros de largura, com quatro faixas de rodagem de duas vias e caminhos pedonais, “para facilitar a deslocação dos proprietários de e para as suas casas e para criar um ambiente comunitário habitável e acessível”, assegurou.
Recorde-se que o Lote P, situado nos Novos Aterros da Areia Preta, ocupa uma área aproximadamente de 68.000 metros quadrados, cuja concessão do terreno foi declarada caduca em Janeiro de 2016 por ter terminado o prazo de concessão provisória sem que tenha sido concluída a construção estabelecida no contrato de concessão com o Governo. A concessionária, o Polytec Group, interpôs recurso jurisdicional para o Tribunal de Última Instância, mas foi-lhe negado provimento em 2018. O Governo reverteu o terreno em 2019.
Nesta parcela já foi inaugurada a Residência para Idosos e os restantes espaços são aproveitados pelos projectos de habitação para alojamento temporário (lote B e C) e de habitação para troca (lote A). Já a habitação para alojamento temporário, que tem oito torres residenciais com cerca de 2.000 unidades de fracção, visa ajudar as pessoas cujas casas serão sujeitas a renovação urbana, como alojamento temporário quando as suas propriedades estiverem a ser remodeladas.</description><pubDate>2025-03-26 05:54:21</pubDate></item><item><title>“Amor e Dedinhos de Pé” regressa a Macau após 33 anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/amor-e-dedinhos-de-pe-regressa-a-macau-apos-33-anos/</link><description>O filme “Amor e Dedinhos de Pé”, de Luís Filipe Rocha, foi exibido ontem no Teatro Capitol, marcando o seu regresso a Macau após 33 anos. Esta projecção especial foi realizada no âmbito do 14.º Festival Literário de Macau.
Estreado originalmente a 20 de Março de 1992, “Amor e Dedinhos de Pé” é um drama romântico baseado no romance homónimo do escritor macaense Henrique de Senna Fernandes. O filme conta com a participação de actores como Joaquim de Almeida, Ana Torrent e Jean-Pierre Cassel, e centra-se na vida dos colonos portugueses em Macau no final do século XIX. “Amor e Dedinhos de Pé” retrata as tensões enfrentadas pelos colonos portugueses, que se vêem presos entre as suas identidades europeias e as realidades da sua existência colonial.
Em declarações após projecção, Luís Filipe Rocha partilhou os seus pensamentos sobre o regresso do filme a Macau, chamando-lhe “o filme mais pesado da minha vida”. O realizador referiu os desafios de filmar num território que é simultaneamente familiar e enigmático, sublinhando que, apesar da sua extensa pesquisa, considerou o tema profundamente intrincado. “Por muito que eu conhecesse, por muito que eu esmiuçasse, por muito que eu tivesse lido e estudado a história de Macau, a história da presença portuguesa em Macau e a história da China, isso não chegava. Eu estava num território muito complexo e muito delicado. Macau é isso. Eu só podia agarrar-me a mim próprio”, comentou, expressando as nuances da criação de um filme passado num contexto cultural tão enredado.
Quando questionado acerca da adaptação de livro para filme, o realizador discutiu a sua perspectiva sobre a fidelidade no cinema. “A fidelidade não se mede pela ilustração dos livros, eu não sou ilustrador, sou autor cinematográfico”. Luís Filipe Rocha salientou ainda que a autenticidade da sua própria expressão como cineasta é essencial para honrar a obra literária que adaptou.
A projecção de “Amor e Dedinhos de Pé” proporcionou uma oportunidade para os espectadores nostálgicos, familiarizados com o passado, e para um novo público se envolverem com um retrato crítico da história colonial de Macau. O filme aborda temas universais como o amor, a identidade e as complexidades da herança cultural, tornando-o relevante mesmo décadas após o seu lançamento inicial. O regresso deste filme não só honra o seu legado, como também promove o diálogo sobre o impacto contínuo da história nos dias de hoje.</description><pubDate /></item><item><title>Receitas de jogo atingem 14,6 mil milhões de patacas em Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/26/receitas-de-jogo-atingem-146-mil-milhoes-de-patacas-em-marco/</link><description>O sector do jogo conseguiu gerar 14,6 mil milhões de patacas nas primeiras três semanas de Março, sendo que a taxa diária da semana de 17 a 23 de Março cresceu 3% face à semana anterior. Ainda assim, os resultados continuam a ser inferiores aos observados em Fevereiro e adivinham um primeiro trimestre aquém dos objectivos do Governo. 
 
Os casinos de Macau já geraram 14,6 mil milhões de patacas nos primeiros 23 dias de Março. Na terceira semana do mês, entre os dias 17 e 23, as receitas brutas de jogo arrecadadas situaram-se numa média diária de 643 milhões de patacas – um valor 3% superior às receitas diárias obtidas na semana anterior, de 621 milhões de patacas.
Os dados foram apresentados numa nota dos analistas da Citigroup George Choi e Timothy Chau, citada pelo portal Inside Asian Gaming (IAG). Os especialistas destacaram que, apesar dos resultados promissores da última semana, as receitas de jogo diárias continuam a ser inferiores às de Fevereiro. Segundo a mesma fonte, as receitas brutas do segmento VIP dos casinos de Macau caíram de 8% a 10% em relação ao mês anterior, enquanto o mercado de massas teve um declínio semelhante entre 7% a 9%.
Até ao momento, o mês de Março tem registado uma taxa diária de receitas na ordem dos 635 milhões de patacas, o que os analistas descrevem como uma posição “praticamente estável” em comparação com o mesmo mês de 2024. “Mantemos a nossa previsão das receitas brutas para Março de 2025 inalterada em 19,5 mil milhões de patacas, o que implica, de forma conservadora, que as receitas se situarão numa média de 613 milhões de patacas por dia até ao final do mês”, concluem os analistas da Citigroup. De acordo com esta previsão, o mês de Março conseguirá arrecadar cerca de 75% do valor do mesmo mês de 2019.
A consultora Macquarie Equity Research, citada pelo Macau Business, também antecipa que as receitas obtidas em Março se situem entre os 18,8 e os 19,7 mil milhões de patacas, o que reflecte um decréscimo de 1% em relação a 2024 e um decréscimo de 2% em relação ao mês de Fevereiro.
Os analistas do sector têm vindo a baixar as previsões de crescimento das receitas de jogo em Macau desde o início do ano, após uma primeira semana de Ano Novo Chinês menos movimentada do que o expectável. O prognóstico da correctora Citigroup para a segunda metade de 2025 era mais positivo, com vários eventos e espectáculos planeados para a época estival e a esperança de que os feriados do Dia Nacional da China impulsionassem o turismo e a economia da RAEM.
Quanto ao primeiro trimestre do ano, a Associação Económica de Macau já assumiu que as receitas brutas de jogo vão ficar aquém dos 60 milhões de patacas que o Governo previa para cada trimestre, totalizando 240 mil milhões de patacas no final do ano. Num relatório divulgado na semana passada, a associação declarou que a conjuntura económica de Macau irá enfrentar “muitas incertezas” este ano, devido às taxas alfandegárias impostas pelos Estados Unidos, ao abrandamento do crescimento económico da China e à queda do renminbi.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-26 05:52:48</pubDate></item></channel></rss>