<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/dsal-diz-que-contratacao-de-tnrs-serve-apenas-para-suprir-carencias-do-trabalho-local/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Serviços de procriação medicamente assistida têm tempo de espera demasiado longo, diz Leong Sun Iok</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/servicos-de-procriacao-medicamente-assistida-tem-tempo-de-espera-demasiado-longo-diz-leong-sun-iok/</link><description>O deputado Leong Sun Iok apelou a que o Governo reforce a eficiência e a celeridade do “Programa de comparticipação no tratamento de procriação medicamente assistida”, de forma a prestar um serviço mais útil e personalizado aos casais mais velhos.
Este programa, recorde-se, foi lançado em Dezembro de 2024 com o objectivo de apoiar casais inférteis em Macau. O plano estipula que os casais que satisfaçam os requisitos sejam submetidos a uma avaliação clínica preliminar, sendo depois reencaminhados para uma consulta externa de infertilidade no Hospital das Ilhas.
“Isto representa um passo significativo para Macau no apoio à natalidade”, assinala o deputado, numa interpelação escrita remetida ao Governo. Não obstante, factores como o tempo de espera excessivo e os custos elevados de alguns serviços têm sido apontados como as maiores fragilidades deste sistema, que se torna assim incapaz de corresponder às características de uma fatia significativa da população.
Leong Sun Iok sublinha que, “para casais com mais idade, o tempo é um factor extremamente crucial”, motivo pelo qual apela ao aumento dos recursos e da mão-de-obra no Hospital das Ilhas. Sugere, também, que os processos sejam ajustados para optimizar a capacidade do serviço e encurtar o tempo de espera, permitindo que os casais necessitados possam beneficiar do programa “de forma eficaz e atempada”.
Por outro lado, a frequente impossibilidade de transferir imediatamente o embrião para o útero da mulher implica o recurso a serviços de criopreservação. Estes são serviços que “acarretam custos substanciais” por serem calculados num ciclo de seis meses – ao contrário do que acontece no interior da China, onde se contabilizam apenas os meses efectivos de criopreservação.
A sugestão do deputado passa por calcular os custos dos serviços com base “nos meses reais de utilização”, passando assim a determinar-se o ciclo de tratamento de acordo com o número efectivo de procedimentos de “transferência” utilizados.
Segundo dados divulgados pelo Hospital Macau Union, foram atendidos mais de mil utentes nas consultas externas de avaliação reprodutiva entre Fevereiro e Dezembro. O mês de Julho ficou marcado pela disponibilização do serviço de inseminação intra-uterina (IUI), que conta já com 57 casos – incluindo “alguns” que resultaram em gravidezes bem-sucedidas.</description><pubDate>2025-12-17 23:01:46</pubDate></item><item><title>Estilos de bairro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/estilos-de-bairro/</link><description>Alguma vez entrou numa barbearia ou cabeleireiro da moda e ficou intimidado pelas paredes cheias de anúncios de cera para cabelo e pelos olhares penetrantes dos estilistas tatuados, sentindo instantaneamente uma “ansiedade fashion”? Não se preocupe.

Em quase todas as esquinas desta cidade, há sempre alguns serviços de corte rápido de cabelo bem iluminados no bairro, à espera para lhe dar um visual novo e limpo em apenas alguns minutos e por apenas algumas patacas. Essas “bases de corte rápido do bairro” são essencialmente o “Cha Chaan Teng” do mundo dos cabeleireiros.
Imagine um tio com um penteado “tarte de ovo” perfeitamente arrumado à espera de clientes lá dentro. Esse é apenas o cenário básico. Os verdadeiros mestres muitas vezes aparecem com os looks mais impressionantes – como o “Beard Guy”, o Mestre Fai, um barbeiro que faz jus ao seu nome com uma barba branca cobrindo o rosto e uma cabeça de cabelo castanho gradiente que o faz parecer um leão poderoso.
“Adoro fazer penteados, sejam eles comuns, estranhos ou maravilhosos”, diz o Mestre Fai. Ele lembra-se de como, no passado, as pessoas iam especificamente ao salão para fazer um penteado para banquetes e jantares, tanto homens como mulheres.
“Os jovens acham que cabelo com cores do arco-íris são algo novo?”, ri o Mestre Fai enquanto aparava o desbotado do seu cliente, com a mão segurando a escova redonda com firmeza.
“Nos anos 80, para banquetes, eu arrasava com o penteado Pompadour e conseguia fazer os coques das mulheres tão altos que elas tinham que deslizar de lado para entrar nos táxis!”.
Os penteados dos próprios barbeiros são igualmente extravagantes; pode-se até descrevê-los como arte performática. Eles são os seus melhores anúncios. Mesmo com os anos estampados nos rostos, ainda recebem os clientes com uma energia vibrante e acolhedora.
Outro mestre na loja, o Mestre Keng, é a representação visual perfeita de “cabelo em pé de raiva”. O contraste gritante entre o seu couro cabeludo raspado e o tufo de cachos curtos e grisalhos no topo é realmente impressionante — é como se ele estivesse pronto para receber ondas de rádio cósmicas do espaço sideral a qualquer momento. É improvável que veja outra pessoa na rua com este penteado.
Aqui, não há títulos sofisticados como “diretor artístico”, apenas mestres práticos que subiram na carreira a partir de “rapazes do champô”. Eles aprenderam o ofício fazendo estágios com barbeiros seniores nos salões quando eram jovens e agora passaram a servir os seus bairros.
“Os tempos são diferentes”, diz Beard Guy Fai. “Simples e rápido substituiu formal e elaborado. Cortes rápidos são a tendência agora. Antes, levava duas horas para fazer um penteado, agora leva apenas dez minutos”.
Outro barbeiro idoso, “Godfather” Ieong, ostenta um penteado muito mais modesto. Ele é barbeiro no seu bairro há mais de 60 anos. Cortar cabelo não é apenas algo que ele fez toda a sua vida; mesmo na reforma, ele ainda vem ocasionalmente à barbearia para fazer alguns cortes, um verdadeiro mestre cuja habilidade fala por si mesma.
A barbearia está repleta de equipamentos de estilo antigo: secadores de cabelo para modelar e condicionar, bem como rolos de cabelo que parecem exatamente iguais aos da senhoria do filme de Hong Kong Kung Fu Hustle.
Se quiser experimentar os estilos retro dos anos 70, os olhos do velho mestre brilharão instantaneamente. “Sabe quem é Farrah Fawcett? As mulheres daquela época adoravam o visual dela!”
As gerações mais jovens podem não reconhecer o nome, mas há 50 anos ela interpretou uma detective particular na série de TV americana Charlie’s Angels. Os seus cachos loiros eram um ícone clássico dos anos 70, e o seu penteado ficou famoso como o “Farrah Fawcett flip”, caracterizado por cabelos longos e com muitas camadas, com “asas” ou ondas saltitantes que emolduravam o rosto, criadas com um secador e uma escova redonda. Um visual cheio de vida e beleza ousada.
Os negócios de bairro estão focados na eficiência e em serem práticos. Normalmente, um barbeiro trata de todo o processo de corte de cabelo. Nas horas de maior afluência, toda a barbearia pode servir até 60 pessoas por dia.
Embora a aparência dos barbeiros possa ser um pouco desleixada, estes veteranos não só criam cortes elegantes, como também oferecem um serviço meticuloso com uma abordagem calorosa e amigável. Pode não haver uma parede digna de Instagram, mas há sempre estudantes a aparecer depois das aulas para um corte de cabelo impecável; não há serviço de champanhe, mas as senhoras trazem as suas próprias garrafas térmicas e conversam sobre assuntos familiares enquanto esperam.
A cultura dos penteados dos anos 80 é vividamente retratada nos dramas de TV de Hong Kong. A série Barber Shop, da ATV, dessa época, retratava esta cena na perfeição — todos ostentando um cabelo volumoso e cheio de estilo, e tratando os cortes de cabelo como uma parte essencial da vida.
Nesta época, cortar o cabelo não era apenas uma questão de higiene pessoal, era também um ritual social. Um jovem a iniciar a sua carreira faria um corte “maduro e sóbrio” para a sua entrevista de emprego; Uma rapariga de coração partido entrava na barbearia, exigindo “apagar os vestígios daquele tipo sem vergonha”.
Hoje em dia, ao entrar num salão de cortes rápidos, pode ver menos destes penteados dramáticos e extravagantes. Mas a natureza essencial do corte de cabelo como ritual regular nunca mudou. O zumbido das máquinas de cortar cabelo dos antigos barbeiros continua — a aparar o tédio do verão para os estudantes ou a dar um ar renovado aos trabalhadores de escritório que enfrentam o dia seguinte.
Os cortes rápidos não debatem a filosofia de estilo nem discutem as escolas de estética. Simplesmente ajudam todos a começar do zero, a arranjar-se e depois a sair novamente para as ruas movimentadas, prontos para enfrentar o dia com estilo!


G!NN!E, Macau Closer</description><pubDate /></item><item><title>Governo aprova negócio do único ‘casino-satélite’ que não vai encerrar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/governo-aprova-negocio-do-unico-casino-satelite-que-nao-vai-encerrar/</link><description>O Governo anunciou ontem a aprovação da aquisição por parte da concessionária SJM Resorts do Royal Arc, o único dos 11 ‘casinos-satélite’ que irá continuar a operar após o final do ano.
De acordo com um despacho publicado em Boletim Oficial, as autoridades receberam, em 11 de Novembro, um pedido da SJM e da empresa que detém o hotel onde se situa o Royal Arc para aprovar o negócio. “Essa transmissão visa manter a exploração e operação contínuas do casino existente (…), que funciona como um casino satélite, transformando-o num casino pertencente à concessionária de jogos”, referiu a nota.
O processo implicou pareceres do regulador dos casinos, a Direção de Inspecção e Coordenação de Jogos, e da Direcção dos Serviços de Turismo, que tem a tutela dos hotéis, referiu o despacho do secretário para os Transportes e Obras Públicas.
Raymond Tam disse que a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana e a Comissão de Terras deram luz verde ao negócio, parcialmente por “não haver indícios de que a transmissão é pedida para fins especulativos”.
Na segunda-feira, a SJM anunciou, num comunicado enviado à bolsa de valores de Hong Kong, que os accionistas da concessionária tinham aprovado o negócio, numa assembleia geral extraordinária.
Em 20 de Novembro, a empresa tinha anunciado um acordo para a aquisição da empresa que detém o hotel onde se situa o Royal Arc por 1,75 mil milhões de dólares de Hong Kong.
Nove dos 11 ‘casinos-satélite’ de Macau já encerraram. O último a fechar portas, em 9 de Dezembro, foi o Fortuna, com mais de 550 funcionários. O décimo, o Landmark, que tem 1.169 trabalhadores, vai encerrar em 30 de Dezembro.
A SJM sublinhou que todos os funcionários dos ‘casinos-satélite’ com estatuto de residente em Macau e diretamente contratados pela empresa têm emprego garantido em outros casinos. Já os outros trabalhadores locais “são convidados a candidatarem-se a vagas relacionadas” dentro do grupo, “com prioridade para contratação” e com condições iguais às que tinham.
A DICJ prometeu cooperar com a Direção dos Serviços para os Assuntos Laborais para assegurar o cumprimento das garantias dadas pelas concessionárias, nomeadamente “a recolocação de todos os referidos trabalhadores”.</description><pubDate>2025-12-17 23:02:14</pubDate></item><item><title>Turismo chinês no Japão desacelera em Novembro apesar de máximo histórico de entradas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/turismo-chines-no-japao-desacelera-em-novembro-apesar-de-maximo-historico-de-entradas/</link><description>A chegada de turistas chineses ao Japão abrandou em Novembro, em plena tensão diplomática entre Tóquio e Pequim, apesar de o arquipélago ter registado um número recorde de visitantes estrangeiros, segundo dados oficiais ontem divulgados. O número total de entradas de turistas internacionais em novembro foi de 3.518.000, uma subida de 10,4% face ao mesmo mês de 2024, indicou a Organização Nacional de Turismo do Japão (JNTO, na sigla em inglês).
Entre os visitantes, 562 mil eram provenientes da China continental – um aumento homólogo de 3%, mas bastante abaixo dos meses anteriores. Em Outubro, o Japão tinha recebido 715 mil turistas chineses e, em Setembro, 775 mil – crescimentos próximos dos 20% em termos homólogos. “Para além da procura por viagens ao Japão abrandar nesta época do ano, o Governo chinês advertiu a população para evitar deslocações ao país”, referiu a JNTO, sublinhando que o aumento homólogo se deveu também à maior oferta de lugares em voos.
O abrandamento coincidiu com a recomendação emitida pelas autoridades chinesas após declarações da primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, sobre Taiwan, que reacenderam tensões diplomáticas entre os dois países. Ainda assim, entre janeiro e novembro, a China manteve-se como principal emissor de turistas para o Japão, com 8,7 milhões de visitantes, seguida pela Coreia do Sul (8,4 milhões).
Nos primeiros onze meses de 2025, o Japão recebeu 39.065.600 visitantes internacionais – mais 17% do que no mesmo período do ano anterior –, superando já o recorde de 36,87 milhões registado em 2024 e aproximando-se da meta de 40 milhões até ao final deste ano. O crescimento contínuo do turismo tem alimentado um debate nacional sobre os impactos da massificação turística, com alguns partidos conservadores a exigir novas restrições à entrada de estrangeiros e regras mais rígidas para preservar a convivência nas comunidades locais. Entre os dados destacados pela JNTO, figura o aumento de 53% no número de turistas mexicanos em novembro, totalizando 20.700, enquanto no acumulado do ano já ultrapassaram os 183 mil – mais 31% do que entre Janeiro e Novembro de 2024.</description><pubDate>2025-12-17 22:56:53</pubDate></item><item><title>Operadores da Indonésia exploram rotas de Macau e Hengqin aproveitando novo visto de trânsito</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/operadores-da-indonesia-exploram-rotas-de-macau-e-hengqin-aproveitando-novo-visto-de-transito/</link><description>Uma delegação de dez representantes da Associação das Agências de Viagens e Turismo da Indonésia esteve em Macau e em Hengqin, de 14 a 18 de Dezembro, para uma visita de familiarização de cinco dias. O objectivo foi experienciar em primeira mão as novas oportunidades criadas pela política de trânsito sem visto de 240 horas, implementada em Novembro, que permite a cidadãos de 55 países entrar na China Continental através do Posto Fronteiriço de Hengqin.
A visita, organizada pela Direção dos Serviços de Turismo (DST) em cooperação com as autoridades de desenvolvimento económico de Hengqin, teve como foco promover itinerários turísticos “multi-destino” que combinem Macau, Hengqin e outras cidades da Grande Baía. A Indonésia é actualmente o sexto maior mercado emissor de turistas para Macau, com mais de 163 mil visitantes nos primeiros dez meses de 2025.
Em Macau, a delegação visitou atracções como o Centro Histórico, o Museu do Grande Prémio e o Hotel W Macau, assistiu ao espectáculo “Macau 2049” e ao evento “Iluminar Macau 2025”, e participou numa oficina de pastéis de nata. A componente gastronómica incluiu a degustação de pratos locais, Halal e portugueses. A visita prosseguiu para Hengqin, onde os operadores turísticos experienciaram pessoalmente os procedimentos de entrada sem visto no posto fronteiriço e visitaram atracções como o Chimelong International Ocean Resort e o Centro de Experiência Cultural de Medicina Tradicional Chinesa. A viagem terminou com o regresso a partir do Aeroporto de Baiyun, em Guangzhou.
Esta iniciativa insere-se numa estratégia mais ampla da DST para atrair visitantes internacionais, que já incluiu a participação em feiras na Indonésia e campanhas de promoção em Jacarta este ano. A DST, em comunicado, diz esperar que esta experiência directa incentive os operadores indonésios a criar e promover pacotes turísticos que incluam Macau, contribuindo para o posicionamento do território como centro de turismo e lazer e para o desenvolvimento sinérgico do turismo na Grande Baía.</description><pubDate>2025-12-17 23:02:43</pubDate></item><item><title>A cadeira comum</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/a-cadeira-comum/</link><description>Há um lugar onde todos se sentam, mas poucos relembram a sua partilha. Um lugar comum, que une vários corpos com o mesmo fim. É na cadeira do barbeiro que somos todos a mesma coisa, resumidos ao cerne de um pedaço inerte de uma proteína de nome queratina, que sob as mãos de quem o corta, completa a união de uma parceria momentânea. É na cadeira comum, que um contacto levemente íntimo se torna numa rotina saudável de partilha e comunhão entre estranhos. Um acto simples, mas infinito… Se fosse possível. 
Entre a fachada impessoal de um salão de estética e o brilho frio de um salão de cortes rápidos, há aquela luz familiar que teima em rodar eternamente. O poste tricolor do barbeiro. Um símbolo ancestral cujas cores, o vermelho do sangue, o branco das ligaduras e o azul das veias, contam a história de uma profissão que já foi medicina, cirurgia e até dentista. Hoje, nas barbearias de bairro que ainda resistem, a missão é outra, mas não menos crucial: são porto seguro de uma comunidade e de um ofício que a gentrificação não conseguiu engolir. São os mecânicos do corpo que deixam a alma de carapaça nova.
Estes homens, herdeiros de uma linhagem que remonta aos sacerdotes-barbeiros do Antigo Egipto, são mais do que técnicos. São cronistas informais do bairro. Conhecem os clientes pelo nome, sabem das suas vidas, dos seus trabalhos, das suas famílias. A sua cadeira, muitas vezes um modelo clássico baseado naquelas uma vez usadas durante a guerra civil americana, que poderia figurar num museu, é um posto de escuta privilegiado.
A função social da barbearia é um omnipresente elemento na história da humanidade. Partilhavam a sua função como locais de debate com as termas de água quente e as casas-de-banho públicas na Grécia de Platão. Em Roma, a visita ao barbeiro era quase como um ritual, um cuidado diário. Nos períodos obscuros da Idade Média, funcionavam como postos de saúde logo ao virar da esquina. E quem não se lembra daquela imagem cinematográfica recorrente? Dos criadores do Jazz afro-americanos em comunhão nas barbearias dos seus bairros, que depois foram substituídos pelos mestres do hip-hop dos anos 90. Espaços de salvaguarda durante épocas de alucinações segregadoras.
Essa vocação de praça pública em escala reduzida sobrevive hoje, intocada pelo mundo digital. Lugares onde as notícias circulam de boca em boca, os assuntos do dia são dissecados sem filtros, e os conselhos são dados com a franqueza de quem partilha o mesmo território. Tudo sob um acto simples, mas infinito, se fosse possível…
Enquanto o sector da beleza se torna cada vez mais padronizado e impessoal, estas barbearias mantêm-se como bastiões de um serviço directo e sem circunlóquios. Não há decoração conceitual para as redes sociais, mas há a confiança do estudante que vai ali depois da escola. Não se oferecem champôs inflacionados, mas há a familiaridade do cliente que traz o seu chá e desabafa sobre o dia a dia.
O ofício exige confiança, conhecimento e um arsenal de ferramentas que pouco mudou em décadas: a tesoura, a máquina, a lâmina de barbear. Este último, um instrumento que em muitos lugares só um barbeiro licenciado pode usar, um eco dos tempos em que também eram cirurgiões. E é isso que precisam, mais nada. O resto é atitude de quem sabe que se corta a mais, já não há volta a dar.
No famoso “Paradoxo do Barbeiro”, a questão lógica sobre quem barbeia o barbeiro, espelha-se de forma curiosa o papel singular destes obreiros do pelo na comunidade. Estas figuras cuidam da imagem dos outros, aparando não apenas o cabelo, mas também as inseguranças, oferecendo um momento de cuidado e conversa. E deles quem cuida? Chega o prazer altruísta de deixar um outrem um bocadinho mais bem-disposto. Um acto simples, mas infinito. De facto.
O zumbido das máquinas de corte é a malha sonora de um recomeço, seja para o aluno que quer entrar fresco nas férias, seja para o trabalhador que precisa de uma renovação de ânimo. Estas casas não se perdem em teorias sobre estética. Cumprem uma função prática e profundamente humana: ajudar cada um a sair dali mais leve, mais arrumado e pronto para enfrentar o mundo lá fora. Na cadeira comum do barbeiro.
Mais do que um negócio, estas barbearias representam a resistência do humanismo original face à massificação asséptica, lugares onde a tradição e a comunidade se encontram, criando um refúgio contra a erosão do carácter único dos bairros urbanos.
Porque, no fim de contas, a tradição não se mede pelas ferramentas ou o design das lojas, mas pela solidez e força do contacto humano. Na cadeira comum, somos todos o mesmo, juntos na partilha de um acto simples, na mão de um ofício infinito.  Mas afinal quem barbeia o barbeiro, se o barbeiro só barbeia quem não se barbeia a si mesmo?</description><pubDate /></item><item><title>Filipinas ponderam usar convenção da ONU para extraditar ex-deputado de Portugal</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/filipinas-ponderam-usar-convencao-da-onu-para-extraditar-ex-deputado-de-portugal/</link><description>O Governo das Filipinas disse que pondera recorrer a um tratado anticorrupção da ONU para localizar e extraditar o ex-congressista Elizaldy Salcedo Co, que as autoridades de Manila acreditam estar em Portugal, foi divulgado esta semana.

O antigo deputado, mais conhecido por Zaldy Co, é alvo de um mandado de detenção por alegado envolvimento no escândalo dos “projetos-fantasma” de infraestruturas para o controlo de cheias.
Dezenas de proprietários de empresas de construção, funcionários do Governo e representantes eleitos em todo o arquipélago são acusados de desvio de fundos ou de execução de projetos de baixa qualidade.
Em 24 de novembro, o Governo anunciou a detenção de oito funcionários do Ministério das Obras Públicas e Estradas, acusados de estarem ligados aos chamados “projetos-fantasma”.
A figura mais destacada, Zaldy Co, fugiu do país e divulgou vídeos acusando o Presidente filipino, Ferdinand Marcos Jr., de ser um dos principais beneficiários dos esquemas de corrupção. Marcos Jr. classificou a campanha de Zaldy Co como um exemplo de “notícias falsas”.
Em 1 de dezembro, o secretário para o Interior das Filipinas, Jonvic Remulla, disse acreditar que Zaldy Co está em Portugal. “Há suspeitas de que possua um passaporte português obtido há muitos anos”, explicou.
Na segunda-feira, a assessora de imprensa presidencial e subsecretária Claire Castro afirmou que Manila está a estudar uma proposta do senador Panfilo Lacson para recorrer à Convenção das Nações Unidas contra a Corrupção (UNCAC, na sigla em inglês). “Podemos explorar a UNCAC, uma vez que tem mecanismos de cooperação internacional, mas isso dependerá do país”, disse Castro, lendo uma declaração da secretária dos Negócios Estrangeiros, Maria Theresa Lazaro.
“Os países são obrigados a prestar, conforme aplicável e de acordo com a legislação nacional, a mais ampla assistência jurídica mútua possível uns aos outros”, acrescentou. O mandado de detenção de Zaldy Co foi emitido pelo Sandiganbayan, um tribunal especial para o combate à corrupção.
Em meados de novembro, Marcos prometeu que, pelo menos, 37 senadores e membros do Congresso filipino, bem como vários construtores civis alegadamente ligados ao escândalo, passariam o Natal na prisão.
Entre os suspeitos estão aliados e opositores de Marcos, como Martin Romualdez, primo do Presidente filipino, ou o senador Bong Go, próximo do antigo líder das Filipinas Rodrigo Duterte, tendo ambos negado as acusações.
Estão em causa 9.855 projetos de controlo de drenagem, avaliados em mais de 545 mil milhões de pesos filipinos (oito mil milhões de euros), que deveriam ter sido construídos desde que Marcos assumir o poder, em meados de 2022.
Em Setembro, o ministro das Finanças das Filipinas, Ralph Recto, admitiu que, desde 2023, podem ter sido desviados 118,5 mil milhões de pesos (1,75 mil milhões de euros). Lusa</description><pubDate>2025-12-17 22:57:56</pubDate></item><item><title>Macau recebeu até Novembro mais turistas do que em todo o ano de 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/macau-recebeu-ate-novembro-mais-turistas-do-que-em-todo-o-ano-de-2024/</link><description>A directora dos Serviços de Turismo disse que o território recebeu 36,5 milhões de visitantes entre Janeiro e Novembro, mais do que em todo o ano de 2024. Macau recebeu no ano passado 34,9 milhões de visitantes, mais 23,8% do que no ano anterior, mas ainda longe do recorde, 39,4 milhões, fixado em 2019.

Macau recebeu 36,5 milhões de visitantes entre Janeiro e Novembro, mais do que em todo o ano de 2024, revelou a director dos Serviços de Turismo (DST). De acordo com o jornal de língua chinesa Ou Mun Iat Pou, Maria Helena de Senna Fernandes disse na terça-feira aos jornalistas que a meta é fechar 2025 com 39 milhões de visitantes.
Macau recebeu no ano passado 34,9 milhões de visitantes, mais 23,8% do que no ano anterior, mas ainda longe do recorde, 39,4 milhões, fixado em 2019, antes da pandemia de covid-19.
Em Harbin, capital da província de Heilongjiang, no norte da China, Senna Fernandes sublinhou que o número de visitantes internacionais recuperou até cerca de 80% dos níveis pré-pandemia. A dirigente falava à margem da 11.ª edição do Fórum de Economia de Turismo Global, que se realizou pela primeira vez fora de Macau.
Em Agosto, Senna Fernandes apontou como meta mais de três milhões de visitantes internacionais em 2025. Nos primeiros dez meses do ano, Macau recebeu quase 2,97 milhões de turistas vindos do estrangeiro, mais 14,9% do que no mesmo período de 2024.
Cidadãos da Arábia Saudita, Qatar, Kuwait, Barém e Omã passaram a estar dispensados de visto para entrar na cidade a partir de 16 de Julho.
Senna Fernandes prometeu procurar a cooperação com diferentes províncias e cidades da China continental para encontrar novas formas de atrair mais visitantes internacionais para Macau. A dirigente sublinhou que a actual política de trânsito sem necessidade de visto para viajantes estrangeiros cria “novas oportunidades para cooperação” com mais cidades chinesas, além da Grande Baía.
Senna Fernandes recordou que as Linhas de Ação Governativa (LAG) para 2026 preveem a abertura de duas delegações de Macau no sudeste asiático e no nordeste da Ásia e defende que serão “importantes pontos de desenvolvimento no futuro”. As LAG, apresentadas no final de Novembro, preveem a abertura de uma delegação na Malásia e apontam também como prioridade a aposta nos turistas dos países lusófonos.
Apesar do aumento no número de turistas, o consumo médio de cada visitante em Macau, excluindo nos casinos, caiu 9,5% nos primeiros nove meses do ano, em comparação com o mesmo período de 2024.
No início de Maio, a DSEC apontou a “alteração do padrão de consumo dos visitantes” como uma das principais razões para a queda de 1,3% da economia de Macau entre Janeiro e Março. Foi a primeira vez que o Produto Interno Bruto do território encolheu, em termos homólogos, desde o final de 2022, quando a região começou a levantar as restrições devido à pandemia de covid-19. Lusa</description><pubDate>2025-12-17 23:03:33</pubDate></item><item><title>Governo vai lançar programa de aconselhamento a indivíduos com dependência de jogo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/governo-vai-lancar-programa-de-aconselhamento-a-individuos-com-dependencia-de-jogo/</link><description>O programa deverá começar a ser implementado no primeiro trimestre de 2026, com foco nas zonas próximas dos casinos. O Instituto de Acção Social (IAS) garante que as medidas que visam reduzir a dependência do jogo têm sido “eficazes”, como revelam os dados mais recentes: entre Janeiro e Setembro, o número de indivíduos afectados pelo vício do jogo desceu cerca de 30% face ao período homólogo do ano passado.

O Governo vai lançar um programa-piloto de aconselhamento nocturno a indivíduos potencialmente afectados pelo vício do jogo já no primeiro trimestre do próximo ano. A notícia foi avançada pelo chefe do Departamento de Prevenção e Tratamento da Dependência do Jogo e da Droga do Instituto de Acção Social(IAS), Cheang Io Tat, em declarações ao jornal Ou Mun.
De acordo com o responsável, o programa consistirá na concentração de assistentes sociais em áreas comunitárias, como parques ou ruas próximas de locais de entretenimento e casinos, de modo a facilitar a sua interacção com residentes ou visitantes potencialmente afectados por problemas de jogo. Os profissionais no local terão a responsabilidade de fornecer informações relevantes à população e de identificar os casos que necessitem de assistência, mobilizando os devidos recursos e departamentos para que estas situações sejam detectadas e acompanhadas de forma precoce.
Os dados mais recentes do sistema de registo central dos indivíduos afectados pelo distúrbio do vício do jogo, compreendidos entre Janeiro e Setembro, dão conta de 112 novos indivíduos vítimas desta condição. Citado pelo jornal Ou Mun, Cheang Io Tat nota que este número representa uma diminuição de aproximadamente 30% em comparação com o período homólogo do ano passado, sendo equivalente aos valores registados no ano de 2019.
Também as linhas de aconselhamento telefónicas reportaram uma diminuição do número de pedidos de assistência, com 1.800 telefonemas recebidos durante os três primeiros trimestres de 2025. Os pedidos de assistência foram efectuados maioritariamente por jogadores não residentes acima dos 30 anos, corroborando uma tendência de mudança no perfil das pessoas com dependência do jogo no território. Analisando os dados dos últimos anos, especialmente após o levantamento das restrições pandémicas, constata-se que os indivíduos que procuram assistência profissional são cada vez mais velhos e, na sua maioria, não titulares do Bilhete de Identidade de Residente.
Cheang Io Tat observa que a diminuição dos casos reportados ao IAS “reflecte a eficácia dos recentes esforços de promoção do jogo responsável”, bem como “um aumento na vontade dos turistas de procurar ajuda”.
O responsável adianta ainda que o organismo já procedeu à recolha de dados de um inquérito sobre a participação dos jovens de Macau em diferentes tipos de jogos, cuja divulgação ao público está prevista para o primeiro trimestre do próximo ano. Para além dos jogos de sorte e azar tradicionais, o inquérito abrange também outro tipo de jogos destinados a uma população mais jovem, como “caixas surpresa”, máquinas de garra ou outras diversões disponíveis nos espaços de entretenimento em Macau.
Cheang Io Tat espera que o inquérito permita consolidar “uma base” para trabalhos de prevenção subsequentes, ao permitir uma compreensão mais aprofundada sobre as percepções dos jovens quanto ao jogo e à prevalência deste tipo de distúrbios nas gerações mais jovens.</description><pubDate>2025-12-17 23:05:00</pubDate></item><item><title>Fabricante de ‘chips’ MetaX estreia-se na bolsa de Xangai com valorização de 700%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/fabricante-de-chips-metax-estreia-se-na-bolsa-de-xangai-com-valorizacao-de-700/</link><description>A fabricante chinesa de ‘chips’ gráficos MetaX estreou-se na bolsa de Xangai, chegando a alcançar uma valorização de 755%. As acções da empresa abriram a 700 yuan por unidade, muito acima do preço de subscrição fixado para a oferta pública inicial, de 104,66 yuan.

A fabricante chinesa de ‘chips’ gráficos MetaX estreou-se ontem na bolsa de Xangai, chegando a alcançar uma valorização de 755%, reflectindo o entusiasmo dos investidores por alternativas locais à Nvidia e a aposta chinesa na autossuficiência tecnológica.
As acções da empresa abriram a 700 yuan por unidade, muito acima do preço de subscrição fixado para a oferta pública inicial (IPO), de 104,66 yuan. Por volta das 10:30 locais, os títulos chegaram a subir 755%.
A MetaX colocou no mercado mais de 40 milhões de ações, arrecadando o equivalente a 596 milhões de dólares (507 milhões de euros), na quinta maior operação do género na China continental este ano. A segunda maior foi protagonizada pela também fabricante de ‘chips’ Moore Threads, que angariou cerca de 1.131 milhões de dólares.
Segundo a imprensa local, o forte desempenho da MetaX foi impulsionado pelo entusiasmo gerado pela estreia recente da Moore Threads, cuja procura por parte dos investidores superou em 2.751 vezes o número de ações disponíveis. No caso da MetaX, o rácio foi ainda superior: 2.986 vezes.
Além da valorização em bolsa, ambos os casos refletem os esforços do Governo chinês em garantir autossuficiência tecnológica, uma prioridade estratégica perante a guerra comercial com os Estados Unidos e as restrições impostas à exportação de semicondutores avançados para o mercado chinês, que forçaram a Nvidia a reduzir a sua presença na China.
Nos últimos dias, a imprensa chinesa noticiou que Pequim estará a rejeitar os chips H200 da Nvidia – mais potentes do que os anteriormente autorizados por Washington – em favor de soluções nacionais, como as desenvolvidas pela MetaX.
Fundada em 2020 por antigos engenheiros da AMD, a MetaX utilizará os fundos angariados para financiar atividades de investigação e desenvolvimento (I&amp;D) de placas gráficas de alto desempenho, incluindo produtos orientados para aplicações em inteligência artificial.
O seu principal ‘chip’ para computação geral, o C600, deverá entrar em produção em breve, após ter sido anunciado em julho. A geração seguinte, C700, ainda se encontra em fase de desenvolvimento.
Apesar do forte crescimento, a MetaX, tal como a Moore Threads, continua a registar prejuízos, prevendo atingir o ponto de equilíbrio financeiro apenas em 2026. Ainda assim, nos primeiros três trimestres deste ano, a empresa quadruplicou a sua facturação. Lusa</description><pubDate>2025-12-17 22:58:45</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai destaca segurança nacional no primeiro balanço a Pequim</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/sam-hou-fai-destaca-seguranca-nacional-no-primeiro-balanco-a-pequim/</link><description>O Chefe do Executivo, que terminou a missão em serviço em Pequim, revelou ter apresentado ao presidente chinês, Xi Jinping, o trabalho relativo à defesa de segurança nacional ao longo do ano, incluindo a detenção do ex-deputado, Au Kam San, e realização das eleições legislativas. Sam Hou Fai agradeceu ao Governo Central pelo “total reconhecimento” do trabalho e prometeu trabalhar para seguir as instruções de Pequim.
Os trabalhos feitos para a defesa da segurança nacional e o reforço da comunicação com o Governo Central foram os destaques no balanço apresentado por Sam Hou Fai ao presidente chinês, Xi Jinping, durante a sua missão oficial em Pequim. O Chefe do Executivo voltou ontem a Macau após o encontro com Xi Jinping, manifestando gratidão ao líder da China pelo “total reconhecimento” do trabalho da equipa governativa.
Sam Hou Fai salientou que foi a sua primeira apresentação de balanço de trabalho a Pequim, que está com “profunda atenção” ao desenvolvimento da RAEM. Ao falar ontem numa conferência de imprensa, Sam revelou que o relatório de trabalho abrange áreas incluindo a prioridade dada pelo Governo à salvaguarda da segurança nacional.
De acordo com Sam Hou Fai, o Governo “implementou sistematicamente” as tarefas no âmbito da estrutura de segurança nacional, tendo elaborado as leis e os regulamentos jurídicos pertinentes e aumentado a sensibilidade política do público.
“Foi detido, de acordo com a lei, um ex-deputado da Assembleia Legislativa suspeito de pôr em risco a segurança nacional. Foi implementado de forma abrangente o princípio de ‘Macau governada por patriotas’. Foram concluídas as eleições para a VIII Assembleia Legislativa”, detalhou o Chefe do Executivo. Recorde-se que Au Kam San, antigo legislador e também cidadão português, foi detido no final de Julho, sendo o primeiro caso a ser acusado ao abrigo da Lei de Defesa da Segurança do Estado de Macau.
Sam Hou Fai garantiu também a Pequim que a jurisdição geral do poder central está a ser respeitada e salvaguardada, com o Governo da RAEM a manter uma comunicação reforçada com as autoridades centrais relativamente às principais políticas, decisões e desenvolvimentos.
Ao Governo Central, o Chefe do Executivo enfatizou ainda o “desenvolvimento saudável e ordenado” da indústria do jogo em Macau, e referiu que todos os casinos-satélites no território vão ser encerrados até ao final do ano. “As concessionárias de jogo são exortadas a expandirem ainda mais as fontes de clientes no estrangeiro e a implementarem investimentos não-jogo”, frisou.
Com a dedicação ao desenvolvimento de Hengqin desde que assumiu o cargo de Chefe do Executivo, Sam Hou Fai indicou ter reforçado a parceria entre Macau e Hengqin.  Acrescentou que os investimentos das empresas de jogo e lazer na Ilha da Montanha são considerados como investimentos não relacionados com o jogo em Macau previstos nos contratos de concessão de exploração de jogo na cidade.
VOZES PARA 680 MIL RESIDENTES
 
Numa altura em que está prestes a terminar o primeiro ano do VI Governo da RAEM, Sam Hou Fai foi ontem questionado sobre a sua avaliação do seu desempenho, mas o governante considera que “o julgamento mais autoritário cabe aos 680 mil residentes de Macau e a todos os sectores” que contribuíram para o desenvolvimento local.
Sam, entretanto, destacou o agradecimento dirigido ao presidente Xi e ao Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau junto ao Conselho do Estado pelo reconhecimento e apoio. “Agradeço também ao público em geral de Macau, em particular às associações patrióticas e que amam Macau, pelo trabalho conjunto com o Governo na implementação das políticas”, sublinhou.
Observando que no próximo ano o Governo dará prioridade à diversificação económica e na elevação da eficácia de administração, Sam Hou Fai expressou total confiança no futuro e garantiu que o Governo vai avançar todos os trabalhos de acordo com as orientações e instruções de Xi Jinping.
Dirigentes do Governo garantem implementação das “instruções” de Pequim
Após a apresentação de trabalho de Sam Hou Fai em Pequim, os titulares dos principais cargos do Governo reagiram com compromisso à implementação das “instruções” dadas pelo Governo Central, articulando o desenvolvimento de Macau com o 15.º Plano Quinquenal da China.
Wong Sio Chak, secretário para a Administração e Justiça, assume que vai promover um melhor desenvolvimento local, com trabalho a aprofundar a reforma da administração pública, promover a governação electrónica e a melhorar o desempenho do funcionamento dos serviços.
Quanto às acções na área jurídica, Wong Sio Chak indica que vai aperfeiçoar o sistema jurídico, aprofundar o intercâmbio com o exterior e reforçar a coordenação de trabalho com Hengqin, de forma a criar melhores condições a diversificação económica.
O desenvolvimento da economia esteve também em foco para Tai Kin Ip, que promete dedicação na área de turismo e indústrias emergentes. O secretário para a Economia e Finanças afirma também que vai existir mais apoio para as pequenas e médias empresas, bem como promover a cooperação com os países lusófonos.
O secretário para a Segurança, Chan Tsz King, por sua vez, destaca que a tutela está empenhada em melhorar o nível de gestão da segurança pública e para “prevenir e mitigar eficazmente diversos tipos de riscos”, implementando a defesa da segurança nacional.
Já O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, ambiciona melhorar o sistema de formação e construir um “polo de agregação de quadros qualificados de topo que combine competitividade internacional e características próprias de Macau”.
Quanto à pasta dos Transportes e Obras Públicas, o secretário Raymond Tam assegura que estará focado em promover a construção de infra-estruturas no território, optimizar o planeamento urbano e reforçar a protecção ambiental, de modo a transformar Macau numa cidade inteligente, ecológica e habitável.
Para além dos secretários, a Comissária contra a Corrupção, Ao Ieong Seong, diz estar empenhada na elevação do nível de integridade da sociedade de Macau e fiscalizar o exercício de competências. Elsie Ao Ieong, comissária da Auditoria, Leong Man Cheong, comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários, e Adriano Marques Ho, director dos Serviços de Alfândega, também salientaram a determinação de trabalhar em seguir as “instruções centrais”. Já o Procurador do Ministério Público, Tong Hio Fong, realçou a modernização do trabalho do Ministério Público e a sua capacidade de protecção jurídica, bem como a salvaguarda dos interesses públicos e defesa dos direitos e interesses legítimos dos grupos vulneráveis.</description><pubDate>2025-12-17 23:06:58</pubDate></item><item><title>Mortos no confronto em curso entre Tailândia e Camboja já ultrapassam os de Julho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/mortos-no-confronto-em-curso-entre-tailandia-e-camboja-ja-ultrapassam-os-de-julho/</link><description>O conflito armado entre Tailândia e Camboja na região fronteiriça deixou, pelo menos, 52 mortos, número que ultrapassou o de vítimas dos confrontos de julho, que mataram 50 pessoas, de acordo com um balanço ontem actualizado.
O Comando de Operações de Segurança Interna da Tailândia elevou o número de soldados tailandeses mortos para 19 e manteve o número de mortes entre civis em 16. Já a porta-voz do Ministério da Defesa do Camboja, Maly Socheata, contabilizou 17 mortes entre civis, incluindo uma criança.
O conflito decorre de uma antiga disputa entre os dois países pela soberania de territórios próximos da fronteira comum, que se estende por aproximadamente 820 quilómetros e foi mapeada por França em 1907, quando o Camboja fazia parte da Indochina francesa.
Phnom Penh afirmou ontem que as forças tailandesas “intensificaram os ataques” em certos pontos ao longo da fronteira nas últimas horas e enfatizou que realizaram novos bombardeamentos com caças F-16.
Além do conflito armado, os dois países vizinhos travam uma guerra de números: o Camboja evita divulgar informações sobre mortes de soldados, enquanto as autoridades tailandesas afirmam que há mais de 500 baixas do lado oposto.
Na semana passada, as autoridades cambojanas rejeitaram as notícias sobre mortes entre soldados, divulgadas pela Tailândia.
O Ministério da Defesa tailandês aludiu, por sua vez, a uma “guerra de informação” também em curso, noticiou ontem a comunicação social local.
A nova onda de fogo cruzado, que ambos os lados se acusam mutuamente de ter iniciado, eclodiu em 7 de Dezembro, com os 11 dias de conflito a ultrapassarem já em quase uma semana os cinco dias de violência em julho, que cessaram após a mediação de vários países, liderada pela Malásia e incluindo Estados Unidos.
O Presidente norte-americano, Donald Trump, vangloria-se de ter posto fim – ainda que temporariamente – às hostilidades entre os dois países num acordo assinado em 26 de outubro, e interveio novamente no conflito, sem aparente sucesso, após o ressurgimento deste. “[Trump] deveria pedir ao Camboja que pare de disparar primeiro contra a Tailândia, porque a Tailândia nunca atirou primeiro”, disse o primeiro-ministro tailandês, Anutin Charnvirakul, de acordo com a imprensa local, após uma conversa telefónica com o líder norte-americano na semana passada. Lusa</description><pubDate>2025-12-17 22:57:23</pubDate></item><item><title>Fórum de Turismo Global realizado em Harbin eleva posição de Macau no mapa Turístico Mundial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/forum-de-turismo-global-realizado-em-harbin-eleva-posicao-de-macau-no-mapa-turistico-mundial/</link><description>A 11.ª edição do Fórum de Economia de Turismo Global (GTEF), um dos principais eventos do sector organizado por Macau, realizou-se pela primeira vez fora do território, em Harbin, província de Heilongjiang. O fórum, que decorreu de 15 a 17 de Dezembro sob o tema “Novas Forças Produtivas de Qualidade”, reuniu mais de mil participantes e ministros do turismo de vários países, com o objectivo de promover a imagem de Macau como centro mundial de turismo e lazer e explorar sinergias com outras regiões do interior da China.

O Fórum de Economia de Turismo Global (GTEF), a plataforma internacional de turismo criada sob os auspícios do Governo da RAEM, marcou um novo capítulo na sua trajectória de 11 anos ao realizar a sua 11.ª edição fora do território, em Harbin, na província chinesa de Heilongjiang. O evento, que decorreu entre 15 e 17 de Dezembro, reuniu líderes da indústria global do turismo sob o tema “Novas Forças Produtivas de Qualidade: Impulsionar a Economia Global do Turismo”, com o propósito declarado de elevar o perfil internacional de Macau e explorar novas dinâmicas de cooperação regional.
Na cerimónia de abertura, o secretário para a Economia e Finanças e presidente executivo do GTEF, Tai Kin Ip, que representou o Chefe do Executivo, sublinhou que Macau continua a tirar partido da sua vantagem única de “ter o apoio da Pátria e estar ligado ao mundo”. Reafirmou o posicionamento do território como “Um Centro, Uma Plataforma e Uma Base” e destacou a realização do fórum em Harbin como um “marco importante” que reflecte a capacidade de irradiação da plataforma GTEF e evidencia o potencial do desenvolvimento do turismo a nível nacional.
O fórum contou com a presença de figuras de alto nível, incluindo o vice-presidente da Conferência Política Consultiva do Povo Chinês e presidente do GTEF, Edmund Ho; o secretário-geral da ONU Turismo, Zurab Pololikashvili; e a governadora de Heilongjiang, Liang Huiling. Os debates centraram-se em quatro temas principais: Economia do Gelo e da Neve e Inovação Industrial; Empoderamento Cultural e Construção de Marca; Liderança em Investimentos e Desenvolvimento de Projectos; e Oportunidades de Colaboração e Cooperação Transfronteiriças.
Esta edição do GTEF reforçou ainda o papel do fórum como um catalisador para acordos comerciais e de cooperação. Ao longo da sua história, o GTEF tem facilitado a assinatura de mais de cem memorandos de entendimento (MOUs) entre diferentes ‘stakeholders’ do turismo internacional. Estes acordos têm sido “instrumentais” na promoção do avanço e crescimento sustentado do sector, criando pontes concretas entre as províncias e cidades da China e países de todo o mundo em áreas que vão além do turismo, abrangendo também cultura, economia e comércio, segundo a entidade organizadora.
Paralelamente às sessões em Harbin, foram organizados painéis de discussão em Macau que transmitiram em directo os principais debates. Esta iniciativa visou aumentar a participação da indústria local e fomentar a colaboração entre as duas regiões. Foi ainda realizada uma “Sessão Exclusiva de Macau – Seminário de Promoção do Turismo de Macau”, presidida pela directora dos Serviços de Turismo, Maria Helena de Senna Fernandes. Nesta sessão, foram detalhados os esforços do Governo para promover a diversificação económica “1+4” e aprofundar a integração do conceito “turismo+”, com representantes do sector a partilharem iniciativas inovadoras.
A escolha de Heilongjiang como sede não foi aleatória. A província e Macau possuem recursos turísticos distintos mas complementares, e em Março deste ano assinaram vários memorandos de cooperação para reforçar a colaboração em áreas como economia, comércio, ciência e educação. A realização do GTEF em Harbin pretende reflectir uma estratégia do Governo da RAEM de se integrar plenamente no desenvolvimento nacional, expandindo a influência do fórum e explorando sinergias entre o turismo de neve do norte e a oferta multifacetada de Macau.
Desde a sua criação em 2012, o GTEF afirmou-se como uma plataforma internacional de referência, tendo já estabelecido parcerias com mais de 86 países e regiões e gerado um valor mediático superior a 600 milhões de dólares americanos. A edição de 2025 foi organizada pelo Governo Popular da Província de Heilongjiang e pelo Centro de Pesquisa de Economia de Turismo Global, contando com o Governo da RAEM como entidade fundadora e com a ONU Turismo como parceira.</description><pubDate>2025-12-17 23:04:15</pubDate></item><item><title>DSAL diz que contratação de TNRs serve apenas para suprir carências do trabalho local</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/17/dsal-diz-que-contratacao-de-tnrs-serve-apenas-para-suprir-carencias-do-trabalho-local/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) garante que a contratação de trabalhadores não residentes (TNRs) no território acontece apenas quando a mão-de-obra local é insuficiente. De acordo com o presidente do organismo, Chan Un Tong, as autoridades têm acompanhado de perto o tratamento dos pedidos de TNRs e assegurado que é dada prioridade à contratação de trabalhadores residentes.

A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) reiterou que a contratação de trabalhadores não residentes (TNRs) só acontece quando os recursos locais são insuficientes, de forma a colmatar as carências do mercado de trabalho local. Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Hong Sai, o director da DSAL, Chan Un Tong, afirmou que as autoridades têm acompanhado os processos de emparelhamento de emprego e garantido que as empresas de Macau dão prioridade aos residentes.
Na interpelação remetida ao Governo, Leong Hong Sai salientava a necessidade de encontrar um equilíbrio entre a contratação de TNRs e de trabalhadores locais, salvaguardando os interesses e direitos de ambos. O deputado notou que, embora a contratação de TNRs seja, muitas vezes, uma “opção relevante para satisfazer a procura dos recursos humanos”, é imperativo assegurar a protecção dos residentes e dos seus “direitos e interesses laborais, nível salarial e estabilidade”. “Espero que as autoridades prestem atenção ao actual desenvolvimento dos recursos humanos e às potenciais lacunas no regime dos trabalhadores não residentes, apresentando, quanto antes, soluções viáveis”, vincou.
Na primeira de três questões endereçadas ao Governo, o deputado Leong Hong Sai começa por perguntar quais os planos das autoridades para a implementação de “mecanismos de controlo dinâmico”, com o objectivo de “fiscalizar o princípio relativo ao número limite” de TNRs. Este tema é aprofundado na pergunta seguinte, em que se questiona “como é que as autoridades vão, de forma global, fiscalizar e evitar que (…) os trabalhadores locais sejam alvo de despedimento injustificado ou fiquem com os seus direitos e interesses enfraquecidos ao nível do acesso ao emprego”.
Por fim, o representante dos Moradores dá voz a uma denúncia feita por alguns residentes por si ouvidos, segundo a qual algumas empresas estabelecem limites de idade para a contratação e optam por contratar não residentes em detrimento de pessoas de meia-idade. “Como é que as autoridades vão garantir que, depois de concluída a respectiva formação profissional, os residentes de todas as faixas etárias conseguem encontrar um trabalho?”, interroga.
Na resposta publicada na página da Assembleia Legislativa (AL), o director da DSAL assevera que o organismo “tem cumprido rigorosamente o princípio de que a contratação de TNRs serve apenas para suprir a insuficiência de recursos humanos locais” através do acompanhamento do emparelhamento de emprego na região e da colocação – obrigatória –de uma série de factores de ponderação.
Entre os factores de peso na apreciação dos pedidos, incluem-se “a lei e as políticas, o desenvolvimento económico em geral, a oferta e procura de recursos humanos dos diversos sectores, a dimensão e a situação operacional das entidades requerentes, os trabalhadores existentes e a situação da contratação de trabalhadores residentes”. Para além disso, sempre que os residentes demonstrem interesse e preencham os requisitos necessários a determinado cargo, deverá “sempre” ser dada prioridade à sua contratação. O número de TNRs será, posteriormente, ajustado em função dos trabalhadores locais.
Fazendo referência à segunda questão do deputado Leong Hong Sai, o responsável da DSAL diz que, caso um trabalhador residente seja despedido sem justa causa devido à contratação de TNRs, a acção das autoridades passa por “instaurar processo e revogar, total ou parcialmente, as autorizações de contratação”. Nesta situação, o trabalhador lesado poderá também apresentar queixa junto da DSAL.
Chan Un Tong chama ainda a atenção para a “Plataforma integrada de formação profissional”, lançada há cerca de dois meses a título experimental. Desde então, já foram disponibilizados cerca de cem cursos de formação para os mais de mil utilizadores da aplicação, acessível através da Conta Única de Macau. Tratando-se de uma plataforma ainda em fase de optimização, o director da DSAL informa que estão actualmente a ser recolhidas opiniões e sugestões do público para reforçar a sua “dimensão e eficiência”, ao mesmo tempo que se continua a “dar apoio aos residentes que necessitam de emprego ou de mudança de emprego”.
Numa nota final, Chan Un Tong reafirma que o Governo “continuará a acompanhar de perto a evolução do mercado de emprego de Macau” e a organizar diversas medidas de apoio, como cursos de formação profissional e projectos de certificação.</description><pubDate>2025-12-17 23:05:49</pubDate></item></channel></rss>