<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/macau-e-fundamental-para-portugal/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Coutinho assinala vitória “surpresa” e “saborosa” das eleições</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/coutinho-assinala-vitoria-surpresa-e-saborosa-das-eleicoes/</link><description>José Pereira Coutinho mostrou-se muito satisfeito com os resultados que a sua equipa obteve nas presentes eleições legislativas. Com mais de 43 mil votos, o deputado confessou que foi uma surpresa e uma vitória saborosa para a lista conseguir eleger três deputados. Para a outra lista que também fica com três assentos no hemiciclo, Song Pek Kei destacou o reconhecimento da população sobre o trabalho da equipa.

Foi uma “surpresa”, mas também uma vitória “saborosa” para José Pereira Coutinho sobre os resultados das eleições legislativas de domingo, nas quais a sua equipa Nova Esperança foi a grande vencedora na corrida eleitoral pela via directa com a obtenção de mais de 43 mil votos, 26,73% do total. A lista conquistou três lugares no hemiciclo, ou seja, o melhor desempenho da lista nas legislativas até à data.
José Pereira Coutinho, deputado à Assembleia Legislativa desde 2005, confessou que estava surpreendido com o número de votos alcançados e “plenamente consciente” da grande responsabilidade que lhe foi confiada. Agradeceu aos cidadãos de Macau pelo seu apoio e confiança, e indicou que os resultados das eleições foram também um reconhecimento do trabalho da equipa ao longo dos anos.
Em declarações ao canal chinês da TDM Macau, José Pereira Coutinho disse atribuir grande importância aos trabalhos para os próximos quatro anos. “Prometemos que vamos envidar todos os esforços para reflectir as opiniões da população ao Governo, a fim de melhorar a situação de todos os aspectos do território”, disse.
O também presidente da direcção da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) assegurou que irá trabalhar com dedicação para resolver os problemas de emprego, habitação e serviços de cuidados médicos em Macau. Além disso, o deputado disse que irá ainda lutar pelo aumento da pensão para idosos, reduzindo a pressão dos funcionários públicos, bem como uma nova ronda de cartão de consumo.
Che Sai Wang, que conseguiu manter o seu assento no hemiciclo sendo o número três da lista, destacou que a equipa já prevê que o trabalho seja mais intenso no futuro e está preparado para ajudar os residentes. Já o estreante no hemiciclo Chan Hao Weng afirmou que vai abordar a sua futura função com uma mente aberta, dando prioridade à redução do número de trabalhadores não-residentes e ao estímulo económico.
Por sua vez, Song Pek Kei, que lidera a Associação dos Cidadãos Unidos de Macau, lista que garante também três lugares, mostrou-se satisfeita pelos resultados por ter obtido mais votos em comparação com as eleições anteriores.
A deputada considera que o aumento de votos demonstra o reconhecimento público do trabalho da equipa. A lista ligada à comunidade de Fujian angariou esta vez 29.459 votos, com uma percentagem de 18,16% do total.
Nick Lei, o também actual parlamentar, assumiu que na nova sessão legislativa irá esforçar-se por implementar medidas de salvaguarda do emprego dos residentes, na esperança de obter maior apoio e confiança do público no futuro. Chan Lai Kei, que faz a sua estreia no hemiciclo, comprometeu-se a lutar pelo alargamento da licença de maternidade remunerada para 90 dias.
Por outro lado, Ella Lei e Leong Sun Iok, que vão poder ficar na Assembleia Legislativa por mais quatro anos, afirmaram que continuarão a priorizar os esforços para resolver as questões relacionadas ao emprego, sobretudo a saída dos trabalhadores não-residentes nas grandes empresas.
Também os reeleitos Leong Hong Sai e Ngan Iek Hang disseram que o resultado das eleições foi satisfatório com o aumento dos votos a corresponder às expectativas. Os dois deputados em função salientaram que irão trabalhar para melhorar a economia e o emprego.
 Quanto à lista ligada à comunidade de Jiangmen, Joey Lao, que regressa ao hemiciclo, e Lee Koi Ian, nova cara no parlamento, deixaram a promessa de “cumprir diligentemente” as suas funções parlamentares nos próximos quatro anos.
Já Wong Kit Cheng e Loi I Weng, que representam a Associação Geral das Mulheres, comprometeram-se a promover uma legislação para salvaguardar os direitos das crianças, das mulheres e das famílias.</description><pubDate>2025-09-15 23:48:23</pubDate></item><item><title>Despesa pública recua 1,8% até Agosto devido a queda nos apoios sociais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/despesa-publica-recua-18-ate-agosto-devido-a-queda-nos-apoios-sociais/</link><description>A despesa pública de Macau caiu 1,8% nos primeiros oito meses, em comparação com o mesmo período de 2024. Segundo as autoridades, a queda deveu-se a um decréscimo nos apoios e subsídios sociais. Segundo a Direcção dos Serviços de Finanças, Macau gastou até Agosto 57,5 mil milhões de patacas.

A despesa pública de Macau caiu 1,8% nos primeiros oito meses, em comparação com o mesmo período de 2024, foi ontem anunciado, devido a um decréscimo nos apoios e subsídios sociais. De acordo com dados publicados ‘online’ pela Direcção dos Serviços de Finanças (DSF), Macau gastou até Agosto 57,5 mil milhões de patacas.
A despesa pública diminuiu sobretudo devido a uma queda de 4,4%, em termos anuais, nos gastos em apoios e subsídios sociais, que ficaram perto de 31 mil milhões de patacas.
Isto apesar de, no início de Julho, a Assembleia Legislativa ter aprovado uma proposta do Governo para aumentar em 2,86 mil milhões de patacas nas despesas previstas no orçamento, para reforçar os apoios sociais.
A revisão inclui a criação de um subsídio, no valor total de 54 mil patacas, para as crianças até 3 anos, para elevar a mais baixa natalidade do mundo.
Também os gastos com o Plano de Investimentos e Despesas da Administração caíram 2,4%, para menos de 11 mil milhões de patacas. Em sentido contrário, as despesas com pessoal aumentaram 3,4%, atingindo 3,14 mil milhões de patacas.
Ao invés da despesa, a receita corrente de Macau subiu 3,4% nos primeiros oito meses do ano, para quase 72 mil milhões de patacas.
A principal razão para o aumento foi um acréscimo de 5,3%, para 61,9 mil milhões de patacas, nas receitas dos impostos sobre o jogo – que representam 86% do total.
As seis operadoras de jogo da cidade pagam um imposto direto de 35% sobre as receitas do jogo, 2,4% destinado ao Fundo de Segurança Social de Macau e ao desenvolvimento urbano e turístico, e 1,6% entregue à Fundação Macau para fins culturais, educacionais, científicos, académicos e filantrópicos.
As receitas totais dos casinos de Macau ultrapassaram 163 mil milhões de patacas nos primeiros oito meses do ano, mais 7,2% do que no mesmo período de 2024.
Em 15 de Abril, o líder do Governo da região, Sam Hou Fai, admitiu recear um défice orçamental em 2025, devido a uma desaceleração na recuperação das receitas do jogo, ainda aquém dos níveis atingidos antes da pandemia de covid-19. Ainda assim, Macau terminou agosto com um excedente nas contas públicas de 14,9 mil milhões de patacas, mais 30,4% do que no mesmo período do ano passado. Este valor já é mais do dobro da previsão inicial do Governo para todo o ano de 2025: 6,83 mil milhões de patacas.
Macau fechou 2024 com um excedente de 15,8 mil milhões de patacas, mais do dobro do registado no ano anterior. Lusa</description><pubDate>2025-09-15 02:05:59</pubDate></item><item><title>Produção industrial chinesa volta a abrandar em Agosto para 5,2% em termos homólogos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/producao-industrial-chinesa-volta-a-abrandar-em-agosto-para-52-em-termos-homologos/</link><description>A produção industrial na China registou um crescimento homólogo de 5,2% em Agosto, que marca o terceiro mês consecutivo de desaceleração. O número ficou abaixo das expectativas dos analistas, que previam que o dado se recuperaria dos 5,7% interanual registados em Julho para cerca de 5,8%.

A produção industrial na China registou um crescimento homólogo de 5,2% em agosto, que marca o terceiro mês consecutivo de desaceleração, segundo dados oficiais divulgados ontem pelo Instituto Nacional de Estatísticas (INE) do país asiático.
O número do oitavo mês do ano ficou abaixo das expectativas dos analistas, que previam que o dado se recuperaria dos 5,7% interanual registados em julho (uma queda sensível em relação aos 6,8% de junho) para cerca de 5,8%.
Dos três grandes setores em que o INE divide o indicador, o que mais aumentou a produção em agosto foi o da indústria transformadora (+5,7%), superando o setor mineiro (5,1%) e o da produção e fornecimento de eletricidade, aquecimento, gás e água (+2,4%).
Os dados também indicam que a produção industrial chinesa acumulou um crescimento de 6,2 % entre janeiro e agosto de 2025.
O INE também divulgou ontem outros dados estatísticos de julho, como as vendas a retalho, um indicador-chave para medir o estado do consumo, que seguiram a mesma tendência, desacelerando de 3,7 % para 3,4 %, enquanto os analistas esperavam uma ligeira recuperação para 3,8 %. “A produção e a procura cresceram de forma sustentada, o emprego e os preços mantiveram-se estáveis em geral, e novos motores de crescimento foram cultivados e ampliados. A economia nacional manteve uma inércia geralmente estável, com progresso firme”, apontou a instituição. Por sua vez, a taxa oficial de desemprego nas zonas urbanas situou-se em 5,3%, um valor superior aos 5,2% do mês anterior.
Entretanto, o crescimento do investimento em ativos fixos foi de 0,5% nos primeiros oito meses do ano, um valor significativamente inferior ao acumulado até julho, que tinha sido de 1,6%, ou até junho (2,8%).
Neste caso, os especialistas previam uma descida, mas a um ritmo muito mais lento do que o que acabou por se verificar, até 1,4%.
Na análise por sectores, o investimento destinado à indústria transformadora cresceu 5,1% e o de infraestruturas 2%, enquanto o destinado à promoção imobiliária caiu 12,9% no contexto da prolongada crise que o setor atravessa.
Sobre este último ponto, o INE indicou que as vendas comerciais de imóveis medidas por área de terreno caíram 4,7% em termos homólogos até agosto.
O organismo também publicou ontem o relatório sobre os preços imobiliários, que aponta para uma descida de 0,3% entre julho e agosto nas habitações novas em 70 cidades seleccionadas, marcando o 27.º mês consecutivo de descidas. Lusa</description><pubDate>2025-09-15 23:43:41</pubDate></item><item><title>Deputados timorenses recuam na decisão de comprar viaturas após protesto estudantil</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/deputados-timorenses-recuam-na-decisao-de-comprar-viaturas-apos-protesto-estudantil/</link><description>Os deputados timorenses do Congresso Nacional para a Reconstrução de Timor-Leste (CNRT), do Partido Democrático (PD) e do Khunto recuaram na decisão de comprar novas viaturas para os parlamentares, após protestos de estudantes universitários e da sociedade civil.
“Decidimos em conjunto, as três bancadas, e entendemos pedir ao Parlamento Nacional a anulação de todo o processo relativo à aquisição de viaturas para os deputados”, afirmou aos jornalistas o porta-voz das três bancadas, o deputado Patrocínio Fernandes do CNRT, partido liderado pelo primeiro-ministro, Xanana Gusmão.
Estudantes de quatro universidades timorenses e elementos da sociedade civil realizaram ontem um protesto em frente ao Parlamento contra as regalias dos 65 deputados do país, que incluem a decisão recente de adquirir novas viaturas por um valor superior a três milhões de dólares.
A manifestação acabou por ser dispersa com gás lacrimogéneo e balas de borracha, depois dos estudantes terem lançado pedras e outros objectos contra o edifício do Parlamento.
Apesar de terem sido dispersos, os manifestantes voltaram a reunir-se em protesto no mesmo local, mas sem registo de mais incidentes. O deputado explicou que a decisão é de não adquirir carros para os deputados durante a presente legislatura.
Patrocínio Fernandes sublinhou que a medida não resulta de pressão externa, mas sim da análise interna das preocupações manifestadas pelos próprios deputados, que, no entanto, reconhecem também a sensibilidade da opinião pública.
A conferência de imprensa contou também com a presença do presidente da bancada do PD (partido da coligação no Governo), Armando dos Santos Lopes, e ainda do presidente da bancada da KHUNTO, na oposição, António Verdeal.
Patrocínio Fernandes recordou que a intenção de adquirir as viaturas tinha como fundamento o estatuto dos deputados, que prevê a disponibilização de condições adequadas para o exercício do mandato parlamentar, incluindo transporte.
Segundo o deputado, as preocupações tinham surgido devido ao mau estado da frota atual, aos elevados custos de manutenção e às dificuldades do secretariado parlamentar em gerir de forma eficiente os veículos atribuídos aos deputados.
Após uma análise mais aprofundada da situação, as bancadas do CNRT, PD e KHUNTO decidiram agora suspender a execução da verba de 3,5 milhões de euros para compra de viaturas, inscrita no Orçamento de Estado para este ano. “As bancadas do CNRT, PD e KHUNTO [que representam a maioria dos deputados] estão conscientes de que a decisão de comprar viaturas não corresponde às preocupações do público”, acrescentou Patrocínio Fernandes.
O hemiciclo do Parlamento timorense inclui também as bancadas da Frente Revolucionária do Timor-Leste Independente (Fretilin) e o Partido da Libertação Popular (PLP).
O líder da oposição timorense, Mari Alkatiri, apelou na semana passada ao Governo para resolver com urgência os problemas sociais e políticos no país, de modo a evitar cenários semelhantes ao que estão a ocorrer em países vizinhos. “Eu digo sempre que a situação no nosso país hoje pode parecer melhor, mas todos sabemos que os problemas se acumulam. Podemos dizer que estamos a entrar numa situação de ‘bomba-relógio'”, afirmou o secretário-geral da Frente Revolucionária do Timor-Leste Independente (Fretilin) na passada quinta-feira, referindo-se expressamente aos estudantes universitários.
Os jovens universitários e a sociedade civil vinham a protestar há algum tempo contra a aquisição de novas viaturas para os deputados. “Se não fizermos uma boa gestão desta situação, poderemos enfrentar, em pouco tempo, muitos problemas sociais, políticos e mesmo conflituais”, avisou na altura o secretário-geral da Fretilin. Lusa</description><pubDate>2025-09-15 23:42:36</pubDate></item><item><title>Mais de 48 mil indivíduos identificados no âmbito da Operação Trovoada</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/mais-de-48-mil-individuos-identificados-no-ambito-da-operacao-trovoada/</link><description>A Operação Trovoada deste ano, que procurou combater a criminalidade organizada transfronteiriça entre os dias 4 de Agosto e 6 de Setembro, resultou na identificação de 48.155 indivíduos, dos quais 1.393 foram levados à esquadra.

As autoridades levam a cabo todos os anos a chamada Operação Trovoada, que pretende combater a criminalidade organizada transfronteiriça. Este ano, a operação realizou-se entre os dias 4 de Agosto e 6 de Setembro, tendo resultado na identificação de 48.155 indivíduos, dos quais 1.393 foram encaminhados à esquadra.
A Operação Trovoada, que junta autoridades policiais de Guangdong, Hong Kong e Macau, alcançou “resultados significativos”, lê-se num comunicado divulgado ontem pelos Serviços de Polícia Unitários (SPU).
De entre os indivíduos investigados, 551 foram encaminhados aos órgãos judiciários para efeitos de acusação por envolvimento num total de 443 casos. Quanto às acções de combate ao contrabando, 314 indivíduos foram acusados por infracções administrativas por violação à lei do comércio externo e ao controlo sanitário e fitossanitário, de dentre os quais 101 são trabalhadores não residentes.
Durante a operação, foram descobertos oito casos relacionados com associação criminosa, tendo sido detidos 13 indivíduos; nove casos relacionados com produção, detenção ou utilização de arma ou coisa conexa proibida, tendo sido detidos nove indivíduos; 29 casos relacionados com usura para jogo, tendo sido detidos 41 indivíduos; 12 casos relacionados com drogas, tendo sido detidos 18 indivíduos, de entre os quais oito casos relacionados com tráfico de estupefaciente, tendo sido detidos dez indivíduos; cinco casos relacionados com exploração de prostituição, tendo sido detidos sete indivíduos; 85 casos relacionados com burla, tendo sido detidos 100 indivíduos; 56 casos relacionados com furto, tendo sido detidos 63 indivíduos, entre os quais 24 casos estavam relacionados com furto qualificado, tendo sido detidos 26 indivíduos; cinco casos relacionados com roubo, tendo sido detidos 11 indivíduos; 14 casos de branqueamento de capitais, tendo sido detidos 16 indivíduos; 62 casos de exploração de câmbio ilícito para jogo, tendo sido detidos 100 indivíduos.
Os suspeitos envolvidos nestes crimes foram encaminhados para os órgãos judiciários, sendo que 405 deles foram sujeitos a condenação ou a aplicação de medidas de coacção, nomeadamente prisão preventiva a 13 indivíduos, pena de prisão imediata a um indivíduo. Além disso, foram interceptados e detidos 18 indivíduos em cumprimento de mandados de detenção e mandatos de interceptação emitidos pelas autoridades judiciárias, dentro dos quais, três indivíduos foram entregues de imediato ao Estabelecimento Prisional para cumprimento de pena.
Foram também apreendidas 3.098,76 gramas de cocaína, 271,64 gramas de óleo para cigarro contendo canabinóides sintéticos, pequenas quantidades de metanfetamina, fentermina, heroína, canábis, diazepam e os respectivos recipientes para consumo e embalagem; numerários, fichas de jogo e cupões para máquinas caça-níqueis avaliados em 9.45 milhões de patacas; arma de electrochoque, arma branca, soco-inglês, machado; telemóveis, computadores, contador de notas, propulsor subaquático, automóvel, motociclo, jóias e comprovativos de dívidas.
Por último, 669 indivíduos não residentes foram encaminhados às autoridades para o devido processo de repatriamento, nomeadamente por cometimento de crimes, imigração ilegal, excesso de permanência, câmbio ilícito, prostituição, infracção relacionada com emprego por conta própria, trabalho ilegal, actividades que não se coadunavam com a qualidade de turista, entre outros.
Os SPU coordenaram os trabalhos em conjunto com os Serviços de Alfândega (SA), o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) e a Polícia Judiciária (PJ). Foram realizadas acções de inspecção e identificação nas vias públicas, zonas costeiras e a área marítima sob a jurisdição da RAEM, postos fronteiriços e portos de cargas, assim como as operações de combate à criminalidade em diversos estabelecimentos de diversão, especificamente em clubes nocturnos, casinos e zonas adjacentes, tendo realizado 625 acções de fiscalização em 1533 locais. Os SA mobilizaram as suas embarcações de patrulha por 34 vezes. No âmbito da investigação, os SA, o CPSP e a PJ mobilizaram 8.756 agentes.
“A polícia conseguiu combater eficazmente a criminalidade transfronteiriça, prevenir e reprimir os diversos riscos e ameaças à segurança, ao mesmo tempo que foi assegurado o bom desenvolvimento das actividades preliminares das eleições para a nova Assembleia Legislativa de Macau, tendo a operação alcançado os resultados esperados”, termina o comunicado dos SPU.</description><pubDate>2025-09-15 23:47:50</pubDate></item><item><title>Ogier ultrapassa Evans em fase decisiva do WRC</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/ogier-ultrapassa-evans-em-fase-decisiva-do-wrc/</link><description>Sébastien Ogier alcançou a liderança do Campeonato do Mundo de Ralis depois de uma vitória convincente no Rali do Chile. Toyota tem agora mais vitórias do que a Citroen no WRC. Oliver Solberg é campeão no WRC2.


 


Sébastien Ogier (Toyota) completou um fim de semana praticamente perfeito que lhe valeu a ultrapassagem ao companheiro de equipa Elfyn Evans no Campeonato do Mundo de Ralis. O piloto francês, oito vezes campeão do mundo, venceu o Rali do Chile de forma convincente. E foi ainda o mais rápido nas contas do ‘Super Domingo’ e da ‘Wolf Power Stage’, tendo somado o máximo de 35 pontos em disputa durante os três dias de prova.


Ogier, navegado pelo compatriota Vincent Landais, entregou à Toyota a vitória número 103 no mundial de ralis, tornando-se assim o construtor com mais triunfos no WRC, ultrapassando a Citroen. Quis a ironia do destino que fosse um francês a destronar a marca do construtor gaulês.


“Estou muito contente. Penso que são pontos bem merecidos depois daqueles que perdemos no Paraguai devido às condições climatéricas. E chegar à liderança do mundial quando faltam apenas três provas também é muito positivo”, confessou Sébastien Ogier, ele que iniciou a época em ‘part-time’. O francês ainda falhou três ralis durante a época (Suécia, Quénia e Estónia), mas o andamento tem sido de tal forma incrível que a determinada altura viu-se ‘obrigado’ a cumprir o calendário para tentar alcançar o nono título mundial. Ogier participou em apenas 8 dos 11 ralis disputados até agora. Conseguiu cinco vitórias e três pódios. Foi o sexagésimo sexto triunfo de Ogier no WRC, num rali em que assinalou 200 participações na categoria principal. 


À entrada para o último dia ainda chegou a antever-se uma luta acesa pela vitória no Chile entre Ogier e Evans, mas o francês não deu a mínima margem de manobra, tendo ampliado a vantagem que trazia da véspera. Os dois acabaram a prova separados por 11 segundos.


“Tenho sentimentos mistos. Queremos sempre ganhar. Mas o fator positivo é que, depois de termos sofrido muito no Paraguai, conseguimos agora mostrar alguma velocidade. É verdade que pagámos um preço por termos sido os primeiros na estrada logo na sexta-feira, mas fizemos um trabalho sólido”, afirmou galês da Toyota, que conta com o co-piloto Scott Martin.


Nas contas do mundial, Ogier soma agora 224 pontos contra os 222 de Evans, antevendo-se um final de época eléctrico entre os dois colegas de equipa, com Kalle Rovanperä (203 pontos) também à espreita. O finlandês furou logo na sexta-feira, tendo perdido muito tempo. 


“Precisávamos de um bom resultado, mas aquele azar roubou-nos as aspirações. Temos de vencer os próximos ralis para termos hipóteses de lutar pelo campeonato”, perspectivou Rovanperä, que não foi além do sexto lugar.


Entre os homens da Hyundai, destaque para Adrien Fourmaux. O francês somou mais um pódio e mostrou que tinha andamento para lutar com os Toyota. “Estou contente com o pódio, depois de termos falhado esse objectivo por muito pouco no Paraguai. Terminámos a sexta-feira na liderança e conseguimos manter o ritmo no sábado de manhã. Mas depois o terreno foi mais favorável para os Toyota”, desabafou Fourmaux, que este ano trocou a M-Sport Ford pelo construtor sul-coreano. 


Thierry Neuville (Hyundai), navegado por Martijn Wydaeghe, terminou na quarta posição. O actual campeão do mundo revelou muitas dificuldades para colocar a afinação do seu i20 N Rally1 em ‘ponto de rebuçado’. O belga ainda não venceu qualquer prova este ano. “Claro que há coisas em que temos de melhorar. Mas estou confiante que vamos conseguir mostrar um andamento forte nos próximos eventos”, sugeriu.


Sami Pajari fez uma boa prova. O jovem talento da Toyota, com o co-piloto Marko Salminen, colocou o seu GR Yaris Rally1 na quinta posição. Ainda venceu uma especial e mostrou que a adaptação aos Rally1 está a dar frutos. Seguiram-se outros dois homens da Toyota, Rovanperä e o japonês Takamoto Katsuta. O primeiro dos M-Sport Ford, o luxemburguês Grégoire Munster, terminou em oitavo. 


Desilusão para Ott Tänak que não foi além do trigésimo quarto lugar. O estónio ficou sem motor no seu Hyundai na última especial de sexta-feira. Ainda regressou com uma forte penalização para tentar marcar pontos no ‘Super Domingo’, mas somou apenas um, muito pouco para quem chegava ao Chile com aspirações de lutar por um segundo título mundial. Será agora muito difícil para Tänak dar a volta à situação, uma vez que Ogier e Evans estão já a uma distância superior a 40 pontos. 


 


Solberg campeão no WRC2


 


Oliver Solberg (Toyota GR Yaris Rally2) terminou o Rali do Chile na nona posição da classificação geral, mas no primeiro lugar entre os WRC2. O sueco, filho de Peter Solberg (campeão em 2003), dominou a prova do princípio ao fim. Ironicamente tinha sido neste rali que Solberg perdeu a vantagem que tinha no ano passado. Liderava o Rali do Chile quando furou, tendo depois perdido o campeonato por apenas três pontos. Desta vez o sueco não registou problemas de maior, tendo terminado com uma vantagem confortável para Nikolay Gryazin (Skoda Fabia RS Rally2).


Solberg soma já cinco vitórias nos sete ralis disputados até ao momento, numa temporada em        que não tem dado margem de manobra à concorrência. E lembrem-se que, pelo meio, ainda venceu de forma incrível o Rali da Estónia ao volante de um Rally1! 


“É inacreditável, nem sei o que estou a sentir. É um grande alívio, depois de todo o azar no ano passado. Estou muito contente”, confessou o jovem de 23 anos, que deverá dar o salto para a categoria principal no próximo ano. 


As aspirações de Solberg foram facilitadas pelos abandonos precoces do francês Yohan Rossel (Citroen C3 Rally2) e do britânico Gus Greensmith (Skoda Fabia RS Rally2). E Gryazin nunca chegou a ameaçar o sueco. O espanhol Jan Solans (Toyota GR Yaris Rally2) completou o pódio.


O WRC está de regresso à estrada entre 16 e 19 de Outubro com o Rali da Europa Central, que percorre o asfalto de três países: Alemanha, Áustria e Chéquia.


 


 


 


 


Campeonato do Mundo de Ralis / WRC


 


1. Sébastien Ogier    224 


2. Elfyn Evans   222


3. Kalle Rovanperä    203


4. Ott Tänak             181


5. Thierry Neuville     166


6. Takamoto Katsuta 94


7. Adrien Fourmaux   86


8. Sami Pajari           70


9. Oliver Solberg       60


10. Grégoire Munster 25</description><pubDate>2025-09-15 23:41:22</pubDate></item><item><title>China acusa EUA de “ameaçar a paz e a segurança regionais” nas Caraíbas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/china-acusa-eua-de-ameacar-a-paz-e-a-seguranca-regionais-nas-caraibas/</link><description>A China acusou ontem os Estados Unidos de “ameaçar a paz e a segurança regionais” nas Caraíbas, depois de a Venezuela denunciar que um contratorpedeiro norte-americano “abordou ilegalmente” e ocupou durante oito horas um barco pesqueiro venezuelano.
O porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Lin Jian declarou em conferência de imprensa que o comportamento dos Estados Unidos “viola gravemente a soberania, a segurança e os direitos e interesses legítimos de outros países, além de violar o direito internacional”.
Lin exortou os EUA a “não usar a luta contra o narcotráfico como desculpa para minar a segurança económica de todos os países e as liberdades e direitos que gozam ao abrigo do direito internacional”. “A China apoia firmemente o reforço da cooperação internacional para combater a criminalidade transfronteiriça, opõe-se ao uso unilateral e excessivo da força e opõe-se à ingerência externa nos assuntos internos da Venezuela sob qualquer pretexto”, acrescentou o porta-voz.
O Governo da Venezuela assegurou neste sábado que um contratorpedeiro dos Estados Unidos abordou de forma ilegal e ocupou durante oito horas um barco venezuelano com “nove pescadores” que estavam – sublinhou – em águas do país sul-americano, tudo isto, segundo Caracas, com a intenção de justificar “uma escalada bélica” no Caribe.
Os ocupantes, segundo as autoridades venezuelanas, eram “humildes pescadores de atum, que navegavam a 48 milhas náuticas da Ilha de La Blanquilla, em águas pertencentes à Zona Económica Exclusiva (ZEE) venezuelana”.
Para o Executivo do presidente venezuelano, Nicolás Maduro, este incidente “reflete a conduta vergonhosa de setores políticos em Washington que, de forma irresponsável, comprometem recursos militares de altíssimo custo e soldados treinados como instrumentos para fabricar pretextos para aventuras bélicas”.
Os Estados Unidos mantêm destacados perto da costa venezuelana oito navios militares com mísseis e um submarino de propulsão nuclear e ordenaram o envio de dez caças F-35 para uma base aérea em Porto Rico, o que a Venezuela acusa de ser uma tentativa de promover uma “mudança de regime”.
O governo do Presidente norte-americano, Donald Trump, acusa Maduro de liderar o chamado Cartel dos Sóis, apontado pelos EUA como uma organização terrorista ligada ao narcotráfico.</description><pubDate>2025-09-15 23:43:10</pubDate></item><item><title>CURB anuncia novos passeios de bicicleta pela Ilha Verde</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/curb-anuncia-novos-passeios-de-bicicleta-pela-ilha-verde/</link><description>O evento “On The Move” está de volta para a sétima edição, a decorrer no dia 27 de Setembro. Desta vez, os participantes vão poder escolher entre duas rotas diferentes, ambas centradas nos bairros da Zona Norte de Macau, tendo como ponto de partida o pátio da Universidade de São José. As inscrições já estão abertas, com limite de dez participantes para cada sessão.

O CURB – Centro para a Arquitectura e Urbanismo vai novamente organizar passeios de bicicleta por várias zonas da Ilha Verde no dia 27 de Setembro. Esta é a sétima vez que a associação organiza o evento “On The Move”, um projecto que junta passeios de bicicleta, a produção de um documentário e a interacção entre os membros da comunidade de Macau.
Ao contrário das últimas edições, que tiveram como ponto de partida a Ponte 9, este ano o itinerário tem início no pátio da Universidade de São José e vai “explorar uma nova área de Macau”, como refere a nota de imprensa da organização. A zona em destaque é a da Ilha Verde, que será descoberta através de dois percursos diferentes – com duas sessões, cada – comentados em inglês pelo curador e arquitecto Nuno Soares, presidente do CURB.
O percurso que passa pelo bairro de Fai Chi Kei acontece das 10h às 11h da manhã e repete-se das 16h às 17h. Por seu turno, a rota do bairro de Toi San tem uma sessão das 11h30 às 12h30 e outra das 14h30 às 15h30. Cada sessão tem um limite máximo de dez participantes, que podem inscrever-se na iniciativa através de um ‘link’ disponível nas redes sociais do CURB. Como únicos requisitos, os participantes devem ter idade igual ou superior a 18 anos e saber andar de bicicleta. Todo o material necessário à experiência – como capacetes, coletes reflectores e receptores de áudio – será fornecido pela organização.
Ao longo da viagem, serão recolhidos sons e imagens que depois contribuirão para a “criação artística de “uma vídeo arte e um documentário a serem exibidos numa projecção paralela num local e data ainda a anunciar”.
A sexta edição ocorreu a 9 de Novembro do ano passado, dividindo-se entre o percurso “North City Wall” (que passou pela Fortaleza do Monte, a zona do Patane e o bairro de San Kio) e a rota “Inner Harbour Boundary Wall” (que incluiu a passagem pela Igreja de Santo António, a Rua dos Mercadores, a Rua da Alfândega e a Praça de Ponte e Horta). O documentário subsequente foi exibido no terraço da Ponte 9 no dia 30 de Novembro, às 18h30.
O CURB estabeleceu-se em Macau em 2014 e tem como propósito “promover a investigação, educação, produção e divulgação de conhecimento nos domínios da arquitectura, urbanismo, design e cultura urbana”. Constitui-se como uma plataforma de intercâmbio entre o meio académico, a sociedade civil, a prática profissional e as instituições governamentais, servindo “os interesses da comunidade em geral” com a organização frequente de trabalhos de investigação, ‘workshops’, conferências, exibições, competições e outras iniciativas.</description><pubDate>2025-09-15 23:46:29</pubDate></item><item><title>Detidos 597 suspeitos de troca ilegal de dinheiro desde a entrada em vigor da nova lei</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/detidos-597-suspeitos-de-troca-ilegal-de-dinheiro-desde-a-entrada-em-vigor-da-nova-lei/</link><description>A lei de combate aos crimes de jogo ilícito, que criminaliza a troca ilegal de dinheiro, entrou em vigor no fim de Outubro do ano passado. Desde então, a Polícia Judiciária (PJ) já deteve 597 indivíduos envolvidos em casos deste género. As autoridades apreenderam mais de 56 milhões de dólares de Hong Kong em numerário e mais 15 milhões em fichas de jogo.

A lei de combate aos crimes de jogo ilícito entrou em vigor a 29 de Outubro de 2024 e, desde então, a Polícia Judiciária (PJ) deteve 597 indivíduos envolvidos em 387 casos de troca ilegal de dinheiro, tendo apreendido mais de 56 milhões de dólares de Hong Kong em numerário e mais de 15 milhões em fichas de jogo. A informação foi partilhada por Wong Sio Chak, secretário para a Segurança, numa mensagem publicada na página oficial do seu gabinete.
Nesta mensagem, o secretário começa por assinalar que, nos últimos anos, houve um aumento do número de turistas e, consequentemente, um aumento do número de indivíduos que fazem troca ilegal de dinheiro nos casinos de Macau e nas suas proximidades, “o que não só perturba a ordem pública, como também contribui para a prática de crimes graves, tais como o furto, o roubo, a ofensa à integridade física ou até o homicídio, afectando gravemente a segurança e a estabilidade da sociedade”.
Foi por isso que no ano passado o Executivo elaborou a lei de combate aos crimes de jogo ilícito, que criminaliza a exploração de câmbio ilícito. Através desta lei, “a PJ tem alcançado resultados consideráveis, reduzindo ao máximo a margem dos crimes de troca ilegal de dinheiro”, diz Wong Sio Chak na mensagem.
Wong Sio Chak assumiu que, apesar do empenho da polícia no combate à troca ilegal de dinheiro, “a eficácia da execução da lei revelou-se limitada antes da entrada em vigor da Lei de combate aos crimes de jogo ilícito”. Isto deveu-se, por exemplo, à moldura de punição e à falta de legislação específica, notou o governante. Antes da lei, a troca ilegal de dinheiro era apenas uma infracção administrativa, sendo “difícil apreender o capital envolvido, por insuficiência de medidas punitivas, o que limitava o efeito dissuasor”.
Assim, “a partir de 2023, a área da segurança promoveu proactivamente a criminalização da actividade de troca ilegal de dinheiro, efectuou análises, apresentou propostas direccionadas e articulou-se com os serviços competentes na realização do trabalho legislativo”, recordou o secretário, sublinhando que “o lançamento da lei contribuiu para resolver a situação caótica dos indivíduos dedicados à troca ilegal de dinheiro”.
Com a nova lei, a exploração de câmbio ilícito para jogo é punida com pena de prisão até cinco anos e a polícia pode realizar investigações e proceder à detenção dos infractores, “o que contribuiu para reforçar significativamente o efeito dissuasor”. Por outro lado, a polícia pode efectuar a apreensão dos fundos ilícitos, “o que intensificou o impacto dissuasor sobre a cadeia de capital proveniente da troca ilegal de dinheiro e sobre as indústrias negras e cinzentas a ela associadas”.
Na mensagem, Wong destaca também a cooperação com as autoridades do interior da China, que resultou no desmantelamento de vários bancos clandestinos e grupos criminosos transfronteiriços envolvidos neste tipo de crime. A operação “Remoção de Formigas”, por exemplo, resultou no encaminhamento de 13 indivíduos envolvidos em troca ilegal de dinheiro para os órgãos judiciais. Além disso, este ano, a PJ voltou a cooperar com a polícia do interior da China, tendo sido realizadas duas operações conjuntas que culminaram no desmantelamento de três grupos criminosos associados a este tipo de crime. “O trabalho de execução da lei revelou-se eficaz”, diz o secretário.
“Devido às acções rigorosas de combate ao crime prosseguidas pela Polícia, o espaço de actuação da troca ilegal de dinheiro tem vindo a ser mais reduzido nos últimos meses”, vinca Wong Sio Chak, ressalvando que “é previsível que o combate às actividades de troca ilegal de dinheiro se mantenha como um desafio de longo prazo, sem espaço para incúria”.</description><pubDate>2025-09-15 23:49:07</pubDate></item><item><title>Novos empréstimos hipotecários para habitação diminuíram em Julho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/novos-emprestimos-hipotecarios-para-habitacao-diminuiram-em-julho/</link><description>Em Julho, os novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados pelos bancos de Macau decresceram 0,3% em relação ao mês transacto, para 1,05 mil milhões de patacas. Os dados foram divulgados ontem pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM).
Os novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados aos residentes locais que representavam 98,6% do total, subindo 1,6% para 1,04 mil milhões de patacas; o componente não-residente decresceu 55,4% para 15,24 milhões de patacas.
No período entre Maio e Julho, o montante médio mensal dos novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados atingiu 1,02 mil milhões de patacas, o que corresponde a um aumento de 5,9% em comparação com o período de Abril a Junho de 2025.
Os novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias aprovados também registaram uma diminuição, neste caso de 84,9% para 284,24 milhões de patacas, face ao mês anterior. Destes, 96,4% foram concedidos aos residentes locais, tendo este decrescido 85,2% para 273,94 milhões de patacas; o componente não-residente decresceu 67,9% para 10,3 milhões de patacas. De Maio a Julho, o montante médio mensal dos novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias aprovados atingiu 912,45 milhões de patacas, correspondendo a uma diminuição de 31%, em comparação com o período entre Abril e Junho.
Segundo a AMCM, no final de Julho, o rácio das dívidas não pagas aos empréstimos hipotecários para habitação atingiu os 211,21 mil milhões de patacas, mais 0,6% face a Junho e 5,5% em comparação com o período homólogo do ano passado. Destes empréstimos, 96,7% foram concedidos aos residentes.</description><pubDate>2025-09-15 23:45:28</pubDate></item><item><title>Chefe do Executivo destaca “atmosfera eleitoral harmoniosa e amigável”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/chefe-do-executivo-destaca-atmosfera-eleitoral-harmoniosa-e-amigavel/</link><description>Após o fecho das urnas, Sam Hou Fai partilhou uma mensagem a agradecer aos eleitores e trabalhadores que fizeram parte do escrutínio. O Chefe do Executivo considerou também que a taxa de participação de 53,35% “reflecte uma adesão activa dos eleitores”. Sam destacou a “atmosfera eleitoral harmoniosa e amigável”.

O Chefe do Executivo divulgou uma mensagem após o fecho das urnas para deixar um agradecimento aos eleitores que participaram no escrutínio. As eleições contaram com mais de 175 mil votantes, com uma taxa de participação de cerca de 53%, o que reflecte uma “adesão activa dos eleitores”, defendeu Sam Hou Fai.
“Gostaria de agradecer aos eleitores pela sua iniciativa em participarem, e aproveitarem o poder do seu voto para escolherem, com acções concretas, os seus representantes na Assembleia Legislativa da Região Administrativa Especial de Macau, contribuindo para a implementação duradoura do princípio ‘um país, dois sistemas'”, afirmou o líder do Governo, que aproveitou também para agradecer à Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL), aos funcionários públicos e ao pessoal das forças de segurança que trabalharam em vários postos e participaram no âmbito das eleições. “Foi com o vosso empenho que as eleições decorreram com sucesso, de forma legal e ordenada”, vincou, acrescentando: “Hoje, Macau viveu uma atmosfera eleitoral harmoniosa e amigável”.
Durante o dia de ontem, Sam Hou Fai visitou os Centros de Coordenação da CAEAL e da tutela da Segurança, bem como várias assembleias de voto, para “cumprimentar e encorajar os colegas que ali se encontravam a trabalhar”.
“Vi inúmeros eleitores a dirigir-se à assembleia de voto vindos de diversos bairros, de manhã à noite, mesmo com as temperaturas elevadas registadas no dia de hoje [ontem]. Entre eles, havia idosos e também jovens”, assinalou, manifestando “grande emoção e satisfação” por ver que “todos participaram nestas eleições para a Assembleia Legislativa com acções concretas”.
Sam Hou Fai disse também ter reparado que, dentro e fora das assembleias de voto e nos postos de serviços de diversas zonas, “o trabalho árduo não intimidou” os trabalhadores, “que se dedicaram a servir os eleitores de Macau, com dedicação e empenho”.
“O trabalho eleitoral em geral atingiu os resultados esperados”, afirmou nesta mensagem, concluindo: “Em representação do Governo da RAEM, gostaria de agradecer, uma vez mais, aos eleitores e a todos os meus colegas, pela vossa participação e dedicação”.
Antes do acto eleitoral, recorde-se, o Chefe do Executivo insistiu para que todos os eleitores fossem às urnas, chegando até a enviar cartas aos funcionários públicos para alertar que votar é uma “demonstração relevante da defesa da Lei Básica e da fidelidade à RAEM”.</description><pubDate>2025-09-15 02:14:38</pubDate></item><item><title>Novo Governo do Nepal retoma serviços essenciais em infra-estruturas queimadas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/novo-governo-do-nepal-retoma-servicos-essenciais-em-infra-estruturas-queimadas/</link><description>O Governo interino do Nepal começou ontem a retomar os serviços essenciais, após os distúrbios sociais da semana passada, com muitas infraestruturas governamentais queimadas, enquanto a primeira-ministra interina, Sushila Karki, assume a liderança do país. “Uma grande quantidade de infraestruturas foi destruída. Levará tempo para avaliar os danos”, declarou o secretário-chefe, Eknarayan Aryal, citado pelo jornal local “The Kathmandu Post”, que indicou que nos próximos dias começará a avaliação e será elaborado um plano de reconstrução após os incêndios, enquadrados nos protestos.
Algumas das instituições mais importantes destruídas começaram a funcionar com meios provisórios. O Supremo Tribunal, incendiado durante os protestos, funciona agora a partir de tendas para emitir notificações de adiamento de audiências.
O Ministério das Finanças, que sofreu danos menores, retomou a cobrança de receitas e os pagamentos do tesouro, enquanto pastas como Educação ou Saúde procuram sedes temporárias após a destruição das respetivas instalações.
Os protestos incendiaram infraestruturas-chave do Estado, como o Parlamento, a Presidência, o Supremo Tribunal ou vários ministérios, além de sedes de partidos políticos e residências privadas de ex-governantes e figuras políticas importantes do Nepal.
Em vários distritos fora da capital, escritórios alfandegários, tribunais e administrações locais reabriram em espaços improvisados, com mobiliário e sistemas básicos emprestados.
As escolas e colégios também retomaram ontem as aulas, gradualmente, em diferentes pontos do país, embora algumas instituições continuem fechadas devido aos danos nas instalações.
A revolta social, liderada pelo movimento juvenil “Geração Z”, deixou, pelo menos, 72 mortos e mais de duzentos feridos graves, de acordo com o último balanço oficial. Entre as vítimas, constam 59 manifestantes, três polícias e dez reclusos, que tentaram fugir durante os tumultos.
Os protestos anticorrupção, alimentados por um veto às redes sociais que entrou em vigor em 4 de Setembro, forçaram a demissão do ex-primeiro-ministro, K.P. Sharma Oli, e a formação de um governo interino, liderado por Sushila Karki, ex-presidente do Supremo Tribunal e símbolo da luta contra a corrupção no país.
Organizados principalmente através da plataforma Discord, os jovens ativistas lançaram apelos ‘online’ para escolher representantes e negociar com o Exército e a Presidência, até alcançarem um consenso, que resultou na nomeação da nova primeira-ministra na sexta-feira passada.
O Governo interino do Nepal, liderado por Karki, ficará responsável pela gestão do país até à formação de um novo executivo decorrente de eleições legislativas, agendadas para 05 de março de 2026.</description><pubDate>2025-09-15 23:42:08</pubDate></item><item><title>CESL Ásia e Portugal exploram cooperação estratégica em várias vertentes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/cesl-asia-e-portugal-exploram-cooperacao-estrategica-em-va-rias-vertentes/</link><description>O Ministro da Economia e da Coesão Territorial português, Manuel Castro Almeida, e o presidente da CESL Ásia, António Trindade, reuniram-se em Macau para explorar a cooperação estratégica em logística, infraestrutura e sustentabilidade, refere um comunicado da empresa.
Ao PONTO FINAL, António Trindade referiu que foi uma reunião “100% positiva, de interesse mútuo total, e com boas perspectivas de desenvolvimento”, na qual foram abordados vários assuntos sobre iniciativas que a empresa pretende promover “há algum tempo” e que, no entender do responsável, “são importantes para Macau para a Grande Baía, e principalmente para Portugal”. “Falámos de outras coisas que estamos a tentar desenvolver, falámos de transferência de tecnologias da China para Portugal e Europa, na parte da agricultura, e vice-versa”, acrescentou Trindade.
O presidente da CESL Ásia apontou que desenvolvimento “não é só investimento”, sendo necessário criar condições para importar e desenvolver tecnologias, produtos e soluções. “A plataforma tem muito maior valor económico do que o jogo para Macau. Pegar na dimensão de Grande Baía, quer importação, exportação, e perspectivar a relação da Grande Baía com África e países emergentes, e Macau não tem participação, e isto é que é a plataforma. Se houver interesse [dos governos de Macau e Portugal], há que estabelecer o que falta”, afirmou Trindade.
O comunicado da empresa refere ainda que, durante a “amigável e produtiva audiência”, as partes discutiram o potencial de uma contribuição de elevado valor de Portugal no desenvolvimento da infraestrutura logística e industrial global, bem como de soluções inovadoras e sustentáveis de energia renovável e agricultura em Portugal.
Para o final deste mês está prevista uma nova reunião, em Lisboa, “para discutir o desenvolvimento de tais projectos, em coordenação com outras entidades relevantes”.
O encontro contou ainda com a participação de Roland Schoorl, COO da CESL Ásia, Philòmene Dias, directora da AICEP, a Agência Portuguesa de Comércio e Investimento Externo, Nuno Lima Leite e Bernardo Pinho, chefes da representação da AICEP em Pequim e Macau.</description><pubDate>2025-09-15 02:06:30</pubDate></item><item><title>Lisboa vai “Sentir Macau” entre 17 e 21 de Setembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/lisboa-vai-sentir-macau-entre-17-e-21-de-setembro/</link><description>A Praça do Comércio volta a ser palco da iniciativa “Sentir Macau” durante cinco dias, dois anos depois da última edição. A campanha deste ano conta com actuações de múltiplos artistas portugueses, como Cuca Roseta, e artistas de Macau que darão a conhecer ao público português as tradicionais Danças do Leão e do Dragão.
A campanha turística “Sentir Macau” volta a Lisboa entre os dias 17 e 21 de Setembro. Tal como na edição passada, realizada em 2023, a nova iniciativa destina-se a promover os recursos turísticos e culturais de Macau e a expandir os mercados de visitantes internacionais – mais especificamente, os de origem europeia e lusófona.
A cerimónia de abertura arranca na Praça do Comércio no final do dia 17, com espectáculos de fogo-de-artifício e drones a iluminar o céu nocturno e uma actuação de fadista portuguesa Cuca Roseta. A Direcção dos Serviços de Turismo (DST), a organizadora do evento, promete “espectáculos de drones luminosos” todas as noites, numa explosão de cores e formas que “evidenciará a coexistência de diversas culturas e a vitalidade urbana de Macau” através de um “um espectáculo audiovisual imersivo”.
Segundo adianta a DST em comunicado, o evento estará dividido em três áreas temáticas de exposição: um palco principal e uma zona de espectáculos, uma exibição multimédia e a zona de exposições “Janela para Grande Evento da Guia”. Nesta última, serão introduzidos ao público de Portugal “os ricos recursos turísticos, culturais, desportivos, económicos, comerciais e de entretenimento de Macau”. Será também instalado um expositor dedicado à Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin, de forma a “promover os recursos naturais e turísticos e a promover o turismo conjunto” entre as duas regiões.
A campanha turística de Macau integra-se na programação do “Festas na Rua”, um evento dinamizado anualmente pela Câmara Municipal de Lisboa. Na página da Empresa de Gestão de Equipamentos e Animação Cultural (EGEAC), é possível ler que também Márcio Furtado, Born to Fail, Don Fran, Inês Coito (estes dois últimos, vencedores da iniciativa “Jovens Talentos do Bairro” da Gebalis) e vários músicos de fado vão passar pelo palco instalado à beira Tejo. Vindos de Macau, estarão presentes jovens artistas com as tradicionais Danças do Leão e do Dragão e uma sequência musical adaptada do espectáculo “Macau 2049”, em que participarão robôs da empresa chinesa Unitree Robotics.
“Da dança à música, passando pela tecnologia, celebram-se a riqueza cultural e a diversidade de dois territórios geograficamente distantes, mas unidos pela História, intercâmbio e diálogo”, escreve a EGEAC, responsável pela promoção de grandes eventos culturais na capital portuguesa.
A DST garante que irá visitar “empreendimentos turísticos portugueses” no âmbito da campanha turística e que manterá encontros com a Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT) e a EGEAC, “com vista a desenvolver ainda mais o papel de Macau como ponte de ligação entre o interior da China e Portugal e reforçar o intercâmbio e a cooperação com os países de língua portuguesa”. A programação completa do evento pode ser consultada na página temática disponível no ‘website’ da DST.</description><pubDate>2025-09-15 23:47:07</pubDate></item><item><title>Homem detido por pornografia infantil e práticas sexuais com menores</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/homem-detido-por-pornografia-infantil-e-praticas-sexu-ais-com-menores/</link><description>A Polícia Judiciária (PJ) deteve um homem, residente de 33 anos, por alegadamente ter aliciado menores, sobretudo rapazes, para actos sexuais e fotografias pornográficas, mediante pagamento ou retribuição com bens materiais. Segundo a averiguação policial, há pelo menos quatro alunos vítimas neste caso.
A situação foi exposta na sequência de uma investigação no início de Julho sobre um caso de pornografia infantil online, no qual a PJ identificou o suspeito que recorria às redes sociais para fazer amizade com estudantes menores locais, convencendo-os a tirarem fotografias pornográficas.
Citada pelo Jornal Ou Mun, a PJ identificou posteriormente a primeira vítima, que conheceu o suspeito através de uma aplicação de encontros. O menor recusou-se inicialmente a tirar fotografias explícitas, mas o suspeito conseguiu mais tarde aliciá-lo para tirar fotografias das suas pernas com um pagamento de 850 patacas e oferta de um saco de ténis no valor de centenas de patacas.
O aluno disse à polícia que recusou tirar fotografias por não ter recebido qualquer pagamento, enquanto o terceiro lesado recebeu 400 patacas pela venda ao indivíduo de um par de ténis e meias desportivas usados.
As autoridades apuraram ainda que o suspeito fez uma transacção com a quarta vítima, este mês, numa casa de banho pública na zona do NAPE. A investigação apontou que o homem usou um telemóvel para filmar este encontro e pagou 650 patacas ao menor.
O suspeito foi detido na passada sexta-feira no seu local de trabalho na zona do NAPE e foi encaminhado para o Ministério Público no sábado por práticas de crimes de abuso sexual de crianças, pornografia de menor e recurso à prostituição de menor.
De acordo com a PJ, o suspeito tem uma “predileção particular” por estudantes do sexo masculino menores de idade e procura alvos com “fraca consciência de autoprotecção” através de plataformas de redes sociais como o Instagram, X e Douyin, cometendo os crimes ao utilizar incentivos materiais como dinheiro e bens para aliciar os menores.
A PJ acredita que o homem tem vindo a realizar estas práticas criminais desde o ano passado, não envolvendo nenhuma estudante do sexo feminino. A PJ não exclui a possibilidade de existirem outras potenciais vítimas, alertando os jovens para terem cautela ao se envolverem em encontros online e que não devem aceitar convites de desconhecidos da Internet.
C.C.</description><pubDate>2025-09-15 02:07:08</pubDate></item><item><title>“Café Chá” de Victor Marreiros desvenda a alma de Macau na arte digital</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/cafe-cha-de-victor-marreiros-desvenda-a-alma-de-macau-na-arte-digital/</link><description>Um caderno de memórias visual onde o café e o chá se fundem no mesmo traço. Está patente a partir de hoje, na Galeria Articulate da Torre de Macau, a exposição “Coffee Tea”, do renomado artista Victor Marreiros. Com 59 obras de arte digital, a exposição é uma viagem íntima pela identidade cultural macaense, cruzando referências portuguesas e chinesas com uma ironia delicada e uma nostalgia de imagens. A exposição ficará aberta ao público até 26 de Janeiro de 2026.
A abertura oficial realizou-se na tarde de ontem, dia 15 de Setembro, mas a partir de hoje o público pode visitar uma das mostras mais pessoais e simbolicamente densas da cena artística local. “Coffee Tea”, de Victor Hugo Marreiros, na Galeria Articulate, no Centro de Convenções e Entretenimento da Torre de Macau.
Com curadoria de Wilson Chi-Ian Lam, a exposição reúne 59 trabalhos que funcionam como um diário visual de mais de três décadas de carreira. Marreiros, um dos nomes mais influentes do design gráfico em Macau, utiliza técnicas digitais, nomeadamente o uso expressivo do Photoshop, em diálogo constante com a tradição da tinta da China, criando um estilo híbrido que espelha a própria história da cidade.
O título “Coffee Tea”, ou “Café Chá” em português, não é arbitrário, traduzindo-se numa outra forma de se entender “ligeiramente” o que representa o Ocidente e o Oriente. Esta dualidade percorre toda a exposição. De um lado, figuras como Camilo Pessanha, Amália Rodrigues ou o Infante D. Henrique; do outro, referências à história chinesa e episódios fundadores de Macau, como a Batalha contra os Holandeses de 1622.
Há ainda espaço para uma ironia subtil e um olhar crítico sobre temas contemporâneos, dos confinamentos pandémicos às crises globais, sempre tratados com o que o curador descreve como uma “delicadeza gráfica”.
“Cresci em Macau, rodeado pelos aromas do café e do chá. Sempre me senti atraído pelo que vejo, e misturar tinta chinesa com o pincel do Photoshop, a ironia com a saudade, e servir tudo numa chávena que às vezes queima, outras vezes faz sorrir…”, reflecte Marreiros, à entrada da mostra, numa declaração que serve de fio condutor à exposição.
Além de ser uma retrospectiva da sua carreira, que também inclui a criação de cartazes para o “Junho, Mês de Portugal” durante mais de 30 anos, “Coffee Tea” apresenta também trabalhos recentes, como a série de miniaturas criadas para o restaurante Tuga, em Taiwan e Singapura, e uma colecção dedicada a Camilo Pessanha.
Em conversa com o PONTO FINAL, o artista ilustra a exposição como uma que abrange mais quadros antigos e onde aparecem mais temas da China. “Fiz quadros com temas portugueses e limitei-me a continuar a fazer a colecção [Camilo, Tuga], mas em miniatura. Tem quadros soltos temáticos, com mais temas chineses e de Macau”, descreve Marreiros.
Victor Hugo Marreiros é uma figura-chave da cultura visual de Macau. Um dos fundadores da Galeria Amagao, foi também director artístico da TDM nos anos 80, liderou o Departamento Gráfico do Instituto Cultural e foi distinguido pelo Governo de Macau com a Medalha de Mérito Profissional em 1999, ano em que realizou, com Ung Vai Meng, a exposição “Two Men from Macau” em Osaka, uma das primeiras mostras internacionais de designers macaenses.
A exposição “Coffee Tea” está aberta todos os dias, das 10h00 às 18h30, até 26 de Janeiro de 2026. A entrada é livre.</description><pubDate /></item><item><title>Afluência foi a terceira mais baixa de sempre. Votos nulos e em branco subiram a pique</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/afluencia-foi-a-terceira-mais-baixa-de-sempre-votos-nulos-e-em-branco-subiram-a-pique/</link><description>A taxa de participação no sufrágio directo das eleições legislativas foi de 53,35%. Em comparação com a afluência às eleições de 2021, houve um aumento de 11 pontos percentuais. Ainda assim, esta é a terceira taxa de participação mais baixa em eleições legislativas na RAEM, apesar dos fortes apelos à participação – por parte não só das listas, mas também do Governo e de entidades privadas. Após a contagem, verificou-se também um aumento exponencial dos votos em branco e nulos.

Os esforços das autoridades para reduzir a abstenção nas eleições legislativas culminaram numa taxa de participação de 53,35% no sufrágio directo. Em comparação com as eleições de 2021, a participação registou um aumento de 11 pontos percentuais. Contudo, e apesar dos esforços das autoridades para fazer baixar a abstenção, a taxa de participação foi a terceira mais baixa de entre as sete eleições legislativas que se realizaram na RAEM desde 2001.
No que toca ao número total de votantes no sufrágio directo, alcançou-se um recorde: 175.272 eleitores foram às urnas, num universo de 328.506 eleitores. Isto explica-se pelo facto de o número de eleitores recenseados aumentar de forma significativa entre cada escrutínio, o que leva consequentemente ao aumento gradual do número de votantes. Por exemplo, em 2021, havia 323.907 eleitores recenseados, dos quais 137.279 foram efectivamente votar. Na eleição de 2017, o número de eleitores era de 305.615, sendo que o número de votantes foi de 174.872.
No caso do sufrágio indirecto, a taxa de participação foi de 88,12% – 6.645 votantes num universo de 7.541 eleitores credenciados. Em 2021, a participação no sufrágio indirecto foi de 87,33%.
Ontem à noite, na conferência de imprensa que serviu para divulgar os dados da participação nas eleições legislativas deste ano, Seng Ioi Man, presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL), agradeceu a quem foi votar: “De facto foi um dia um pouco quente, mesmo assim agradecemos por terem ido às assembleias de voto, não só os votantes, mas também todos os trabalhadores que ajudaram”. O responsável disse também que o acto eleitoral decorreu de forma ordenada, recusando fazer comentários sobre a participação nestas eleições. “[Antes de comentar] temos de saber a situação em concreto, fazer estudos e análises”, referiu.

ESFORÇOS PARA FAZER CAIR A ABSTENÇÃO

Este ano, o período de campanha eleitoral ficou marcado pela insistência das autoridades para que os eleitores fossem às urnas. O Chefe do Executivo chegou a enviar uma carta a todos os funcionários públicos pedindo-lhes que fossem votar. Sam Hou Fai fez referência à revisão do estatuto dos trabalhadores da Administração Pública, que só vai entrar em vigor a 1 de Novembro deste ano, afirmando que o documento estipula que os funcionários públicos devem defender a Lei Básica e ser fiéis à RAEM. Tendo isto em conta, Sam Hou Fai disse que “o facto de os trabalhadores dos serviços e entidades públicos elegerem os representantes no órgão legislativo através do seu voto é, precisamente, uma demonstração relevante da defesa da Lei Básica e da fidelidade à RAEM”.
Sam também realizou uma reunião com dirigentes da Função Pública pedindo-lhes que assumissem um “papel de ligação entre superiores e subordinados”, nomeadamente através da promoção do voto, do facilitamento das deslocações dos funcionários e da cooperação entre diferentes serviços e entidades públicas. O cumprimento destas medidas é, defendeu, “um requisito básico dos princípios ético e moral da função pública” e um passo essencial para garantir que o processo eleitoral decorre num “ambiente legal, justo, imparcial e íntegro”.
A Agência Lusa noticiou que entidades e serviços públicos da RAEM questionaram os funcionários sobre se tencionavam votar nas eleições, exigindo justificações a quem disse que não ia participar no acto eleitoral. O PONTO FINAL sabe que o mesmo aconteceu em empresas privadas, nomeadamente nas concessionárias de jogo.
Estes esforços para fazer cair a abstenção pretendiam contrariar a tendência verificada nas últimas eleições legislativas, em que a taxa de participação foi a mais baixa de sempre na RAEM (42,4%). Em 2021, pela primeira vez, as autoridades desqualificaram candidatos por alegadamente não serem fiéis à RAEM ou não defenderem a Lei Básica, a grande maioria da ala democrata.
Este ano também foram desqualificados 12 candidatos oriundos de duas listas diferentes, sob a justificação de que os elementos não são fiéis à RAEM ou não defendem a Lei Básica. Um dos desqualificados este ano foi o antigo deputado Ron Lam. O sufrágio directo deste ano foi o menos concorrido de sempre. Apenas seis listas avançaram com candidaturas.

BRANCOS E NULOS DISPARARAM

A contagem dos votos, que só terminou perto da 1h da manhã, mostrou também um aumento exponencial do número de votos em branco e nulos. Desta vez houve 5.987 votos em branco e 7.077 votos nulos. Nas eleições de 2021, o número de votos em branco e nulos tinha sido de 3.141 e 2.067, respectivamente. Nas eleições de 2017, o número de eleitores que tinham decidido deixar o voto em branco foi de apenas 944 e os votos nulos foram 1.300.
Na conferência de imprensa organizada pela CAEAL após a contagem dos votos, Seng Ioi Man não quis dar explicações para este aumento exponencial do número de votos em branco e votos nulos. “[Em cada eleição] há sempre números a subir e a descer, há muitos motivos; por isso, a CAEAL não vai comentar”, referiu o presidente do organismo.
Esta foi a primeira eleição sob a nova lei eleitoral para a Assembleia Legislativa, que criminaliza os apelos à abstenção, voto nulo ou em branco. Além disso, também prevê o afastamento dos candidatos que, no entender das autoridades, não defendem a Lei Básica e não são fiéis à RAEM.
Recorde-se que, além dos 14 lugares no hemiciclo para deputados eleitos por sufrágio directo, ou seja, por todos os residentes recenseados – cerca de 328 mil -, há também 12 lugares na AL para deputados eleitos pela via indirecta, isto é, por um número restrito de dirigentes associativos ligados a determinados sectores. A juntar a estes, há ainda lugar para sete deputados nomeados pelo Chefe do Executivo, que serão anunciados posteriormente.</description><pubDate>2025-09-15 02:24:45</pubDate></item><item><title>MGM abre novo diálogo cultural imersivo com “Rotas da Seda Além das Fronteiras”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/mgm-abre-novo-dialogo-cultural-imersivo-com-rotas-da-seda-alem-das-fronteiras/</link><description>A partir de 1 de Outubro, o POLY MGM Museum, no MGM Macau, inaugura “Silk Roads Beyond Borders”, ou “Rotas da Seda Além das Fronteiras” em português, uma exposição que reúne mais de 200 artefactos raros para contar a história milenar de intercâmbio cultural entre a China e o Ocidente. A exposição, que assinala o 12.º aniversário da Iniciativa “Belt and Road”, está organizada em quatro capítulos temáticos e promete uma experiência imersiva que combina tanto o património tangível como intangível, além de tecnologia e performances ao vivo.
Organizada em quatro capítulos temáticos, intitulados “Através da Areia e do Vento”, “Fios Dourados”, “O Ramo Dourado” e “Caminho para o Futuro”, a exposição narra a história do intercâmbio material e espiritual ao longo das rotas terrestres e marítimas que ligaram a Ásia à Europa durante séculos.
Entre os artefactos em destaque contam-se o “Cortejo de Carruagens e Cavalaria em Bronze”, cedido pelo Museu Provincial de Gansu. Outro objecto em destaque é o “Vaso de Vidro Azul Octogonal do Período Yongzheng”, do Museu do Palácio de Pequim. Na parte internacional, uma estátua de Buda de Gandhara, do Hirayama Ikuo Silk Road Museum de Japão e um vaso de cerâmica azul e branco do Museu Nacional de Damasco na Síria.
A exposição vai além da museologia tradicional, integrando instrumentos musicais antigos meticulosamente reconstruídos, como a konghou de cabeça de fénix e a pipa de cinco cordas, graças ao trabalho do reconhecido compositor chinês Tan Dun. Estes instrumentos serão acompanhados por arranjos sinfónicos modernos, revivendo os “Sons da Rota da Seda” para um público actual.
Outro ponto alto é a recriação de murais de Dunhuang, produzida por quatro gerações de artistas e herdeiros culturais chineses, e integrada com projecções de arte digital que conferem nova vida a estas obras milenares.
Para além da componente visual, a exposição incluirá visitas nocturnas imersivas, onde performances ao vivo e encenações históricas se fundem com a exibição de artefactos, numa viagem multissensorial através do tempo.
A exposição “Rotas da Seda Além das Fronteiras” estará patente no POLY MGM Museum de 1 de Outubro a 31 de Março de 2026, diariamente, das 10h00 às 18h30. Os bilhetes estão disponíveis a 150 patacas, com descontos para residentes, estudantes e grupos.</description><pubDate /></item><item><title>Lista de Coutinho foi a mais votada nas legislativas com mais de 40 mil votos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/lista-de-coutinho-foi-a-mais-votada-nas-legislativas-com-mais-de-40-mil-votos/</link><description>Estão eleitos os deputados, pela via directa e indirecta, à VIII Assembleia Legislativa de Macau. A Nova Esperança, lista encabeçada por José Pereira Coutinho, foi a grande vencedora da noite, tendo obtido a maior votação e elegendo três deputados. A lista liderada por Song Pek Kei também elegeu três deputados, enquanto as restantes quatro listas colocaram, cada uma, dois deputados no hemiciclo. 

Nas eleições de ontem, pela primeira vez, todas as listas elegeram, pelo menos, um deputado à Assembleia Legislativa (AL). Das apenas seis listas por sufrágio directo foram ontem escolhidos 14 deputados e, neste caso, duas listas conseguiram ocupar três assentos, respectivamente, no hemiciclo, e cada uma das outras quatro com dois deputados.
A grande vitória eleitoral foi atribuída à lista da Nova Esperança, que elegeu três deputados – José Pereira Coutinho, Chan Hao Weng e Che Sai Wang.
A lista vinculada à Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) substituiu este ano a Associação dos Cidadãos Unidos de Macau, ligada à comunidade de Fujian, tornando-se a mais votada, com um total de 43.361 votos, ou seja, uma percentagem 26,73%. O número de votos foi assim muito mais elevado face às eleições de 2021, quando obteve 18.232 votos (13,8%).
Recorde-se que José Pereira Coutinho, político macaense, já é deputado desde 2005, sendo também presidente da direcção da ATFPM; Chan Hao Weng, que se estreia na AL, é funcionário público, e Che Sai Wang mantém-se como deputado, desde que foi eleito nas eleições de 2021.
É de salientar que, com o número de listas concorrentes mais baixo de sempre na história da RAEM, após registar menos candidaturas e a desqualificação de duas listas por falta de patriotismo, juntamente com o facto de mais pessoas terem ido votar, o número de votos obtidos de cada lista verificou uma subida em relação às últimas eleições de 2021.
O apuramento de votos terminou por volta da 1 da manhã.
As celebrações também marcaram a noite da lista Associação dos Cidadãos Unidos de Macau, que arrecadou 29.459 votos (18,16%), devido à reeleição de Song Pek Kei e Nick Lei, bem como à estreia do número 3 da lista, Chan Lai Kei.
A lista, que tinha sido a mais votada, tinha conseguido eleger três deputados em 2021, arrecadando mais de 20% do total dos votos. Entretanto, o antigo líder da lista, o deputado Si Ka Lon, recorreu e foi eleito este ano pelo sufrágio indirecto.
Song Pek Kei é deputada desde 2013, sendo actualmente membro do Conselho Executivo e presidente executiva da Associação Geral dos Conterrâneos de Fukien de Macau. Nick Lei entrou na AL em 2021, era membro do Conselho Consultivo para os Assuntos Municipais, e Chan Lai Kei apresentou-se como profissional da área de educação.

DISTRIBUIÇÃO EQUITATIVA
 
Por sua vez, a União para o Desenvolvimento, ligada à Federação das Associações dos Operários (FAOM), foi a terceira mais votada nestas eleições, tendo recolhido 27.431 votos (16,91%) para reeleger Ella Lei e Leong Sun Iok. Os dois são deputados desde 2013 e 2017, respectivamente, exercendo os cargos de vice-presidente da direcção da FAOM.
Os deputados Leong Hong Sai e Ngan Iek Hang também conseguiram permanecer na AL, graças a 21.745 votos obtidos pela União Promotora para o Progresso, lista associada à União Geral das Associações de Moradores de Macau. Os dois entraram no hemiciclo em 2021, depois de Ho Ion Sang se mudar para as corridas eleitorais pela via indirecta.
Já a União de Macau-Guangdong, depois de Zheng Anting e Lo Choi In não terem procurado a reeleição, a lista ligada à comunidade de Jiangmen conseguiu dois assentos, com 21.461 votos (13,23%), fazendo Joey Lao regressar ao hemiciclo.
O deputado nomeado entre 2017 e 2021, Joey Lao, é director do Gabinete de Estratégias e Planeamento da Universidade de Macau e também presidente da Associação Económica de Macau. O estreante Lee Koi Ian, segundo lugar da lista, é chefe da cadeia de joalharia Seng Fung.
Entre as seis listas, a da Aliança de Bom Lar, ligada à Associação Geral das Mulheres, foi a menos votada e a única com menos de 20 mil votos. A lista liderada por Wong Kit Cheng acabou por recolher 18.751 votos (11,56%), elegendo duas candidatas. Além de Wong Kit Cheng, deputada desde 2013, enfermeira do Hospital Kiang Wu e membro da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês, foi eleita Loi I Weng, uma cara nova da AL, sendo vice-directora da Escola da Associação Geral das Mulheres de Macau.

QUATRO CARAS NOVAS NA AL PELA VIA INDIRECTA
 
Além dos 14 deputados eleitos por sufrágio directo, outros 12 membros do hemiciclo foram ontem escolhidos pela via indirecta. Entre eles, oito eram já deputados e quatro são caras-novas na AL.
Dos cinco colégios eleitorais, apenas o sector do trabalho contava nestas eleições com mais de uma lista. Das duas listas de candidaturas foram eleitos Leong Pou U e Lam Lon Wai, ambos vice-presidentes da Federação das Associações dos Operários de Macau.
Nos sectores industrial, comercial e financeiro, após a saída da corrida eleitoral de Kou Hoi In, presidente AL, José Chui Sai Peng e Ip Sio Kai mantêm-se nos cargos, enquanto Si Ka Lon, que é ainda actualmente deputado eleito pela via directa, e Kevin Ho, empresário, vão ficar no hemiciclo durante os próximos quatro anos.
Pelo sector profissional foram escolhidos Iau Teng Pio, Vong Hou Piu e Wong Chon Kit, que substituem Chui Sai Cheong, Vong Hin Fai e Chan Iek Lap.
Ho Ion Sang continua a carreira no hemiciclo através do sector dos serviços sociais e educacionais. Já Angela Leong e Ma Chi Seng vão representar os sectores cultural e desportivo, depois da saída de Chan Chak Mo. A estes deputados, sete vão depois juntar-se através da nomeação pelo Chefe do Executivo.
De acordo com a cronologia das eleições da VIII legislatura, a Assembleia de Apuramento Geral vai divulgar os resultados do apuramento geral amanhã, e depois elabora dois exemplares da acta a serem enviados à CAEAL, para que este entregue um ao Chefe do Executivo e outro ao Tribunal da Última Instância (TUI). O TUI vai proclamar os membros eleitos e proferir a decisão sobre os resultados da eleição, que serão publicados em Boletim Oficial no dia 29 de Setembro.
Os deputados da próxima legislatura vão assumir o cargo a partir de 16 de Outubro deste ano.

 
OS 14 DEPUTADOS POR SUFRÁGIO DIRECTO 
 
José Pereira Coutinho
Song Pek Kei
Ella Lei
Leong Hong Sai
Chan Hao Weng
Joey Lao
Wong Kit Cheng
Nick Lei
Leong Sun Iok
Ngan Iek Hang
Che Sai Wang
Lee Koi Ian
Loi I Weng
Chan Lai Kei
 
OS 12 DEPUTADOS POR SUFRÁGIO INDIRECTO 
 
José Chui Sai Peng
Ip Sio Kai
Si Ka Lon
Kevin Ho
Leong Pou U
Lam Lon Wai
Iau Teng Pio
Vong Hou Piu
Wong Chon Kit
Ho Ion Sang
Angela Leong
Ma Chi Seng</description><pubDate>2025-09-15 03:01:53</pubDate></item><item><title>“Macau é fundamental para Portugal”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/15/macau-e-fundamental-para-portugal/</link><description>Para o Observatório da China em Portugal, a lusofonia é fundamental para o país europeu e, como tal, Macau tem um papel importante de ponte, sobretudo para as pequenas e médias empresas. Em entrevista ao PONTO FINAL, o dirigente deste organismo, Rui Lourido, afirma ainda que o Fórum Macau pode fazer mais, ajudando as empresas na apresentação das suas candidaturas, evitando que tantos projectos fiquem pelo caminho. 
A missão do Observatório da China, em Portugal, é combater a desinformação. Está a ser cumprido?
A missão é trazer conhecimento sobre a civilização chinesa à Europa.
Desde 2005, ano de fundação do Observatório, até agora, a perspectiva em Portugal relativamente à China tem mudado?
A perspectiva da Europa, e naturalmente de Portugal, está muito ligada à geopolítica, aos interesses que cada país tem. Os interesses de Portugal relativamente à China são diferentes dos interesses da Europa — do ponto de vista dos interesses da economia portuguesa, não são os interesses que a União Europeia tem, que está mais dominada por uma visão russofóbica, sinofóbica, eurocêntrica, e recusa reconhecer que, hoje em dia, o mundo mudou. E mudou radicalmente, porque deixou de haver uma única potência a ditar as regras, conseguindo dominar com a sua perspectiva o resto do mundo. Temos de ter a noção de que a Ásia e a China, em particular, é uma civilização com 5000 anos de existência, ao nível da História. Na pré-História muito anterior, duas grandes civilizações formataram o nosso mundo — a Suméria (Iraque) e a China. André Gunder Frank, um grande economista canadiano-americano, dizia que, se a economia-mundo, do século I até ao século XIX, pudesse ser comparada a um comboio, a carruagem da frente seria a China, a segunda seria a Índia e, no final de uma infinidade de carruagens, viria a economia europeia, que, na altura, não tinha projeção. Até ao século XIX foi possível a China ter um papel central, ainda que, do século XVI para a frente, aos europeus, devido à capacidade de navegação, fosse permitido começar a construir a narrativa do domínio europeu e da descoberta dos outros — seria melhor dizer do encontro dos outros, porque os outros já existiam nos seus territórios. A Europa, por exemplo, com os holandeses — substituindo o domínio português nesses mares — e a Inglaterra consegue, ao produzir o ópio na Índia, vender clandestinamente, porque era proibido vender ópio na China que não fosse do ponto de vista medicinal. Descobriram que, vendendo o ópio, criava dependência e a dependência criava clientes fiéis. Se os navios que vinham da China chegassem em condições à Europa, os lucros eram de 100 ou 200 por cento e, portanto, havia uma grande capacidade de entesouramento. Em Inglaterra, ao descobrir que trocar os produtos que lhe interessa comprar, que é a seda, as porcelanas e todos os outros, por ópio, deixa de pagar em prata e isso cria um entesouramento imenso e é esse entesouramento que vai impulsionar a revolução industrial na Europa, na Inglaterra, e essa revolução industrial vai permitir criar a máquina a vapor e, com a máquina a vapor dentro dos navios, conseguem obrigar a China a consumir uma droga que era proibida e, inclusivamente, impunha uma guerra. A China é dividida pelos impérios da altura: o britânico, a Prússia, os Estados Unidos e a França têm territórios dentro da China e esse desmembramento leva a perder essa capacidade de influenciar o mundo, como até aí. A Europa passa, durante 150 anos, a dominar. Mas, desde a implantação da República Popular da China, a China consegue até hoje ter um desenvolvimento económico de recuperação que leva à atual situação. Por isso, os interesses portugueses são diferentes dos europeus, porque temos Macau e Macau é fundamental para Portugal, para os países lusófonos.
Macau é fundamental para Portugal?
Na perspectiva do Observatório da China, a lusofonia é fundamental e Portugal deve privilegiar as suas relações com os países lusófonos e, essencialmente, com o Brasil, Angola e Moçambique, os pontas-de-lança da lusofonia no mundo. Angola será, em 20 ou 30 anos, o principal país de língua lusófona, porque ultrapassará o próprio Brasil e a população com 18 anos é incomensurável, Moçambique o mesmo. A população jovem vai promover estes países e estes países têm a consciência de que têm muito a ganhar com a China, de forma que têm, pela primeira vez, infraestruturas que não tiveram com os 500 anos de colonização portuguesa. A nossa indústria e o tecido comercial em Portugal são essencialmente pequenas e médias empresas e estas empresas têm todo o benefício em comerciar com grandes mercados, como os mercados lusófonos, mas também os chineses.
O território continua a desempenhar este papel de ligação entre a China e os países lusófonos?
Naturalmente que as grandes empresas não necessitam de Macau para negociar, vão directamente a Pequim. As médias e pequenas empresas têm em Macau um ponto fundamental para a sua penetração na China, porque têm o mesmo corpo jurídico: o português.  A identidade de Macau é uma identidade que tem a ver com a identidade lusa, portuguesa, porque isso faz de Macau um ponto muito mais importante para a China. O Fórum Macau foi criado especificamente para Macau, para que Macau continuasse a ter esse ponto de identidade que necessita de reforçar. Macau é um território com um quinto da população mundial e tem de dar contas à sua própria população. Não pode oferecer dinheiro aos outros países, como se fosse um país sem necessidades no interior. Mas, negociando nesta perspectiva de ‘win-win’, Macau conseguiu aproveitar fundos que incentivam as empresas com responsabilidade, ou seja, que têm capacidade de desenvolver os projectos. O Fórum Macau foi muito importante para Macau, para a sua administração interna, para a população de Macau e para os portugueses que agora estão outra vez em maior número do que após a devolução de Macau à mãe-pátria. Há, porém, outra coisa inteligente do Governo chinês para privilegiar Macau. Inglaterra deixou em Hong Kong uma série de alçapões/armadilhas para a administração chinesa de Hong Kong — os currículos de Hong Kong eram decididos exclusivamente pelas universidades de administrações britânicas e não tinham nada a ver com a história da China. Pelo contrário, Macau teve a inteligência de aceitar gradualmente que as escolas de Macau e as escolas portuguesas tivessem também história da China. Ao longo dos anos, o Governo Central oferece a Macau a possibilidade de desenvolver sectores que nunca tinha tido, dá-lhe a possibilidade de utilizar a Ilha de Montanha, a possibilidade de fazer um túnel debaixo do mar para chegar directamente à população que é de origem portuguesa ou que é chinesa de Macau, sem passaporte, mas dá mais. Criou a ilha de Hengqin e toda aquela área de Zhuhai tem a possibilidade de investimento directo europeu, por Macau. Hengqin é a possibilidade de Macau ser autónomo do jogo. Para Portugal, as empresas têm interesse: temos empresas farmacêuticas portuguesas em Macau, que têm interesse em entrar na China para comerciar.
Ao longo dos anos, o Fórum Macau tem sofrido algumas críticas por ter um papel pouco activo. São fundamentadas?
Sim e não. O Fórum Macau é uma instituição ainda jovem e é uma experiência de um território que é uma região administrativa e o fundo é chinês. O próprio Fórum Macau é uma instituição chinesa sediada em Macau para privilegiar Macau e tem um secretário executivo permanente que é da administração macaense. A capacidade económica dos países de língua portuguesa é realmente reduzida e o seu nível de endividamento é imenso e, se queremos fazer ‘win-win’, tem de haver uma contrapartida do investimento chinês e os projectos têm de ser sustentáveis. Em Portugal, temos uma ótima instituição de pequenos e médios comerciantes dirigida por Y Ping Chow, a Câmara de Comércio Portugal-China PME, que leva delegações a muitas províncias, e temos a Câmara de Comércio e Indústria Luso-Chinesa, que é extremamente ativa. Hengqin dá possibilidades ao nosso tecido industrial bastantes grandes. O Fórum tem estas dificuldades e os próprios países têm delegados no Fórum Macau, mas poderá ter um desenvolvimento muito mais acentuado e terá obrigação de o ter. É preciso, porém, criarem-se as estruturas dentro do próprio Fórum, que ajudem os países. É tão complexo e burocrático, que leva tanto tempo a organizar os projectos para serem submetidos, e são aprovados só os que têm esta capacidade de concretização no terreno de investimento chinês, mas podem ser mais rápidos e mais vastos.
 
De que forma?
O Fórum recebe “n” demandas dos países de língua portuguesa e de muitas empresas. Deveria apoiar essas empresas a construir a candidatura, para passar.
De tudo o que acabou de dizer, retira que, ainda que os resultados sejam bastante favoráveis, a perceção portuguesa em relação à China continua a não ser a mais positiva?
Não é só não ser percebida, isso é um facto. Mas há o Congresso americano, que aprova em 2023 milhões de dólares norte-americanos só para propaganda sobre a China. Isso é alimentar toda a máquina de desinformação sobre a China. Se há alguma coisa sobre a China, os média europeus alimentam uma máquina de propaganda. Por exemplo, a Europa não permitiu que a China entrasse no complexo aeroespacial europeu para a estação espacial internacional, porque os Estados Unidos disseram que não, e a China desenvolveu a sua. Hoje é a China que tem a estação mais desenvolvida que a nossa e nós estamos a enviar europeus para terem conhecimento do que se passa lá e para desenvolver experiências lá — europeus e de todo o mundo.
Mas há questões, como os direitos humanos, que opõem tradicionalmente o Ocidente à China. São pontos contornáveis?
São, porque tudo depende das elites. Quando a juventude, que está nas universidades, chegar ao poder ou aqueles que estão nos actuais partidos, mas com outra visão, perceberem que ninguém consegue ter serviços sociais se não tiver impostos — se o Estado não for rico. O nosso avanço económico depende do maior relacionamento económico de Portugal com o Brasil, com a China, com a Índia, com a Rússia, com os Estados Unidos, mas não podemos estar, como a Alemanha está, a prejudicar a economia, em que reduziu imenso a capacidade de exportar os seus veículos automóveis para a China e, portanto, decaiu.
 
Considerando o contexto internacional de guerras e conflitos, a China tem sido um elemento neutro. Está a tentar redesenhar o seu papel, dentro do relacionamento internacional? 
A China não vai interferir militarmente em nenhum país, não é essa a sua missão. Os Governos mudam e a China quer ter relações pacíficas com todo o mundo, mas tem poder e só terá poder se tiver um exército que demonstre capacidade para impor respeito, porque, se não, inventam-se pretextos: ou porque não é uma democracia ou tem armas nucleares.
A China não vai pôr o exército contra Israel e o que está a fazer em Gaza. Não lhe compete, não é a sua missão. Compete-lhe pressionar e dizer que esta não é a forma. A China, demonstrando aos seus aliados que tem capacidade nuclear, que tem capacidade efectiva do seu exército, da sua marinha e da sua força aérea, dá confiança aos seus parceiros para serem mais exigentes na diplomacia internacional, ou seja, não aceitarem que um país se imponha aos outros, como tem acontecido com os Estados Unidos, com Israel em relação à Palestina e a todo o mundo árabe. Esta guerra de genocídio de Israel tem sido fortemente criticada pela China. Da Ucrânia, a opção de invasão da Ucrânia não é apoiada pela China, mas reconhece que a segurança de um país não pode ser feita à custa da segurança de outro país. Estes princípios permitem um ambiente internacional mais saudável.
Há toda uma narrativa europeia que é anti-chinesa, mas há também uma narrativa de universidades e de institutos que é favorável à perspectiva chinesa de um mundo multipolar.</description><pubDate /></item></channel></rss>