<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/japao-apela-a-comercio-sem-entraves-apos-atrasos-nas-trocas-com-a-china/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Empresas locais planeiam aumentar salários em 2,23% este ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/empresas-locais-planeiam-aumentar-salarios-em-223-este-ano/</link><description>Em média, as empresas de Macau planeiam aumentar os salários em 2,23% ao longo deste ano, indicam os resultados de um inquérito realizado pela empresa MSS Recruitment. Este aumento é mais ligeiro do que o que tinha sido previsto para o ano passado (2,72%).
O inquérito, citado pela Macau News Agency, indica que 76,76% das organizações que participaram estão a ponderar conceder aumentos salariais, uma queda em relação aos 83,87% do ano anterior. Por outro lado, 23,23% dos entrevistados afirmaram não ter planos de aumentar os salários, mais 16,13% em comparação com 2025.
Além disso, 83,84% das organizações indicaram que este ano vão pagar um bónus anual referente ao desempenho de 2025, uma queda em relação aos 90,32% do ano passado. Por outro lado, 16,16% admitiram que não vão conceder qualquer bónus, um aumento em relação aos 9,68% anteriores.
O inquérito, que contou com a participação de 99 empresas de Macau, também mostra que o bónus anual médio planeado é de 1,07 meses, valor semelhante aos 1,01 meses registados há um ano. A MSS esclarece que esse número é influenciado por duas empresas que planeiam conceder um bónus de quatro meses ou mais aos seus trabalhadores. Excluindo estes “casos atípicos”, o bónus médio planeado permanece inalterado em 1,01 meses.
Jiji Tu, directora executiva da MSS Recruitment e da hello-jobs.com, afirmou, citada também pelo portal Macau News Agency, que o menor aumento salarial médio e os níveis estáveis ​​de bónus estão “dentro das expectativas” e reflectem “um ambiente económico cauteloso e mais normalizado em Macau”. A responsável acrescentou que, apesar da recuperação em alguns sectores, muitas empresas focam-se agora no “controlo de custos e na sustentabilidade a longo prazo, em vez da expansão”.</description><pubDate>2026-01-11 23:25:22</pubDate></item><item><title>Taiwan mais do que duplica excedente face aos EUA em 2025 devido aos chips</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/taiwan-mais-do-que-duplica-excedente-face-aos-eua-em-2025-devido-aos-chips/</link><description>O excedente comercial de Taiwan com os Estados Unidos subiu 132% em 2025, para 150,1 mil milhões de dólares, impulsionado pela forte procura de ‘chips’ e dispositivos de IA, segundo dados oficiais.

Segundo o Ministério das Finanças de Taiwan, a ilha exportou bens para os Estados Unidos no valor de 198.272 milhões de dólares, tendo importado mercadorias no valor de 48.156 milhões de dólares.
Os valores estão em linha com os números divulgados pelo Governo dos EUA, que registou um excedente comercial de Taipé em relação a Washington de 111.874 milhões de dólares, entre janeiro e outubro do ano passado, um aumento de 51,8% face a todo o ano de 2024. Analistas atribuem este desequilíbrio à forte dependência das grandes tecnológicas norte-americanas das empresas taiwanesas.
A TSMC, por exemplo, fabrica os ‘chips’ utilizados nos produtos mais avançados da Apple, Nvidia e AMD, enquanto a Foxconn consolidou-se como um dos principais fabricantes de servidores para IA ao serviço da Nvidia.
No que respeita ao comércio com a China continental – excluindo Hong Kong –, Taiwan registou em 2025 um excedente comercial de 8.386 milhões de dólares, uma queda de 52,4% em relação ao ano anterior, após exportações e importações no valor de 100.086 e 91.700 milhões de dólares, respectivamente.
O excedente com os EUA não terá sido bem recebido em Washington, que, em 7 de agosto, impôs uma taxa de 20% sobre as importações de Taiwan – com exceção dos semicondutores –, reduzindo em 12% a proposta inicial apresentada em abril. Desde então, as duas partes realizaram várias rondas de negociações, sem que, até ao momento, tenham fechado um acordo comercial definitivo.
Numa sessão parlamentar, em 1 de dezembro, a chefe da equipa negociadora de Taiwan, Yang Jen-ni, afirmou que Taipé e Washington estavam na fase final das conversações, adiantando que “muito provavelmente” haverá um alívio das tarifas impostas à ilha.
 
Receitas da TSMC crescem 31,6% em 2025 para novo recorde anual impulsionado pela IA

As receitas da TSMC, maior fabricante mundial de ‘chips’, cresceram 31,6% em 2025, um novo recorde anual impulsionado pela expansão das aplicações de inteligência artificial, indicou a empresa. A receitas alcançaram, no ano passado, 3,81 biliões de dólares taiwaneses, o que equivale a 103.226 milhões de euros.
Entre outubro e dezembro, as vendas da TSMC totalizaram 1,04 biliões de dólares taiwaneses (28.348 milhões de euros), um aumento homólogo de 20,45% e o valor mais alto registado em qualquer trimestre do ano.
Fabricante dos ‘chips’ usados nos produtos mais avançados da Apple, Nvidia e AMD, e com um papel central na cadeia global de fornecimento tecnológico, a TSMC beneficiou no último ano da rápida expansão da IA.
No final do primeiro semestre de 2025, a empresa detinha 70,2% da quota global do mercado de fundição de semicondutores, muito à frente das outras duas empresas que completam o ‘top 3’: a sul-coreana Samsung (7,3%) e a chinesa SMIC (6%), segundo a consultora TrendForce. Lusa</description><pubDate>2026-01-11 23:19:06</pubDate></item><item><title>UPM deverá chegar aos 10 mil alunos até Setembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/upm-devera-chegar-aos-10-mil-alunos-ate-setembro/</link><description>A Universidade Politécnica de Macau (UPM) assinalou 45 anos de existência com a organização de um Dia Aberto, que este ano contou com 4.800 participantes. A procura pelos cursos da universidade tem registado uma tendência “crescente e satisfatória”, segundo adianta a direcção, o que poderá originar um aumento de 10% no número de novas matrículas no ano lectivo de 2026/2027.
A Universidade Politécnica de Macau (UPM) abriu as portas ao público no passado sábado, dia 10, a propósito do 45.º aniversário da instituição. Nos discursos proferidos na cerimónia de abertura do Dia Aberto, salientou-se que o número de novas matrículas deverá crescer em cerca de 10% no ano lectivo de 2026/2027, estimando-se uma população total de cerca de 10.000 alunos até Setembro deste ano.
Assente no tema “O Pulso da Inovação@UPM”, o evento consistiu numa sessão de partilha dos cursos oferecidos pela universidade e dos resultados dos projectos de investigação conduzidos por alunos e professores ao longo do ano transacto. Para além disso, houve também espaço para sessões informativas, exposições temáticas, workshops, espectáculos, actividades experimentais, visitas guiadas e um programa de entrevistas intitulado “Chit-Chat com a UPM”. Os participantes puderam levar para casa lembranças de edição limitada e fotografias com as mascotes oficiais da instituição.
A universidade informa em comunicado que o evento atraiu mais de 4.800 participantes, incluindo alunos do ensino secundário, pais e estudantes provenientes de múltiplas origens.
SETE CURSOS DA UPM EM HENGQIN
A cerimónia de inauguração teve lugar pelas 14h30, no auditório da UPM, e contou com a participação de várias dezenas de governantes, directores e representantes das escolas secundárias de Macau. Vivian Lei, reitora substituta da UPM, começou o seu discurso por exaltar o percurso da instituição do ensino nos últimos 45 anos e a formação de um “grande número de quadros qualificados em vários sectores”, bem como a obtenção de resultados “reconhecidos pelo país e pela comunidade internacional” no campo da investigação científica.
Reflectindo sobre estes feitos, a reitora substituta “agradece o apoio de todos os sectores da sociedade” e garante que “todos os professores e alunos continuarão a trabalhar arduamente e a contribuir para o desenvolvimento da educação em Macau”, alicerçados no conceito de “Amor pela Pátria e por Macau” que sempre caracterizou o funcionamento da instituição.
Também o Governo da RAEM tem vindo a reforçar o “desenvolvimento integrado da educação, da tecnologia e dos quadros qualificados”, nomeadamente através da construção da Cidade Universitária de Educação Internacional de Macau e Hengqin. Recorde-se que, segundo informações avançadas pela secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, este campus deverá lançar 42 cursos na sua fase inicial, entre Agosto e Setembro – sete deles em cooperação com a UPM.
A reitora substituta Vivian Lei acrescenta que estes cursos de pós-graduação incidirão em áreas como ‘big health’, tecnologia de ponta ou o estudo das línguas chinesa e portuguesa. Os trabalhos de admissão já estão a decorrer “de forma ordenada”, seguindo-se posteriormente – entre 2027 e 2030 – uma fase seguinte de construção do campus da UPM na Zona de Cooperação. A responsável vinca que, “nessa altura, a sede da UPM em Macau e o seu campus na Zona de Cooperação abraçarão novas oportunidades de ensino inter-regional, internacional e de colaboração regional”.
PROCURA “SATISFATÓRIA E CRESCENTE” POR CURSOS DA UPM
A palavra foi passada à Chefe da Divisão de Admissão, Matrícula e Inscrição da UPM, Evelina Maria de Souza, que partilhou uma perspectiva optimista quanto ao interesse demonstrado pelos estudantes. De acordo com a responsável, tem-se verificado uma tendência “satisfatória e crescente” de procura pelos cursos conferentes de grau académico da UPM, especialmente aqueles que estão “estritamente ligados ao desenvolvimento da sociedade”.
Aos 8.000 alunos matriculados nos cursos do corrente ano lectivo 2025/2026, deverão juntar-se no próximo mais 3.300 estudantes – ou seja, um aumento de 10% no número de novas admissões em comparação com o ano passado. Até final de Setembro, o número total de alunos deverá atingir a meta dos 10 mil, como consequência dos novos cursos “alinhados com o desenvolvimento dos sectores” que a UPM planeia implementar em 2026/2027.
No mesmo comunicado, a UPM cita alguns alunos do ensino secundário que estiveram presentes no Dia Aberto e que consideraram que este lhes permitiu conhecer mais de perto “o campus multicultural”, as características da vida universitária e os programas de intercâmbios de alunos proporcionados pela UPM. Os jovens dedicaram ainda uma palavra positiva quanto às actividades experimentais dinamizadas no evento, focadas no tema das “tendências de desenvolvimento e planeamento de carreia” na área de Inteligência Artificial (IA).
A UPM realça que os cursos de licenciatura, mestrado e doutoramento da UPM para o próximo ano lectivo de 2026/2027 têm sido “muito procurados” por estudantes locais e do exterior, com grande destaque para áreas como tecnologia inovadora, ciências de saúde e desporto, línguas e tradução, artes e criatividade cultural, ciências humanas e sociais, gestação de empresas e finanças. As inscrições para os cursos de licenciatura, mestrado e doutoramento da UPM encontram-se actualmente abertas, sendo possível obter mais informações na página oficial da universidade.</description><pubDate>2026-01-11 23:29:57</pubDate></item><item><title>Seis publicações com registo revogado, incluindo o All About Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/seis-publicacoes-com-registo-revogado-incluindo-o-all-about-macau/</link><description>O Gabinete de Comunicação Social (GCS) informou na sexta-feira que, no ano passado, foram revogados os registos de seis publicações de Macau, entre elas, o All About Macau, que entretanto já encerrou. Actualmente, há 110 publicações com registo válido em Macau.

O Gabinete de Comunicação Social (GCS) informou que, em 2025, procedeu à revogação do registo de seis publicações da RAEM: Jornal Skyscape (semanal), Líder de Comércio Internacional (semanal), Jornal Macau Jovem (mensal), All About Macau (mensal), Asian Heart Journal (semestral) e Play Zhu Ao (anual). No comunicado divulgado na sexta-feira, o GCS não explica os motivos concretos pelos quais revogou os registos destas seis publicações.
O All About Macau, recorde-se, já tinha encerrado operações no dia 20 de Dezembro do ano passado. Esta publicação esteve nas notícias nos últimos meses porque, a partir de Outubro de 2024, os seus repórteres começaram a ser impedidos de fazer a cobertura jornalística de eventos oficiais e, em Abril do ano passado, as autoridades policiais detiveram duas jornalistas do All About Macau quando estas tentavam entrar na Assembleia Legislativa para assistir à apresentação das Linhas de Acção Governativa. Segundo a polícia, foram detidas por suspeitas de “perturbação do funcionamento de órgãos da Região Administrativa Especial de Macau”.
Na nota de imprensa agora divulgada, o GCS acrescenta que, no ano passado, foram também registadas seis novas publicações, incluindo um jornal semanal, três revistas mensais, uma revista trimestral e uma revista anual. Actualmente, o número total de publicações de diversas categorias com registo válido no GCS é de 110.
No site do GCS, lê-se que “Macau é um território onde existe liberdade de imprensa, expressão e edição” e, “embora a RAEM tenha uma extensão geográfica pequena, a sua comunicação social é bastante desenvolvida”.
“O Governo da RAEM tem-se esforçado para aumentar a transparência da actuação do Executivo e fortalecer a comunicação e o diálogo com os órgãos de comunicação social, a fim de divulgar as suas informações junto do público em geral, de uma forma exacta, e garantir a tempo a divulgação dessa mesma informação”, pode ler-se na página do GCS, que sublinha que “o Governo da RAEM espera que os órgãos de comunicação social possam desempenhar bem a sua função de vigilância incentivando o Governo a melhorar o seu trabalho, a fim de fornecer serviços de melhor qualidade aos residentes”.
O GCS sublinha que, “em Macau, há legislação específica que garante que os profissionais dos órgãos de comunicação social têm o direito de informar, de se informar e de ser informados, e gozam de autonomia no exercício das suas funções”.</description><pubDate>2026-01-11 23:34:29</pubDate></item><item><title>Zona de Cooperação Aprofundada quer aumentar contingente de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/zona-de-cooperacao-aprofundada-quer-aumentar-contingente-de-macau/</link><description>A Comissão Executiva da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin quer, no futuro, alargar a proporção de trabalhadores de Macau, informou o Gabinete do Secretário para a Economia e Finanças. Actualmente, os 893 trabalhadores da comissão executiva são “suficientes para atender às necessidades de desenvolvimento”, ressalvam as autoridades.

A Comissão Executiva da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau quer, no futuro, aumentar o contingente de Macau em Hengqin. A informação foi transmitida pelo Gabinete do Secretário para a Economia e Finanças em respostas a interpelações escritas de Wong Kit Cheng e de Chui Sai Peng.
O gabinete de Tai Kin Ip começa por referir que, “ao rever a operação da Zona de Cooperação ao longo dos últimos quatro anos, verifica-se que as actuais nove organizações de trabalho e os 893 trabalhadores da Comissão Executiva são suficientes para atender às necessidades de desenvolvimento da fase actual”.
Mas, posteriormente, “mantendo inalterado o número total de trabalhadores, a Comissão Executiva irá aumentar a proporção de trabalhadores dos serviços públicos de Macau, recrutar pessoal do quadro direccionado a residentes de Macau e coordenar de forma eficaz a indicação de quadros por parte de Guangdong, visando servir melhor o planeamento de longo prazo da Zona de Cooperação”.
Recorde-se que, com a revisão do Estatuto dos Trabalhadores da Administração Pública de Macau, os trabalhadores podem ser destacados, em regime de comissão eventual de serviço, para desempenharem funções na Zona de Cooperação. Além disso, foi criado um regime especial de acumulação “que permite aos trabalhadores trabalhar, em regime de acumulação, na Zona de Cooperação, visando proporcionar uma maior flexibilidade para que os trabalhadores dos serviços públicos da RAEM participem em todos os projectos e trabalhos de construção da Zona de Cooperação”, assinalam as autoridades.
Segundo o secretário da RAEM, o Governo está “plenamente empenhado em utilizar esse mecanismo”, que vai permitir que, a curto prazo, sejam destacados “mais trabalhadores experientes das áreas relevantes para trabalharem na Zona de Cooperação, em regime de comissão eventual de serviço”.
O gabinete de Tai Kin Ip, que também ocupa o cargo de Chefe da Comissão Executiva da Zona de Cooperação, diz também que estão a ser realizados intercâmbios, formações e seminários de vários tipos, “para promover uma integração acelerada entre o pessoal de diferentes contextos e formar uma equipa coerente”.
Na sua interpelação escrita, Chui Sai Peng pedia uma gestão e distribuição aperfeiçoada dos recursos humanos da Função Pública. Já Wong Kit Cheng pedia medidas para que não houvesse divergências na interpretação das políticas e medidas na Zona de Cooperação Aprofundada.</description><pubDate>2026-01-11 23:31:48</pubDate></item><item><title>Universidade de Macau vai criar cinco faculdades de ciência e tecnologia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/universidade-de-macau-vai-criar-cinco-faculdades-de-ciencia-e-tecnologia/</link><description>A Universidade de Macau (UM) vai reforçar as suas capacidades de inovação científica e tecnológica com a inauguração de cinco novas faculdades nas áreas de Medicina, Ciência da Informação e Computação, Engenharia, Ciências e Design. De acordo com dados avançados em comunicado pela própria universidade, o número de estudantes previstos para estas novas áreas disciplinares ronda os 14.500.

A Universidade de Macau (UM) vai inaugurar cinco novas faculdades nas áreas de Ciências e Tecnologia a partir de algumas das suas instalações e departamentos pré-existentes, com inauguração marcada para 1 de Agosto deste ano. A faculdade de Medicina – organizada em cooperação com a Universidade de Lisboa, em Portugal – torna-se assim a primeira instituição pública em Macau dedicada ao ensino desta ciência.
A UM possui, actualmente, cinco faculdades de Humanidades e Ciências Sociais e outras duas de Ciências e Tecnologia. Após deliberação interna e aprovação pelo Conselho Universitário, as faculdades de ciências vêem-se agora restruturadas e expandidas para cinco organismos diferentes: a Faculdade de Medicina, a Faculdade de Ciência da Informação e Computação, a Faculdade de Engenharia, a Faculdade de Ciências e a Faculdade de Design.
Nas palavras do reitor Yonghua Song, a iniciativa pretende “ampliar significativamente o alcance e a profundidade da capacidade de inovação científica e tecnológica da UM e fornecer um forte apoio para o seu desenvolvimento enquanto universidade de excelência internacionalmente reconhecida”.
A Faculdade de Medicina surge a partir da integração e expansão da actual Faculdade de Ciências de Saúde (FHS) e pretende “devolver uma escola de medicina de renome mundial que integre a formação de talentos médicos de alto nível, serviços médicos avançados e investigação médica inovadora”, como revela a UPM em comunicado. Os departamentos já existentes de Ciências Biomédicas, de Saúde Pública e Administração Médica e de Ciências Farmacêuticas vão manter-se, com o último a sofrer uma ligeira alteração do nome para Departamento de Farmácia e Ciências Farmacêuticas.
As novidades incluem a criação dos departamentos de Medicina Clínica, de Ciências Alimentares e Nutricionais e de Medicina Dentária, para além da oferta de vários programas profissionais – incluindo um programa de medicina clínica elaborado em cooperação com a Universidade de Lisboa. No total, esta faculdade deverá receber cerca de 4.000 alunos.
Por seu turno, a Faculdade de Ciência da Informação e Computação será criada a partir da actual Faculdade de Ciência e Tecnologia (FST) e passará a operar com o propósito de “desempenhar um papel de liderança na formação de talentos em áreas de ponta como inteligência artificial, micro-electrónica, tecnologia financeira e ciência da computação”. Os departamentos internos estão divididos em nove áreas específicas diferentes: Ciência da Computação, Inteligência Artificial, Micro-electrónica, Robótica, Engenharia Electrónica e de Comunicações e Tecnologia Financeira e Inteligência Empresarial. A UM antecipa que também nesta faculdade o número de alunos inscritos ronde os 4.000.
Já a Faculdade de Engenharia surge como resposta à “crescente demanda por talentos em engenharia e inovação tecnológica” em Macau e na área da Grande Baía, como explicita a UM em comunicado. A instituição vai aglutinar quatro departamentos da FST e fundar novas áreas de estudo, como os departamentos da Ciência e Engenharia de Materiais, de Ciência e Enganharia Energética, de Engenharia Química e Biológica e de Engenharia Biomédica, prevendo-se uma adesão igual de 4.000 alunos numa fase inicial.
Por sua vez, a Faculdade de Ciências vem alinhar-se com “as necessidades estratégicas do país e de Macau” para proporcionar “um apoio fundamental” à inovação tecnológica. Os cerca de 1.000 alunos previstos pela UM poderão expandir os seus conhecimentos nos departamentos aqui abrangidos, como o de Matemática, o de Física, o de Química e o de Ciências Biológicas.
Por fim, a Faculdade de Design vai ensinar aproximadamente 1.500 alunos a integrar as tecnologias da inteligência artificial no design e a reforçar a influência internacional de Macau na área das indústrias criativas. A “nova geração de profissionais do design”, como apelida a UM, vai poder optar pelos departamentos de Design de Comunicação Visual, de Arquitectura e Design Urbano e Design Industrial.
Em comunicado, a UM faz também notar que a reestruturação das instalações ajudará igualmente a “promover a optimização e a integração dos recursos” da universidade, através da construção de um segundo campus na Zona de Cooperação Aprofundada Guangdong-Macau em Hengqin – onde, aliás, estarão localizadas as sedes das novas faculdades. A operação simultânea de dois campus permitirá que ambos “aproveitem os seus respectivos pontos fortes e se apoiem mutuamente”, para além de “fortalecer a colaboração entre as faculdades de ciência e tecnologia e a indústria”.
Expandindo sobre este último ponto, a UM garante que pretende “expandir programas colaborativos com universidades de renome mundial nas áreas de Ciência da Informação, Engenharia e Design”, ao mesmo tempo que atrai estudantes internacionais e “talentos de alto calibre”, acolhe grandes conferências internacionais e apoia o desenvolvimento de revistas académicas.
O reitor da UM, Yonghua Song, salienta ainda que o reforço das disciplinas científicas e tecnológicas resultará numa maior competitividade internacional da universidade e capacidade de atracção de “talentos multidisciplinares de alto calibre”. “A UM aproveitará as oportunidades de desenvolvimento decorrentes da construção do seu campus na Zona de Cooperação, implementará ativamente a política do governo da RAE de Macau ‘Educação para Macau, Talento para Macau’ e promoverá o desenvolvimento integrado do ensino superior internacional, da inovação em investigação de alta qualidade e da formação de talentos de alto calibre”, finaliza, citado no comunicado.</description><pubDate>2026-01-11 23:31:07</pubDate></item><item><title>China manterá apoio à Venezuela independentemente da evolução da situação política</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/china-mantera-apoio-a-venezuela-independentemente-da-evolucao-da-situacao-politica/</link><description>O Governo chinês reafirmou que, independentemente do que acontecer na Venezuela, o país asiático continuará a apoiar Caracas na defesa da sua soberania e segurança nacional.

“A China continuará a apoiar firmemente a Venezuela na salvaguarda da sua soberania, dignidade e segurança nacional, independentemente de como evolua a situação política”, afirmou a porta-voz do ministério dos Negócios Estrangeiros, Mao Ning.
A porta‑voz destacou que Pequim manteve uma comunicação e cooperação “sólidas” com o Governo venezuelano e que o país “está profundamente empenhado em aprofundar a cooperação prática e promover o desenvolvimento comum”.
O país asiático, que tem mantido relações estreitas com Caracas nos últimos anos, condenou duramente a intervenção militar dos Estados Unidos na Venezuela e exigiu a libertação do ex‑presidente Nicolás Maduro e da sua esposa, Cilia Flores, detidos no sábado e levados para Nova Iorque.
A presidente interina da Venezuela, Delcy Rodríguez, reuniu‑se na quinta-feira com o embaixador da China, Lan Hu, realçando a “posição firme e consequente da China ao condenar energicamente a grave violação do direito internacional e da soberania venezuelana”, segundo informações oficiais venezuelanas.
Fontes norte‑americanas citadas pela cadeia televisiva ABC indicaram que a Administração do Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, comunicou a Rodríguez que a Venezuela terá de pôr fim às suas relações com a China, Rússia, Irão e Cuba como condição para poder extrair e comercializar o seu petróleo.

Prisão de Maduro é revés para China na América Latina 

A prisão do ex-presidente venezuelano Nicolás Maduro é um “duro revés estratégico” para a China na América Latina, podendo levar a mudanças nas relações de países da região com Pequim, apontou um analista ouvido pela Lusa. “A forma como os Estados Unidos projetaram força no seu hemisfério, com uma operação cirúrgica, sem baixas norte-americanas, mostrou que continuam a ter supremacia militar incontestada na região”, afirmou Alonso Illueca, investigador não residente do China Global South Project. “Essa realidade muda o cálculo estratégico de Pequim e dos países latino-americanos”, disse, comentando o ataque militar norte-americano em Caracas no dia 03, que resultou na prisão de Maduro e a mulher, Cilia Flores, levados para os Estados Unidos para serem julgados por narcotráfico e terrorismo.
O académico sublinhou que a China previa continuar em 2026 a sua política de “negócios como sempre” na região, centrada em investimentos em infraestruturas, minerais críticos e cooperação económica no âmbito da Iniciativa Faixa e Rota. Mas o cenário alterou-se com a operação de Washington, que alegou razões de segurança nacional e narcotráfico para justificar a detenção de Maduro, transferido para os Estados Unidos. Horas antes da operação, o enviado especial chinês para a América Latina, Qiu Xiaoqi, se reuniu com Maduro em Caracas, o que levanta dúvidas sobre se a China terá sido apanhada de surpresa ou tentado, sem sucesso, alertar para a iminência do ataque. “Se o enviado estava mesmo no país quando a operação decorreu, isso pode ser interpretado como uma falha de inteligência grave por parte de Pequim”, afirmou o investigador.
Segundo Illueca, a curto prazo, a China sai prejudicada, ao sofrer um golpe reputacional e ver ameaçados os seus ativos e contratos em solo venezuelano. Mas, a médio e longo prazo, a situação pode beneficiar Pequim, ao permitir-lhe reforçar o discurso de que defende o multilateralismo e o respeito pelo direito internacional, em contraste com a postura “unilateral e hegemónica” dos Estados Unidos. “O apoio chinês à ordem internacional baseada em regras, ao não uso da força e à não interferência nos assuntos internos, poderá reforçar o seu apelo entre países do Sul Global”, sustentou.
Contudo, o académico alertou para um possível “arrefecimento político-militar” nas relações entre a China e vários países da América Latina, mesmo que os laços económicos se mantenham. “Haverá mais prudência”, observou. “Sobretudo em temas sensíveis, como segurança, tecnologia ou portos estratégicos”, referiu, citando os exemplos da Argentina, Honduras e Chile, onde recentes eleições expuseram resistências à presença chinesa.
Illueca apontou ainda que, apesar de Pequim ser o maior parceiro comercial de vários países latino-americanos, essa relação não garante apoio político. “A dependência económica da China é real, mas não é suficiente para que os países da região enfrentem diretamente Washington”, realçou.
Para o investigador, a operação dos EUA marca também um regresso à lógica da Doutrina Monroe e poderá dar a Pequim mais margem de manobra noutras regiões, como o mar do Sul da China ou Taiwan. “Se os EUA se concentram no seu hemisfério, deixam espaço para a China agir no seu próprio quintal geopolítico”, afirmou. Illueca concluiu que, apesar da vantagem tática dos EUA, é cedo para avaliar os efeitos da operação. “Se a transição na Venezuela falhar, se o país mergulhar no caos, como aconteceu na Líbia, a China poderá, tal como no Iraque, acabar por beneficiar a longo prazo”, disse. Lusa</description><pubDate>2026-01-11 23:20:29</pubDate></item><item><title>Seul nega ter lançado drones espiões para a Coreia do Norte</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/seul-nega-ter-lancado-drones-espioes-para-a-coreia-do-norte/</link><description>As autoridades sul-coreanas rejeitaram as declarações de Pyongyang, que acusou Seul de ter lançado dois drones espiões para território norte-coreano nos últimos meses. A Coreia do Norte tinha afirmado na sexta-feira que um drone da Coreia do Sul violou o espaço aéreo do país no início do ano e garantiu que Seul vai “pagar um preço alto” por atacar a soberania norte-coreana.
O ministro da Defesa sul-coreano, Ahn Gyu-back, rejeitou as declarações de Pyongyang, que acusou Seul de ter lançado dois drones espiões para território norte-coreano nos últimos meses. O ministro classificou as acusações como “absolutamente falsas” e disse que o Exército sul-coreano não utiliza drones como os que aparecem nas imagens do incidente publicadas ontem pela agência de notícias estatal norte-coreana KCNA.
Em declarações à agência de notícias sul-coreana Yonhap, Ahn explicou ainda que nenhuma unidade sul-coreana realizou operações de voo nas datas mencionadas por Pyongyang.
Apesar disso, o Presidente sul-coreano, Lee Jae-myung, ordenou que o incidente fosse investigado, informou a Yonhap, enquanto Ahn sugeriu que a investigação possa ser levada a cabo com o país vizinho.
A Coreia do Norte afirmou na sexta-feira que um drone da Coreia do Sul violou o espaço aéreo do país no início do ano e garantiu que Seul vai “pagar um preço alto” por atacar a soberania norte-coreana. “No dia 04 de janeiro, as subunidades do Exército Popular da Coreia [do Norte], encarregadas da vigilância aérea da fronteira, capturaram e rastrearam um objeto aéreo que se dirigia para norte sobre a zona de Hado-ri, Songhae-myon, condado de Kanghwa, cidade de Inchon”, declarou um porta-voz do exército num comunicado divulgado pela KCNA.
Pyongyang afirmou que o aparelho estava equipado com dispositivos de vigilância e, após uma análise dos destroços, determinou que este tinha duas câmaras de vídeo que recolheram imagens de áreas norte-coreanas ao longo de sete minutos. As autoridades norte-coreanas indicaram que o objetivo do drone era fazer o “reconhecimento da zona”.
A Coreia do Sul, “um grupo de vândalos que surpreendeu o mundo ao provocar um incidente em que o seu drone violou o espaço aéreo de Pyongyang em outubro de 2024, cometeu outra grave violação da soberania” norte-coreana, indicou o responsável. O porta-voz lembrou ainda a incursão, em setembro passado, de um outro drone, equipado com “uma câmara ótica de alta resolução”, constituindo “um meio claro de vigilância e reconhecimento”. Lusa</description><pubDate>2026-01-11 23:16:22</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal – 12 Janeiro 2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/ponto-fatal-12-janeiro-2026/</link><description /><pubDate>2026-01-11 23:14:24</pubDate></item><item><title>Cobertura da Estação Lótus do Metro Ligeiro substituída</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/cobertura-da-estacao-lotus-do-metro-ligeiro-substituida/</link><description>A cobertura da Estação Lótus da Linha da Taipa do Metro Ligeiro vai começar a ser substituída a partir de hoje, informou a Direcção dos Serviço para os Assuntos de Tráfego (DSAT) e a Sociedade do Metro Ligeiro de Macau. O objectivo é “melhorar o ambiente de espera” naquela estação que foi danificada pela passagem de um tufão.
As obras de substituição começam hoje e vão incluir a substituição integral do sistema de cobertura da estação e do tecto falso da plataforma, por exemplo. O prazo da obra é de 120 dias úteis.
Devido às obras, partes da plataforma serão encerradas por fases, e o metro circulará na Linha da Taipa com composição de duas carruagens, sendo que, durante os períodos de maior afluência, a frequência será reforçada para assegurar as necessidades de deslocação dos passageiros. No troço da Estrada Flor de Lótus, junto à Estação Lótus do Metro Ligeiro (em direcção à Ponte Flor de Lótus), o trânsito estará condicionado, e a passagem pedonal sob a estação será temporariamente encerrada até à conclusão dos trabalhos.
A Sociedade do Metro Ligeiro irá instalar vedações, sinalização e acessos temporários no interior da estação, e destacará mais pessoal para prestar assistência e orientação aos passageiros. Serão também implementadas medidas de controlo do fluxo de pessoas, consoante a afluência. As autoridades recomendam aos passageiros que estejam atentos às informações disponíveis na estação e planeiem as suas deslocações com antecedência, e aos peões e condutores que observem as disposições de trânsito no local.</description><pubDate>2026-01-11 23:24:45</pubDate></item><item><title>Transacções no retalho com recurso a pagamento electrónico totalizaram 4,5 mil milhões de patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/transaccoes-no-retalho-com-recurso-a-pagamento-electronico-totalizaram-45-mil-milhoes-de-patacas/</link><description>Em Novembro de 2025, o volume de transacções do ramo do comércio a retalho situou-se em 4,5 mil milhões de patacas, mais 3,7% em termos anuais, mas menos 4%, em termos mensais. Na totalidade dos primeiros 11 meses do ano passado, o volume de transacções com pagamento electrónico foi de 46,47 mil milhões de patacas, registando-se um decréscimo homólogo de 4,9%, que se estreitou continuamente.
No mês em análise, o volume de transacções de produtos cosméticos e de higiene, bem como o das farmácias, subiram 21,2% e 18,1%, respectivamente, em relação a Novembro de 2024. Em sentido contrário, o volume de transacções das mercadorias de armazéns e quinquilharias diminuiu 8,8%. Em comparação com Outubro de 2025, o volume de transacções dos relógios e joalharia, assim como o dos artigos de couro desceram 16,7% e 11,7%, respectivamente, enquanto que o volume de transacções das farmácias cresceu 14,1%.
No que toca ao sector da restauração, em Novembro do ano passado, o volume de transacções do ramo da restauração cifrou-se em 1,14 mil milhões de patacas, registando-se variações de mais 3,5%, em termos anuais e de -2,1%, em termos mensais. Nos 11 primeiros meses de 2025, o volume de transacções fixou-se em 12,4 mil milhões de patacas, mais 2,3%, em termos anuais.
Em Novembro do ano passado, o volume de transacções com pagamentos electrónicos dos restaurantes ocidentais e o dos restaurantes de fast food cresceram 10,4% e 10,3%, respectivamente, face a Novembro de 2024, porém, o volume de transacções dos restaurantes chineses desceu 2,7%. Em comparação com Outubro de 2025, o volume de transacções da maior parte dos sub-ramos da restauração do mês em análise desceu. Destaca-se que o volume de transacções dos restaurantes japoneses e coreanos e o dos restaurantes de fast food baixaram 9,2% e 8,7%, respectivamente, em termos mensais, contudo, o volume de transacções dos estabelecimentos de comidas e lojas de sopas de fitas e canjas subiu 2,2%.</description><pubDate>2026-01-11 23:28:38</pubDate></item><item><title>Robótica de precisão chega à ortopedia com primeira cirurgia pioneira no Macau Union</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/robotica-de-precisao-chega-a-ortopedia-com-primeira-cirurgia-pioneira-no-macau-union/</link><description>Uma paciente idosa tornou-se a primeira a beneficiar de uma cirurgia de substituição total do joelho assistida pelo robô “Mako”, um sistema considerado o mais avançado do mundo na área. A intervenção, realizada no Centro Médico de Macau Union, marca uma nova era na ortopedia no território, prometendo maior precisão, segurança e recuperação mais rápida para os doentes.  

Robôs entram em acção na medicina. A ortopedia em Macau deu um salto tecnológico sem precedentes com a realização da primeira artroplastia, ou cirurgia de substituição articular, total do joelho assistida pelo sistema robótico “Mako”. O procedimento cirúrgico, realizado no Centro Médico de Macau Union, que faz parte do Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas, foi inaugurado com sucesso numa paciente idosa que sofria de graves dificuldades de mobilidade devido a uma deformidade que se encontrava no seu joelho.
A operação utilizou o mais recente sistema robótico de ortopedia Stryker Mako, distinguido por ser pioneiro em integrar “três abordagens cirúrgicas num único robô”. A intervenção começou muito antes da sala de operações. A equipa médica criou um modelo tridimensional personalizado dos ossos da paciente a partir de uma tomografia axial computorizada ou TAC, exame de imagem médica que usa raios-X para criar imagens detalhadas em “fatias” (transversais) do corpo, revelando ossos, órgãos e vasos sanguíneos, permitindo um planeamento cirúrgico extremamente detalhado e ajustado à anatomia específica da paciente.
Durante o acto cirúrgico, o robô tornou-se uma extensão de alta precisão das próprias mãos do cirurgião, ou seja, “mãos” robóticas telecomandadas que servem de substitutas às reais mas em tamanho microscópico. O sistema forneceu feedback em tempo real e permitiu realizar cortes ósseos, chamadas osteotomias, com uma exatidão inferior a um milímetro. Uma das suas principais vantagens é a tecnologia de retorno háptico, que actua como um sistema de segurança inteligente, protegendo activamente os nervos e vasos sanguíneos circundantes. Além disso, esta técnica inovadora dispensou o procedimento tradicional de abrir a cavidade medular do fémur, o que reduziu drasticamente o risco de hemorragia e a necessidade de transfusão de sangue.
Os resultados foram visíveis rapidamente. A paciente apresentou uma recuperação positiva, conseguindo caminhar com o auxílio de um andador já no primeiro dia após a cirurgia. Este caso clínico demonstra o potencial da cirurgia robótica para transformar o tratamento ortopédico, combinando análise de dados, planeamento inteligente e execução controlada para otimizar os resultados clínicos e acelerar a reabilitação.
A estreia do Mako enquadra-se na rápida expansão global da robótica cirúrgica para além das especialidades onde se consolidou inicialmente, como a urologia. Sistemas como este, ou como o Da Vinci para tecidos moles, ou o Rosa para neurocirurgia, partilham um princípio operacional comum: a fusão de um plano digital, gerado a partir de imagens 3D do paciente, com um executor físico de extrema fidelidade. Contudo, a ortopedia apresenta desafios únicos que moldam a tecnologia.
Enquanto em procedimentos oncológicos a “inteligência aumentada” do robô ajuda a navegar anatomia variável, aqui o foco é a execução mecânica perfeita de um plano pré-definido para optimizar o alinhamento biomecânico do implante. Para além da tecnologia dos braços robóticos, o foco é a camada de inteligência cirúrgica integrada, ou seja, o planeamento digital pré-operatório e os sistemas de segurança activa que protegem os tecidos moles, o que que eleva o procedimento, garantindo a colocação do implante no “local ideal” predefinido.
Este caso ilustra como a inovação não está apenas nos braços robóticos, uma tecnologia já madura, mas na integração de software de planeamento avançado e em sistemas de segurança activa, como o feedback háptico, que criam uma barreira física contra desvios. À medida que a concorrência entre plataformas (como Mako, Rosa, Versius) aumenta, o foco do sector desloca-se para demonstrar, além da precisão técnica, melhorias mensuráveis em resultados de longo prazo e na relação custo-efetividade, especialmente crucial em sistemas de saúde sob pressão financeira. A rápida recuperação da paciente, caminhando no primeiro dia, demonstra os resultados promissores dos protocolos de recuperação ultra-rápida (ERAS) associados à robótica noutras especialidades, validando o seu potencial não só para a precisão, mas também para melhorar de forma tangível a experiência e o resultado final do doente.
Em comunicado, o Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas afirmou que a introdução desta tecnologia de ponta no território surge como uma resposta directa ao envelhecimento da população e ao aumento esperado de doenças articulares degenerativas. A instituição posiciona esta aquisição como um novo passo na oferta de cuidados de saúde mais seguros, precisos e eficientes, simultaneamente impulsionando a prática ortopédica local em direção à medicina inteligente e a tratamentos cada vez mais personalizados.</description><pubDate>2026-01-11 23:32:35</pubDate></item><item><title>Índice de preços da habitação volta a cair e está tão baixo como em 2013</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/indice-de-precos-da-habitacao-volta-a-cair-e-esta-tao-baixo-como-em-2013/</link><description>O índice global de preços da habitação em Macau está nos 191,7, indica a mais recente actualização feita pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Este índice tem estado em queda livre nos últimos anos e só recuando a 2013 é que se encontra um nível mais baixo. De 2021 até agora, o índice do preço das casas em Macau já encolheu 28%.
O preço das casas em Macau tem vindo a cair desde 2021 e está agora perto dos níveis de 2013. Segundo os dados mais actualizados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), o índice global de preços da habitação estava, no período entre Setembro e Novembro do ano passado, nos 191,7.
Os dados compilados no site da DSEC, consultados pelo PONTO FINAL, mostram que, em 2011, o índice estava nos 100 e dois anos depois estava já nos 188. O preço das casas aumentou exponencialmente nos anos seguintes e entre 2019 e 2021 atingiu-se o pico de 266. A partir daí, contudo, o índice tem vindo a baixar gradualmente. De 2021 até agora, o índice do preço das casas em Macau já caiu 28%.
O índice global de preços da habitação decresceu 7,2%, em comparação com o período de Setembro a Novembro de 2024. O índice de preços de habitações da Península de Macau (190,2) e o índice da Taipa e Coloane (198,2) diminuíram 5,3% e 13,5%, respectivamente.
As estatísticas mais recentes da DSEC indicam que o índice de Setembro a Novembro de 2025 registou uma diminuição ligeira de 0,1% em comparação com o período de Agosto a Outubro do ano passado. As autoridades realçam que o índice de preços de habitações construídas (204,2) baixou 0,1%; em sentido contrário, o índice de habitações em construção (237,1) aumentou 0,5%.
Quanto ao índice de preços de habitações construídas, o da península de Macau (194,6) diminuiu 0,3%, em relação ao período anterior, porém, o da Taipa e Coloane (243,5) aumentou 0,5%. Em termos do ano de construção dos edifícios, o índice de preços de habitações construídas pertencentes ao escalão dos 11 aos 20 anos de construção e o índice do escalão inferior ou igual a 5 anos diminuíram 1,4% e 0,2%, respectivamente, todavia, o índice do escalão dos 6 aos 10 anos teve um crescimento de 1,4%.
Em termos de área útil das fracções autónomas, o índice de preços de habitações do escalão igual ou superior a 100 metros quadrados de área útil desceu 1,2%, em relação ao período anterior, contudo, o índice do escalão dos 75 aos 99,9 metros quadrados cresceu 0,8%.
Recentemente, a agência imobiliária Centaline Property antecipou que a venda de habitações em Macau pode vir a registar um crescimento de entre 10% a 20% no actual ano de 2026. Segundo as previsões da empresa, as perspectivas para o mercado imobiliário neste ano são mais optimistas do que o cenário do ano passado, devido principalmente às novas iniciativas do Governo para impulsionar a venda de imóveis e a eventuais cortes adicionais nas taxas de juro.
Recorde-se que o secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, tinha anunciado em Dezembro uma medida de isenção do imposto de selo para os residentes que adquiram o seu primeiro apartamento por um valor igual ou inferior 6 milhões de patacas. Para além disso, o limite máximo da percentagem de empréstimo hipotecário subiu de 70% para um novo tecto de 80%. As duas medidas entraram em vigor no actual mês de Janeiro, visando o reforço do desenvolvimento do sector imobiliário e um apoio extra aos residentes que procurem casa.</description><pubDate>2026-01-11 23:33:18</pubDate></item><item><title>China regista maior aumento de inflação desde 2023</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/china-regista-maior-aumento-de-inflacao-desde-2023/</link><description>Os preços no consumidor na China registaram, em dezembro, a maior subida homóloga desde 2023, segundo dados oficiais divulgados, num sinal encorajador, apesar de persistirem pressões deflacionistas na segunda maior economia do mundo.
A China enfrenta uma fraca procura interna desde a pandemia da covid-19, devido, em parte, à prolongada crise do setor imobiliário e a um mercado de trabalho cada vez mais difícil, especialmente para os jovens.
O índice de preços no consumidor (IPC), principal indicador da inflação, subiu 0,8% em dezembro, em termos homólogos, de acordo com o Gabinete Nacional de Estatísticas (GNE).
Esta foi a terceira subida consecutiva e está em linha com as previsões de um grupo de economistas consultados pela agência de notícias Bloomberg. O IPC não registava uma variação tão elevada desde fevereiro de 2023 (+1,0%) e março de 2023 (+0,7%). “As medidas políticas para impulsionar a procura interna e estimular o consumo continuaram a produzir efeitos”, afirmou, em comunicado, Dong Lijuan, estatístico do GNE. Em termos mensais, os preços no consumidor subiram 0,2% entre novembro e dezembro.
A inflação “atingiu o nível mais alto desde a reabertura da China” após o fim da política de “zero covid”, que paralisou a economia, destacou, numa nota, Zichun Huang, economista da consultora Capital Economics.
No entanto, este aumento é “em grande parte explicado por um aumento conjuntural dos preços dos alimentos devido às condições meteorológicas” e, “sem medidas mais robustas do lado da procura, acreditamos que o excesso de capacidade e as pressões deflacionistas associadas vão persistir nos próximos anos”, advertiu a analista.
Já o índice de preços na produção (IPP), que mede o custo das mercadorias à saída das fábricas, prolongou em dezembro a tendência de queda, ao recuar 1,9%, em termos homólogos, segundo o GNE.
Ainda assim, esta descida foi menos acentuada do que a registada em novembro (-2,2%) e tem vindo a atenuar-se ao longo dos últimos meses. A queda do IPP traduz margens mais reduzidas para as empresas industriais, envolvidas numa intensa guerra de preços que as autoridades tentam travar há vários meses.</description><pubDate>2026-01-11 23:18:30</pubDate></item><item><title>Japão apela a comércio sem entraves após atrasos nas trocas com a China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/11/japao-apela-a-comercio-sem-entraves-apos-atrasos-nas-trocas-com-a-china/</link><description>O Japão apelou a trocas comerciais “sem entraves” com a China, após notícias sobre atrasos nas importações de produtos nipónicos e na exportação de terras raras chinesas para o arquipélago, num contexto de crescentes tensões bilaterais.

“De um modo geral, é importante que a exportação de produtos agrícolas, florestais, piscatórios e alimentares japoneses para a China decorra sem obstáculos”, afirmou o porta-voz do Governo japonês, Minoru Kihara, citado pela imprensa nipónica.
O responsável referiu que a mesma preocupação se aplica às terras raras, componentes cruciais para a indústria tecnológica, e alertou para “graves repercussões” que os controlos chineses às exportações têm causado nas cadeias de abastecimento globais.
Segundo a agência Kyodo, as exportações japonesas de alimentos e bebidas, incluindo saqué, estão a enfrentar atrasos na alfândega chinesa. A situação terá sido agravada por retaliações de Pequim após declarações da primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, que admitiu uma eventual resposta militar do Japão a um ataque chinês contra Taiwan.
Face a queixas de empresas afetadas, a embaixada japonesa em Pequim terá pedido às autoridades chinesas uma gestão transparente dos procedimentos aduaneiros.
Entretanto, a China anunciou uma investigação ‘antidumping’ sobre importações do químico japonês diclorosilano – essencial à produção de semicondutores – e reforçou os controlos à exportação de “bens de dupla utilização” (civil e militar), categoria onde se incluem as terras raras. O jornal Wall Street Journal noticiou que a China já começou a restringir exportações de terras raras “pesadas” e de ímanes que as contêm para o Japão.
A China detém um quase monopólio global na extração e refinação de terras raras – metais fundamentais para setores como energias renováveis, automóvel ou defesa – e fornece cerca de 70% das importações japonesas desses materiais, apesar das tentativas de Tóquio para diversificar fornecedores após um bloqueio temporário em 2010.
Em resposta às críticas, o porta-voz do ministério do Comércio da China, He Yadong, garantiu que os produtos de uso civil “não serão afetados” pelas novas medidas e que “não há motivo para preocupação” entre empresas envolvidas em comércio normal.
As tensões têm vindo a escalar na região: em dezembro, segundo Tóquio, aviões J-15 do porta-aviões chinês Liaoning apontaram por duas vezes o radar a aviões japoneses em águas internacionais perto de Okinawa (sul do arquipélago).

Líder do Japão pondera dissolver parlamento e convocar eleições 

A primeira-ministra do Japão, Sanae Takaichi, está a considerar dissolver o parlamento e convocar eleições antecipadas, já em Janeiro, avançou a imprensa japonesa.
De acordo com a agência de notícias nipónica Kyodo, que cita fontes próximas das discussões, a dissolução poderá ocorrer no início da sessão ordinária da Dieta (o parlamento japonês), que começa a 23 de janeiro.
Caso o parlamento seja dissolvido, a campanha para as eleições gerais poderá começar já a 27 de janeiro ou 03 de fevereiro, ficando a votação marcada para 8 ou 15 de fevereiro, dependendo de quando a campanha começar.
De acordo com o jornal japonês Yomiuri Shimbun, que cita as mesmas datas, Takaichi pondera dissolver a Dieta devido às elevadas taxas de aprovação de que o Governo tem gozado desde que assumiu o poder, em outubro, após a demissão do seu antecessor, Shigeru Ishiba, como chefe do Governo e líder do partido no poder no Japão.
Devido a uma série de resultados eleitorais desfavoráveis, o Partido Liberal Democrático de Takaichi e os parceiros de coligação detêm uma pequena maioria de um lugar na Câmara dos Representantes (a mais importante das duas câmaras da Dieta) e estão em minoria na Câmara dos Conselheiros.
Até à data, Takaichi tem rejeitado consistentemente a possibilidade de convocar eleições antecipadas, sublinhando, em vez disso, a importância de aprovar medidas para lidar com o impacto para as famílias da inflação persistente e dos salários estagnados.
O Governo da primeira-ministra tem elevadas taxas de aprovação apesar do agravamento das tensões entre Tóquio e Pequim.
Na quarta-feira, a China anunciou um veto à exportação de produtos de uso dual para o Japão, medida que pode incluir certos elementos de terras raras, essenciais para a fabricação de componentes para alta tecnologia. Isto após, em novembro, a primeira-ministra ter admitido, no parlamento japonês, uma eventual resposta militar do Japão a um ataque chinês contra Taiwan. Lusa</description><pubDate>2026-01-11 23:15:48</pubDate></item></channel></rss>