<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/china-preparada-para-travar-guerra-comercial-com-estados-unidos-diz-pcc/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Massagem “picante” entre três homens origina falsa denúncia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/massagem-picante-entre-tres-homens-origina-falsa-denuncia/</link><description>Um homem do interior da China foi acusado de fazer uma falsa denúncia às autoridades policiais depois de ter solicitado serviços sexuais a dois homens, alegadamente achando que eram duas mulheres.
De acordo com o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), o suspeito terá sido abordado, na Avenida Dom João IV, por dois homens do sudeste asiático que estavam vestidos como mulheres para serviços sexuais, tendo combinado o preço de 1.000 patacas pelos serviços. O homem do interior da China, alegadamente a achar que se tratavam de duas mulheres, levou-os para o seu quarto de hotel para uma massagem e serviços sexuais. Após os actos, os homens esclareceram que o preço era 1.000 patacas por cada um, ou seja, um total de 2.000 patacas, o que levou a uma disputa verbal porque o suspeito achava que o preço total era de apenas 1.000 patacas.
O homem acabou por pagar 2.000, mas depois, ao regressar ao hotel, contactou a polícia e denunciou que tinha sido vítima de um roubo. O homem confessou que se tratou de uma transacção de cariz sexual e acabou por dizer às autoridades que não sabia que se tratavam de dois homens.
A investigação policial verificou que não se tratou de roubo e, por isso, acusou o homem do crime de denúncia caluniosa. O caso foi entregue ao Ministério Público que está a investigar.</description><pubDate>2025-04-08 01:19:14</pubDate></item><item><title>Tensão entre EUA e China pode representar um risco para casinos norte-americanos em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/tensao-entre-eua-e-china-pode-representar-um-risco-para-casinos-norte-americanos-em-macau/</link><description>A “guerra de tarifas” entre os Estados Unidos e a China apresenta-se como uma ameaça aos três casinos norte-americanos em Macau: Wynn, Sands e MGM. Com o aumento da instabilidade política e económica entre os dois países, os analistas de acções da consultora Morningstar baixaram as estimativas de justo valor de duas das três operadoras e alertam para uma “classificação de incerteza” elevada.
 
A consultora Morningstar considera que as tarifas impostas pelos Estados Unidos da América à China podem impactar negativamente as operadoras norte-americanas com presença em Macau, reduzindo as estimativas de justo valor da Wynn, Las Vegas Sands e MGM Resorts.
Numa nota de imprensa publicada na quinta-feira, os analistas da Morningstar afirmaram que “as acções geopolíticas dos Estados Unidos” vêm desestabilizar o mercado de jogo em Macau e “aumentar o prémio de risco” exigido pelos investidores, definido como o rendimento suplementar que se pretende obter para compensar a taxa de risco.
Face ao actual contexto de tensão económica entre os Estados Unidos e a China, a empresa de análise de investimentos baixou as estimativas de justo valor de duas das três operadoras de casinos norte-americanas: a Las Vegas Sands desceu de 56 para 53 dólares por acção, enquanto a MGM Resorts registou um declínio ligeiramente mais acentuado de 49 para 46 dólares por acção. A Wynn Resorts, por outro lado, permanece estável no valor de 111 dólares por acção.
Na página da Morningstar, é possível ler que a “classificação de incerteza” das três operadoras é “alta”, posicionando-se a metade da lista de possíveis classificações (“baixa”, “média”, “alta”, “muito alta” e “extrema”). Estima-se ainda que, até ao final da década, cerca de 60% dos lucros operacionais (lucro antes de juros, impostos, depreciação e amortização – ou EBITDA, na sigla inglesa) da Sands serão provenientes de Macau. Seguem-se a Wynn Resorts, com 50%, e a MGM Resorts, com 20%.
Apesar de, até ao momento, o ano de 2025 ter registado receitas aquém do esperado, os lucros das operadoras de jogo em Macau e o grande fluxo turístico asseguram a continuidade dos três casinos norte-americanos em Macau. “Embora continuemos a monitorizar o ambiente macroeconómico da nossa cobertura [da RAEM], mantemos a opinião de que todas as seis concessionárias de jogo serão renovadas e prolongadas para além do período de 2032”, escreveu Dan Wasiolek, analista sénior de acções da Morningstar, na mesma nota. Recorde-se que o último concurso público para a atribuição de concessões para jogos em casinos aconteceu em 2022, com a celebração de um contrato de uma década que terminará a 31 de Dezembro de 2032. “A nossa posição baseia-se no desejo da China de que Macau seja um destino turístico mundial, o que, na nossa opinião, requer a experiência da Las Vegas Sands, da MGM Resorts e da Wynn Resorts”, remata o especialista.
Depois de o presidente norte-americano Donald Trump ter anunciado a imposição de uma tarifa de 34% sobre as importações chinesas, a China reciprocou com uma tarifa de valor igual sobre as importações de todos os produtos fabricados nos Estados Unidos a partir da próxima quinta-feira, 10 de Abril. Em Fevereiro deste ano, a RAEM já tinha sido classificada como “adversária externa” dos Estados Unidos, assim como Hong Kong, pelo facto de ambas as regiões pertencerem à República Popular da China.
 
C.B.</description><pubDate>2025-04-08 01:14:22</pubDate></item><item><title>Dois milhões de travessias nos postos fronteiriços durante os feriados do Cheng Ming</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/dois-milhoes-de-travessias-nos-postos-fronteiricos-durante-os-feriados-do-cheng-ming/</link><description>Os postos fronteiriços de Macau registaram 2,014 milhões de entradas e saídas nos três dias de feriados do Cheng Ming. Com uma média diária de 671.000 travessias, o número representa um aumento de 0,8% em comparação com os 1,817 milhões registados durante o mesmo período do ano passado, revelou o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP).
O organismo divulgou ontem o balanço da passagem fronteiriça do fim-de-semana e destacou que os vários postos de imigração “acolheram o pico do movimento de passageiros”, dado que foram três dias de feriados obrigatórios do Cheng Ming no interior da China e fim-de-semana prolongado em Macau e Hong Kong.
As estatísticas mostram que, entre os vários postos fronteiriços, o das Portas do Cerco tratou 1,011 milhões de viagens de passageiros, correspondendo a 50,2% do total; o Posto Fronteiriço de Qingmao registou 311 mil entradas e saídas (15,5%); o Posto Fronteiriço da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau foi utilizado por 273 mil passageiros (13,6%); e o Posto Fronteiriço de Hengqin registou 260 mil viagens acumuladas de passageiros, que foi 12,9% do total de movimentos.
Além disso, as entradas de visitantes a Macau atingiram 409.000, fazendo com que a média diária chegasse às 136.000 pessoas, o que traduz um aumento de 14,7% em relação à mesma época do ano passado. Os residentes da China Continental lideraram entre os visitantes que chegaram a Macau, representando 73,7% do total, seguidos dos visitantes de Hong Kong, com 17,6% (72.000 pessoas), e dos visitantes de Taiwan e turistas de outras regiões e países, com 2% (0,8 milhões), e 6,7% (27.000) do total, respectivamente.
O CPSP assegurou ter efectuado medidas policiais para lidar com o aumento do fluxo de passageiros nos postos fronteiriços nesse período.
Para além de destacar mais agentes policiais para manter a ordem nos vários locais mais movimentados, a fim de garantir a passagem segura e ordenada de peões e veículos, o CPSP disse que recorreu a medidas tecnológicas para realizar a previsão e monitorização do fluxo de peões nas fronteiras, adoptando ainda medidas de controlo de multidões nas zonas turísticas.</description><pubDate>2025-04-08 01:19:21</pubDate></item><item><title>Casal imperial do Japão visita Iwo Jima pelo 80.º aniversario do fim da II Guerra Mundial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/casal-imperial-do-japao-visita-iwo-jima-pelo-80-o-aniversario-do-fim-da-ii-guerra-mundial/</link><description>Os imperadores do Japão, Naruhito e Masako, já se encontram na ilha de Iwo Jima, cenário de uma das batalhas mais sangrentas da Segunda Guerra Mundial, no âmbito das celebrações do 80.º aniversário do fim do conflito global. É a primeira vez que o casal imperial visita a ilha remota, agora oficialmente designada Ioto.
 
Os imperadores do Japão, Naruhito e Masako, chegaram ontem à ilha de Iwo Jima, cenário de uma das batalhas mais sangrentas da Segunda Guerra Mundial, no âmbito das celebrações do 80.º aniversário do fim do conflito global.
É a primeira vez que o casal imperial visita a ilha remota, agora oficialmente designada Ioto, situada a cerca de 1.250 quilómetros a sul de Tóquio, onde irá prestar uma homenagem diante dos memoriais de guerra aí erguidos.
A Batalha de Iwo Jima é considerada uma das batalhas mais sangrentas da Campanha do Pacífico da Segunda Guerra Mundial. Durante as cinco semanas que durou, cerca de 7.000 soldados norte-americanos e quase 22.000 soldados japoneses foram mortos, entre 80.000 soldados que combateram nesta ilha de apenas 21 quilómetros quadrados.
A tomada da ilha, remota e fortemente fortificada, em 26 de março de 1945, foi considerada um passo fundamental no avanço das forças aliadas no Pacífico, com vista a invadir o território principal do arquipélago japonês, embora a importância estratégica da batalha seja ainda debatida pelos especialistas.
A ilha foi devolvida à soberania japonesa em 1968 e oficialmente rebatizada Ioto em 2007, a pedido dos habitantes da zona, nome efetivamente utilizado pelos antigos habitantes. A ilha foi erradamente designada por Iwo Jima quando os habitantes foram retirados pouco antes da batalha.
Após a ocupação, os habitantes não foram autorizados a regressar e, durante a ocupação norte-americana, a ilha manteve esse nome, o que contribuiu para popularizar a legenda da fotografia histórica de Joe Roshental, em que os fuzileiros navais norte-americanos estão a hastear a bandeira dos EUA, uma imagem adaptada para o cinema por Clint Eastwood.
Em 1994, os imperadores Akihito e Michiko visitaram a ilha para prestar homenagem, no âmbito do 50º aniversário do fim da Segunda Guerra Mundial, assinalado um ano mais tarde.
A presença de Naruhito e Masako segue-se a uma homenagem anterior, em 29 de março, protagonizada pelo primeiro-ministro japonês, Shigeru Ishiba, e pelos ministros da Defesa do Japão e dos Estados Unidos, Gen Nakatani e Pete Hegseth.
A digressão dos imperadores, este ano, prossegue em junho com uma passagem por Okinawa, a prefeitura da ilha mais a sul do Japão, onde teve lugar outra das batalhas mais emblemáticas desta guerra, a Batalha de Okinawa.
Nos próximos meses, o casal imperial visitará ainda Hiroshima e Nagasaki, na primeira viagem às cidades devastadas pelos bombardeamentos nucleares norte-americanos desde que ascenderam ao trono. Lusa</description><pubDate>2025-04-08 01:19:35</pubDate></item><item><title>G7 manifesta “profunda preocupação” com manobras militares chinesas junto a Taiwan</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/g7-manifesta-profunda-preocupacao-com-manobras-militares-chinesas-junto-a-taiwan/</link><description>Os ministros dos Negócios Estrangeiros do G7 expressaram ontem “profunda preocupação” numa declaração sobre as frequentes manobras militares da China em torno de Taiwan, e apelaram a um “diálogo construtivo” para resolver as diferenças entre Pequim e Taipé.
“Estas actividades cada vez mais frequentes e desestabilizadoras estão a aumentar as tensões entre os dois lados do estreito e a pôr em risco a segurança e a prosperidade globais”, declararam os ministros da Alemanha, Canadá, Reino Unido, Estados Unidos da América, França, Itália e Japão, bem como o alto representante da União Europeia (UE).
O grupo dos países mais industrializados manifestou o seu “interesse em preservar a paz e a estabilidade no estreito de Taiwan” e a sua oposição a “qualquer ação unilateral que ameace tal paz e estabilidade, incluindo através da força ou da coação”. “Os membros do G7 continuam a incentivar a resolução pacífica dos problemas através do diálogo construtivo entre os dois lados do estreito”, afirmaram.
Esta semana, os militares chineses realizaram exercícios militares perto de Taiwan, incluindo exercícios de tiro real de longo alcance no Mar da China Oriental.
As manobras, apelidadas de “Strait-Thunder 2025A”, incluíram bloqueios navais, ataques de precisão contra instalações importantes e lançamentos de mísseis numa área fechada do Mar da China Oriental, a cerca de 400 quilómetros da ilha, disse o Ministério da Defesa de Taiwan.
Os exercícios ocorreram semanas depois de líder do governo de Taiwan, William Lai, ter definido a China como uma “força externa hostil” e anunciado iniciativas para conter as operações de “infiltração” de Pequim contra a ilha.</description><pubDate>2025-04-08 01:19:17</pubDate></item><item><title>Urban Practice premiada em Londres com projecto de inovação sustentável para a praia de Hac Sá</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/urban-practice-premiada-em-londres-com-projecto-de-inovacao-sustentavel-para-a-praia-de-hac-sa/</link><description>O projecto “Park of Tides”, da Urban Practice, recebeu o Prémio de Prata na categoria Landscape Design – Public Landscape dos London Design Awards 2024. Localizado na Praia de Hac Sá, em Coloane, o projecto visa criar um percurso pedonal acessível que une as extremidades da praia, com zonas de lazer que promovem a interacção com a natureza. Com um forte enfoque na sustentabilidade e inclusão, o “Park of Tides” destaca-se como um exemplo de como espaços públicos podem ser projectados para respeitar e preservar o ecossistema local.
 
O projeto “Park of Tides”, desenvolvido pela Urban Practice, acaba de ser distinguido com o Prémio de Prata na categoria Landscape Design – Public Landscape durante a London Design Awards 2024. A proposta liderada pelo arquitecto Nuno Soares visa transformar a zona da praia de Hac Sá, criando um percurso pedonal acessível que liga as duas extremidades da praia, enquanto incorpora espaços de lazer inovadores e sustentáveis, incluindo uma torre que servirá de miradouro e acesso à estrada principal.
O concurso público para a criação deste projecto foi lançado pelo Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) no início de 2024, reflectindo a procura por soluções que promovam a sustentabilidade e a inclusão nos espaços públicos. Com uma área abrangente de 12.000 m², o “Park of Tides” é inspirado no ritmo natural das marés, transpondo o movimento fluido do mar para o design do percurso. Este caminho foi reconfigurado em forma de onda, permitindo uma interacção mais dinâmica entre os visitantes e o ambiente costeiro.
Nuno Soares salientou a relevância da abordagem sustentável do projecto, afirmando que “adopta uma abordagem de impacto mínimo, onde estruturas permeáveis e materiais naturais se envolvem com o terreno. Representa o nosso compromisso para com práticas arquitectónicas sustentáveis e inclusivas, assegurando a preservação ecológica ao mesmo tempo que aumenta o bem-estar da comunidade. Se dermos prioridade à responsabilidade ambiental, podemos criar espaços que não só protegem a natureza, como também contribuem para uma economia local mais resiliente e para uma esfera pública mais saudável e vibrante”.
O projecto é dividido em três zonas distintas, cada uma com características específicas que contribuem para melhorar a experiência dos visitantes. A Zona A, denominada Área de Lazer, é concebida para acolher famílias, oferecendo espaços lúdicos interactivos e uma paisagem verde que promove um ambiente acolhedor. Na Zona B, ou Área de Exploração, os visitantes têm a oportunidade de interagir com o ambiente natural circundante, através de materiais orgânicos e espaços programados para actividades ao ar livre, incentivando uma ligação mais profunda com a natureza. Por último, a Zona C, ou Área da Natureza, destaca-se pela valorização paisagística, utilizando um design contemporâneo para criar um espaço de reflexão e conexão com o ambiente natural, incorporando mais áreas verdes que as restantes zonas.
A integração de práticas sustentáveis vai além da estética e destaca o compromisso em preservar o ecossistema local, tanto da equipa responsável como das instituições envolvidas. O projecto incorpora sistemas de iluminação ecológicos que se ajustam automaticamente em intensidade e temperatura de cor, minimizando o impacto na fauna e flora locais, e garantindo que a beleza natural da praia de Hac Sá se mantenha intacta para as próximas gerações.
A London Design Awards é uma plataforma internacional criada para reconhecer projectos que se destacam pela inovação e influência criativa. Esta competição promove o trabalho de diversos designers, desde arquitectos a designers de produto.
A Urban Practice, com sede em Macau, enquanto equipa de arquitectos, engenheiros e designers, visa criar um impacto positivo e sustentável em cada projecto. Com um foco em soluções que enfrentam desafios complexos, a Urban Practice também promove a interacção humana em ambientes construídos, explorando o potencial dos locais para realmente envolver a comunidade, sempre com um intuito de melhorar a paisagem e a vivencia em Macau e arredores.</description><pubDate /></item><item><title>Fundo de Segurança Social aconselha pagamento de contribuições por via electrónica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/fundo-de-seguranca-social-aconselha-pagamento-de-contribuicoes-por-via-electronica/</link><description>O Fundo de Segurança Social (FSS) lembrou ontem, em comunicado, que os pagamentos do regime de segurança social referentes ao primeiro trimestre do ano podem ser efectuados até ao final do mês de Abril através do serviço “Pagamentos do FSS”, disponível na Plataforma para Empresas e Associações e na Conta Única de Macau.
Através destas duas plataformas, os empregadores podem pagar as contribuições do regime obrigatório para situação de “sem movimento” de emprego de trabalhadores, das contribuições do regime obrigatório que foram declaradas por meios electrónicos e da taxa de contratação de trabalhadores não residentes. Para este efeito, basta aceder a qualquer uma das plataformas electrónicas mencionadas, introduzir ou verificar o número de matrícula do empregador ou do BIR (Bilhete de Identidade de Residente) e confirmar o montante das verbas a pagar.
“Os empregadores que não tenham movimento da situação de emprego de trabalhadores no trimestre em curso e estejam sujeitos ao pagamento da taxa de contratação de trabalhadores não residentes, caso recorram o serviço de pagamento nos bancos online designados, podem efectuar o pagamento após a consulta do número do mapa-guia do trimestre em causa e o valor devido na plataforma ‘online’ do FSS”, acrescentou a entidade.
O FSS lembra que, ao longo do mês de Abril, também os beneficiários do regime facultativo podem efectuar o pagamento na Conta Única de Macau ou “através dos meios electrónicos, balcões e caixas automáticas de JETCO dos bancos designados, bem como nos quiosques de auto-atendimento”.
O recurso às plataformas ‘online’ pretende oferecer uma alternativa “fácil e conveniente” à necessidade de deslocação aos postos de atendimento ou bancos. O FSS alerta os residentes que optem pelos meios presenciais para que efectuem uma marcação prévia ou procedam à recolha de senhas através da Conta Única de Macau, de forma a agilizar o processo e reduzir o tempo de espera.</description><pubDate>2025-04-08 01:19:18</pubDate></item><item><title>China acusa Estados Unidos de unilateralismo, protecionismo e intimidação económica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/china-acusa-estados-unidos-de-unilateralismo-protecionismo-e-intimidacao-economica/</link><description>A China acusou os Estados Unidos de unilateralismo, proteccionismo e intimidação económica, face ao intensificar da guerra comercial entre Pequim e Washington.
 
Pequim acusou ontem os Estados Unidos de unilateralismo, proteccionismo e intimidação económica, face ao intensificar da guerra comercial entre Pequim e Washington. “Colocar a ‘América em primeiro lugar’, acima das regras internacionais, é um ato típico de unilateralismo, proteccionismo e ‘bullying’ económico”, disse o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros Lin Jian, em conferência de imprensa.
Na semana passada, Trump impôs uma taxa adicional de 34% sobre produtos oriundos da China, como parte do “Dia da Libertação”, que se somou a duas rodadas de taxas de 10% já declaradas em Fevereiro e Março. A China retaliou rapidamente com a sua própria taxa de 34% sobre produtos norte-americanos.
Pequim também suspendeu as importações de sorgo, aves de capoeira e farinha de ossos de algumas empresas norte-americanas. As últimas medidas de retaliação da China incluem mais controlos de exportação sobre minerais de terras raras, essenciais para várias tecnologias, e uma acção judicial na Organização Mundial do Comércio.
Lin afirmou que as taxas impostas por Trump prejudicam a estabilidade da produção global e das cadeias de abastecimento e afectam seriamente a recuperação económica mundial. “A pressão e as ameaças não são a melhor forma de lidar com a China,” disse Lin. “A China salvaguardará firmemente os seus direitos e interesses legítimos”, acrescentou.
Pequim tentou ontem transmitir confiança, com o Diário do Povo, jornal oficial do Partido Comunista, a assegurar que “o céu não vai cair”. “Perante os golpes indiscriminados das taxas americanas, sabemos o que estamos a fazer e temos instrumentos à nossa disposição”, acrescentou.
Não se sabe se o líder da China, Xi Jinping, se vai reunir com Trump para chegar a um acordo. Lin dirigiu as perguntas sobre uma possível reunião a outros departamentos.
No domingo, funcionários do Governo chinês reuniram-se com representantes de empresas norte-americanas, incluindo a Tesla e a GE Healthcare. “A raiz do problema das taxas alfandegárias está nos EUA”, disse Ling Ji, vice-ministro do Comércio, na reunião com 20 empresas norte-americanas, de acordo com um comunicado. “Esperamos que as empresas americanas possam resolver o problema pela raiz, emitir declarações razoáveis, tomar medidas concretas e trabalhar em conjunto para salvaguardar a estabilidade das cadeias de abastecimento global”, afirmou.
Ling, que é também o negociador comercial adjunto da China, garantiu que o país asiático protegerá os “direitos e interesses legítimos das empresas financiadas por estrangeiros de acordo com a lei” e “promoverá ativamente a resolução dos seus problemas e exigências”. Lusa</description><pubDate>2025-04-08 01:19:17</pubDate></item><item><title>Macau Renovação Urbana gerou lucros de 1,8 mil milhões de patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/macau-renovacao-urbana-gerou-lucros-de-18-mil-milhoes-de-patacas/</link><description>A Macau Renovação Urbana, S.A. fechou o ano passado com lucros de quase 1,8 mil milhões de patacas, revertendo a situação de prejuízo registada no ano anterior de 559 milhões de patacas. A venda de imóveis foi a fonte principal das receitas da empresa. De acordo com o relatório anual da Macau Renovação Urbana, em 2024 foram vendidas 1.388 fracções do Novo Bairro de Macau em Hengqin.
 
A Macau Renovação Urbana, S.A. voltou a gerar lucros no ano passado e registou um resultado líquido do exercício positivo de 1,792 mil milhões, sendo que o volume de negócio anual da empresa, até final de 2024, foi de 3,694 mil milhões de patacas.
A demonstração financeira foi divulgada num relatório anual de actividades do grupo, actualizado na plataforma da divulgação pública de informação por empresas de capitais públicos dos Serviços da Supervisão e da Gestão dos Activos Públicos.
De acordo com o documento, entre os lucros, 1,599 mil milhões de patacas foram atribuídas a ganhos de mudanças no valor justo de propriedades para investimento. Assim, excluindo o rendimento obtido com a variação do valor justo, o lucro foi de 193 milhões de patacas.
O relatório revelou ainda que as receitas de comercialização de imóveis representam 99% do total do volume de negócio da empresa, com um montante de 3,69 mil milhões de patacas, enquanto 4 milhões de patacas de receitas foram provenientes do arrendamento de imóveis.
Recorde-se que a Macau Renovação Urbana é actualmente responsável pelos projectos do Novo Bairro de Macau em Hengqin, da habitação para alojamento temporário e de habitação para troca no lote P na Areia Preta, bem como da reconstrução dos sete blocos habitacionais no bairro do Iao Hon.
Já o Novo Bairro de Macau em Hengqin é agora o único projecto da empresa posto à venda, ou seja, a fonte principal das receitas geradas pela empresa no ano passado. Segundo as estatísticas conhecidas no relatório, até 31 de Dezembro de 2024, foram vendidas 1.388 unidades desse projecto, ocupadas por mais de 2.500 moradores, tendo sido ainda vendidos 462 lugares de estacionamento.
“O número de apartamentos e lugares de estacionamento vendidos atingiu os 1.700, com um aumento constante do número de residentes. As instalações complementares estão em pleno funcionamento e a maioria das lojas já abriu. A zona tornou-se mais vibrante em termos de pessoas e negócios em 2024”, disse.
A aquisição do Novo Bairro de Macau em Hengqin é exclusiva para residentes de Macau, no âmbito de criar um ambiente de vida semelhante a Macau no outro lado da fronteira. Com a disponibilização de 4.000 unidades residenciais, com um preço médio da venda de 30.000 por metro quadrado de área bruta, a venda das casas começou em Novembro de 2023. Passado mais de um ano, a venda não atingiu a metade do número das fracções, apesar de a Macau Renovação Urbana ter anunciado em Maio do ano passado o levantamento de algumas restrições para os compradores de casas.
Para o projecto está em curso ainda a construção de uma escola secundária, cuja conclusão está prevista para o próximo ano. A escola ocupará uma área de 20.000 metros quadrados, com um complexo de cinco andares para a abertura inicial de 36 turmas.
A Macau Renovação Urbana, por outro lado, afirmou que está a avançar a reconstrução dos sete blocos no bairro do Iao Hon. Lembrou que já ajudou a criar 63 comissões de gestão de 46 edifícios dos sete blocos habitacionais, “após a equipa continuar a se deslocar ao bairro para negociar com os proprietários em questão e promover a chegada a um consenso”, destacou.
A empresa garantiu ter apresentado o plano de renovação aos proprietários dos sete blocos Hong Tai, Kat Cheong, Son Lei, Heng Long, Mau Tan, Man Sau e Seng Yee, estando também a entrar em contacto com alguns proprietários que vivem fora do território.
A Macau Renovação Urbana foi criada em Abril de 2019, com capital social de 100 milhões de patacas, no âmbito de coordenar e promover a renovação urbana, promover a prevenção do envelhecimento e da degradação das condições de salubridade, de estética e de segurança dos edifícios existentes e promover o desenvolvimento de funções urbanas inovadoras em espaços recuperados. A empresa é liderada por Peter Lam Kam Seng, cuja remuneração anual está fixada em 540.000 patacas para este cargo.</description><pubDate>2025-04-08 01:12:21</pubDate></item><item><title>Raymond Tam pede redução do prazo de execução de obras viárias e aplicação de novas tecnologias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/raymond-tam-pede-reducao-do-prazo-de-execucao-de-obras-viarias-e-aplicacao-de-novas-tecnologias/</link><description>Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, presidiu ontem à reunião do grupo de trabalho para a optimização da coordenação de obras viárias, aproveitando a ocasião para pedir que as entidades reduzam o prazo de execução das obras e apliquem novas tecnologias, “a fim de evitar as escavações repetidas e minimizar o impacto causado pelas obras na vida dos cidadãos”.
Na reunião, o secretário reiterou que “uma das orientações principais do grupo de trabalho consiste no reforço de coordenação e comunicação”, pelo que o Governo irá exigir aos promotores dos empreendimentos a reserva prévia de espaços para a instalação de canalização durante a execução da obra, “com vista a reduzir futuramente a possibilidade de escavações repetidas nas vias públicas”.
Ao mesmo tempo, deu as instruções aos membros do grupo de trabalho e às empresas de canalização para, “no pressuposto de garantir a segurança na execução de obras”, reduzirem o prazo da execução de obras e introduzirem a aplicação de novas tecnologias, por forma a minimizar o impacto de obras viárias para residentes e lojistas.
As empresas de canalização afirmaram que iriam “colaborar activamente com as orientações de trabalho dadas pelo grupo de trabalho”, assim como “empenhar-se na coordenação e na boa preparação das providências relacionadas com a reserva de espaços para a instalação de canalização e a execução de obras”.
Também foram realizadas reuniões para revisar todos os aspectos relacionados com o processo de obras, desde o pedido e coordenação até à aprovação, elaborando uma série de medidas de optimização, que envolve a simplificação de documentos e a redução de procedimentos administrativos, entre outros, refere a nota de imprensa da Direcção dos Serviço para os Assuntos de Tráfego (DSAT).</description><pubDate>2025-04-08 01:19:14</pubDate></item><item><title>Fundação Rui Cunha expõe obras de caligrafia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/fundacao-rui-cunha-expoe-obras-de-caligrafia/</link><description>É inaugurada hoje, às 18h30, a exposição colectiva de caligrafia intitulada “Feelings Expressed in Ink”, na Fundação Rui Cunha. A mostra vai exibir cerca de 60 obras de caligrafia a caneta e pincel da autoria de 40 artistas amadores entre os 45 e os 88 anos, alunos seniores da artista e professora Ao Wan U, do Centro I Chon da União Geral das Associações dos Moradores de Macau, um evento co-organizado em parceria com a Associação de Poesia dos Amigos do Jardim da Flora. A entrada é livre e as obras vão estar expostas até este sábado.
“A caligrafia, um aspecto essencial da cultura chinesa, transporta a sabedoria e as tradições estéticas desenvolvidas ao longo de milhares de anos. Não é apenas uma forma de arte, mas também um caminho para o crescimento espiritual”, afirma a professora e curadora da exposição, Ao Wan U, acrescentando que, “para além de despertar o potencial mental” dos participantes, “a prática da caligrafia serve para enriquecer a sua compreensão e apreciação desta forma de arte, através da aprendizagem colaborativa e da troca”.
Citada no comunicado da Fundação Rui Cunha, Ao Wan U diz que “os participantes transmitem as suas histórias com tinta, expressando as suas emoções através das obras de arte” e “este esforço reflecte com perfeição o princípio da ‘aprendizagem ao longo da vida'”.
A mentora do projecto tem um mestrado em Educação e mais de 20 anos de experiência no ensino da caligrafia. Recebeu também vários prémios em concursos de caligrafia de Macau para professores do ensino básico e secundário.</description><pubDate /></item><item><title>Preços da habitação voltam a cair. Há nove anos que o índice não era tão baixo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/precos-da-habitacao-voltam-a-cair-ha-nove-anos-que-o-indice-nao-era-tao-baixo/</link><description>O índice global de preços da habitação foi de 202,3 no período entre Dezembro do ano passado e Fevereiro deste ano, indicou ontem a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Os dados disponibilizados pelo organismo mostram que esta marca é a mais baixa desde o início de 2016.
 
Entre Dezembro de 2024 e Fevereiro deste ano, o índice global de preços da habitação foi de 202,3, menos 0,9%, em comparação com o período entre Novembro do ano passado e Janeiro deste ano, informou ontem a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC).
O organismo detalha que o índice de preços de habitações da península de Macau (200,3) e o índice da Taipa e Coloane (210,2) caíram 0,9% e 1,2%, respectivamente. O índice de preços de habitações construídas foi de 222,8, o que reflecte uma diminuição de 0,4% face ao período anterior. Já o índice relativo às habitações em construção (213,8) teve uma queda mais significativa, de 3,8%.
A DSEC especifica por zona geográfica: o índice de preços de habitações construídas na península caiu 0,8% para 208,7, ao passo que o índice de habitações construídas na Taipa e em Coloane subiu 0,9% para 278,8. Em termos do ano de construção dos edifícios, o índice de preços de habitações construídas pertencentes ao escalão dos 6 aos 10 anos de construção e o índice do escalão inferior ou igual a 5 anos diminuíram 1,9% e 1,4%, respectivamente, ainda que o índice do escalão dos 11 aos 20 anos tenha crescido 1,6%.
Olhando para a área útil das fracções autónomas, verifica-se que o índice de preços de habitações do escalão inferior a 50 metros quadrados de área útil e o índice do escalão dos 50 aos 74,9 metros quadrados desceram 4% e 2%, respectivamente, em relação ao período anterior, contudo, o índice do escalão dos 75 aos 99,9 metros quadrados subiu 3,2%.
Comparando com o mesmo do ano passado, o índice global encolheu 11,8%. Em comparação com o período de Dezembro de 2023 a Fevereiro de 2024, este ano o índice de habitações na península de Macau registou uma queda de 12,6%, enquanto o da Taipa e Coloane diminuiu 8,7%.
 
MÍNIMO DOS ÚLTIMOS NOVE ANOS
 
Segundo os dados disponíveis no site da DSEC e analisados pelo PONTO FINAL, o actual índice de preços da habitação é o mais baixo desde o primeiro trimestre de 2016, quando o índice estava nos 203. A partir daí, os preços habitacionais subiram e atingiram o pico entre Maio e Junho de 2018, quando o índice foi de 270,7. Os preços das habitações mantiveram-se relativamente estáveis entre 2018 e 2021. A partir de 2022, o índice global dos preços das habitações em Macau começou a descer e no ano passado a queda foi abrupta: desceu dos 231,4 registados em Janeiro até aos 202,3 desta última actualização.</description><pubDate>2025-04-08 01:15:22</pubDate></item><item><title>Governo vai rever leis que regulam associações para que se ajustem às exigências de segurança nacional</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/governo-vai-rever-leis-que-regulam-associacoes-para-que-se-ajustem-as-exigencias-de-seguranca-nacional/</link><description>O Executivo vai “rever e optimizar” os diplomas legais que regulam as associações de Macau para que fiquem em linha com “as exigências inerentes à perspectiva geral de segurança nacional” e com “as necessidades reais para o desenvolvimento social” do território.
 
O Governo adiantou que vai rever “em tempo oportuno” a legislação que regula as associações locais, de forma a que fiquem ajustadas às “exigências inerentes à perspectiva geral de segurança nacional” e às “necessidades reais para o desenvolvimento social de Macau”. A informação foi adiantada pelos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP) em resposta a uma interpelação escrita apresentada pelo deputado Lei Chan U.
Recorde-se que, segundo os dados mais actualizados, estão no activo mais de 12 mil associações em Macau. Na interpelação, o deputado ligado à Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) perguntava como é que o Executivo iria optimizar o papel de “ponte de comunicação na participação nos assuntos sociais e no serviço à sociedade” das associações. Por outro lado, Lei Chan U assinalava que “o aperfeiçoamento do sistema de governação de base é uma componente importante para promover o sistema de governação do Governo e a modernização da capacidade de governação”.
Na resposta, os SAFP dizem que “as associações de Macau têm uma longa história de desenvolvimento e têm desempenhado, ao longo dos tempos, um importante papel de participantes na governação comunitária e na prestação de serviços públicos”.
O Governo assegura que vai “assegurar de modo expedito o importante espírito condutor do Presidente Xi Jinping, atribuindo especial importância à comunicação e cooperação com as associações que amam a pátria e Macau”, estabelecendo mecanismos de comunicação entre essas “associações que amam a pátria e Macau” e o Executivo, “no sentido de reforçar a coesão de aspirações comuns da população, a recolha das opiniões da população e a união da sabedoria da população”.
Os SAFP garantem ainda que as autoridades vão “apoiar o desenvolvimento crescente das associações que amam a pátria e Macau na governação de base”, bem como “aperfeiçoar a rede de trabalhos comunitários, consolidar e expandir a adesão dos residentes; estudar e elaborar planos de serviços sociais, discutir sobre o estabelecimento dos critérios para a qualidade dos serviços sociais e a criação de um sistema de exame e avaliação, assim como promover o desenvolvimento inteligente e profissional dos serviços sociais prestados pelas associações”.
Outros objectivos do Governo passam pela expansão dos serviços públicos prestados para a camada social de base e potenciar as contribuições das associações “que amam a pátria e Macau” na Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin.</description><pubDate>2025-04-08 01:13:16</pubDate></item><item><title>Bolsas asiáticas caem a pique após colapso de Wall Street</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/bolsas-asiaticas-caem-a-pique-apos-colapso-de-wall-street/</link><description>As acções asiáticas abriram ontem em forte queda, dando seguimento ao colapso de sexta-feira em Wall Street devido à imposição de tarifas pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, e à reacção de Pequim. O principal índice da Bolsa de Valores de Hong Kong caiu ontem 13,2%, a maior queda desde a crise de 2008, face ao agravamento da guerra comercial entre Pequim e Washington. O Hang Seng caiu 3.021,5 pontos, para 19.828,30, enquanto o índice que mede o desempenho das empresas da China continental cotadas em Hong Kong, o Hang Seng China Enterprises, caiu 13,75%. Trata-se da maior queda num só dia desde outubro de 2008, quando o índice perdeu mais de 2.000 pontos no meio da crise financeira global desse ano. O índice de referência da Bolsa de Taipé, o Taiex, poucos minutos após a abertura, caiu 9,8%, perdendo 2.054 pontos, para 19.243, com a empresa tecnológica Hon Hai (Foxconn), o maior fabricante mundial de produtos eletrónicos, e a gigante taiwanesa TSMC, que domina o mercado mundial de fundição de chips, a registarem também perdas próximas dos 10%.
De igual modo, os preços do petróleo continuaram em plano descendente, com o preço de referência do petróleo dos EUA a cair 4%, ou 2,50 dólares, para 59,49 dólares por barril. O petróleo Brent, o padrão internacional, cedeu 2,25 dólares para 63,33 dólares por barril. Os mercados de futuros nos EUA também fecharam no vermelho, com o S&amp;P 500 a perdeu 4,2%, enquanto o Dow Jones Industrial Average caiu 3,5%. O índice Nasdaq perdeu 5,3%. As negociações em Tóquio abriram em queda expressiva, com o Nikkei, o principal índice da bolsa nipónica, a perder quase 8%, logo após a abertura do mercado. Uma hora mais tarde, estava a cair 7,1%, para 31 375,71. O segundo índice nipónico, o Topix, também abriu a perder 8,64% no início da sessão. O Kospi da Coreia do Sul abriu a perder 5,5% para 2.328,52, enquanto o S&amp;P/ASX 200 da Austrália começou as negociações a cair 6,3% para 7.184,70.
O mercado monetário também registou grandes movimentos, com o dólar americano a cair para 145,98 ienes japoneses, de 146,94 ienes, sendo que iene é muitas vezes visto como um porto seguro em tempos de turbulência. O euro subiu de 1,0962 dólares para 1,0967 dólares. Na sexta-feira, no pior registo desde a Covid-19, Wall Street fechou com o S&amp;P 500 a cair 6% e o Dow 5,5%. O Nasdaq composto caiu 5,8%. As perdas aceleraram depois de a China ter igualado o grande aumento dos direitos aduaneiros anunciado por Trump na quarta-feira da semana passada, fazendo subir a parada numa guerra comercial que poderá terminar com uma recessão da economia mundial. Mesmo um relatório melhor do que o esperado sobre o mercado de trabalho dos Estados Unidos, divulgado na sexta-feira, que normalmente se assume como o destaque económico de cada mês, não foi suficiente para suster a queda dos mercados. Todas as ações das 500 empresas do índice S&amp;P 500, excepto 14, caíram na sexta-feira.</description><pubDate>2025-04-08 01:19:38</pubDate></item><item><title>Arsenal desafia Real Madrid e Bayern recebe Inter no arranque dos ‘quartos’ da ‘Champions’</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/arsenal-desafia-real-madrid-e-bayern-recebe-inter-no-arranque-dos-quartos-da-champions/</link><description>O Real Madrid, detentor do troféu e recordista de êxitos (15), visita hoje o Arsenal, na abertura dos quartos de final da Liga dos Campeões de futebol, que cruzam ainda Bayern Munique e Inter Milão, finalistas em 2009/10.
 
Depois de ter superado o tetracampeão inglês Manchester City no play-off (6-3 nas duas mãos) e o rival citadino Atlético de Madrid nos ‘oitavos’, com alguma polémica à mistura no respetivo desempate por penáltis (4-2, após empate 2-2), o segundo colocado da Liga espanhola desafiará o vice-líder do campeonato inglês, que nunca foi campeão europeu.
A melhor prestação dos ‘gunners’ remonta à época 2005/06, quando foram derrotados na final pelos espanhóis do FC Barcelona, após terem afastado nos ‘oitavos’ o Real Madrid (0-1 em Madrid e 0-0 em Londres), nos únicos jogos da história entre os dois emblemas.
Com 11 pontos provisórios de atraso para o líder Liverpool na Premier League e arredado das taças nacionais, o Arsenal tem na ‘Champions’ a melhor oportunidade de festejar um troféu esta época, da qual ficou recentemente afastado o defesa central brasileiro Gabriel Magalhães, por lesão, ao passo que o extremo Bukayo Saka, líder em influência, com 10 tentos e 14 assistências em 26 duelos, já voltou aos relvados mais de três meses depois.
Os ‘gunners’ golearam o campeão neerlandês PSV Eindhoven na ronda anterior (9-3 no agregado das duas mãos) e surgem pela segunda edição seguida entre os oito finalistas, colocando à prova o Real Madrid, presente nos ‘quartos’ pela 40.ª vez, e quinta seguida.
Presentes em várias frentes, numa época em que já arrebataram a Supertaça Europeia e a Taça Intercontinental, mas vacilaram na Supertaça espanhola, os ‘merengues’ estão a quatro pontos do FC Barcelona na luta pela revalidação do campeonato doméstico e vão discutir a Taça do Rei frente aos catalães, por entre o objectivo da 16.ª ‘coroa’ continental.
Arsenal ou Real Madrid encontrarão nas meias-finais o vencedor da eliminatória entre o Paris Saint-Germain, recém-tetracampeão francês a seis jogos do fim e único invicto nos principais campeonatos europeus, e o Aston Villa, sexto à condição na Premier League.
No sábado, um êxito na recepção ao Angers (1-0), da 28.ª jornada, permitiu ao clube dos internacionais português Nuno Mendes, Vitinha, João Neves e Gonçalo Ramos dilatar o recorde de 13 títulos da Ligue 1, igualando o ‘tetra’ conseguido entre 2012/13 e 2015/16.
Vencedor da Supertaça e finalista da Taça de França, o PSG almeja conjugar o segundo pleno interno seguido com uma inédita ‘Champions’, cuja candidatura saiu reforçada nos ‘oitavos’, ao afastar o Liverpool, vencedor da fase de liga e seis vezes campeão europeu, nos penáltis (4-1, após 1-1), após ter goleado os compatriotas do Brest no play-off (10-0).
Os gauleses recebem na quarta-feira o Aston Villa, vencedor da então denominada Taça dos Campeões Europeus em 1981/82, que já não figurava nos ‘quartos’ há 42 anos e é treinado pelo espanhol Unai Emery, vencedor de sete troféus em Paris, de 2016 a 2018.
A equipa de Birmingham afastou o campeão belga Club Brugge na ronda anterior (6-1) e está a superar as expectativas na sua estreia no atual formato competitivo, cuja segunda mão dos ‘quartos’ vai decorrer em 15 e 16 de abril, tendo dois caminhos previamente traçados até ao jogo decisivo da 70.ª edição, em 31 de maio, em Munique, na Alemanha.
No outro lado do quadro, o Bayern Munique tentará aproveitar esta terça-feira o factor casa frente ao Inter Milão, num duelo entre os líderes isolados dos campeonatos germânico e italiano, respetivamente, que mediram forças na decisão de 2009/10, conquistada pelos ‘nerazzurri’, então comandados pelo técnico português José Mourinho, em Madrid (2-0).
Os bávaros, de Raphaël Guerreiro e João Palhinha, já superaram o tricampeão escocês Celtic (3-2) e o campeão alemão Bayer Leverkusen (5-0), que estão prestes a destronar rumo à conquista da Bundesliga pela 12.ª ocasião nas últimas 13 épocas, enquanto o campeão transalpino deixou para trás os neerlandeses do Feyenoord (4-1) nos ‘oitavos’.
Na sexta-feira, Jamal Musiala contraiu uma lesão muscular e juntou-se a Manuel Neuer, Dayot Upamecano, Alphonso Davies e Kingsley Coman no extenso boletim clínico do Bayern Munique, que soma 35 presenças nesta fase – seis consecutivas – e seis cetros, o dobro dos do Inter Milão, sendo que o vencedor encontrará o FC Barcelona, cinco vezes campeão, ou o Borussia Dortmund, vitorioso em 1996/97 e finalista vencido em 2023/24.
‘Carrasco’ do campeão português Sporting (3-0) e dos franceses do Lille (3-2) nas rondas anteriores, o oitavo classificado da Bundesliga volta a ter na Liga dos Campeões a via de escape da época, mas necessita de inverter um histórico de dois empates e três derrotas ante os catalães, com os quais perderam em casa na sexta jornada da fase de liga (2-3).
A eliminatória arranca na quarta-feira em Barcelona, onde Portugal se despediu da prova, face à derrota do Benfica nos ‘oitavos’ (4-1), com o brasileiro Raphinha, antigo avançado de Vitória de Guimarães e Sporting, a isolar-se como melhor marcador, fruto de 11 golos. Lusa</description><pubDate>2025-04-08 01:19:23</pubDate></item><item><title>Exposição da Halftone mostra “O Espírito da China” do século XXI</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/exposicao-da-halftone-mostra-o-espirito-da-china-do-seculo-xxi/</link><description>A associação fotográfica Halftone vai inaugurar esta sexta-feira uma exposição colectiva sobre a fluidez da identidade chinesa e a forma como história e tradição e tecnologia e futurismo coexistem na China contemporânea. A mostra reúne obras de 17 associados, todos eles radicados em Macau.
 
A evolução da identidade chinesa ao longo do espaço e do tempo, captada pela óptica de dezassete fotógrafos radicados em Macau. É este o mote da exposição fotográfica “O Espírito da China”, organizada pela associação Halftone, cuja inauguração acontecerá esta sexta-feira, dia 11, pelas 18:30, no Parisian Macau. A mostra ficará disponível ao público durante um mês, até 11 de Maio.
Trata-se de uma exposição colectiva que reúne trabalhos de diferentes fotógrafos radicados em Macau, todos incidindo sobre a “alma multifacetada da China contemporânea”, como é descrito no texto de apresentação da Halftone. Os artistas participantes, organizados por ordem alfabética, são António Mil-Homens, Carmen Serejo, Cássia Schutt, Elói Scarva, Flávio Andrade, Francisco Ricarte, João M. Rato, João Palla Martins, Jorge Veiga Alves, José das Neves, José Sales Marques, Marta Pereira, Nélson Silva, Sara Augusto, Sara Marçal, Sofia Mota e Stefan Nunes.
Através de “narrativas visuais fortes” – apoiadas por géneros fotográficos como o documental, o contemporâneo e o conceptual – os artistas “viajam pelo passado, presente e futuros imaginados” para explorar o significado de “ser chinês” num século XXI que se posiciona num limbo entre tradição e inovação, história e tecnologia, passado e futuro. Os bairros históricos, muito presentes em Macau, coexistem com as “megacidades” futuristas; “os rituais religiosos e as festividades antigas” são hoje interpretados pela cultura digital de telemóveis em mão e redes sociais à distância de um clique.
A Halftone realça que a “modernização acelerada” da China, sobretudo nas últimas décadas, tem reconfigurado “não apenas os seus horizontes urbanos e paisagens arquitectónicas, mas também a própria essência da sua identidade cultural”. “Mais do que uma representação do legado chinês, ‘O Espírito da China’ revela a identidade como uma força viva – constantemente moldada por mudanças sociais, dinâmicas da diáspora e interconectividade digital. O público é convidado a reflectir sobre a coexistência entre o antigo e o novo e a envolver-se com o espírito de uma nação em transformação”, explica a associação fotográfica.
A associação Halftone, actualmente com mais de 50 membros, tem como objectivo promover e divulgar a arte fotográfica e da narrativa visual em Macau e no mundo. Vários membros do grupo marcaram presença no 14.º Festival Literário de Macau – Rota das Letras, no final do passado mês de Março, onde apresentaram a 11.ª edição da revista de fotografia homónima. A primeira edição foi lançada em Novembro de 2021, com o objectivo assumido de se vir a tornar “um símbolo da qualidade e diversidade da fotografia de Macau e da Grande Baía”, conforme referido na ocasião pelo presidente da associação Francisco Ricarte.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>China preparada para travar guerra comercial com Estados Unidos, diz PCC</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/08/china-preparada-para-travar-guerra-comercial-com-estados-unidos-diz-pcc/</link><description>O jornal oficial do Partido Comunista Chinês (PCC) admitiu ontem que as taxas impostas por Washington terão impacto na economia chinesa, mas ressalvou que a liderança em Pequim já vinha a preparar-se para este momento.
 
“Embora os mercados internacionais considerem, de modo geral, que os abusos tarifários dos Estados Unidos excederam as expectativas, o Comité Central do Partido [Comunista] já tinha previsto esta nova ronda de contenção e repressão económica e comercial contra a China, estimou plenamente o seu potencial impacto e preparou planos de resposta com tempo de antecipação e reservas suficientes”, afirmou o Diário do Povo.
Reconhecendo que a aplicação de taxas alfandegárias adicionais de 34% sobre as importações oriundas da China, além das taxas de 20% impostas anteriormente, resultará numa “redução do comércio bilateral com os EUA” e num “impacto negativo a curto prazo para as exportações”, o jornal lembrou que “muitos produtos dos EUA têm elevada dependência da China”.
“Os EUA dependem da China não só para muitos bens de consumo, mas também para investimento e produtos intermédios, com uma dependência superior a 50% em várias categorias, o que torna difícil encontrar alternativas no mercado internacional a curto prazo”, lê-se no editorial.
A percentagem das exportações da China para os Estados Unidos, em relação ao total das suas vendas externas, caiu de 19,2%, em 2018, para 14,7%, em 2024. Parte desta queda deve-se ao ‘comércio triangular’, no qual os produtos são exportados quase concluídos da China para outros países, incluindo Vietname, Tailândia ou Camboja, onde é acrescentado um componente ou acabamento, visando alterar o local de fabrico, visando contornar as taxas. O jornal não refere este fenómeno.
O Diário do Povo lembrou que, nos últimos anos, “apesar das pressões internas e externas”, Pequim “tem persistido em fazer coisas difíceis, mas corretas”, incluindo desalavancar o setor imobiliário e reduzir o endividamento das administrações locais e das pequenas e médias instituições financeiras. “Estes três grandes riscos foram eficazmente controlados e contidos e estão a diminuir”, assegurou.
Apontando a “grande dimensão” da economia chinesa, o jornal lembrou que a China dispõe de instrumentos de política monetária, como a redução do rácio de reservas obrigatórias e das taxas de juro, para estimular o consumo interno com uma “força extraordinária”, o que permitiria ao país asiático reduzir a sua dependência das exportações.
“O mercado interno tem uma ampla margem de manobra”, afirmou o jornal oficial do Partido Comunista Chinês. E sublinhou ainda a capacidade do país para transformar o efeito adverso das medidas dos EUA num “impulso” para acelerar a transformação económica e a “inovação industrial”. “Estrangular, reprimir e restringir apenas forçará a China a acelerar os avanços tecnológicos fundamentais em áreas-chave”, avisou.
Pequim lançou na passada sexta-feira várias contramedidas às taxas anunciadas pelo Presidente dos EUA, Donald Trump.
As medidas de Pequim incluem taxas de 34% sobre produtos oriundos dos EUA, sanções contra empresas norte-americanas, restrições à exportação de certas terras raras ou a abertura de investigações antimonopólio e ‘antidumping’ contra empresas e produtos norte-americanos. “Perante a inconstância e a pressão extrema dos Estados Unidos, não fechámos a porta às negociações”, apontou o Diário do Povo. “Mas também não alimentamos esperanças, tendo feito vários preparativos para responder aos impactos”, esclareceu.
 
CAIXA
 
Taxas alfandegárias arruinaram acordo de princípio com a China sobre TikTok
 
O Presidente norte-americano, Donald Trump, explicou no domingo que a decisão de impor taxas alfandegárias a nível global anulou um acordo inicial com a China sobre as operações da aplicação TikTok nos Estados Unidos. “Tínhamos um acordo com o TikTok, não exatamente um acordo, mas bastante próximo, e depois a China alterou-o por causa das taxas”, disse Trump aos jornalistas a bordo do Air Force One. “Se eu tivesse reduzido ligeiramente as taxas, eles teriam aprovado o acordo em 15 minutos, o que mostra o poder das taxas”, acrescentou. Trump lançou na quarta-feira uma guerra comercial contra o resto do mundo, impondo uma taxa mínima de 10% sobre todas as importações. No caso da China, as taxas são de 34%. Pequim retaliou com taxas no mesmo valor sobre produtos norte-americanos. Uma lei aprovada durante o mandato de Joe Biden (2021-2025) obriga a empresa chinesa ByteDance, proprietária do TikTok, a desassociar-se da rede social no mercado norte-americano para que a plataforma possa operar no país. Devido à ausência de um acordo, a aplicação deixou de funcionar durante algumas horas nos Estados Unidos, até que Trump, no seu primeiro dia na Casa Branca, assinou uma ordem executiva a conceder uma extensão de 75 dias, prazo que expirou este sábado e acaba de ser prorrogado. Trump disse que está disposto a conceder à China um alívio nas taxas, desde que Pequim aprove esse pacto, sobre o qual tem direito de veto.</description><pubDate>2025-04-08 01:19:19</pubDate></item></channel></rss>