<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/ias-afasta-aumento-do-subsidio-de-assistencia-na-infancia/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Kong Chi insiste na sua inocência, mas admite troca de opiniões com Ho Kam Meng sobre casos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/kong-chi-insiste-na-sua-inocencia-mas-admite-troca-de-opinioes-com-ho-kam-meng-sobre-casos/</link><description>O antigo procurador-adjunto Kong Chi insiste na sua inocência perante as novas acusações do Ministério Público sobre a corrupção e prevaricação, mas admitiu no tribunal ter discutido, em privado, processos criminais com o advogado Ho Kam Meng, agora um dos arguidos do caso em julgamento. Na audiência, Kong Chi argumentou os alegados crimes relativos a pelo menos oito arquivamentos de casos que já ultrapassaram o prazo de prescrição.
Kong Chi, que está a ser julgado novamente sob acusação de um total de 79 crimes, voltou a afirmar a sua inocência e negar todas as acusações que lhe são imputadas, como no seu anterior processo judicial de corrupção e prevaricação. O ex-procurador-adjunto, que é acusado de ter recebido benefícios para arquivar certos processos criminais que tinha acompanhado, contestou a prescrição da responsabilidade criminal de alguns factos apresentados na acusação.
Na sessão de audiência de quarta-feira, Kong Chi, citado pelo Jornal Ou Mun, argumentou que os crimes acusados em relação a pelo menos oito processos criminais que ele tratou enquanto procurador-adjunto já tiveram o direito de acção judicial expirado devido ao decurso do tempo.
O então magistrado, que foi anteriormente condenado a 21 anos de prisão, defendeu que a consumação dos crimes deveria ser contada com base nos seus próprios actos e não nos de terceiros.
Em contrapartida, a procuradora-adjunta responsável do caso, Kuok Un Man, justificou a legalidade do processo e frisou que a acusação do Ministério Público avançou por fases por razões de estratégia processual, estando agora na “segunda fase”, e que o alvo da investigação criminal continua a ser o mesmo grupo. O juiz Choi Mou Pan, nesse sentido, disse que o painel vai analisar as questões mencionadas.
De acordo com a acusação do Ministério Público, o então procurador-adjunto Kong Chi, o advogado Ho Kam Meng, a empresária Choi Sao Ieng e a advogada Kuan Hoi Lon são suspeitos de, entre 2008 e 2022, terem formado um grupo criminoso que recebia determinados valores para facilitar os arguidos investigados pelo Ministério Público, arquivando os casos ou fornecendo decisão favoráveis.
Ho Kam Meng, advogado que se encontra actualmente suspenso de funções, segundo a acusação, terá cobrado entre dezenas de milhares e várias centenas de milhares de patacas em “honorários” para ajudar na alegada intervenção e manipulação dos processos criminais.
AMIGOS DESDE O SERVIÇO NO MP
 
Confrontado pela interrogação do Ministério Público, Kong Chi admitiu no tribunal que mantinha com Ho Kam Meng uma relação “um pouco especial”, reconhecendo que confiava a Ho a gestão dos seus assuntos jurídicos privados e dos seus familiares.
Indicou ainda ter facilitado alguns procedimentos “dentro do limite da lei”, como acelerar o procedimento dos casos, mas rejeitou qualquer enquadramento de organização criminosa ou recepção de subornos.
Kong Chi disse ter conhecido Ho Kam Meng no Ministério Público, onde o advogado trabalhou como técnico superior durante três anos, até 2003. Kong referiu ainda encontros frequentes com Ho Kam Meng em Macau e no interior da China, onde discutiam questões jurídicas, insistindo, porém, que respondia apenas dentro dos limites legais.
O Ministério Público mostrou no tribunal as trocas de mensagens entre Kong Chi e Ho Kam Meng, nas quais o antigo magistrado revelou números de processos e situações de arquivamento de casos, e até sugeriu ao advogado a eliminação dos registos de conversa. Neste caso, Kong Chi justificou que Ho era advogado constituído nos casos e que os comentários foram feitos “de boa fé”, ainda que admitisse ter ido “um pouco além do necessário”. Kong Chi negou ter ajudado Ho a arquivar os casos, afastando igualmente qualquer ligação a pagamentos ilícitos.
Além disso, o Ministério Público questionou a lógica da decisão de Kong Chi de arquivar determinados casos tratados por Ho Kam Meng, acusando-o de não ter cumprido as suas obrigações de investigação. Em resposta, Kong Chi afirmou que já não se lembra das decisões específicas, mas sustentou que os fundamentos já constavam nos despachos de arquivamento.
Na audiência foi novamente questionado sobre um documento intitulado “Registo de subscrição do Fundo Mútuo Hunan-Macau”, que o Comissariado contra a Corrupção encontrou no computador do arguido no escritório do Ministério Público, que listava a sua alegada recepção de 5,8 milhões de patacas entre 2011 e 2015.
Kong Chi afirmou que se tinha esquecido da maior parte do seu conteúdo, mas indicou que a grande maioria dizia respeito a actividades da Associação dos Conterrâneos de Hunan em Macau, sendo o resto era “difícil de falar livremente”, uma vez que certos conteúdos “envolviam instituições oficiais, intercâmbios e segurança nacional”, assuntos que o mesmo “não podia, nem queria, discutir”.</description><pubDate>2025-11-06 23:39:45</pubDate></item><item><title>Zona de queima de panchões só na Taipa durante o Ano Novo Chinês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/zona-de-queima-de-panchoes-so-na-taipa-durante-o-ano-novo-chines/</link><description>A zona de queima de panchões, fogos-de-artifício e foguetes, para a época do Ano Novo Lunar, só vai ser instalada na Taipa, com a Península de Macau a deixar de estar disponível para a actividade, anunciou o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM).
A zona de queima de panchões na Taipa terá o horário de funcionamento do dia 16 de Fevereiro de 2026 (29.º dia da 12.ª Lua do calendário lunar) até ao dia 21 de Fevereiro de 2026 (5.º dia da 1.ª Lua do calendário lunar).
O IAM tinha a tradição de designar duas zonas para a queima de panchões em Macau, nomeadamente na Avenida Dr. Sun Yat-Sen, e na Taipa durante o período festivo do Ano Novo Chinês. No entanto, segundo explicou o organismo, com o início das obras do Corredor Verde da Margem Sul, “as áreas circundantes deixaram de ser adequadas para a instalação da zona de queima de panchões”, justificou o organismo.
Nesse sentido, a zona designada para a queima de panchões estará localizada apenas na Estrada Almirante Marques Esparteiro, próximo da orla marítima. O IAM assegurou que o espaço da zona será ampliado, com um aumento no número de tendas de venda de panchões, fogo-de-artifício e foguetes, que passa de quatro para seis tendas. Vai haver ainda mais lugares de estacionamento temporários, além de melhorias nas instalações, de forma a responder ao aumento de pessoas, disse o IAM.
O IAM acrescentou que vão ser instaladas dez bancas temporárias de venda de pivetes e ventoinhas de papel, no Largo da Barra, durante o Ano Novo Lunar, cujo horário de operação será do dia 16 até ao dia 23 de Fevereiro de 2026.
O registo para a licença de exploração das tendas de venda de panchões, fogo-de-artifício e foguetes, bem como para as bancas de venda de pivetes e ventoinhas de papel, está aberto desde ontem até ao dia 19 do mês.
Para a respectiva licença de exploração será aberta uma licitação verbal, estando o adjudicatário obrigado a pagar, no local, a totalidade do valor do concurso, em numerário, por meio de pagamento electrónico ou por cheque cruzado. Os interessados podem efectuar o registo no Centro de Serviços do IAM ou nos Centros de Prestação de Serviços ao Público das diversas zonas, levantando as notificações da sessão de esclarecimento do concurso e procedendo ao pagamento de uma caução de 5.000 patacas.</description><pubDate>2025-11-06 23:37:01</pubDate></item><item><title>Inaugurado posto de saúde da Zona A</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/inaugurado-posto-de-saude-da-zona-a/</link><description>Foi inaugurado na quarta-feira o Posto de Saúde da Zona A dos Novos Aterros Urbanos, que entrou ontem em funcionamento. Na primeira fase de funcionamento, o posto de saúde em causa está equipado com seis profissionais de saúde e pessoal administrativo para prestar serviços ao primeiro lote de habitantes daquela zona.
Este posto de saúde situa-se na Avenida do Mar de Espelho, Edifício Tong Chong, 1.º andar, na Zona A dos Novos Aterros Urbanos, tem uma área total de cerca de 1.066 metros quadrados. Este posto prestará serviços de segunda a sexta-feira, das 08h30 às 13h00 e das 14h30 às 18h00, encerrando aos sábados, domingos e feriados.
O posto da Zona A facultará serviços médicos holísticos, abrangentes, coordenados e contínuos que cobrem todo o ciclo de vida, incluindo cuidados de saúde para crianças, mulheres e adultos em geral, consultas externas não marcadas, prevenção e tratamento de doenças crónicas, promoção da saúde, cuidados de enfermagem em geral, vacinação e disponibilização de medicamentos básicos, atendendo plenamente às necessidades diárias de cuidados de saúde e de preservação da saúde dos residentes.
Existem actualmente nove centros de saúde e quatro postos de saúde, incluindo o Posto de Saúde da Zona A dos Novos Aterros Urbanos, que prestam serviços gratuitos de cuidados de saúde comunitários e cuidados de saúde preventivos a toda a população local, “formando uma rede afinado de serviços médicos e de saúde comunitários, e desempenhando uma função-chave no sistema integrado de serviços médicos de Macau”, lê-se no comunicado dos Serviços de Saúde, que assinalam que, hoje em dia, mais de 80% dos doentes com doenças crónicas em Macau optam pelos centros de saúde para receber tratamento, “o que demonstra que o objectivo de cobertura global de saúde foi preliminarmente alcançado”.</description><pubDate>2025-11-06 23:33:05</pubDate></item><item><title>“Não vejo e não gostaria de ver preponderância do poder executivo sobre o poder judicial”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/nao-vejo-e-nao-gostaria-de-ver-preponderancia-do-poder-executivo-sobre-o-poder-judicial/</link><description>O escritório de advogados Lektou foi fundado em Macau há 40 anos. Em entrevista ao PONTO FINAL, Frederico Rato, sócio fundador, recorda os desafios iniciais e o processo de crescimento do escritório. A Lektou, que está agora também em Portugal, Shenzhen e Hengqin, quer crescer, mas devagar, com “lógica e harmonia”. Na entrevista, Frederico Rato defende que o poder judicial em Macau continua a ser independente e destaca que o sistema legal da região “tem funcionado com toda a eficácia e justiça”.

O escritório de advogados Lektou está a celebrar 40 anos. Fundado em 1985 por Rui Afonso, Francisco Gonçalves Pereira e Frederico Rato, o escritório está agora presente também em Portugal, Shenzhen e Hengqin. “Somos profissionais sérios e capacitados e queremos reproduzir essa maneira de estar na profissão não apenas aqui mas também em Portugal e na Grande Baía”, afirmou Frederico Rato, em entrevista ao PONTO FINAL, acrescentando que o objectivo futuro do escritório é “crescer, mas devagar”. Na entrevista, o sócio fundador da Lektou defende que o poder judicial em Macau é independente: “Não vejo e não gostaria de ver preponderância do poder executivo sobre o poder judicial”. Até porque “o poder judicial é sempre um poder independente quando se fala de um Estado de Direito”. Rato elogia também o sistema legal do território, inspirado na matriz portuguesa, dizendo que “tem funcionado com toda a eficácia e justiça nestes últimos 25 anos”.

Recuando 40 anos, como foi o processo de estabelecimento do escritório aqui em Macau?
Na primeira metade da década de 80, com a chegada do Almirante Almeida e Costa a Macau, a governação portuguesa teve consciência de que a chamada descolonização, que já tinha acontecido em todos os territórios onde Portugal estava estabelecido, teria de chegar a Macau. Não foi uma descolonização propriamente dita porque Macau não se tratava de uma colónia, mas sim de uma administração portuguesa em território chinês. Os tempos impunham que fosse arranjada uma solução para esta coexistência muito especial de um país europeu administrar uma pequena parcela de um território chinês. Nesse sentido, adivinhava-se que conversações deviam ser efectuadas com esse objectivo e havia que dar uma face mais moderna e avançada a Macau. A Macau que os governantes portugueses encontraram depois do 25 de Abril era uma Macau com necessidades básicas muito acentuadas e, na perspectiva de poder vir a ser objecto de discussões entre a República Popular da China e Portugal, era preciso melhorar as condições das pessoas que cá estavam. Era preciso dotar Macau do mínimo de infraestruturas para que, quando fosse entregue a administração à República Popular da China, houvesse uma certa dignidade que passava pelo bem-estar, conforto e desenvolvimento económico do território. Nesse sentido, Almeida e Costa sentiu necessidade de recrutamento de quadros à República para desenvolver planos de recuperação para o tecido económico de Macau. Começaram a chover propostas de contratos para que viessem quadros para poderem elaborar e executar o plano do Governo local português. Nessa bagagem de mão-de-obra qualificada tiveram de vir juristas. Sendo poucos, a grande maioria dos juristas que Macau estava na advocacia, mas era necessário juristas para a Administração Pública, para observarem as leis, elaborarem uma nova estrutura para a Administração Pública mais higienizada e moderna. Portanto, chegaram a Macau, na primeira metade da década de 80, muitos juristas que vieram ajudar a dar uma nova face ao território. Nessa leva, veio o doutor Francisco Gonçalves Pereira, o doutor Rui Afonso – ambos meus amigos e meus colegas de curso em Lisboa – e eu próprio. O doutor Gonçalves Pereira veio para a Inspecção das Actividades Económicas da Direcção dos Serviços de Economia, o doutor Rui Afonso veio para os Serviços de Administração e Função Pública e eu vim como jurista e advogado da Companhia de Electricidade de Macau. Nós éramos amigos, mantivemos contactos em Macau e, ao fim de dois anos de estadia, começámos a pensar que poderíamos abrir o nosso próprio escritório e, de algum modo, trazer uma contribuição mais moderna e participante na advocacia local. Foi assim que as coisas aconteceram. Olhando para os escritórios existentes e para o surto de desenvolvimento que a criação de infraestruturas e alguns investimentos novos em Macau, pensámos que a criação de um escritório seria também um bom investimento de desenvolvimento social, económico, financeiro e até linguístico para a Macau que ia renascer. Abrimos o escritório com dez pessoas.

Hoje em dia, qual é a envergadura total do escritório?
Hoje em dia, em Macau, somos 36 pessoas, das quais 15 advogados, oito advogados estagiários, dois juristas, dez pessoas na coordenação administrativa e financeira chefiadas por um CEO.

Que desafios encontraram na altura da fundação?
O primeiro desafio foi o de tentar encontrar em Macau um local central que nos permitisse abrir um escritório com o máximo de conforto quer para quem trabalha quer para os clientes que íamos receber. Optámos pelo edifício Luso Internacional, que era de facto muito central, muito moderno, muito acessível e caro. Outro desafio foi a língua porque qualquer um de nós os três falávamos cantonense muito pobre e insipiente, por isso tivemos de recrutar secretárias bilíngues e de um tradutor-intérprete. Outro desafio foi afirmarmo-nos como prestadores de serviços jurídicos com rigor e seriedade, mostrando-nos à potencial clientela como trabalhadores sérios da área jurídica. A nossa implantação como escritório de advogados acabou por ter sucesso, paulatinamente fomos percorrendo o sucesso profissional.

Destaca alguns momentos-chave mais marcantes para o escritório?
A decisão dos fundadores deste escritório de advogados de pôr em prática o “princípio da continuidade”, base político-diplomática e doutrinal da  Declaração Conjunta. Outro momento, estendido ao longo do tempo, tem sido a aglutinação dos nossos profissionais e dos esforços conjugados de todos para preservar, melhorar e aplicar o ordenamento jurídico-normativo de matriz romano-germânica, agradecendo vivamente a todos os que aqui laboram e aos que por aqui passaram. Finalmente, outro momento que muito nos alegra e honra é termos sido, no decurso destes 40 anos, um polo de formação de profissões jurídicas independentes, por exemplo, de magistrados judiciais e do Ministério Público, de advogados, de juristas da Administração Pública e de empresas privadas e de notários, ao serviço do segundo sistema, como garante do Estado de Direito na região.

Há 40 anos, achava que o escritório podia vir a ser o que é hoje?
Não tínhamos a noção. Pensávamos que íamos ficar no Luso Internacional numa grande constância de tempo, mas ao fim de 12 anos acabámos por ter de sair porque já não havia mais espaço para mais advogados, advogados estagiários e auxiliares e tivemos de mudar aqui para o Landmark e aí sim, começámos a desfrutar de melhores condições. Foi um crescimento lento mas ponderado e com cautela. Evidentemente, na altura não tínhamos a ideia de vir a ocupar um andar integralmente no Landmark.

Que planos têm para o futuro? Há alguma meta estabelecida?
Crescer mas devagar, crescer com piso firme. O nosso processo de crescimento tem tido coerência, não com passos de grande risco. Também crescemos fora de portas, primeiro dirigido a Portugal, em Lisboa e no Porto. Temos também duas valências na Ásia em Hengqin e Shenzhen. Queremos desenvolvê-las com lógica e harmonia. Esses são os nossos planos para o futuro.

O desenvolvimento da Lektou poderá passar por ter mais localizações?
Neste momento, não. Estamos em Hengiqn pela existência da Zona de Cooperação Aprofundada. A nossa presença em Shenzhen tem que ver com a dinâmica que se começa a revelar na Grande Baía. O nosso objectivo é manter e aperfeiçoar, não temos pretensões de vir a ser um grande grupo internacional, somos profissionais sérios e capacitados e queremos reproduzir essa maneira de estar na profissão não apenas aqui mas também em Portugal e na Grande Baía.

Hoje em dia, que desafios encontram?
Alguns, nomeadamente os grandes avanços e descobertas tecnológicas, que nos obrigam a estar sempre a par daquilo que se faz. Esses avanços na nossa profissão têm de ser acompanhados dia-a-dia porque estão sempre a interferir na nossa prática diária. Agora temos o grande desafio da inteligência artificial, que é um avanço extraordinário, inclusivamente tem muitas ligações substanciais à nossa profissão, mas é preciso ter cuidado. Estamos a lidar com pessoas, com o património das pessoas, com a dignidade e honra das pessoas e com o exercício dos direitos das pessoas. A inteligência artificial pode ser um pau de dois bicos, pode ser um grande factor de desenvolvimento e de avanço da condição humana, mas também pode ser um instrumento de engano, de burla e de maior escravidão. É preciso ter muito cuidado. A inteligência artificial não é o cânone que deve ser acolhido incondicionalmente, já está a ser muito utilizado em muitas profissões, mas relativamente à lei, ao direito e à justiça, é preciso usá-la e aplicá-la com grande critério e discernimento.

Aqui no escritório, no trabalho diário, são usadas ferramentas de inteligência artificial?
Já utilizamos, embora não seja uma utilização regular. É excepcional. É utilizada com muito cuidado e muito critério. Nenhum ‘output’ de inteligência artificial sai sem ser duramente revisto, criticado, confrontado e avaliado.

Há outros factores de preocupação para o futuro, além da inteligência artificial?
Estamos todos a viver num mundo em convulsão, ameaçados por grandes dissensões e por conflitos relativamente aos quais não temos controlo e não sabemos como é que se vão desenvolver. É o desafio pela paz e esse diz respeito a todos nós. Só podemos viver e trabalhar se estivermos num ambiente de paz. A nossa compleição como seres humanos tem como exigência a existência da paz, esse é o nosso grande desafio quer como cidadãos quer como profissionais.

Macau está muito diferente do que era em 1985?
O desenvolvimento de Macau nos últimos 40 anos tem sido espectacular. Na primeira metade da década de 80, Macau era uma aldeia tranquila, um lugar de grande placidez, onde aparentemente não acontecia nada de especial. A Macau de hoje é completamente diferente, felizmente com o seu centro histórico preservado. No seu âmago e na sua zona histórica, Macau continua preservada e há vontade da manutenção e do alindamento do seu casco urbano e histórico, mas a zona de crescimento urbano, nomeadamente na Taipa e em Coloane e no Cotai, mudou radicalmente a face. Do ponto de vista urbano, há duas Macaus: o casco velho que está na península, que tem tido melhoramentos que a enriquecem; e há a Macau dos operadores de jogo no Cotai, que é o segundo coração de Macau, onde pulsa a sua maior fonte de reservas, que é o jogo. Macau é exemplo único de confraternização e multiculturalidade e é esse Macau que temos para mostrar.

A profissão de advogado está muito diferente do que era há 40 anos?
A advocacia que se faz hoje em Macau é muito mais internacionalizada. Há 40 anos, a advocacia que fazíamos era muito mais interna, dos homens de negócios, dos industriais, construtores e comerciantes de Macau, e tinha uma pequena componente internacional. Hoje, essa faceta internacional dos contactos de natureza comercial e financeira representa provavelmente mais de 50% da nossa actividade. Por um lado, a actividade comercial e industrial baixou drasticamente nos últimos anos, por outro houve um grande desenvolvimento das relações de Macau com o exterior, o que proporcionou que o tipo de advocacia que hoje praticamos tenha uma componente internacional que supera metade da nossa actividade.

Um advogado português em Macau tem tantas condições para trabalhar aqui como tinha há 40 anos?
Não tem, de facto. A entrada do advogado português no ordenamento jurídico de Macau como profissional desse mesmo ordenamento e como processador do sistema legal já não é tão fácil. Há 40 anos estávamos sob administração portuguesa, é natural que a movimentação dos profissionais portugueses fosse muito mais facilitada. Com a reassumpção da soberania por parte da República Popular da China, evidentemente que a classe jurídica veio a demonstrar que a afluência dos licenciados em direito pelas universidades de Macau passou a ser muito maior. A produção de licenciados em direito de língua materna chinesa começou a ser muito maior e evidentemente que houve reacção relativamente à entrada de novos advogados portugueses neste tecido socio-profissional. Por uma questão de auto-defesa, que se compreende, os advogados chineses defendem as suas posições de alguma predominância na escolha por parte dos clientes cujos clientes são maioritariamente de língua chinesa. É natural que possa haver uma maior rarefacção e uma menor facilitação de entrada dos advogados de língua portuguesa na Associação de Advogados de Macau. Não apenas pela pressão da oferta de advogados chineses, as próprias leis de fixação de residência e do exercício de funções profissionais também foram alteradas, quer umas quer outras dificultam a fixação de advogados portugueses em Macau. O protocolo que havia entre a Associação dos Advogados de Macau e a Ordem dos Advogados em Portugal encontra-se suspenso. Nesse acordo estava prevista a equivalência de legitimidade de exercício de funções de advogados portugueses em Macau e vice-versa. Suspenso esse acordo, torna-se muito difícil, em condições de dignidade e de exercício pleno de funções, advogados portugueses virem a exercer de novo em Macau. É a realidade que temos.
FOTOGRAFIA ANDRÉ VINAGRE
E um advogado que já exerce a sua profissão em Macau, tem as mesmas condições que tinha?
Penso que sim. Aqui põe-se novamente a questão da língua. A esmagadora maioria dos magistrados, quer judiciais quer do Ministério Público, são de língua materna chinesa, mas bilíngues. Isso leva a que actualmente os tribunais funcionem fundamentalmente em língua chinesa. Para o advogado de língua portuguesa, hoje não é a mesma coisa quando havia alguma prevalência da língua portuguesa. As condições de trabalho ao nível da actuação nos tribunais de primeira, segunda e última instância e até em alguns pré-processos que podem correr pela Administração Pública, tornam-se mais difíceis em função do domínio da língua. Mas está acautelada a utilização da língua portuguesa em quaisquer documentos de natureza processual e está assegurada também a tradução e o uso da língua portuguesa nas alegações que os advogados apresentam. Evidentemente que esse direito pode ser exercido plenamente na língua portuguesa e estamos convencidos que isso será verdade até 20249.

O poder judicial em Macau é independente do poder executivo?
Eu dir-lhe-ia, numa apreciação sem comentários muito inflacionados, que o poder judicial é independente do poder executivo e do poder legislativo. Cada vez se fala mais da preponderância do poder executivo, mas essa preponderância do poder executivo é mais visível sobre o poder legislativo. Não vejo e não gostaria de ver preponderância do poder executivo sobre o poder judicial. Quero continuar a interpretar a Lei Básica como a fonte de três poderes separados, judicial, legislativo e executivo, com preponderância do executivo mas sem intervenção na função judicial.

Mas na abertura do ano judiciário, o Chefe do Executivo pediu aos órgãos judiciais que protejam o sistema político caracterizado pela predominância do executivo – o Chefe do Executivo afirmou que “os órgãos administrativo, legislativo e judicial são os pilares indispensáveis da RAEM no que concerne ao poder político e à governação; assim sendo, além de cumprir as funções atribuídas pela lei, estes devem salvaguardar ainda a estrutura política caracterizada pela predominância do poder executivo”. A independência dos órgãos judiciais também face ao poder Executivo não deveria ser uma componente fundamental do Estado de Direito?
O doutor Sam Hou Fai não está a dizer aos órgãos judiciais, aos quais ele pertenceu ao mais alto nível, que ao executivo subordina-se o poder legislativo e o poder judicial, mas sim que os órgãos judiciais tenham em conta a predominância do poder executivo. Esta é a minha concepção. Ele está a dizer aos órgãos judiciais para terem em conta que neste sistema político há predominância do executivo sobre o legislativo.

Na sua interpretação, o que o Chefe do Executivo diz é que há uma predominância do executivo face ao legislativo, não necessariamente face ao judicial?
Na minha perspectiva, o poder judicial é sempre um poder independente quando se fala de um Estado de Direito. A predominância é do executivo relativamente ao sistema político, não em relação ao sistema judicial.

Em 2020, o actual Chefe do Executivo e na altura presidente do TUI sugeriu uma reflexão sobre os “desafios e problemas” da aplicação do sistema jurídico de Macau que tem como inspiração o sistema de Portugal. Há sinais de um afastamento do sistema jurídico de Macau face à inspiração portuguesa?
Não sei exactamente o que é que ele quis dizer com isso. O que é certo é que o sistema legal vigente em Macau, muito inspirado nas matrizes portuguesas, tem funcionado com toda a eficácia e justiça nestes últimos 25 anos. Um dos grandes intérpretes da sua aplicação foi o doutor Sam Hou Fai.

Como é que antecipa o futuro de Macau até 2049? Haverá presença portuguesa até essa data?
A matriz portuguesa fará sempre parte de Macau. Os próximos 25 anos serão uma incógnita. Quando Deng Xiaoping, na esteira de Zhou Enlai, enunciou o princípio “um país, dois sistemas” e depois o desenvolveu do ponto de vista doutrinário e na prática, o que eu pensei na altura era que em 2049, o segundo sistema teria contagiado o primeiro sistema e o segundo sistema iria proporcionar grandes alterações no primeiro sistema, do ponto de vista económico, financeiro, comercial e cultural. Neste momento não tenho a certeza, mas penso que a recentralização do poder político na República Popular da China é capaz de ter dado uma nova interpretação e aplicação do conceito “um país, dois sistemas” e “Macau governado pelas suas gentes”, pelo que ficamos na expectativa para ver o que é que as próximas gerações que atingirem o poder podem determinar.

Referiu que achava que haveria uma contaminação do primeiro sistema pelo segundo, mas não estará a acontecer o inverso?
O que se verifica agora é uma coexistência com predominância da contaminação ao contrário.</description><pubDate /></item><item><title>A construção de um ditador: os Estados Unidos e Donald Drump</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/a-construcao-de-um-ditador-os-estados-unidos-e-donald-drump/</link><description>Há um ano, na terça-feira, 5 de novembro de 2024, Donald Trump foi reeleito para a Presidência dos Estados Unidos. Desde então, os EUA e a Presidência transformaram-se. Donald Trump declarou que seria “ditador desde o primeiro dia” do seu mandato. Os órgãos de comunicação social e os especialistas declararam que Donald Trump seria um “aspirante a ditador”, um “pretendente a ditador” e um “homem forte em potência”. Acredito que as ações de Donald Trump nas últimas duas semanas confirmam que ele é, de facto, um ditador. Dois eventos confirmaram esta classificação. Um foi o esvaziamento da Ala Leste da Casa Branca na semana de 20 de outubro, sem a devida autorização de qualquer agência ou comissão de planeamento. O outro é a sua guerra contínua nas Caraíbas e no Oceano Pacífico Oriental, dizimando pequenas embarcações de pesca, possivelmente comuns, matando toda a gente a bordo quase todos os dias. Basicamente, o mundo aprendeu que Donald Trump acredita mesmo que pode fazer o que quiser. Ele disse: “Tenho o direito de fazer tudo o que quiser. Sou o Presidente dos Estados Unidos”. Para confirmar estas palavras, no ano passado o Supremo Tribunal decidiu que ele tem imunidade absoluta para “todos os atos oficiais”. Com Trump, os Estados Unidos estão em transição para uma ditadura, como afirmou o New York Times num excelente artigo que utilizarei neste texto.

Trump começou a sufocar a liberdade de expressão e a dissidência. Os Estados Unidos restringiram a liberdade de expressão a um nível que não se via desde a Era McCarthy, no final da década de 1940 e início da década de 1950, mas essa repressão política era orquestrada por um senador americano, e não por um presidente americano, que detinha todos os poderes da presidência. A Disney Corporation foi pressionada para retirar o comediante Jimmy Kimmel do ar. Estudantes críticos da política de Trump em relação a Gaza e Israel viram os seus vistos revogados; professores de esquerda foram deportados. Foram iniciadas investigações contra grupos liberais sem fins lucrativos que financiam democratas, especialmente a Open Society Foundation de George Soros e a Fundação Ford. Juízes foram denunciados por decisões que defendem a lei. O medo voltou a pairar sobre o panorama político americano.

Trump processa os seus adversários políticos, a quem chama “inimigos”. Todos os opositores são descartados ou deslegitimados, sendo acusados ​​de sofrer da “Síndrome de Transtorno de Trump”. Trump chama ao Partido Democrata “inimigo do povo”. Prometeu implementar um programa de retaliação quando chegou à Casa Branca, e cumpriu a sua promessa. A procuradora-geral Letitia James, de Nova Iorque; o ex-diretor do FBI, James Comey; e o seu próprio ex-conselheiro de Segurança Nacional, John Bolton, foram todos acusados. Foram iniciadas investigações criminais contra outros opositores, incluindo o senador Adam Schiff, da Califórnia; o ex-procurador especial Jack Smith; e outros, incluindo possivelmente os Clinton e os Biden. Nenhum opositor, seja de alto ou baixo escalão, está imune a processos e investigações. Trump está a usar o Departamento de Justiça como instrumento de retaliação. Já não existe um Estado de direito nos Estados Unidos, mas sim um governo pela lei, pelo menos em questões políticas. Quando se trata dos seus adversários, a lei é aquilo que Donald Trump determina que seja.

Trump ignora e desconsidera o Congresso. Trata-o com total desrespeito, recusando-se a consultar os seus membros quando é obrigado por lei. O artigo I da Constituição dos EUA afirma claramente que o poder sobre o orçamento pertence ao Congresso. O Congresso recolhe dinheiro através de impostos e atribui onde e quando esse dinheiro será gasto. Unilateralmente, Trump arrecadou milhares de milhões de dólares ilegalmente através de tarifas, que são impostos, e reteve fundos autorizados pelo Congresso para ajuda externa, bibliotecas, museus, escolas, universidades, investigação médica e científica, etc. Durante esta atual paralisação do governo, que já dura há cinco semanas, Trump pagou ilegalmente às tropas federais através de donativos privados (a que custo para o país?). O Congresso tornou-se essencialmente inerte. O Senado pouco faz para além de confirmar os nomeados de Trump. A Câmara dos Representantes não se reúne há seis semanas, recusando-se a exercer sequer as funções básicas do governo.
Talvez o mais perigoso seja o uso que Trump faz das forças armadas para exercer controlo interno. Trump mobilizou a Guarda Nacional em Los Angeles e Washington, e tentou fazer o mesmo em Chicago e Portland. Sob o pretexto de “combater o crime”, as forças armadas têm sido utilizadas para implementar a política de imigração de Trump e reprimir a dissidência. O gás lacrimogéneo e o gás pimenta foram utilizados perto de escolas e até mesmo durante as celebrações de Halloween para crianças em Chicago, no dia 31 de outubro. Manifestantes foram alvejados por disparos aéreos. Muitos temem que estes membros da Guarda Nacional e das tropas federais sejam empregues no próximo ano em cidades governadas pelos Democratas para suprimir o voto nas eleições intercalares de Novembro de 2026, impedindo um resultado justo e livre.

Trump desafiou juízes federais e as suas decisões por diversas vezes e, noutras ocasiões, tentou contornar ordens em vez de as desobedecer. Embora até agora não tenha desrespeitado qualquer ordem do Supremo Tribunal, há receio de que o possa fazer após algumas decisões críticas do Supremo Tribunal que serão proferidas em 2026. Até à data, o Supremo Tribunal tem-se mostrado relutante em contê-lo. Na verdade, ainda pior na sua submissão ao seu mestre.

Trump declara emergências nacionais sob falsos pretextos quando não há emergências. Fabricou uma emergência económica para contornar o Congresso e impor tarifas. Usou alegações de “invasão” para fechar a fronteira sul e enviar a Guarda Nacional para as cidades. Trump usou esta ficção de uma “invasão” para matar civis estrangeiros não identificados em águas internacionais, violando inúmeras leis internacionais e americanas.

Trump vilipendia diariamente grupos marginalizados. Os capangas de Trump na imigração (agentes do ICE e da Patrulha da Fronteira) perfilam hispânicos a tal ponto que muitos andam sempre com os passaportes e até deixaram de falar espanhol. Vilipendiou os americanos transgénero, essencialmente forçando-os à clandestinidade. Trump afastou mulheres e negros de posições de poder nas forças armadas e no governo federal. Está a tentar rever a história removendo livros sobre escravatura, segregação e massacres indígenas das bibliotecas militares. Por fim, Trump ordenou que a Divisão de Direitos Civis investigasse a alegada discriminação contra os americanos brancos. Ao fazê-lo, Trump sugere que apenas alguns cidadãos americanos são legítimos; Outros são considerados cidadãos de segunda, ou mesmo passíveis de desnaturalização e deportação. Donald Trump está a transformar os Estados Unidos num Estado nacionalista cristão branco.

Trump lançou um culto de personalidade, comum a todos os ditadores. O seu retrato está pendurado em edifícios governamentais. Realizou um desfile militar sumptuoso no seu aniversário. As reuniões de gabinete de Trump assemelham-se às de outros ditadores, com os ministros a proferirem elogios bajuladores e exagerados. Há até rumores de que o seu rosto será esculpido no Monte Rushmore ou cunhado numa moeda no próximo ano. Planeia construir um Arco de Trump em Washington. Está a construir um enorme salão de baile banhado a ouro, que custará cerca de 300 milhões de dólares, eclipsando a Casa Branca. Trump afirma possuir uma capacidade única para resolver os problemas dos EUA. “Só eu posso resolver isto” é um refrão comum.

Poderíamos enumerar muitas outras ações que transformaram Donald Trump num ditador. Por exemplo, as suas guerras contra as universidades, tentando reformular o ensino superior americano, a corrupção a uma escala sem precedentes, elevando a fortuna da família Trump de cerca de 50 milhões de dólares há um ano para 3,4 MIL MILHÕES de dólares agora, e as suas tentativas de controlar os meios de comunicação social (CBS, NBC, PBS, Washington Post, TikTok, etc.) para que esta apresente positivamente a agenda e as visões fascistas de Trump. Todos estes acontecimentos confirmaram que os Estados Unidos são um lugar muito diferente do que eram há um ano.
O próximo ano — 2026 — será um ano vital. O Supremo Tribunal emitirá várias decisões críticas sobre os direitos de voto, a sua política tarifária característica, a 14ª Emenda, a legalidade da presença de tropas nas cidades, entre outros. Estas decisões, bem como se as eleições intercalares nos EUA serão justas e livres, determinarão se a ditadura de Trump é reversível. Devemos saber a resposta a esta pergunta daqui a um ano, talvez menos. A eleição intercalar de 2025, que acaba de ser realizada, teve um resultado excecionalmente bom para os democratas. No entanto, muitos observadores temem que Trump manipule a lei para se manter no poder indefinidamente, tornando-se essencialmente um presidente vitalício.</description><pubDate>2025-11-06 23:26:27</pubDate></item><item><title>Programa bienal de dança conclui com espectáculo sobre inadaptação e ansiedade social</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/programa-bienal-de-danca-conclui-com-espectaculo-sobre-inadaptacao-e-ansiedade-social/</link><description>A organização “Macau Space for Dance Idea” encerra o seu programa bienal de formação de bailarinos com o espectáculo “Thanks for the Dance”, nos dias 13 e 14 de Dezembro, no Centro Cultural de Macau. A peça, inspirada no clássico conto “O Patinho Feio”, explora através da linguagem corporal temas como a alienação e o conflito na sociedade contemporânea. 

Dois anos de trabalho culminam num espectáculo que transforma um conto infantil numa reflexão sobre a condição humana. O “Macau Space for Dance Idea” apresenta “Thanks for the Dance”, produção que marca o término do seu Programa de Formação Abrangente para Bailarinos, iniciativa que desde 2023 tem vindo a capacitar artistas locais através de uma abordagem pedagógica contemporânea.
A peça, concebida a partir da famosa história “O Patinho Feio”, transcende a narrativa original para abordar “o tema da alienação nas massas e os sentimentos de ansiedade, indiferença e conflito” aplicado a Macau, segundo descreve a organização.
Publicado em 1843 pelo dinamarquês Hans Christian Andersen, “O Patinho Feio” tornou-se um dos contos universais sobre resiliência e autodescoberta. A história original segue um patinho diferente dos seus irmãos, rejeitado pela sua aparência, até descobrir que é na realidade um cisne de incomparável beleza. Esta narrativa sobre transformação e aceitação tem sido reinterpretada através dos séculos como uma metáfora sobre diferença, ‘bullying’ e a jornada em direcção à própria identidade.
Esta nova performance, sob a direcção do reconhecido encenador local Dicky Tsang e com coreografia de Leong Iek Kei, representa a terceira fase de um processo criativo que tem privilegiado experiências de vida macaenses como matéria-prima artística.
“Todo o programa decorre há dois anos, o que tem sido desafiante tanto para os membros como para mim”, revela Tsang, sublinhando as particularidades de transitar do teatro para a dança. “Como director de teatro, lidar com a direcção de dança é difícil; afinal, a linguagem do palco difere bastante da do drama. Precisei de tempo para pensar e considerar como traduzir o trabalho para uma linguagem física para o público.”
O programa formativo, que já apresentou dois espectáculos anteriores igualmente inspirados em obras importantes e na cultura local, culmina agora com três participantes a dar corpo a esta exploração coreográfica sobre a dissonância dentro de um grupo. A organização tem como premissa fundamental o desenvolvimento de criações de dança que reflectem o carácter único de Macau, incorporando elementos artísticos diversos e utilizando as múltiplas facetas do estilo de vida local como pano de fundo criativo.
Os bilhetes para as três apresentações encontram-se já à venda, com um preço base de 180 patacas. A organização disponibiliza ainda condições especiais para grupos de dois e três elementos, reforçando a sua missão de tornar a dança acessível a diferentes públicos.
O “Macau Space for Dance Idea” consolida assim a sua trajectória na promoção de projectos coreográficos que exploram estilos ainda pouco representados no panorama local, estabelecendo pontes entre a dança e outras expressões artísticas enquanto mantém uma ligação orgânica com o contexto sociocultural macaense. O “Macau Space for Dance Idea” é uma organização dedicada ao desenvolvimento da dança contemporânea em Macau desde 2021.
“Thanks for the Dance” será apresentado no Centro Cultural de Macau nos dias 13 e 14 de Dezembro. Os bilhetes encontram-se disponíveis nas plataformas online.</description><pubDate /></item><item><title>Filipinas declaram estado de emergência devido à passagem de tufão Kalmaegi</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/filipinas-declaram-estado-de-emergencia-devido-a-passagem-de-tufao-kalmaegi/</link><description>O Presidente das Filipinas, Ferdinand Marcos Jr., declarou ontem o estado de emergência no país, após o tufão Kalmaegi ter feito pelo menos 142 mortos e 127 desaparecidos, no pior desastre a atingir o país este ano.

A declaração de “estado de calamidade nacional” foi feita por Marcos, durante uma reunião com as autoridades de resposta a catástrofes, para avaliar as consequências do tufão.
A decisão permite ao Governo das Filipinas libertar fundos de emergência mais rapidamente e evitar o açambarcamento de alimentos e a especulação de preços.
De acordo com dados oficiais compilados ontem pela agência de notícias France-Presse (AFP), pelo menos 142 pessoas morreram e 127 estão desaparecidas na sequência da passagem do Kalmaegi.
O Departamento Nacional de Defesa Civil das Filipinas confirmou 114 mortes, além de 28 vítimas mortais registadas pelas autoridades da província de Cebu, no centro do país, referiu a AFP.
A maioria das vítimas morreu afogada ou ao ser atingida por destroços, na sequência de inundações repentinas e aluimentos de terras causados pelo Kalmaegi, que também destruiu casas e arrastou veículos, disse na quarta-feira o responsável adjunto do Gabinete de Defesa Civil, Bernardo Rafaelito Alejandro.
O exército indicou que seis militares morreram quando um helicóptero da Força Aérea se despenhou na província de Agusan del Sur, durante uma missão de ajuda humanitária.
A devastação provocada pelo tufão afetou quase dois milhões de pessoas e desalojou mais de 560 mil residentes, incluindo quase 450 mil que foram retirados para abrigos de emergência, informou a Defesa Civil.
Cerca de 3.500 passageiros ficaram retidos em quase uma centena de portos devido à proibição de navegação.
As autoridades da província de Cebu disseram que anos de exploração mineira e obras de drenagem deficientes agravaram o impacto das cheias.
Na passagem pelo centro das Filipinas, o Kalmaegi trouxe ventos de 130 quilómetros por hora (km/h) e rajadas de até 180 km/h.
Depois de atravessar o mar do Sul da China, a tempestade deverá atingir em breve a costa do Vietname e causar chuva intensa no norte da Tailândia, indicaram os serviços meteorológicos da região.
Enquanto ainda lidavam com o impacto do Kalmaegi, as autoridades alertaram que outro ciclone tropical vindo do oceano Pacífico poderia fortalecer-se e tornar-se um supertufão, atingindo o norte das Filipinas no início da próxima semana.
Todos os anos, cerca de 20 tempestades ou tufões atingem ou aproximam-se das Filipinas, sendo as regiões mais pobres do país geralmente as mais afetadas.
 
Timor-Leste pronto para oferecer apoio às Filipinas 

O Governo de Timor-Leste manifestou ontem solidariedade com as Filipinas, onde morreram mais de 140 pessoas na sequência da passagem do tufão Kalmaegi, e disse estar pronto para oferecer todo o apoio possível. “Timor-Leste está profundamente entristecido com a dimensão desta tragédia e com as dificuldades enfrentadas por tantas famílias que perderam entes queridos, casas e meios de subsistência”, afirmou o primeiro-ministro, Xanana Gusmão, numa carta enviada ao Presidente filipino, Ferdinand ‘Bongbong’ Marcos Jr. e citada num comunicado divulgado à imprensa.
O líder timorense sublinhou também que Timor-Leste “permanece solidário com o povo filipino neste momento de luto e recuperação”, reiterando a amizade e cooperação regional.
No mesmo comunicado, o ministro da Presidência do Conselho de Ministros e porta-voz do Governo, Agio Pereira, afirmou que as Filipinas enfrentam uma “tragédia de proporções imensas”. “A nossa história e laços de cooperação regional fazem com que a dor das Filipinas também seja a nossa. Estamos prontos a oferecer todo o apoio possível”, acrescentou Agio Pereira. Lusa</description><pubDate>2025-11-06 23:31:14</pubDate></item><item><title>Shao Jiayi é o novo seleccionador de futebol da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/shao-jiayi-e-o-novo-seleccionador-de-futebol-da-china/</link><description>Shao Jiayi é o novo seleccionador de futebol da China, substituindo o sérvio Dejan Djurdjevic, que ocupava o cargo interinamente desde junho, informou ontem a federação num comunicado publicado no seu sítio na Internet. O organismo refere que para a escolha de Shao Jiayi, de 45 anos, num processo que incluiu “vários candidatos chineses e estrangeiros”, foi tido em conta “a experiência e as lições aprendidas com a nomeação de outros treinadores da seleção nacional” Em junho, a Federação Chinesa de Futebol (CFA) despediu o croata Branko Ivankovic, que tinha sido contratado em fevereiro de 2024 depois de ter levado o Irão ao Mundial de 2006 e também pela sua experiência na conquista de títulos na China com o Shandong Luneng.
O despedimento de Branko Ivankovic surgiu na sequência da eliminação da China do Mundial de futebol de 2026, a decorrer nos Estados Unidos, México e Canadá, e alargado a 48 selecções, após a derrota por 1-0 com a Indonésia. A eliminação constituiu um revés para o futebol chinês, que não regressa a um Mundial desde a sua única participação em 2002, na Coreia do Sul e Japão, sendo que, na altura, o então médio Shao Jiayi foi um dos destaques dessa seleção.
O seu desempenho no Mundial chamou a atenção dos clubes ocidentais, e Shao acabou por assinar pelo 1860 Munique, da Bundesliga, nessa mesma temporada, onde permaneceu até 2006. Shao continuou depois a sua carreira na Alemanha, jogando no Energie Cottbus (2006-2011) e no Duisburg (2011), antes de regressar ao clube da sua infância, o Beijing Guoan, e retirar-se em 2015 como uma lenda. Posteriormente, trabalhou com as seleções jovens da China, chegando ao cargo de treinador adjunto antes de assumir o comando do Qingdao West Coast, a sua primeira experiência como treinador principal. Deixa a equipa na nona posição da Superliga chinesa, depois de registar nove vitórias, dez empates e dez derrotas esta temporada.</description><pubDate>2025-11-06 23:27:50</pubDate></item><item><title>Lucros da Galaxy no terceiro trimestre aumentam 14%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/lucros-da-galaxy-no-terceiro-trimestre-aumentam-14/</link><description>A operadora de jogo Galaxy Entertainment obteve lucros no terceiro trimestre deste ano no valor de 3,3 mil milhões de dólares de Hong Kong, o que representa uma subida de 14% em comparação com o mesmo período do ano passado. As receitas brutas neste período chegaram aos 12,2 mil milhões, também mais 14% em termos anuais.

A Galaxy Entertainment divulgou ontem os resultados financeiros relativos ao terceiro trimestre deste ano, que mostram que, neste período, os lucros subiram 14% em termos anuais para os 3,3 mil milhões de dólares de Hong Kong. As receitas também registaram um salto de 14% em termos anuais para 12,2 mil milhões. O lucro ajustado dos últimos 12 meses do grupo foi de 13,4 mil milhões de dólares de Hong Kong, o que significa um aumento de 14% face ao ano anterior.
O documento enviado às redacções diz também que os lucros ajustados do Galaxy Macau foram de 3,1 mil milhões de dólares, mais 20% face ao ano anterior e menos 8% face ao trimestre anterior. O lucro ajustado do StarWorld Macau foi de 369 milhões de dólares, uma queda de 7% face ao ano anterior e um aumento de 22% face ao trimestre anterior. Por fim, o lucro ajustado do Broadway Macau foi de 1 milhão de dólares, contra 11 milhões de dólares no terceiro trimestre de 2024 e 4 milhões de dólares no segundo trimestre de 2025.
O comunicado da Galaxy cita o presidente do grupo, Francis Lui, que afirma que o balanço patrimonial “permanece saudável e com liquidez”. “O nosso sólido balanço e ‘cash flow’ operacional permitem-nos devolver capital aos accionistas através de dividendos, financiar o nosso desenvolvimento e prosseguir as nossas ambições de expansão internacional”, referiu Francis Lui. Em Outubro deste ano, a Galaxy pagou dividendos provisórios de 0,70 dólares por acção, o que demonstra “contínua confiança nas perspectivas de longo prazo de Macau e da sociedade”.
Francis Lui destacou também que, no terceiro trimestre, a Galaxy realizou vários megaeventos de entretenimento, incluindo o espectáculo de Eason Chan e do comediante americano Jimmy O. Yang em Macau. Em 2025, o grupo realizou aproximadamente 260 eventos de entretenimento, desporto, artes e cultura e exposições e convenções, que contribuíram para um aumento de 41% no fluxo de visitantes no Galaxy Macau em relação ao ano anterior.
Em Outubro, dois cantores populares, Luhan e Jackson Wang, actuaram na Galaxy Arena, e o pianista chinês de renome mundial, Yundi Li, fez a sua estreia com a Galaxy Music Gala no Galaxy International Convention Center (GICC). Além disso, o grupo promete apoiar os Jogos Nacionais, acolhendo a sua competição de ténis de mesa na Galaxy Arena. Foi também assinada uma parceria estratégica de quatro anos com o Ultimate Fighting Championship (UFC) para trazer o UFC Fight Nights à Galaxy Arena e renovada uma parceria estratégica de três anos com a TMElive (Tencent Music) para co-organizar eventos de música popular.
A Galaxy diz ainda que, nos últimos 18 meses, houve um investimento forte em tecnologia, incluindo a implementação de mesas inteligentes, a consolidação de informações de dados e a melhoria da nossa capacidade de análise de dados. “O objectivo destes programas é garantir que compreendemos melhor os nossos clientes e que estamos em condições de prestar o melhor serviço e experiência aos nossos valiosos hóspedes. Queremos que os clientes tomem decisões informadas com base em dados concretos e não em palpites. Já vimos benefícios económicos destes investimentos e continuaremos a impulsionar cada segmento de negócio”, salienta Francis Lui.</description><pubDate>2025-11-06 23:41:06</pubDate></item><item><title>A política externa assertiva da China e a APEC: implicações e desafios</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/a-politica-externa-assertiva-da-china-e-a-apec-implicacoes-e-desafios/</link><description>A delegação chinesa liderada pelo Presidente Xi Jinping na Cimeira da APEC em Busan e o seu encontro com o Presidente dos EUA, Donald Trump, ilustraram não só a implementação da diplomacia de grande potência da China, mas também a política externa chinesa assertiva e positiva, com importantes implicações para a política internacional em geral e para a segurança asiática em particular.
Em primeiro lugar, o encontro entre o Presidente Xi e o Presidente Trump resultou numa trégua temporária entre os dois lados. Enquanto a China concordou em comprar soja e outros produtos agrícolas aos EUA e em controlar o fluxo de fentanil para os EUA, o lado americano decidiu congelar as tarifas recíprocas de 24% sobre os produtos chineses durante um ano e reduzir as tarifas relacionadas com o fentanil de 20% para 10%. Além disso, a China decidiu suspender o seu controlo sobre a exportação de terras raras durante um ano, enquanto os EUA suspenderam temporariamente as investigações da Secção 301 sobre assuntos marítimos, logística e indústria naval da China durante um ano. A China concordou em iniciar o processo de compra de energia e gás natural do Alasca, enquanto os EUA congelaram o seu controlo das exportações para a China durante um ano. Trata-se de uma trégua breve, uma vez que ambos os lados procuram mais tempo.
Embora a notícia tenha sido recebida positivamente pelos agricultores americanos, os mercados bolsistas internacionais não reagiram com entusiasmo à aproximação temporária nas relações EUA-China. Muitos investidores em todo o mundo estão provavelmente já conscientes da instabilidade da política externa norte-americana, marcada pela utilização de tarifas recíprocas desde o segundo mandato de Trump.
A administração Trump reivindica uma vitória, mas, na verdade, trata-se de uma vitória de Pirro, dado que o soft power dos EUA tem vindo a decair rapidamente após o uso intimidatório e preocupante de tarifas recíprocas. Enquanto Donald Trump parecia discursar incessantemente e abraçar Xi Jinping em aparições públicas, o presidente Xi demonstrava frieza e sorria de forma educada, mas muito mais reservada – um indício de que o lado chinês estava bastante insatisfeito com as ações americanas desde a segunda vitória presidencial de Trump. O Presidente Xi Jinping afirmou abertamente ao Presidente Trump, durante as negociações, que ambos os lados deveriam seguir uma direção positiva, apesar das divergências diplomáticas entre os dois países. O tom positivo do presidente chinês foi evidente, mas a política externa da China tem sido marcada pela assertividade – um forte elemento que reflecte o facto de a China contemporânea ser afectada pelo longo legado histórico da decadente e frágil dinastia Qing, e que a China sob Xi Jinping está empenhada em evitar ser vista como um Estado fraco em relação aos EUA. De facto, as concessões feitas tanto pela China como pelos EUA provam que a República Popular da China (RPC) já se tornou uma grande potência, em pé de igualdade com os Estados Unidos, demonstrando confiança, assertividade e positividade à mesa das negociações – um fenómeno notável na era da política internacional, em que os EUA projectam uma imagem de hegemonia e de defesa do unilateralismo, e a China se mostra ansiosa por se opor ao hegemonismo e apoiar o multilateralismo. A China já não é o “homem doente da Ásia”, como era durante a dinastia Qing, e, como tal, os EUA e outros países precisam de compreender os fundamentos históricos da actual política externa assertiva da China.
Em segundo lugar, a diplomacia de grande potência da China é claramente moldada pela ênfase no multilateralismo, como demonstrado pelo discurso do Presidente Xi na reunião da APEC, num ambiente económico aberto, na estabilidade da cadeia de abastecimento global e no desenvolvimento mutuamente favorável. Uma leitura mais atenta destas ênfases aponta para o empenho da China em manter uma ordem mundial economicamente liberal e uma cadeia de abastecimento estável. Isto significa que Pequim apoia uma ordem económica liberalizada e atribui importância a um mundo baseado em regras, ao contrário da postura explicitamente auto-protectora demonstrada pela administração Trump 2.0. A manutenção de uma cadeia de abastecimento global estável implica que a recente tentativa da China de controlar a exportação de terras raras foi, na verdade, uma abordagem autodefensiva, e não ofensiva, como descrito pelos críticos mais linha-dura da China, em resposta às tentativas dos EUA de utilizar tarifas recíprocas para coagir outros países a fazer concessões económicas substanciais.
Em terceiro lugar, no meio da asserção política externa da China, encontramos o ingrediente da positividade. A positividade significa que, apesar das perceções e ideias erradas de outros países sobre Pequim, os líderes e negociadores chineses têm sido “firmes”, nas palavras de Trump, e ainda assim positivos na procura de soluções. Foi relatado que o lado chinês mencionou a questão de Taiwan e que o Japão deveria ter uma “compreensão correta” da posição da China sobre a história e Taiwan (Sing Tao Daily, 1 de novembro de 2025). O Japão, sob a nova primeira-ministra, Sanae Takaichi, também levantou as questões das Ilhas Senkaku (Ilhas Diaoyu em chinês), das terras raras e da exportação de produtos agrícolas japoneses para a China. Claramente, tanto a China como o Japão expuseram as suas posições na reunião relativamente breve de 30 minutos. A atitude positiva do lado chinês pode ser vista na forma como as suas declarações diplomáticas foram feitas e na forma como expressou à outra parte negociadora a necessidade de “compreender” a posição de Pequim. Assim, a assertividade e a positividade são os dois pilares da política externa chinesa na era do Presidente Xi Jinping.
De forma semelhante, esta assertividade e positividade podem ser observadas simultaneamente no encontro do Ministro da Defesa chinês, Dong Jun, com o seu homólogo americano, Pete Hegseth, na Malásia, no dia 31 de Outubro. Enquanto os EUA expressaram as suas preocupações com a movimentação militar chinesa no Mar do Sul da China e no Estreito de Taiwan, a China reiterou que os EUA deveriam tomar medidas concretas para não conter a China e que não procuram conflitos (South China Morning Post, 25 de novembro de 2025). A percepção dos Estados Unidos de uma China “agressiva” é compreensível; no entanto, pode não compreender totalmente as visões tradicionais chinesas sobre a soberania — uma perspectiva profundamente enraizada na história da China, que antecede até a dinastia Qing.
Em quarto lugar, a ascensão da China e a sua política externa assertiva e positiva beneficiaram Hong Kong. O Chefe do Executivo de Hong Kong, John Lee, foi visto sentado ao lado do Presidente Xi Jinping e reuniu-se com os líderes asiáticos, projetando uma imagem eficaz de “um país, dois sistemas”, ao abrigo da qual a Região Administrativa Especial de Hong Kong (RAEHK) é capacitada pelo governo central em Pequim para conduzir os seus próprios assuntos externos. John Lee reuniu-se com o Primeiro-Ministro de Singapura, Lawrence Wong, expressando a opinião de que a RAEHK está bem preparada para a sua entrada no RCEP e que as empresas de Singapura podem investir na Metrópole do Norte. O Chefe do Executivo de Hong Kong reuniu-se também com o Príncipe Herdeiro de Abu Dhabi, nos Emirados Árabes Unidos, Sheikh Zayed Al Nahyan, afirmando que o regime fiscal simples e favorável de Hong Kong pode proporcionar um bom ambiente de negócios para o capital e as empresas dos Emirados Árabes Unidos e do Médio Oriente investirem na Zona de Cooperação em Inovação Científica e Tecnológica Hetao Shenzhen-Hong Kong (Notícias do Governo de Hong Kong, 31 de outubro de 2025). Claramente, a RAEHK tem beneficiado não só do princípio “um país, dois sistemas”, mas também da protecção da diplomacia assertiva e, ao mesmo tempo, positiva da China, enquanto grande potência.
Em quinto lugar, a ênfase da China na manutenção de uma ordem económica liberal no mundo e na Ásia tem importantes implicações para a segurança global e asiática. Globalmente, a China espera a continuidade do regime comercial liberal e multilateral, enfatizando o desenvolvimento sustentável e a paz mundial. Regionalmente, a China está ansiosa por ajudar a criar uma zona de comércio livre regional na ASEAN e explorar a possibilidade de desenvolver uma zona de comércio livre trilateral entre a China, o Japão e a Coreia do Sul. A criação de uma zona de comércio livre com a ASEAN poderá e irá certamente beneficiar mais países asiáticos, enquanto o desenvolvimento de qualquer bloco de comércio livre composto pela China, Japão e Coreia do Sul terá provavelmente uma função estabilizadora na manutenção da paz no Nordeste Asiático, onde a Coreia do Norte tem observado com cautela o desenrolar da Cimeira da APEC. A Coreia do Norte pode não estar muito satisfeita com a participação activa da China na Cimeira da APEC na Coreia do Sul, e os seus testes de mísseis antes da chegada de Donald Trump à Coreia do Sul pareceram ser um gesto para demonstrar a sua força militar. Assim, um bloco económico composto pela China, Japão e Coreia do Sul pode e será uma medida pragmática que provavelmente atrairá a participação da Coreia do Norte eventualmente, especialmente se Trump estiver disposto a intervir como intermediário entre as Coreias. O Japão considera a Coreia do Norte uma verdadeira ameaça militar. Por conseguinte, a administração Trump terá de reabrir o diálogo com Kim Jong-un, da Coreia do Norte, para uma discussão aprofundada sobre o desenvolvimento da energia nuclear de Pyongyang em troca de inspeções e fiscalização internacionais das instalações nucleares. Até lá, se a zona de comércio livre entre a China, o Japão e a Coreia do Sul ganhar força, isso dará a Trump mais “moedas de troca” para conversar com Kim Jong-un de forma mais produtiva. Em síntese, o esforço da China para manter blocos regionais de comércio livre no Sudeste e Nordeste Asiático pode e irá contribuir para o desenvolvimento do pragmatismo económico e da segurança regional.
É evidente que a ascensão pacífica da China enfrenta enormes desafios. Aqueles que não compreendem plenamente a história chinesa são vulneráveis ​​à perceção errada de que a China é um país “agressivo” que ameaça a segurança e os interesses económicos do Ocidente. Esta perceção errada é muito comum e leva tempo para que os céticos e críticos da China estudem e compreendam como as fragilidades da dinastia Qing impactaram o ímpeto da República Popular da China para a modernização económica e militar, e como a China sob a era Xi Jinping considerou a assertividade e a positividade como os dois pilares de uma política externa chinesa eficaz e respeitável num mundo turbulento, marcado por mudanças repentinas na política externa dos EUA, hegemonismo, conflitos regionais e profunda desconfiança. Afinal, a política externa chinesa foi reformulada, revitalizada e readaptada de uma forma que é essencialmente autodefensiva, mas também responsiva à drástica mudança na política externa dos EUA, que passou a utilizar tarifas recíprocas como forma de obter concessões de aliados e inimigos de Washington.
Os EUA têm visto a China cada vez mais como uma ameaça à segurança nacional, especialmente pela forma ousada como a China tem tentado utilizar o controlo dos minerais de terras raras para contrabalançar as tarifas recíprocas americanas. Os EUA iniciaram uma busca por mais fontes de terras raras através da sua aliança no G7, do seu acordo com a Ucrânia, das suas relações harmoniosas com a Austrália e das suas relações diplomáticas com a Malásia, Tailândia, Canadá e Brasil. Os EUA estariam também a colaborar com membros da Parceria para a Segurança Mineral, que inclui países como a Finlândia, França, Alemanha, Itália, Suécia, Noruega e Reino Unido, para garantir e diversificar as cadeias de abastecimento de minerais de terras raras. Levará tempo para que os EUA reduzam a sua dependência da China em relação a estes minerais. No entanto, o encontro entre Trump e Xi na Coreia do Sul já evidenciou que a China não hesitou em utilizar o controlo das exportações de terras raras como resposta à utilização de tarifas recíprocas por parte de Washington como mecanismo coercivo para negociar concessões. Em suma, os EUA não devem esperar que a China regresse à era da frágil dinastia Qing.
Em conclusão, a forma como a China se comportou na Cimeira da APEC e no encontro Xi-Trump na Coreia do Sul demonstrou que a assertividade e a positividade são os dois pilares da diplomacia chinesa enquanto grande potência. A assertividade e a positividade são, sem dúvida, a essência da política externa chinesa. A China não hesita em afirmar a sua posição sobre questões que considera fundamentais para a segurança nacional, a soberania e os interesses de desenvolvimento. Ao mesmo tempo, quando a China se depara com outros países, incluindo vizinhos como o Japão, em questões com divergências fundamentais, os seus líderes e diplomatas adoptam uma postura positiva, na esperança de que os outros países possam realmente compreender a perspectiva chinesa e que todas as partes explorem sinceramente formas de conduzir as suas diferenças para um caminho pacífico através do diálogo, das discussões e da procura de soluções. Nesta perspectiva chinesa, as contradições são frequentemente vistas como naturais, como disse o Presidente Xi ao Presidente Trump no início das negociações em Busan, e o desafio reside na forma como a China e outros países com posições e opiniões divergentes podem concordar em discordar, construir confiança mútua e trilhar o caminho do desenvolvimento pacífico numa situação vantajosa para ambos os lados.</description><pubDate>2025-11-06 23:25:45</pubDate></item><item><title>Suspeito de corrupção eleitoral terá solicitado subornos nas redes sociais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/suspeito-de-corrupcao-eleitoral-tera-solicitado-subornos-nas-redes-sociais/</link><description>Antes das eleições legislativas da RAEM, que se realizaram a 14 de Setembro, um indivíduo terá partilhado mensagens nas redes sociais a solicitar dinheiro a terceiros prometendo votar de acordo com o sentido de voto indicado. O caso foi descoberto pelo Comissariado Contra a Corrupção (CCAC), que acusa o homem de corrupção eleitoral.

O Comissariado Contra a Corrupção (CCAC) informou ontem que detectou dois casos de infracções durante as eleições legislativas da RAEM que decorreram a 14 de Setembro. Um dos casos tem que ver com solicitação de suborno.
Segundo o CCAC, durante a fiscalização das actividades de propaganda eleitoral, verificou-se que um indivíduo pôs a circular mensagens e colocou comentários nas redes sociais com o objectivo de solicitar publicamente dinheiro a terceiros, prometendo votar de acordo com o sentido de voto indicado. Durante a investigação, o indivíduo em referência admitiu a prática do crime, alegando que esperava, desta forma, obter vantagens pecuniárias.
O eleitor em causa é suspeito da prática do crime de corrupção eleitoral (solicitação de suborno) previsto na lei eleitoral para a Assembleia Legislativa, tendo o caso sido encaminhado para o Ministério Público para os devidos efeitos.
Em comunicado, o CCAC salienta que, nos termos da lei, quem oferecer, prometer ou conceder qualquer tipo de vantagem, pessoalmente ou por interposta pessoa, para que os eleitores votem de acordo com o sentido de voto indicado, é punido com pena de prisão até oito anos; quem solicitar ou aceitar as respectivas vantagens pode ser punido com pena de prisão até três anos, não havendo lugar à suspensão da execução da pena em caso de condenação.
O outro caso detectado pelo CCAC diz respeito a um caso suspeito de propaganda eleitoral ilegal no dia das eleições. No dia 14 de Setembro, durante a realização de acções de fiscalização de actividades eleitorais, o CCAC descobriu que um indivíduo usou um software de comunicação social para enviar mensagens de propaganda de uma lista de candidatura, com imagem e texto, em vários grupos de comunicação com mais de uma centena de membros, apelando aos membros desses grupos para votarem no respectivo grupo de candidatura.
O CCAC refere que existem provas de que o acto praticado pelo indivíduo em causa constitui propaganda eleitoral, sendo então suspeito da prática do crime de propaganda no dia das eleições, o qual é punido com pena de prisão até um ano em caso de condenação. O caso foi entregue ao Ministério Público.
Recorde-se que as eleições legislativas de dia 14 de Setembro tiveram uma taxa de participação de 53,35% no sufrágio directo, mais 11 pontos percentuais do que em 2021. No entanto, a taxa de participação foi a terceira mais baixa de entre as sete eleições legislativas que se realizaram na RAEM desde 2001.</description><pubDate>2025-11-06 23:42:35</pubDate></item><item><title>Miguel Oliveira despede-se do público português no MotoGP</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/miguel-oliveira-despede-se-do-publico-portugues-no-motogp/</link><description>O português Miguel Oliveira (Yamaha) despede-se este fim de semana do público português de MotoGP, ao participar pela última vez no Grande Prémio de Portugal da disciplina.

O piloto natural de Almada, de 30 anos, disputa a sua sétima temporada na categoria ‘rainha’ do motociclismo de velocidade, tendo já prevista a passagem para o Mundial de Superbikes (de motas derivadas de série) a partir de 2026, com a BMW.
Este fim de semana, Miguel Oliveira despede-se do público português num palco que bem conhece e onde venceu em 2020, ano de pandemia.
No Autódromo Internacional do Algarve, palco desta 21.ª e penúltima ronda da temporada, Miguel Oliveira já ‘subiu ao céu’, com a vitória na primeira vez em que o AIA acolheu a caravana do Mundial de Velocidade, mas também já ‘desceu aos infernos’, com quedas e lesões.
Foi no circuito algarvio, em Portimão, que, em 2023, sofreu a primeira lesão do ano, após ser abalroado logo no início da corrida pelo espanhol Marc Márquez, que este já se sagrou campeão de MotoGP pela sétima vez na sua carreira, mas que estará ausente da prova lusa devido a lesão.
Apesar de ser um dos traçados que melhor conhece e ao qual se adapta bem, o AIA é, também, um dos mais azarados para o piloto português.
Depois da vitória conseguida em 2020, partindo da ‘pole position’ e liderando todas as voltas, conseguindo a volta mais rápida, só voltou a conseguir resultados de relevo em 2022, ano em que terminou na quinta posição, sendo o melhor piloto da KTM.
O piloto português já leva 115 corridas disputadas em MotoGP, contando cinco triunfos (Estíria, Algarve, Catalunha, Indonésia e Tailândia), sete pódios e uma ‘pole position’, precisamente no ano da vitória em Portimão.
Em 2021, o AIA acolheu duas provas do campeonato, o Grande Prémio de Portugal e o Grande Prémio do Algarve. Oliveira esteve sem sorte, caindo nos dois.
Já no ano passado, em que vestia as cores da Aprilia, Miguel Oliveira foi 12.º classificado na corrida sprint, ganha pelo espanhol Maverick Viñales, e nono na corrida principal.
Agora, o piloto luso chega à prova caseira com novas cores, representando a Yamaha, depois de já aqui ter competido com a KTM e a Aprilia.
Oliveira estreou-se este ano com a Prima Pramac, equipa que em 2024 venceu o campeonato de pilotos com o espanhol Jorge Martin (também ausente este ano devido a lesão).
O ano foi aziago para o piloto português, que sofreu uma queda logo à segunda corrida, na Argentina, que lhe provocou uma lesão nos ligamentos do ombro direito e o afastou das três provas seguintes (Estados Unidos, Qatar e Espanha), condicionando ainda a prestação na primeira metade da temporada. Esse factor foi fundamental para a equipa satélite da Yamaha acionar a cláusula de desempenho, que permitia dispensar o piloto luso antes do final do contrato, previsto para 2026.
Miguel Oliveira é mesmo um dos quatro pilotos que já conseguiram vencer no AIA. Além do português, apenas o francês Fabio Quartararo (Yamaha), o italiano Francesco Bagnaia (Ducati) e o espanhol Jorge Martin (agora com a Aprilia, então com a Ducati), campeão em título, somaram triunfos no circuito algarvio.
O Grande Prémio de Portugal de MotoGP, que vai ser disputado entre sexta-feira e domingo, vai ser a 21.ª das 22 provas do Campeonato do Mundo. Lusa</description><pubDate>2025-11-06 23:27:06</pubDate></item><item><title>Ponte do Delta com trânsito condicionado no sábado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/ponte-do-delta-com-transito-condicionado-no-sabado/</link><description>A circulação rodoviária da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau vai estar condicionada amanhã pela parte da manhã devido à realização da prova individual masculina de ciclismo de estrada dos Jogos Nacionais.
Os condicionamentos de trânsito serão implementados entre as 09h00 e as 12h30 de sábado, afectando os sentidos de Macau para Zhuhai, Macau para Hong Kong, Zhuhai para Hong Kong e Zhuhai para Macau.
De acordo com a Direcção dos Serviço para os Assuntos de Tráfego (DSAT), a partir das 8h desse dia, fica interdito o acesso de pessoas e veículos, incluindo logística e carga, ao Edifício do Posto Fronteiriço de Macau e às vias de circulação da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau. O controlo no sentido Hong Kong para Zhuhai e Macau estará em vigor entre as 07h30 e as 12h30. Já o átrio de partida do Edifício do Posto Fronteiriço de Hong Kong da Ponte do Delta e a praça de fronteira para veículos de partida serão encerrados às 06h30 do mesmo dia.
Durante o período de controlo, o tráfego transfronteiriço, incluindo autocarros dourados, autocarros ‘shuttle’ para o aeroporto, autocarros transfronteiriços entre Hong Kong e Macau e veículos de aluguer interurbanos, será temporariamente suspenso.
Em relação às medidas provisórias de trânsito e de autocarros, parte das vias de acesso da Ponte Macau e da Avenida Wai Long terão o trânsito encerrado a partir das 2h da madrugada do mesmo dia, enquanto algumas vias na zona do Pac On e na Avenida Sul Fronteiriça de Hong Kong-Zhuhai-Macau implementarão restrições de trânsito a partir das 7h. Prevê-se que 11 carreiras de autocarros sejam afectadas. As medidas deverão terminar às 10h30, consoante o andamento da prova.
A DSAT apela à atenção do público para os referidos condicionamentos, recomendando que se reserve o tempo necessário para as deslocações ou que, durante o período afectado, sejam utilizados outros postos fronteiriços. Neste caso, a DSAT sugere que os cidadãos e turistas que se pretendem deslocar entre Hong Kong e Macau poderão optar pela utilização do transporte marítimo.</description><pubDate>2025-11-06 23:33:49</pubDate></item><item><title>Quase 60 empresas obtiveram qualidade de Loja Certificada</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/quase-60-empresas-obtiveram-qualidade-de-loja-certificada/</link><description>O Conselho de Consumidores informou que, até ao final de Outubro deste ano, 59 empresas já obtiveram a qualidade de Loja Certificada de Macau e Hengqin mediante o mecanismo de reconhecimento mútuo.
A informação surgiu no âmbito de uma sessão de intercâmbio organizada juntamente pelo Conselho de Consumidores de Macau (CC) e pela Associação de Consumidores da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin, que se realizou na quarta-feira, na Ilha da Montanha.
Nesta sessão foi feita uma apresentação sobre as “vantagens das políticas, o registo de entidades do mercado e as orientações de fiscalização de géneros alimentícios, seguida de outra apresentação do representante de uma plataforma de comércio online de renome em torno das tácticas de adesão à plataforma popular e de digitalização, assim como da partilha das Lojas Certificadas de Macau e de Hengqin sobre a nova tendência de consumo e os casos de prestação de serviços com honestidade”.
Segundo o comunicado, as organizações de consumidores de Macau e de Hengqin prometem aprofundar a cooperação de forma contínua, optimizar o mecanismo de reconhecimento mútuo de Lojas Certificadas, fomentar a interconexão aprofundada das regras de Loja Certificada de Macau e Hengqin, e promover a aproximação dos dois locais em termos de critérios de avaliação, gestão e fiscalização das Lojas Certificadas.
Leong Pek San, presidente do Conselho de Consumidores, disse na ocasião que espera que as empresas possam explorar um espaço de cooperação mais amplo, inspirar o dinamismo e a inovação das empresas de Macau e Hengqin, e também encorajou as Lojas Certificadas de Macau a aderir ao sistema de Loja Certificada de Hengqin após se instalarem na Zona de Cooperação, “por forma a assegurar que os consumidores desfrutem dos serviços de qualidade e sejam protegidos quer estejam em Macau quer na Zona de Cooperação”.</description><pubDate>2025-11-06 23:37:36</pubDate></item><item><title>Salários reais no Japão caem pelo nono mês consecutivo face à crescente inflação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/salarios-reais-no-japao-caem-pelo-nono-mes-consecutivo-face-a-crescente-inflacao/</link><description>Os salários reais dos trabalhadores japoneses caíram 1,4% em Setembro, segundo dados oficiais publicados ontem, representando a nona queda mensal consecutiva no país, numa altura de subida do preço dos alimentos essenciais.

Os salários nominais no Japão, que incluem o salário base, as horas extraordinárias e outros bónus, aumentaram 1,9% em relação a setembro de 2024, segundo um relatório divulgado pelo Ministério da Saúde, Trabalho e Bem-Estar.
No entanto, os salários reais não acompanharam o aumento generalizado dos preços.
Em Setembro os preços dos alimentos subiram 7,6%, os custos da energia aumentaram 2,3% e os custos da eletricidade subiram 3,2%, de acordo com os dados mais recentes do Ministério dos Assuntos Internos e Comunicações.
A principal taxa de inflação do Japão situou-se em 2,9% em setembro, acima do objetivo de 2% do BoJ, impulsionada por aumentos generalizados em todos os bens essenciais, desde a alimentação às taxas de serviço.
Como resultado, o salário médio, que se situa atualmente em 297.145 ienes (1.677 euros), continua a ser insuficiente para compensar a inflação, fazendo com que os salários reais do Japão apresentem um crescimento negativo. Estes valores salariais são os primeiros a ser divulgados desde que Sanae Takaichi assumiu o cargo de primeira-ministra do arquipélago, no final de outubro.
A primeira mulher a ocupar o cargo de primeira-ministra do Japão, representando a ala conservadora de linha dura do Partido Liberal Democrático, prometeu conter a inflação persistente e a erosão dos salários reais.
Entretanto, o maior sindicato do Japão, conhecido como Rengo, está a exigir um aumento salarial de 5% ou mais para 2026, depois de ter pressionado, com sucesso, o governo japonês em agosto para um aumento histórico de 5,25% do salário mínimo.
Em 30 de outubro, o banco central japonês melhorou a previsão de crescimento económico do Japão para 2025, em um décimo até 0,7%, alertando para uma desaceleração causada pelas políticas comerciais e diminuição dos lucros das empresas.
No relatório trimestral de previsões económicas, o Banco do Japão (BoJ, na sigla em inglês) optou, no entanto, por manter em 2,7% a previsão de inflação para o ano fiscal em curso, que encerrará em 31 de março de 2026, citando um alívio do aumento dos preços dos alimentos, especialmente do arroz, que vinha a elevar o índice.
A instituição japonesa decidiu manter inalteradas as restantes previsões para os exercícios de 2026 e 2027.
O BoJ destacou que há vários riscos que podem influenciar a economia do país, entre eles a incerteza em torno da atividade económica no exterior e a reação dos preços no comércio e outras políticas em cada jurisdição. “É necessário prestar atenção ao impacto destes desenvolvimentos nos mercados financeiros e cambiais, bem como na actividade económica e nos preços no Japão”, indica o texto. Lusa</description><pubDate>2025-11-06 23:31:46</pubDate></item><item><title>Polícia de Hong Kong detém 80 pessoas em caso de fraude com criptomoedas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/policia-de-hong-kong-detem-80-pessoas-em-caso-de-fraude-com-criptomoedas/</link><description>A polícia de Hong Kong anunciou a detenção de 80 suspeitos ligados a um dos maiores casos de fraude financeira, relacionado com a plataforma de câmbio de criptomoedas JPEX.
A polícia está a investigar desde setembro de 2023 a JPEX, que o regulador de valores mobiliários da região chinesa acusou de atividades suspeitas e de promover produtos sem licença.
Desde então, 80 pessoas foram detidas, 16 das quais já foram acusadas de crimes como “conspiração para cometer fraude”, indicou na quarta-feira a polícia, acrescentando que as outras continuam a ser alvo de investigação.
Este é o maior caso de fraude em Hong Kong em termos de número de vítimas e montante das perdas sofridas nos últimos anos, notaram as autoridades policiais, em conferência de imprensa.
A polícia referiu a primeira utilização das regras introduzidas por Hong Kong em 2023 para processar crimes relacionados com o incentivo fraudulento ao investimento em ativos virtuais.
Mais de 2.700 denúncias relacionadas ao caso foram recebidas pela polícia, envolvendo um valor total de 1,6 mil milhões de dólares de Hong Kong. A polícia classificou o caso como “muito complexo” e identificou pelo menos 14 pessoas-chave. Uma dessas pessoas e ainda dois cérebros encontravam-se no estrangeiro, precisou a polícia, acrescentando que foram emitidos mandados de captura pela Interpol.
A polícia congelou ativos no valor de mais de 200 milhões de dólares de Hong Kong pertencentes aos suspeitos.
Questionado pela agência de notícias France-Presse, o superintendente-chefe da luta contra o crime, Ernest Wong, afirmou que as autoridades policiais “continuarão a investigação” e “não podem excluir a possibilidade de acusar ou deter mais pessoas no futuro”.
A JPEX utilizou campanhas publicitárias a promover altos rendimentos e baixos riscos, além de ter promovido influenciadores ‘online’ para incentivar os investidores a depositar fundos, de acordo com a polícia. O grupo transferia os ativos e branqueava-os através de carteiras de criptomoedas. Entre as pessoas detidas encontram-se influenciadores das redes sociais que ajudaram na promoção e titulares de contas bancárias fictícias.</description><pubDate>2025-11-06 23:32:27</pubDate></item><item><title>A Crónica do Durian</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/a-cronica-do-durian/</link><description>Na Ásia, onde os mercados são uma explosão de cores e aromas, há uma fruta que reina com distinção: o durian, a autoproclamada rainha das frutas. Com uma casca verde e espinhosa, parece um ouriço com aspirações de arma medieval. Contudo, não é o seu aspecto que causa tanta aversão, mas sim o seu inconfundível cheiro. Se eu tivesse que arriscar, diria que é uma mistura de cebola crua, esgoto e ténis de um adolescente. Quando está muito maduro, já a fermentar, o seu odor torna-se ainda mais intenso e, até, traiçoeiro, assemelhando-se perigosamente a gás. Na Malásia, Singapura, Tailândia e China o durian é uma diva. Há quem pague fortunas por um exemplar perfeito, descrevendo a sua polpa cremosa como “baunilha dos deuses”. Mas, por cada fã rendido, há uma dezena de pessoas que abomina o seu intenso cheiro. Hotéis, comboios e elevadores exibem placas a proibir o durian.
Em 2018, uma escola em Melbourne, na Austrália, viveu um episódio insólito: 500 alunos foram evacuados porque o cheiro de um durian, provavelmente a fermentar, foi confundido com gás. Alarmes dispararam, miúdos gritaram, bombeiros chegaram de sobrancelha arqueada. Tudo por uma fruta contrabandeada.
Eu própria fui apanhada pela rainha fedorenta, sem nunca ter arriscado provar a sua polpa. Estava grávida da minha filha, no início da gestação, quando o olfato vira um superpoder. Num domingo à noite, aproveitei o facto de estar sozinha em casa para me esparramar no sofá e ver uma série. A dada altura, levantei-me para ir à cozinha buscar um copo de água e fui subitamente surpreendida por um cheiro que gritava “gás!”. Corri para o fogão mas tudo estava desligado. Abri a porta de casa e constatei que no corredor do andar o cheiro conseguia ser ainda mais intenso. Bati à porta da vizinha, que confirmou: o fogão dela estava impecável. Chamei o porteiro, abri janelas, respirei fundo. Nada. O cheiro teimava em ficar. O sono aproximava-se, e eu, com medo de adormecer, resistia como podia. Até que, às onze da noite, já no limite do pânico, liguei para os bombeiros. Dez minutos depois apareceram um carro dos bombeiros, duas ambulâncias e duas motas da polícia. Nove bombeiros entraram pela casa em modo missão, com botas de combate, pés-de-cabra e aparelhos de última geração para medir gás. Revistaram a cozinha: nada. O corredor do piso: nada. A casa da vizinha: também nada. Até que descobrem o culpado: um durian a fermentar no caixote do lixo comunitário, com um cheiro tão convincente que parecia uma fuga de gás. Nove bombeiros, uma comitiva de viaturas de emergência e eu, grávida, cheia de vergonha e a tentar não me rir da cilada do durian.
O durian é a prova de que, na Ásia (e até na Austrália), o trono não se ganha com beleza ou delicadeza, mas com personalidade.
 
Nota: A história da escola em Melbourne, em 2018, aconteceu mesmo. Quanto à minha aventura com os bombeiros? Também verdadeira, hilariante e sem uma única dentada num durian!</description><pubDate>2025-11-06 23:25:06</pubDate></item><item><title>IAS afasta aumento do subsídio de assistência na infância</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/06/ias-afasta-aumento-do-subsidio-de-assistencia-na-infancia/</link><description>O Governo não tem planos para alargar o escopo de beneficiários do Subsídio de Assistência na Infância, nem vai aumentar o valor atribuído, que está agora fixado em 18.000 patacas por ano. O Instituto de Acção Social garantiu estar a acompanhar as alterações na população recém-nascida e a situação económica, revendo a implementação do plano. Além disso, o Governo promete prioridade ao trabalho sobre o eventual aumento da licença de maternidade e do período de férias.

O Instituto de Acção Social (IAS) afastou a possibilidade de alargar o plano de Subsídio de Assistência na Infância, lançado há quatro meses, adiantando que não pondera, neste momento, um aumento do valor do subsídio nem ampliar a faixa etária dos beneficiários. A afirmação do IAS vem na sequência de um pedido do deputado Ngan Iek Hang numa interpelação escrita para injectar ainda mais apoio financeiro nas famílias que têm crianças.
O plano de Subsídio de Assistência na Infância prevê a atribuição de um subsídio anual de 18.000 patacas a beneficiários – bebés e crianças com menos de 3 anos de idade. O organismo disse ter implementado o plano na expectativa de incentivar a natalidade e criar condições amigáveis para a criação de filhos.
“Para fazer face ao declínio da taxa de natalidade em Macau, e considerando que as famílias enfrentarão despesas adicionais devido às necessidades de criação de filhos, tais como leite em pó, fraldas e outros artigos para bebés, aquando da chegada de um recém-nascido, se for possível aliviar as despesas das famílias com crianças através de subsídios, isso transmitirá uma mensagem positiva para o incentivo à natalidade”, observou.
No entanto, o IAS entende que os bebés e as crianças beneficiarão da educação, cuidados médicos e outras políticas de bem-estar relevantes de Macau à medida que crescem, pelo que não vê a necessidade de ajustar o referido plano de subsídio.
O organismo reiterou que irá acompanhar factores como as alterações na população recém-nascida e a situação económica geral, resumindo a experiência e eficácia da implementação do plano para realizar uma “avaliação e consideração abrangente” das políticas relevantes.
Na mesma resposta à interpelação, o IAS citou ainda a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) para garantir medidas para a protecção dos direitos e interesses das mulheres no local de trabalho.
Segundo a DSAL, é dada prioridade às opiniões sobre o aumento da licença de maternidade e do período de férias, que mereceram a maior atenção da sociedade. A DSAL frisou que já encarregou uma terceira entidade independente para proceder ao estudo e investigação sobre a eventual revisão da lei.
A DSAL, no entanto, não manifestou uma posição clara sobre o apelo do deputado acerca do número de dias legais para a licença de paternidade ou da criação de licença para acompanhamento de familiares a consultas médicas. Frisou apenas que o Governo vai auscultar as opiniões do público, uma vez que “a definição ou revisão de outras políticas laborais não só envolve os interesses das partes laboral e patronal, como também o desenvolvimento económico global de Macau e os interesses sociais”.

DESENVOLVIMENTO DAS MULHERES
 
Por outro lado, o IAS, na resposta, revelou que está agora a avançar com os trabalhos de revisão do texto do segundo Planeamento dos “Objectivos do Desenvolvimento das Mulheres de Macau” (2026-2032), que visa promover o seu desenvolvimento em várias áreas.
O IAS adiantou que o planeamento terá como focos principais a saúde física e mental, as medidas favoráveis à família, a participação social e a igualdade de género, que abrange oito domínios, incluindo a transversalização de género, a política e gestão pública, a educação, cuidados de saúde, o bem-estar e a segurança social, a protecção jurídica, a economia e o emprego, e o desenvolvimento tecnológico.
O Governo pretende que sejam ainda criadas condições para desenvolver a capacidade das mulheres na participação política, bem como o seu envolvimento no domínio do desenvolvimento tecnológico, além de “construir um sistema de apoio à natalidade, promover a saúde mental das mulheres e criar um ambiente favorável à família”, notou.</description><pubDate>2025-11-06 23:41:55</pubDate></item></channel></rss>