<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/aeroporto-de-hong-kong-espreita-novas-rotas-apos-reuniao-com-alexandre-leitao/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Governo espera mais de três mil recém-nascidos em 2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/governo-espera-mais-de-tres-mil-recem-nascidos-em-2026/</link><description>Após o registo em 2025 do menor número de recém-nascidos das últimas cinco décadas, os Serviços de Saúde dizem esperar que os casais jovens locais tenham mais filhos neste Ano Lunar do Cavalo e que os nascimentos em Macau voltem a subir para mais de três mil. 
Os Serviços de Saúde estão preocupados com a queda contínua da taxa de natalidade e esperam que o número de recém-nascidos volte a aumentar e superar o nível de três mil. A questão foi abordada depois de Macau ter registado apenas 2.871 bebés nascidos no ano passado, sendo o número mais baixo desde 1978.
Tai Wa Hou, director substituto do Centro Hospitalar Conde de São Januário, admitiu que a taxa de natalidade é difícil de prever, mas espera que os casais jovens de Macau “tenham mais filhos”, tendo em conta que este Ano do Cavalo “é considerado auspicioso”.
Recorde-se que o número de recém-nascidos em 2025 foi de 2.871, o que representa uma diminuição de mais de 20%, ou 735, em comparação com os 3.606 registados em 2024. Foi assim também a primeira vez que este número caiu abaixo dos 3.000 há quase cinco décadas, de acordo com os Serviços de Estatística e Censos.
A taxa de fecundidade da RAEM, de acordo com o Relatório Mundial sobre Fertilidade de 2024 das Nações Unidas, situa-se em apenas 0,68, o mais baixo do mundo. Esta taxa implica que, em média, cada mulher em Macau dá à luz menos de um filho durante a sua vida, ficando muito aquém do nível de 2,1 para a substituição de gerações ou para manter uma população estável.
Em declarações à Rádio Macau em língua chinesa, à margem de uma visita dos primeiros bebés nascidos no Ano Novo Lunar, Tai Wa Hou sublinha que as autoridades lançaram serviços “de alta qualidade” que cobrem todo o ciclo da gravidez, sendo medidas de promoção de nascimentos e favoráveis ao desenvolvimento infantil.
Segundo o também subdirector substituto dos Serviços de Saúde, foram lançados, desde 1 de Janeiro deste ano, serviços gratuitos de Teste Pré-Natal Não Invasivo (NIPT) às grávidas residentes de Macau, em todas as faixas etárias, com intuito de proteger a saúde das grávidas e dos fetos.
O NIPT, enquanto ferramenta de rastreio cromossómico não invasiva que requer uma amostra de sangue da grávida, permite identificar o ácido desoxirribonucleico (ADN) fetal e detectar, de forma precoce, anomalias cromossómicas e doenças genéticas, como a síndrome de Down, a síndrome de Edwards ou a síndrome de Patau.
“Em comparação com os métodos de diagnóstico invasivos tradicionais, como a amniocentese, este teste apresenta as vantagens de uma elevada precisão, segurança e ausência de risco de aborto espontâneo”, garantiu.
Tai Wa Hou acrescentou que o Governo lançou ainda a Plataforma de gestão da saúde de grávidas e puérperas, iniciativa que “apoia os cuidados pré-natais e salvaguarda a saúde das grávidas e dos recém-nascidos”, disse o também médico.
A baixa natalidade tem sido tema recorrente na sociedade. Em Julho do ano passado, o Governo lançou a medida de “subsídio de assistência na infância”, de natureza provisória, para reforçar o apoio financeiro aos pais dos recém-nascidos, com um valor total de 54 mil patacas para as crianças até aos três anos. O Executivo lançou também uma consulta pública sobre o aumento, no sector privado, da licença de maternidade, de 70 para 90 dias, e das férias anuais, de seis para 12 dias, para os trabalhadores poderem “obter um melhor equilíbrio entre o trabalho e a vida familiar”.
ONZE CASOS COLECTIVOS DE GASTROENTERITE 
 
As autoridades de Macau receberam relatos de onze incidentes de intoxicação alimentar desde o início deste ano, seis dos quais associados ao consumo de ostras cruas. Tai Wai Hou revelou que a maioria dos casos envolveu sintomas leves, como diarreia causada por infecção por norovírus.
Tendo em consideração a detecção de vários casos de gastroenterite associados ao consumo de ostras cruas em Macau e Hong Kong, Tai Wa Hou lembrou ao público que deve prestar atenção à segurança alimentar, e os indivíduos com sistemas imunitários enfraquecidos e idosos devem evitar o consumo de ostras cruas sempre que possível.
O responsável falou também sobre a situação da gripe em Macau, revelando que, desde o início da vacinação contra a gripe em Setembro do ano passado, foram administradas mais de 200.000 doses de vacinas. Segundo Tai Wa Hou, a actual taxa de positividade para o vírus influenza monitorada nos laboratórios e no Serviço de Urgência é de aproximadamente 6%, permanecendo abaixo do limiar de alerta e não constituindo um período activo de gripe.
No entanto, Tai alerta para a subida dos riscos de infecção de gripe devido ao número de visitantes durante o período do Ano Novo Lunar, apelando à vacinação dos residentes não vacinados e que o público evite visitar locais lotados.</description><pubDate>2026-02-22 23:32:58</pubDate></item><item><title>Macau aponta Portugal como prioridade para atrair mais turistas estrangeiros</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/macau-aponta-portugal-como-prioridade-para-atrair-mais-turistas-estrangeiros/</link><description>A directora dos Serviços de Turismo, Helena de Senna Fernandes, disse que Portugal será uma das prioridades da região no que toca a atrair mais visitantes estrangeiros.
Numa mensagem transmitida pela TDM – Teledifusão de Macau, a propósito do Ano Lunar do Cavalo de Fogo, Senna Fernandes apontou entre os alvos para este ano “mercados europeus, como Portugal e Espanha”. A dirigente mencionou ainda o Sudeste Asiático, o Nordeste da Ásia – região que inclui o Japão, a Mongólia e o extremo oriente da Rússia – e “os mercados turísticos emergentes no Médio Oriente e na Ásia Central”.
Senna Fernandes previu que Macau receba 41 milhões de visitantes em 2026, depois de ficar perto de 40,1 milhões de visitantes no ano passado, um novo máximo histórico. A maioria (90,6%) dos turistas veio da China continental ou Hong Kong. O território recebeu 2,76 milhões de visitantes vindos do estrangeiro, um aumento de 13,7% em comparação com 2024, mas aquém do objectivo, mais de três milhões, que tinha sido fixado em Agosto pela dirigente.
A directora dos Serviços de Turismo recordou a extensão à Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau e à vizinha zona económica especial de Hengqin da política de isenção de vistos de trânsito por 10 dias. A dirigente prometeu “aproveitar ao máximo” esta mudança para criar pacotes turísticos, em conjunto com Hong Kong e outras cidades da China continental, para atrair mais visitantes internacionais.
Em 28 de Janeiro, a Direção dos Serviços de Turismo de Macau (DST) avançou que a região voltará a marcar presença na Bolsa de Turismo de Lisboa (BTL), entre 25 de Fevereiro e 1 de Março, depois de um ano de ausência. A DST referiu ainda que irá participar, em Fevereiro, em Portugal, numa campanha de promoção para agências de viagens.
Macau não esteve presente na edição anterior da BTL, que decorreu entre 12 e 16 de Março de 2025, mas na altura a DST garantiu, numa resposta escrita à Lusa, que Portugal continuava a ser “um mercado prioritário”.</description><pubDate>2026-02-22 23:28:05</pubDate></item><item><title>Países asiáticos respondem à anulação das tarifas de Trump e à nova taxa global</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/paises-asiaticos-respondem-a-anulacao-das-tarifas-de-trump-e-a-nova-taxa-global/</link><description>Diversos países e regiões da Ásia reagiram à decisão do Supremo Tribunal dos EUA que anulou as tarifas impostas pelo Presidente, bem como à nova taxa global de 10% que Donald Trump instituiu após a decisão judicial.

Tóquio descarta que a invalidação das taxas afecte os investimentos previamente acordados, segundo o jornal económico Nikkei, enquanto Taiwan e Hong Kong preveem um efeito “limitado” da nova tarifa global. A China ainda não se pronunciou.
As reações ocorrem depois de o Supremo Tribunal dos Estados Unidos ter determinado na sexta-feira, por seis votos contra três, que o Governo de Donald Trump excedeu os poderes invocados para impor grande parte dos seus impostos aos seus parceiros comerciais.
Em resposta à resolução, que invalida as chamadas “tarifas recíprocas” e outros impostos generalizados aplicados por Trump, com uma taxa mínima de 10%, o Presidente assinou uma tarifa global de 10% sobre todos os países.
A lei que sustenta esta nova ordem executiva só permite aumentar as tarifas até 15% e por períodos de 150 dias, pelo que não é claro como será articulada a longo prazo, escreve a agência de notícias EFE.
O Japão indicou que a decisão do Supremo Tribunal não afetará os primeiros investimentos previstos no acordo comercial alcançado em julho entre Tóquio e Washington, que inclui compromissos avaliados em cerca de 550 mil milhões de dólares (cerca de 466,5 mil milhões de euros) e a redução de 25% para 15% das tarifas sobre produtos japoneses, incluindo automóveis.
A informação foi divulgada pelo jornal económico Nikkei, citando uma fonte governamental, cuja identidade não foi revelada, adiantando que os primeiros projetos anunciados esta semana, avaliados em 36 mil milhões de dólares (cerca de 30,5 mil milhões de euros), serão mantidos por serem “necessários para o crescimento e a segurança económica do Japão”.
A Coreia do Sul afirmou que o acordo comercial com Washington, que prevê compromissos como um investimento sul-coreano de 350 mil milhões de dólares (cerca de 300 mil milhões de euros) e tarifas de 15% por parte de Washington, continua intacto.
Segundo a agência de notícias Yonhap, as autoridades sul-coreanas convocaram uma reunião de emergência para avaliar o impacto da invalidação das tarifas.
Os governos de Taiwan e Hong Kong consideram que a tarifa global de 10% anunciada por Trump terá um “impacto limitado” nas suas economias.
A porta-voz do Executivo taiwanês, Michelle Lee, afirmou que Taipé, que este mês assinou um acordo comercial com Washington que reduz de 20% para 15% as tarifas para a ilha, acompanhará “de perto” a evolução da política tarifária dos Estados Unidos.
O secretário de Serviços Financeiros e do Tesouro de Hong Kong, Christopher Hui, afirmou que a estrutura económica do centro financeiro, fortemente centrada no setor de serviços, reduz significativamente a sua exposição direta às tensões comerciais internacionais.
A Indonésia, que na quinta-feira assinou um acordo comercial com os EUA, indicou que manterá “novas conversações” com Washington diante das “dinâmicas que estão a ocorrer”.
O porta-voz do Ministério dos Assuntos Económicos da principal economia do Sudeste Asiático, Haryo Limanseto, disse que a continuidade do pacto, que mantém em 19% as tarifas de Washington para Jacarta, exceto para determinados produtos têxteis e agrícolas isentos de impostos, entre eles o óleo de palma, “continua a depender da decisão de ambas as partes”.
O acordo também inclui compras de produtos norte-americanos no valor de 33 mil milhões de dólares por parte da Indonésia e cooperação em minerais críticos e terras raras, num contexto marcado por esforços globais para reduzir a dependência da China nesta matéria.
A Malásia assegurou que “continuará a diversificar as suas relações comerciais e a reforçar a cooperação económica regional e multilateral”, apesar da decisão que invalida grande parte das tarifas de Trump. Lusa</description><pubDate>2026-02-22 23:25:48</pubDate></item><item><title>Vietname afirma ter garantido maior acesso à tecnologia dos Estados Unidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/vietname-afirma-ter-garantido-maior-acesso-a-tecnologia-dos-estados-unidos/</link><description>O Governo do Vietname anunciou que recebeu do Presidente norte-americano a promessa de que Hanói será em breve removido da lista de países com acesso restrito a tecnologias avançadas dos Estados Unidos (EUA).

O secretário-geral do Partido Comunista do Vietname, To Lam, reuniu-se com Donald Trump pela primeira vez na sexta-feira, depois de participar na sessão inaugural do Conselho da Paz do líder norte-americano em Washington.
“Donald Trump disse que vai instruir as agências competentes para remover em breve o Vietname da lista de controlo de exportações estratégicas”, afirmou o Governo vietnamita, no portal oficial na Internet.
Os dois países continuam envolvidos em negociações comerciais para finalizar um acordo desde que Donald Trump começou uma ofensiva tarifária global, em abril de 2025.
Na sexta-feira, Donald Trump impôs uma nova tarifa aduaneira global de 10% sobre “todos os países”, após o Supremo Tribunal dos EUA ter anulado as taxas que havia imposto.
O Vietname tinha o terceiro maior excedente comercial bilateral com os Estados Unidos à data dos anúncios das tarifas de Donald Trump, em abril, e foi alvo de uma das taxas mais elevadas.
Algo que Hanói evitou em julho ao abrir o mercado aos produtos norte-americanos, o que levou os Estados Unidos a reduzir a tarifa sobre os produtos vietnamitas de mais de 40% para 20%.
Três das companhias aéreas do Vietname anunciaram esta semana contratos no valor de quase 37 mil milhões de dólares (31,4 mil milhões de euros) com empresas aeroespaciais norte-americanas.
A decisão do Supremo Tribunal dos EUA incide sobre as chamadas “tarifas recíprocas” aplicadas em abril à maioria dos países, bem como sobre outras taxas decretadas com base numa lei de 1977 que permite ao Presidente regular importações em situação de emergência nacional.
A maioria dos juízes considerou que a lei não confere ao chefe do Executivo autoridade para impor impostos sobre importações, competência que a Constituição atribui ao parlamento.
O caso representa o primeiro grande dossiê da agenda de Trump a chegar diretamente ao Supremo Tribunal, que o Presidente ajudou a moldar com a nomeação de três magistrados conservadores durante o seu primeiro mandato.
A nova taxa de 10% irá somar-se às “tarifas aduaneiras normais já em vigor”, afirmou Donald Trump, sugerindo que a maioria dos acordos comerciais com os Estados Unidos continuam de pé.
Os direitos aduaneiros cobrados pelas autoridades norte-americanas e visados pela decisão do Supremo Tribunal ultrapassaram os 130 mil milhões de dólares em 2025 (cerca de 110 mil milhões de euros ao câmbio atual), segundo analistas.
Desde abril de 2025 que o governo Trump tem vindo a negociar acordos com os principais parceiros comerciais, muitas vezes reduzindo as tarifas em contrapartida de aumento das compras de produtos norte-americanos e investimentos industriais no país. Lusa</description><pubDate>2026-02-22 23:25:52</pubDate></item><item><title>Macau recebeu mais de 1,5 milhões de visitantes na última semana</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/macau-recebeu-mais-de-15-milhoes-de-visitantes-na-ultima-semana/</link><description>Ao longo dos últimos nove dias, o número de visitantes que passou por Macau foi superior a 1,5 milhões. Ou seja, por dia, cerca de 170 mil turistas visitaram a região, em média. Estes números superam ligeiramente as previsões do Governo. Neste período do Ano Novo Chinês foi batido o recorde diário de visitantes.

Macau recebeu, entre o dia 14 de Fevereiro e as 17h de ontem, mais de 1,5 milhões de visitantes, perfazendo uma média diária de cerca de 170 mil visitantes. Só ontem, até às 17h, entraram quase 163 mil visitantes.
Segundo os dados preliminares do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), o dia com mais visitantes foi quinta-feira, dia 19 de Fevereiro, com perto de 228 mil entradas, fixando assim um novo máximo histórico. O anterior recorde diário estava nos 221.968, registado na Semana Dourada de Maio do ano passado.
Os números deste Ano Novo Chinês ultrapassam ligeiramente as previsões das autoridades. A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) esperava que, nos nove dias entre 15 e 23 de Fevereiro, entrassem em Macau entre 1,4 e 1,5 milhões de visitantes, ou seja, entre 158 mil a 175 mil por dia, em média. No mesmo período do ano passado, a média diária de turistas foi de 163 mil. O CPSP tinha previsto uma média 670 mil travessias diárias das fronteiras, e mais de seis milhões de entradas e saídas durante o período do Ano Novo Lunar, entre 15 e 23 de Fevereiro.
Os dados do CPSP mostram ainda que, como é habitual, o posto fronteiriço das Portas do Cerco é o preferido por parte dos visitantes. Cerca de 40% do total dos visitantes escolhe entrar ou sair de Macau pelas Portas do Cerco. O segundo posto fronteiriço mais utilizado é o da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau e logo a seguir o de Hengqin.
Apesar do número de visitantes, as autoridades indicaram que as zonas pedonais instaladas em alguns dos principais pontos turísticos da cidade têm funcionado bem. “O funcionamento das zonas pedonais durante o Ano Novo Chinês instaladas no bairro antigo da Taipa e na Rua de Nossa Senhora do Amparo de Macau, entre 17 e 22 de Fevereiro, tem decorrido sem problemas e com boa ordem”, indica um comunicado divulgado pelo Governo, adiantando que, a partir deste ano, além dos feriados do Ano Novo Chinês, serão implementadas de forma regular, também nos feriados de 1 de Maio e do Dia Nacional, as zonas pedonais no bairro antigo da Taipa e na Rua de Nossa Senhora do Amparo.
A DST sublinha que informou antecipadamente as agências de viagens para que estejam atentas às alterações ao trânsito e aos locais de paragem e tomada e largada de passageiros dos autocarros de turismo nas zonas pedonais. Em paralelo, a DST disponibiliza postos de informações turísticas durante o funcionamento das zonas pedonais para prestar aos visitantes informações sobre as actividades características, turismo e trânsito nas zonas.
Por seu lado, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) supervisiona a implementação das alterações aos percursos das carreiras de autocarros e coordena com as companhias de autocarros a disponibilização de informações sobre as alterações aos percursos das carreiras nas zonas, a colocação de pessoal para orientar os passageiros e o aumento oportuno da frequência das carreiras.
O CPSP mobilizou mais agentes policiais para efectuarem o patrulhamento no interior e nas proximidades das zonas, assegurando a ordenação dos fluxos de pessoas e veículos, orientando o trânsito, dirigindo a circulação ordenada e segura de peões e condutores, bem como prestando apoio imediato na resolução de diversas situações de emergência ocorridas subitamente nas zonas e áreas circundantes.</description><pubDate>2026-02-22 23:35:10</pubDate></item><item><title>Chanceler alemão visita a China esta semana</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/chanceler-alemao-visita-a-china-esta-semana/</link><description>O chanceler alemão, Friedrich Merz, realiza esta semana, e até 26 de fevereiro, uma visita de Estado à República Popular da China, anunciou o Governo.
Merz parte de Berlim na terça-feira e chega a Pequim na quarta-feira, sendo recebido pelo primeiro-ministro chinês, Li Qiang, estando previsto encontrar-se ainda com o Presidente, Xi Jinping, disse um porta-voz do Governo alemão.
A visita vai decorrer numa altura em que as autoridades de Pequim se esforçam por se apresentarem como um parceiro de confiança para os europeus, especialmente em contraste com os Estados Unidos.
Trata-se da primeira visita à República Popular da China desde que Friedrich Merz assumiu o cargo de chanceler, em maio de 2025, e acontece poucos dias depois do fim das celebrações do Ano Novo Lunar.
O porta-voz do Governo alemão acrescentou que as discussões vão concentrar-se nas relações bilaterais, bem como em questões de política económica e de segurança, salientando a vontade de Berlim em manter “relações justas” com Pequim em termos comerciais.
Na quinta-feira, o chanceler alemão visita a Cidade Proibida, em Pequim, antes de um encontro com a delegação do grupo automóvel alemão Mercedes-Benz, em que devem ser apresentados novos veículos.
Da agenda oficial consta uma visita a Hangzhou, uma cidade na costa leste da China, bem como duas deslocações de âmbito empresarial: uma à companhia Unity, um grupo de robótica, e à empresa alemã de energia Siemens Energy.
Os dois países têm fortes laços comerciais, atualmente tensos devido às acusações de concorrência desleal e protecionismo dirigidas a Pequim. Mesmo assim, Berlim e Pequim demonstraram vontade de ultrapassar as diferenças, particularmente no contexto da ordem mundial imposta pela atual Administração dos Estados Unidos.
Em meados de fevereiro, à margem da Conferência de Segurança de Munique, o ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, disse a Merz que encarava Berlim como uma “força motriz” na cooperação entre a UE e a China.
Economicamente, a relação entre Berlim e Pequim alterou-se drasticamente na última década, com a China a passar de melhor cliente das indústrias exportadoras alemãs a principal concorrente.
A economia alemã regista dificuldades e a concorrência chinesa está a causar preocupação a algumas empresas alemãs, particularmente na atividade automóvel.</description><pubDate>2026-02-22 23:26:51</pubDate></item><item><title>Japão introduz autorizações electrónicas de viagem para 74 países</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/japao-introduz-autorizacoes-electronicas-de-viagem-para-74-paises/</link><description>O Japão vai implementar um sistema de autorização electrónica de viagens para cidadãos de países que actualmente não necessitem de visto para estadias curtas, incluindo Portugal e o Brasil, informou o Nikkei.

De acordo com um projeto de lei de reforma da imigração, consultado pelo jornal financeiro, o Governo irá exigir que as companhias aéreas neguem o embarque aos viajantes que não tenham uma autorização eletrónica.
O sistema, inspirado no Sistema Eletrónico para Autorização de Viagem dos Estados Unidos, terá uma taxa a pagar e será aplicado a visitantes e turistas de 74 países isentos de vistos de curta duração.
A lista inclui Portugal, Brasil e as regiões chinesas de Hong Kong e Macau, assim como alguns dos maiores mercados de turistas para o Japão: Coreia do Sul, Taiwan e Estados Unidos.
As pessoas que visitem o Japão por menos de 90 dias deverão fornecer informações pessoais online, bem como o objectivo da viagem e o local de alojamento.
O novo sistema deverá ser implementado no ano fiscal de 2028, que começa em abril de 2028 e decorre até maio de 2029.
O objectivo das autoridades japonesas é impedir a entrada de “estrangeiros indesejáveis” no país, declarou a primeira-ministra Sanae Takaichi, na sexta-feira, no primeiro discurso no parlamento após a recente vitória eleitoral.
Takaichi justificou a medida, denominada “JESTA”, como uma forma de filtrar os estrangeiros que entram no país, que está a sentir um aumento do turismo, e “facilitar a entrada de visitantes que não representam um problema”.
No discurso, a primeira mulher a liderar a nação asiática delineou também outras prioridades para as futuras políticas em relação aos estrangeiros, como a revisão das normas que regem a compra de terras.
O Governo conservador já tinha proposto um pacote de medidas no final de janeiro para endurecer as leis de imigração, incluindo requisitos mais rigorosos para a obtenção da cidadania japonesa. “Devemos ter em conta o facto de que as atividades ilegais e as violações das regras por parte de alguns estrangeiros criaram uma situação em que a população se sente desconfortável e injustiçada”, disse Takaichi, na sexta-feira.
Além de ter recebido em 2025 um número recorde de 42,6 milhões de turistas, o Japão contava com quase quatro milhões de residentes estrangeiros.
A maior comunidade estrangeira era oriunda da China enquanto os brasileiros representavam a sexta maior.
Sectores da sociedade japonesa criticaram o que consideram ser a permissividade excessiva por parte das autoridades, o que se traduziu em ganhos eleitorais para partidos abertamente xenófobos.
As eleições de 8 de Fevereiro viram o movimento anti-imigração de direita Sanseito aumentar o número de assentos na câmara baixa do parlamento do Japão, passando de dois para 15. Lusa</description><pubDate>2026-02-22 23:26:47</pubDate></item><item><title>Revisão da lei do trânsito rodoviário volta à agenda legislativa do Governo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/revisao-da-lei-do-transito-rodoviario-volta-a-agenda-legislativa-do-governo/</link><description>O Governo pretende reiniciar a alteração da lei do trânsito rodoviário, diploma que não chegou a ser aprovado na especialidade na última legislatura. Chiang Ngoc Vai, director dos Serviços para os Assuntos de Tráfego, garante que continuará a auscultar as opiniões do público sobre a revisão da lei, e dará especial atenção às disposições que levantaram maiores polémicas.

A lei do trânsito rodoviário, que entrou em vigor há quase vinte anos sem conseguir ser alterada por duas vezes, apesar das propostas do Executivo, vai regressar ao plano legislativo do Governo para ser revista. Os trabalhos preparatórios para retomar a revisão da lei já estão em curso, segundo afirmou Chiang Ngoc Vai, director dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT).
O responsável, em declarações ao canal chinês da Rádio Macau, assegurou que o Governo irá ouvir e recolher, de forma contínua, as opiniões do público e de vários sectores, particularmente sobre as disposições “mais controversas” do anterior diploma. “Esperamos formular um sistema legal mais rigoroso e abrangente em matéria de trânsito, que tenha em conta um equilíbrio entre a manutenção da ordem no trânsito rodoviário e a protecção de segurança dos utilizadores da via pública”, afirmou.
Chiang Ngoc Vai, sem adiantar o calendário legislativo sobre a apresentação do diploma nem data prevista para aprovar a nova lei, disse apenas que vai submeter de novo a proposta ao processo legislativo “em momento oportuno”.
Recorde-se que a lei do trânsito rodoviário foi alvo de uma revisão mais recentemente em 2023, altura em que o Governo apresentou uma proposta que pretendia “reforçar o combate às infracções que comprometem a segurança rodoviária ou causem embaraço ao trânsito”.
Este diploma foi aprovado na generalidade pela Assembleia Legislativa em Abril de 2024 e foi apreciado no seio da Comissão Permanente, mas nunca chegou a ser votado na especialidade no plenário, ficando assim na gaveta à medida que se avançou para o final da anterior legislatura.
A referida proposta de lei causou, nessa altura, controvérsias na sociedade uma vez que o proponente, neste caso o Governo, sugeriu introduzir um “sistema de pontos” aplicável a todos os condutores. Inicialmente com uma forma de dedução de pontos, e depois passou a ser o registo de acumulação de pontos, e o Governo propôs que as infracções fossem categorizadas em três níveis com a atribuição de diferentes pontos, e cada condutor começava com 0 pontos e teria a carta de condução cancelada se chegasse aos 18. Os pontos poderiam ser eliminados frequentando cursos de condução.
Além do sistema de pontos na carta de condução, uma outra alteração proposta foi o aumento dos valores das multas, sobretudo para as contravenções de condução sob influência de álcool e de excesso de velocidade.
O Governo, antes desta proposta, já tinha apresentado um diploma de alteração à lei do trânsito rodoviário em 2018, que foi retirado devido a fortes críticas ainda antes de se avançar para a consulta pública.

NOVOS CONTRATOS DE AUTOCARROS
 
Relativamente aos contratos de autocarros que vão expirar no final deste ano, Chiang Ngoc Vai avançou que o Governo já contratou uma terceira entidade de investigação profissional para realizar uma avaliação abrangente dos serviços existentes dos autocarros públicos, para depois apresentar recomendações de melhoria do serviço.
O Executivo está também a negociar com as duas operadoras de autocarros, com a expectativa de, com os novos contratos, ajustar as rotas e a localização das paragens. “Iremos alocar racionalmente os recursos com base no desenvolvimento real e nas mudanças demográficas em cada zona, para garantir que os serviços de autocarro atendam às necessidades da sociedade”, assegurou.
Chiang Ngoc Vai salientou ainda que vai estudar um programa de descontos de transferência entre autocarros e o Metro Ligeiro, dando ainda prioridade à melhoria das ligações entre paragens de autocarro e estações de Metro Ligeiro.</description><pubDate>2026-02-22 23:30:43</pubDate></item><item><title>Comunidade lusófona mobiliza-se em campanha de solidariedade para apoiar vítimas das cheias em Portugal</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/comunidade-lusofona-mobiliza-se-em-campanha-de-solidariedade-para-apoiar-vitimas-das-cheias-em-portugal/</link><description>A tempestade passou, deixou um rasto de destruição e a solidariedade atravessou continentes. Em Macau, seis entidades portuguesas uniram-se para lançar uma campanha de angariação de fundos em apoio às vítimas das cheias que assolaram Portugal. A tragédia, provocada pelas depressões Kristin, Leonardo e Marta, fez 18 mortos e centenas de desalojados, com particular incidência nas regiões Centro, Lisboa e Vale do Tejo e Alentejo, onde a água só agora começa a recuar, deixando a descoberto a extensão dos estragos.

Perante a grave situação que atingiu Portugal, onde fortes tempestades e inundações provocaram destruição generalizada, resultando na perda de 18 vidas humanas, habitações, bens e meios de subsistência de centenas de famílias, um conjunto de instituições representativas da comunidade lusófona em Macau e na região da Grande Baía decidiu unir esforços para lançar um apelo público à mobilização. Num comunicado conjunto emitido no dia 20 de Fevereiro, as entidades signatárias invocaram a “melhor tradição de fraternidade e solidariedade que une os povos de língua portuguesa” para congregar esforços na angariação e canalização de donativos que possam mitigar o sofrimento das populações afectadas.
A campanha, intitulada “Macau em Solidariedade”, é promovida pelo Conselho das Comunidades Portuguesas do Círculo da China, pela Casa de Portugal em Macau, pelo Club Lusitano de Hong Kong, pelo Grupo de Escuteiros Lusófonos de Macau e conta com o apoio institucional do Consulado Geral de Portugal em Macau e a participação do Banco Nacional Ultramarino (BNU). Os donativos monetários podem ser efectuados através de duas contas bancárias solidárias, abertas para o efeito no BNU em Macau, em patacas (conta MOP 9021818628) ou em dólares de Hong Kong (conta HKD 9021818645), sendo o titular o “Fundo de Apoio às Vítimas das Cheias em Portugal”. De acordo com a nota divulgada, os fundos serão posteriormente reencaminhados, por acordo entre as instituições promotoras, para uma ou mais instituições de solidariedade social portuguesas com actuação no terreno, que serão designadas em momento oportuno, garantindo-se a transparência e a rastreabilidade de todo o processo.
Além desta campanha conjunta, outras iniciativas de solidariedade têm surgido a partir de Macau. No dia 10 de Fevereiro, a organização católica Cáritas Macau lançou uma campanha de angariação de fundos com a duração de três meses para ajudar os afectados pelas tempestades na Península Ibérica. O secretário-geral da Cáritas Macau, Paul Pun, justificou a iniciativa pela “ligação especial” entre Portugal e a região chinesa, recordando que “os residentes de Macau incluem cidadãos portugueses” e que essa proximidade naturalmente gera um impulso de solidariedade. A União das Misericórdias Portuguesas revelou ter recebido um donativo no valor de 300 mil euros da Misericórdia de Macau para apoiar as congéneres que sofreram danos significativos provocados pela depressão Kristin.
A tragédia que motivou estas campanhas teve um impacto extenso em Portugal. Dezoito pessoas morreram na sequência da passagem das depressões Kristin, Leonardo e Marta, que provocaram também muitas centenas de feridos e desalojados. A destruição total ou parcial de casas, empresas e equipamentos, a queda de árvores e de estruturas, o fecho de estradas, escolas e serviços de transporte, e o corte de energia, água e comunicações, inundações e cheias são as principais consequências materiais do temporal, que afectou com particular severidade as regiões Centro, Lisboa e Vale do Tejo e Alentejo.
O processo de regresso à normalidade tem sido gradual. A Comissão Distrital de Protecção Civil de Santarém baixou para nível azul o Plano Especial de Emergência para Cheias na Bacia do Tejo no dia 21 de Fevereiro, devido à diminuição dos caudais lançados pelas barragens e à descida da altura hidrométrica do rio. O comandante sub-regional da protecção civil do Médio Tejo, David Lobato, explicou que este nível significa que a monitorização e os avisos à população passam a ser efectuados em períodos de 24 horas. Apesar de o rio ter voltado ao seu leito normal no Médio Tejo, subsistem algumas zonas inundadas na Lezíria e mantêm-se constrangimentos em mais de uma centena de vias distribuídas por quase todos os 21 municípios do distrito de Santarém, entre submersões, abatimentos de via e quedas de taludes.
Paralelamente aos esforços de recuperação, novas questões emergem no debate público sobre a gestão dos recursos e das catástrofes. A associação ambientalista Quercus defendeu que as empresas que produzem energia nas barragens devem contribuir para o fundo de apoio a catástrofes anunciado pelo Governo português com uma percentagem dos lucros extraordinários resultantes da acumulação hídrica proporcionada pelas chuvas intensas.
Entretanto, foi conhecida a conclusão da peritagem independente ordenada pela Câmara de Portalegre para apurar as causas da enxurrada de água, lama e pedras que ocorreu no dia 5 de Fevereiro naquela cidade, oriunda da serra de São Mamede. O estudo, desenvolvido por especialistas em hidrologia e engenharia agrícola, concluiu que a situação teve uma “causa natural”, decorrente da saturação dos solos, proporcionada pela precipitação e pelo escoamento da mesma. O evento provocou danos em pelo menos 10 casas, 52 carros e causou três desalojados.</description><pubDate>2026-02-22 23:30:18</pubDate></item><item><title>Hong Kong exige que Japão proteja residentes após ataque em Sapporo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/hong-kong-exige-que-japao-proteja-residentes-apos-ataque-em-sapporo/</link><description>O Governo de Hong Kong disse que exigiu a Tóquio que proteja os residentes da região que visitem o Japão, após um morador ter sido alvo de um ataque em Sapporo.

O executivo de Hong Kong “manifestou preocupação” ao cônsul-geral japonês no território, Jun Miura, e instou as autoridades nipónicas a “garantir a segurança pessoal” dos viajantes de Hong Kong no Japão.
Num comunicado divulgado na quinta-feira à noite, as autoridades do território disseram que estão a colaborar com a representação diplomática de Pequim em Hong Kong e com o consulado da China em Sapporo, no norte do Japão.
O objectivo, explicou o Governo de Hong Kong, é “compreender a situação, dar seguimento ao caso e prestar assistência prática de acordo com os desejos” do residente alvo do ataque.
O consulado chinês em Sapporo disse que o homem foi atingido na cabeça por uma garrafa de cerveja num restaurante, na madrugada de quarta-feira, e que a polícia japonesa já tinha detido um suspeito.
A representação diplomática da China voltou a recomendar aos turistas que não viajem para o Japão, porque “a tendência de ocorrência de ataques no Japão contra cidadãos chineses tem vindo a aumentar”.
No entanto, operadores turísticos de Hong Kong disseram ao jornal South China Morning Post que o ataque foi provavelmente um incidente isolado que não afectaria o interesse dos residentes em visitar o Japão.
Em novembro, a China continental, Hong Kong e Macau desaconselharam as viagens para o Japão e pediram cautela aos residentes e turistas no país. Os avisos aconteceram depois da nova primeira-ministra do Japão, Sanae Takaichi, ter sugerido que o país poderia intervir militarmente em caso de ataque a Taiwan. As declarações provocaram imediatamente a ira da China, que retaliou reforçando os controlos no comércio com o Japão e realizando exercícios aéreos conjuntos com a Rússia.
Sanae Takaichi, a primeira mulher a liderar o Governo do Japão, acusou a China de querer “mudar o status quo pela força ou coerção” nas áreas marítimas sobre as quais disputa soberania com os seus vizinhos.
Pequim “está a intensificar as suas tentativas de alterar unilateralmente o status quo através da força ou da coerção no mar do Leste da China e no mar do Sul da China, ao mesmo tempo que expande e reforça as suas atividades militares nas áreas que rodeiam o nosso país”, disse a líder ultraconservadora, no parlamento. “A política consistente do nosso governo é promover uma relação mutuamente benéfica com a China, baseada em interesses estratégicos partilhados, e construir uma relação construtiva e estável”, afirmou Takaichi. “Dado o importante papel da China como vizinha e as muitas questões e desafios pendentes, continuaremos o nosso diálogo e responderemos com calma e ponderação, de acordo com os nossos interesses nacionais”, acrescentou. Lusa</description><pubDate>2026-02-22 23:27:20</pubDate></item><item><title>Ano do Cavalo trará “novos êxitos esplêndidos”, diz Sam Hou Fai</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/ano-do-cavalo-trara-novos-exitos-esplendidos-diz-sam-hou-fai/</link><description>O Chefe do Executivo está optimista quanto ao Ano do Cavalo. Na mensagem do Ano Novo Chinês, Sam Hou Fai disse esperar que Macau alcance “novos horizontes de desenvolvimento” e “novos êxitos esplêndidos”.
O Ano do Cavalo será bom para a RAEM, anteviu o Chefe do Executivo da região na habitual mensagem deixada nesta época. Sam Hou Fai aproveitou para deixar votos de bom Ano Novo Chinês a todos os que apoiam o desenvolvimento de Macau.
Sam assinalou que, segundo a cultura tradicional chinesa, “o cavalo simboliza lealdade, coragem, espírito explorador e liberdade”, “qualidades estas que devem ser promovidas para enfrentarmos o futuro”. O Chefe pediu então “coragem e perseverança” para “promover da melhor maneira o desenvolvimento de Macau em todas as vertentes”. “Devemos, com persistência e dedicação, continuar a executar adequadamente os trabalhos para melhorar a vida da população em prol do seu bem‑estar”, sublinhou.
O líder do Governo aproveitou ainda para dizer que está “convicto de que, sob a firme liderança do senhor Presidente Xi Jinping e do Governo Central, contando com a grande pátria como respaldo inabalável, desde que tenhamos coragem para a reforma e a inovação, potenciando melhor as vantagens institucionais do princípio ‘um país, dois sistemas’, seremos certamente capazes de alcançar êxitos, abrindo novos horizontes de desenvolvimento e criando novos êxitos esplêndidos”.
“Apresento votos de paz e prosperidade à grande pátria; à RAEM, votos de estabilidade e desenvolvimento próspero; a todos os residentes de Macau, votos de felicidades e muita saúde”, referiu, agradecendo aos trabalhadores da Administração Pública e a todos os trabalhadores dos diversos sectores da sociedade que estiveram de serviço durante esta época festiva.
CHEFE DO EXECUTIVO EM DIGRESSÃO
Ao longo dos últimos dias, o Chefe do Executivo tem-se deslocado a vários pontos da cidade. Na tarde de dia 16 de Fevereiro, Sam foi à feira de flores e produtos alusivos ao Ano Novo Chinês do Tap Seac, bem como à zona de queima de panchões na Taipa.
No Tap Seac, os vendedores apresentaram os seus produtos e, segundo um comunicado do Governo, o Chefe do Executivo elogiou a sua “criatividade e abordagem proactiva de vendas”, acrescentando que “a chave para o sucesso empresarial reside na inovação ousada e na importância da publicidade e da construção da marca”. O Chefe ainda incentivou os jovens a “persistirem num espírito empreendedor, a terem a coragem de experimentar coisas novas e a contribuírem para o futuro de Macau”.
Na manhã do dia 17, o Chefe do Executivo visitou o Centro Hospitalar Conde de S. Januário, entidades de serviços públicos, instalações da área da Segurança e o Posto Fronteiriço Hengqin.
Acompanhado pela secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, e pelo director dos Serviços de Saúde, Alvis Lo, o Chefe visitou o hospital público. Sam deslocou-se às Urgências e à zona das ambulâncias para se inteirar da situação de prestação de serviços e do funcionamento durante o período festivo, assim como cumprimentar os profissionais de saúde da linha da frente.
Nesse dia, o Chefe do Executivo foi ainda ao centro de despacho da subestação da Companhia de Electricidade de Macau no Porto Exterior para se inteirar sobre o abastecimento de energia eléctrica, e à sede da Transmac para conhecer a disposição dos serviços de transportes públicos e outros planos de contingência. Posteriormente, Sam Hou Fai visitou ainda o Posto Operacional da Areia Preta do Corpo de Bombeiros, o Centro de Alerta e Resposta a Incidentes de Cibersegurança e o Centro de Coordenação de Combate às Burlas da Polícia Judiciária. Por fim, Sam Hou Fai visitou a ala de partidas e corredores de veículos do Posto Fronteiriço Hengqin.
Já na sexta-feira, Sam passou por alguns bairros comunitários, como a Rua de S. Paulo, a Rua da Palha, a Rua de S. Domingos, a zona do Largo do Senado, o Mercado da Taipa, a Taipa velha, a vila de Coloane e os Estaleiros Navais de Lai Chi Vun, por exemplo. Nessa visita, sublinhou que o Governo da RAEM está “empenhado em garantir a ordem pública, protegendo os bens e a segurança da população e dos turistas, e ao mesmo tempo apoiar as Pequenas e Médias Empresas a elevarem a sua qualidade e a modernizarem-se, conforme a evolução dos tempos, impulsionando em conjunto o crescimento estável da economia comunitária”.</description><pubDate>2026-02-22 23:33:02</pubDate></item><item><title>“Macau tem um lado encantador”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/macau-tem-um-lado-encantador/</link><description>Rodrigo Leão já passou pelo território com os Sétima Legião e com os Madredeus, bandas de que é co-fundador, além de duas vezes a solo. Desta vez, vai integrar a programação do Festival Literário de Macau e actuar no dia 11 de Março, no Centro Cultural de Macau, com um grupo de vários músicos, para apresentar o último trabalho O Rapaz da Montanha. Em entrevista ao PONTO FINAL, falou sobre a portugalidade que é visível nas suas músicas, o amor pelo cinema e pela música, além da passagem pelo Oriente e o reconhecimento internacional, que o tem levado além-fronteiras.
 
É a terceira vez a solo, em Macau, mas a quinta vez, no total, se incluirmos os concertos com os Sétima Legião e os Madredeus. Quais são as expectativas para este regresso?
Já fui muitas vezes a Macau. No Oriente, estive no Japão, na Coreia do Norte com os Madredeus e na Coreia do Sul, já com o meu grupo, a solo, duas vezes, de há 15 anos para cá.
 
Não é comum conseguir actuar-se na Coreia da Norte. Como foi esse concerto?
Estive em Pyongyang e foi das viagens mais incríveis que fizemos com os Madredeus, há quase 40 anos. Quando fui tocar à Coreia do Sul, claro que ninguém acreditava que tinha estado a tocar na Coreia do Norte.
 
Quais são as impressões que tem do público de Macau?
É, talvez, um público mais espiritual e suponho que haja ainda alguns portugueses. Temos feito este espectáculo [O rapaz da Montanha], essencialmente, em Portugal. Já o apresentámos em Espanha no ano passado, em três ou quatro sítios. Estivemos também na Suíça e em Buenos Aires também, no ano passado. É o concerto que temos estado a fazer, de há um ano para cá. O disco saiu no dia 25 de Abril do ano passado e temos sempre a expectativa de apanhar um público caloroso. Vamos com a banda e somos oito músicos. Toco piano e sintetizadores e também canto em cinco ou seis temas, quase pela primeira vez, mas cantamos todos. Temos o trio de cordas, a Celina da Piedade, que toca acordeão e também canta, o Frederico Assis na bateria, o João Eleutério no baixo e a Ana Vieira na voz. O concerto é muito focado em O Rapaz da Montanha, mas também tocamos temas de outros discos, como Cinema ou Mãe. Tocamos temas antigos. Apesar de usar muitas línguas diferentes nos meus discos, do inglês ao francês ao castelhano, este disco é, essencialmente, em português. Talvez haja um tema que vou tocar, o Pássion, que é em castelhano. Vamos ter, em Macau, um músico chinês [Yueru Zhang] a tocar ehru connosco. É um concerto onde nos divertimos bastante, porque tocamos percussões, adufes e tambores. Cantamos juntos em muitos temas e tem partes mais calmas e outras mais alegres.
 
O último trabalho, O Rapaz da Montanha, tem esgotado salas de concertos. Estava à espera deste sucesso?
Estamos contentes com a aceitação do público. Já fizemos o Coliseu de Lisboa, o Coliseu do Porto, duas vezes o Centro Cultural de Belém, uma Casa da Música e depois demos concertos em alguns teatros. Apresentámos também em Madrid e mais uns sítios em Espanha e estamos contentes. Não tenho aquela preocupação de que, as coisas ao vivo, sejam exactamente como nos discos, mas, neste trabalho, e, especialmente, estas músicas de O Rapaz da Montanha, estão bastante fiéis às versões do disco. Utilizamos também alguma tecnologia. Há músicas em que lançamos uns ritmos e umas vozes para ajudar a que as nossas próprias vozes soem mais afinadas.
 
É, actualmente, um dos músicos portugueses com maior projecção internacional. Considerando a dificuldade que muitos têm em passar fronteiras, o que acha que ajuda a consegui-lo?
Tenho tido alguma sorte, ao longo destes anos, em poder gravar as músicas que quero e fazer concertos. Muitas vezes, é sorte ou oportunidade, mas há pessoas que trabalham com os músicos, que são muito importantes, como as agências. Tenho a sorte de trabalhar com o António Cunha, que é um amigo de longa data, há quase 30 anos, e essa parte é muito importante: alguém que envie discos e vídeos de concertos. Agora, acima de tudo, não gosto de criar muita expectativa quando um disco sai e pensar: ai, isto vai ser muito bom e vamos tocar no mundo inteiro. Prefiro pensar quase o contrário. Não há nenhum truque. Um grupo que canta em inglês tem mais concorrência com outros grupos que existem fora de Portugal. Apesar de este disco, em particular, ser todo em português, tenho muita música instrumental e muitas músicas cantadas noutras línguas, mas há alguma portugalidade na música que tenho feito. Há alguma melancolia que existe em Portugal, que não tem necessariamente de ser triste. Pode, até, transmitir esperança ou saudade. Não deixa de haver a ligação a Portugal com a música que tento fazer, também pelas viagens todas que fazemos em Portugal, pelos sítios e pelas pessoas que vamos conhecendo.
 
Essa portugalidade é intencional?
É inconsciente. Este disco, curiosamente, foi feito a partir de uma música com a minha mulher, a Ana Carolina, que fez grande parte das letras deste trabalho e já tinha feito letras noutros discos. Foi a partir de uma música que se chama Cadeira Preta. No dia seguinte a fazê-la, tive uma ideia muito clara do disco que podia fazer. Na altura, senti logo uma ligação a alguma música que ouvi na minha adolescência, do universo musical em Portugal, de compositores como José Mário Branco, Zeca Afonso, Fausto e Sérgio Godinho — génios! — e, de facto, é uma influência que está presente neste disco. Vê-se ainda na utilização dos coros e nos temas em que cantamos todos juntos, as percussões também são tradicionais portuguesas e o facto de ter convidado o José Peixoto, um músico com quem partilhei, durante dois anos, os palcos dos Madredeus, há muitos anos. Um dos filhos do Jorge Palma, o Francisco [Palma], canta um tema, que se chama Andava Eu. Temos um acordeonista, de quem gosto muito, que é o Carlos Poeiras, que vive em Avis, onde temos uma casa, a dois quilómetros da vila, no meio das oliveiras — onde, aliás, grande parte destas músicas foram compostas. O Gabriel Gomes, com quem toco há mais de 40 anos, nos Sétima Legião, Madredeus e em Os Poetas, também colabora.
 
Ao longo da carreira, tem produzido também muita música para teatro e cinema. É um ambiente onde navega com algum à-vontade?
Sempre fui um apaixonado pelo cinema, mais até do que pelo teatro. Éramos miúdos e tínhamos 13 ou 14 anos. Na Avenida de Roma, havia o cinema Quarteto, onde íamos às sextas-feiras, ver filmes, da meia-noite às 5h. Andávamos de sala em sala, mas a verdade é que os meus primeiros projectos, os Sétima Legião e depois os Madredeus, também tinham já uma componente de música instrumental, que, de certa forma, era muito cinematográfica. Sempre mostrei que me interessava fazer música para filmes e, se nos primeiros dez anos, praticamente não houve convites, de há uns 15 ou 20 anos para cá, tive oportunidade de fazer música para filmes, como O Mordomo ou a A Gaiola Dourada, e para os documentários da Petra Costa, uma realizadora brasileira. Isso dá-me muito prazer.
FOTOGRAFIA Alfredo Cunha
O processo de criação é diferente?
É diferente nos primeiros momentos, porque temos uma imagem e um texto, mas depois acaba por ser muito semelhante ao processo normal. Para este disco, sabia o caminho que queria encontrar e o disco acabou por ser composto durante 2024, quando celebrávamos os 50 anos da liberdade que conseguimos em Portugal, mas, em muitos dos outros trabalhos, começo por procurar melodias e harmonias. Não faço a mínima ideia para onde é que vai seguir aquele disco e se há músicas que vão ser cantadas. Muitas vezes, as músicas cantadas, quase todas, começam por ser um esboço de uma música instrumental. Quando começo a trabalhar, mais com o João Eleutério ou o Pedro Oliveira, amigos de longa data, todos participam. O Carlos Tony Gomes toca violoncelo e acaba por ajudar muito nos arranjos para cordas. Há um trabalho de equipa. Vamos para o estúdio gravar ideias, maquetas e experimentar vozes. Isso é muito importante.
Estes trabalhos começam com uma ideia, mas depois o resto é improviso?
Sim… Eu sou autodidacta. Comecei a tocar sozinho com 12/13 anos uma guitarra clássica e depois um sintetizador. Fui aprendendo, a tocar com os amigos. Claro que vais ganhando alguma experiência. Com a ajuda do computador, consigo escrever uma parte de piano, uma parte de violoncelo. É um universo em que consegues construir camadas de instrumentos.
Os dois primeiros projectos, os Sétima Legião e os Madredeus, são registos muito diferentes do Rodrigo Leão, a solo. Qual foi a importância destes, na carreira?
Sem estes projectos, não teria feito estes discos que fiz posteriormente, mesmo quando saí dos Sétima Legião e dos Madredeus. Os Sétima Legião são um grupo de amigos, da infância, do Bairro das Estacas [Alvalade], na altura, e estávamos a viver aquele início dos anos 80. Ouvíamos muito grupos como New Order, Echo and the Bunnymen, Joy Division, mas misturávamos isso com algumas percussões tradicionais, como a gaita de foles. Havia também esse lado mais cinematográfico e instrumental. Madredeus foi um projecto que eu e o Pedro Ayres Magalhães começámos. O Pedro tocava nos Heróis do Mar e eu nos Sétima Legião. Queríamos que fosse diferente dos projectos em que tocávamos na altura, mais acústico, sem bateria nem guitarradas eléctricas. Foi uma surpresa muito grande o êxito que o grupo teve depois, uns anos mais tarde. Quando saiu o nosso primeiro disco, estávamos em 1987, e os Madredeus dão um salto muito grande. Esse projecto era mais português do que os Sétima Legião. Sem ser fado, com as letras do Pedro Ayres e com a direcção que ele fazia, foi uma aprendizagem muito grande para fazer coisas que não cabiam nem num projecto nem noutro. Assim comecei a fazer as minhas músicas.
Entretanto, os Sétima Legião voltaram a dar concertos. Porquê a paragem e depois o regresso aos palcos?
Estivemos um período sem tocar, mas celebrámos os 30 anos há 14 anos e fizemos nove ou dez concertos. Depois, parámos. Infelizmente, o Ricardo Camacho morreu e nós assinalámos os 40 anos na Culturgest, com dois concertos dedicados a ele. Houve aí um clique qualquer, que fez com que quiséssemos continuar. Nestes últimos três anos — vamos agora entrar no quarto ano — temos feito sete, oito ou nove concertos por ano. Temos muitas ideias, os concertos têm corrido muito bem e somos muito amigos há muitos anos. Estamos até a pensar na hipótese de gravar um disco novo.
 
Actuou em Macau em diferentes décadas. Nota uma grande diferença no território, do primeiro concerto ao último?
Sim, da última vez que fui lá, já havia aqueles casinos com sete andares. mas há aquele clima que gosto. Aquela humidade, aquele cheiro da comida nas ruas. Macau tem um lado encantador. Lembro-me de uma rua com alguns alfaiates com uns fatos que eu gostava. Lembro-me de ter comprado lá um fato para os concertos. A última vez que lá estive foi há uns 14 anos, e estará, com certeza, mais diferente, mas estou entusiasmado.</description><pubDate /></item><item><title>Aeroporto de Hong Kong espreita novas rotas após reunião com Alexandre Leitão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/22/aeroporto-de-hong-kong-espreita-novas-rotas-apos-reuniao-com-alexandre-leitao/</link><description>O aeroporto de Hong Kong confirmou à Lusa que quer lançar novas rotas, uma semana após um encontro entre a liderança da infraestrutura e o cônsul-geral de Portugal em Macau.
A 9 de Fevereiro, Alexandre Leitão reuniu-se com a directora executiva da Autoridade do Aeroporto de Hong Kong (AAHK, na sigla em inglês), Vivian Cheung Kar-fay, e com o responsável pelo desenvolvimento de novas rotas.
“[O encontro em Hong Kong foi uma] oportunidade de abordarmos assuntos de interesse mútuo”, disse o consulado, numa mensagem publicada na rede social Facebook.
Questionado pela imprensa de Macau sobre se as duas partes tinham falado sobre potenciais voos directos de passageiros entre Hong Kong e Portugal, Alexandre Leitão não revelou detalhes sobre a reunião.
Numa resposta escrita a questões da Lusa, a AAHK disse que tem procurado “estabelecer contactos com companhias aéreas e parceiros comerciais do sector global, incluindo autoridades governamentais e operadores aeroportuários”.
O objectivo é “fomentar relações de cooperação no desenvolvimento de rotas”, acrescentou um porta-voz da operadora do aeroporto de Hong Kong.
A AAHK disse ainda que tem trabalhado com o Governo da RAEHK para “estabelecer novos acordos de serviços aéreos ou expandir os já existentes”.
Hong Kong não tem actualmente qualquer acordo de serviços aéreos com Portugal, ao contrário da vizinha Espanha, que assinou um pacto em 2018.
Após lançar voos para 30 novos destinos em 2025, a AAHK garantiu que “continuará a expandir a sua ampla rede aérea”.
Em 3 de Abril de 2025, arrancou a primeira rota de carga de longo curso entre Macau e Madrid, operada pela companhia aérea da Etiópia Ethiopian Airlines.
Na altura, o director nacional para a China da Ethiopian Airlines, Aman Wole Gurmu, sublinhou que Macau é “uma plataforma importante” para a cooperação económica e comercial entre a China e os países de língua portuguesa.</description><pubDate>2026-02-22 23:28:09</pubDate></item></channel></rss>