<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/03/zona-a-tera-campo-de-futebol-de-11-e-pista-de-atletismo/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Música, Movimento e Natureza na Terceira Edição do Connections em Coloane</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/03/musica-movimento-e-natureza-na-terceira-edicao-do-connections-em-coloane/</link><description>No coração da bucólica vila de Coloane nasce mais uma experiência ao ar livre. Uma convocatória para a comunidade se reunir, não para simplesmente assistir, mas para participar, sentir e co-criar. O “Connections – Music.Movement.Nature” regressa para a sua terceira edição, afirmando-se como uma tradição recorrente no calendário cultural de Macau. Nos dias 27 e 28 de Setembro, o Urban Farm em Coloane transforma-se num microcosmo de bem-estar e expressão artística. Este é o convite: desconectar do trivial e reconectar com o essencial.

Já não é uma novidade, mas um recorrente encontro que se renova e aprofunda. Nos dias 27 e 28 de Setembro, o espaço Urban Farm, no coração verde de Coloane que tange a pitoresca vila do mesmo nome, será o espaço escolhido desta vez para o “Connections – Music.Movement.Nature”. Um evento, descrito pelos organizadores como “uma criação colectiva que alia um modo de vida consciente com experiências únicas”, que promete uma imersão total num ambiente positivo, de natureza e conexão. Depois de duas edições bem-sucedidas realizadas em 2018 e 2019 no Ka-Ho Adventure Camp, na Barragem de Ka-Ó, a iniciativa comunitária sem fins lucrativos regressa pela terceira vez, agora num local de maiores dimensões, para celebrar a união entre pessoas, arte e bem-estar. O seu lugar no calendário cultural alternativo de Macau vai se afirmando em cada nova edição, num esforço colectivo de organizadores e artistas locais.
A proposta é ambiciosa e está meticulosamente organizada em sete zonas distintas, cada uma com a sua própria identidade e oferta. O coração da actividade será no “Village”, uma área inspirada nos jardins e casas de chá tradicionais chinesas, composta por casas de madeira que albergarão 12 artesãos locais, desde moda e acessórios a cuidados de pele e cristais, sendo os participantes Dreama, Neska, Zarja’s Selections, CeraGigi, Odoodoodo, Dollfie, Wickd, White Lodge Dreamland, Wutoyeah, Gems Awakening, Lylon Skincare e Knotme. Além disso, haverá uma diversificada “vila” de alimentação com as ofertas de Larry’s Place, Concept H, Black Lotus, Cakes By Rose &amp; Muse, Juk e Happy Stand.
A aposta no bem-estar físico e mental é um pilar fundamental do “Connections”. No “Treetop”, uma mezzanine construída em torno de uma enorme árvore, decorrerão das manhãs ao entardecer sessões de movimento e meditação. A programação inclui Zumba, Bachata, Dança Consciente, Yoga, Pilates, Gyrokinesis – uma prática para aliviar tensões musculares – e sessões de Sound Bath. A premissa é clara: que os participantes possam absorver a vista do céu e relaxar por entre os ramos, enquanto enraízam os pés no mundo natural.
 
ESPAÇO PARA FAMÍLIAS

As famílias têm um espaço dedicado, a “Family Tent”, com actividades concebidas para todas as idades, desde meditação familiar e pintura de mandalas a leituras interactivas, além de crochet e construção de máscaras. A organização enfatiza que as crianças são bem-vindas em qualquer actividade, desde que acompanhadas, podendo também usufruir das infra-estruturas permanentes do Urban Farm, como a pesca e a agricultura. A diversão garantida estende-se a uma yurte mongol, que servirá de cenário para uma inédita Noite de Quiz em inglês, e à zona “Concrete”, que será ocupada por colectivos de arte urbana como o Outloud International Street Art Festival e Mid Age of Dawn Skateboards (M.A.O.D.), que irão realizar sessões de graffiti.
Para os momentos de descontração e exploração musical, o “Gypsy Camp” oferece uma área sombreada com almofadas e mantas, ideal para relaxar. Aqui, os participantes poderão experimentar instrumentos como o asalato, integrar-se num círculo de tambores ou ser transportados pelo concerto de handpan e didgeridoo do duo Nàv, no seu regular encontro, normalmente realizado no estúdio dos músicos, intitulado “Session for the Soul”. Esta zona será também o epicentro de práticas alternativas, acolhendo um ritual de fogueira, palestras sobre os princípios espirituais e sessões individuais de tarot.
Quando a noite cair, o palco desloca-se para o “Woods”, uma clareira num bosque adjacente que se transformará num festival de música ao ar livre, com actuações de DJs locais e da região, enquanto o “Village” manterá uma atmosfera mais “lounge” com música orgânica e world music.
O acesso ao evento é realizado através de um donativo, com preços de pré-venda a partir de 150 patacas para um dia ou 250 patacas para acesso ao evento completo, estando já disponíveis para compra e a promoção a terminar dia 5 de Setembro, sexta-feira. Este fim-de-semana, os preços sobem para 180 e 280 patacas para quem adquirir as entradas antecipadamente, e o valor de compra à porta fixa-se nas 200 e 300 patacas. Com um programa vasto e diversificado, o “Connections” afirma-se não como um festival, mas como um ponto de encontro essencial para a comunidade que deseja valorizar a preciosa natureza de Macau, a arte e, sobretudo, a conexão entre pessoas. Para ampliar o acesso, a entrada de crianças até 12 anos é gratuita.</description><pubDate /></item><item><title>Casa Garden recebe série de palestras sobre habitação colectiva até Novembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/03/casa-garden-recebe-serie-de-palestras-sobre-habitacao-colectiva-ate-novembro/</link><description>A Docomomo e a Fundação Oriente vão unir-se na apresentação de uma série de cinco palestras no auditório da Casa Garden, intitulada “The Advent of Collective Housing in the 20th Century”. A primeira sessão acontece já hoje, com uma reflexão sobre a forma como a arquitectura conseguiu responder às mudanças sociais dos anos 60 e 70 em Lisboa, Porto, Macau e Maputo. As palestras prolongam-se até Novembro, com entrada gratuita.
 
A Docomomo, uma organização internacional de defesa do património arquitectónico moderno, vai unir-se à Fundação Oriente na apresentação do projecto “The Advent of Collective Housing in the 20th Century”. A iniciativa estará aberta a arquitectos, historiadores e ao público em geral entre Setembro e Novembro, no auditório da Casa Garden, com entrada gratuita.
O projecto consiste numa série de cinco palestras onde serão exploradas “as dimensões arquitectónicas, políticas e sociais da habitação em massa”, conforme descrito num comunicado emitido pela organização. Os cinco especialistas convidados – provenientes de diferentes países e regiões, como Portugal, Reino Unido, Singapura e Macau – vão debruçar-se sobre tópicos específicos e convidar o público a reflectir “sobre o legado e o futuro da vida colectiva”. Todas as sessões têm início marcado para as 18h45.
A primeira palestra acontece já hoje, conduzida pelo português Jorge Figueira, professor na Universidade de Coimbra e investigador e vice-presidente do conselho científico do Centro de Estudos Sociais (CES-UC). O tema que dá início à série de palestras é “Lisbon, Porto, Macau, Maputo: Heroic Collective Housing From the 60s &amp; 70s”: um estudo sobre “projectos habitacionais ousados moldados por recursos limitados e ideologias em mudança nas cidades lusófonas”, como descrito pela Fundação Oriente. A sessão será moderada por João Nuno Marques.
No dia 5 de Setembro, sexta-feira, o tema centra-se especificamente na história da RAEM com “Macau: Micro-Stories on Collective Housing Between the 50s and The 80s”. A oradora convidada a aprofundar este tema é Ana Vaz Milheiro, professora associada da Faculdade de Arquitetura da Universidade de Lisboa e investigadora do DINÂMIA’CET-IUL (ISCTE). Entre os projectos de investigação assinados pela académica, incluem-se estudos sobre a arquitectura e as dinâmicas políticas nas antigas colónias africanas, bem como um projecto sobre a construção das infraestruturas em Macau durante a administração portuguesa.
A terceira sessão acontece a 30 de Outubro e incide sobre o tópico “Un-Purposed Space: Rethinking Macau’s Urban Fabric Through Design”. Especialista em áreas como arquitectura, design de interiores e planeamento urbano, a oradora Carlotta Bruni é também directora-executiva do LBA Architecture &amp; Planning, uma empresa de arquitectura e planeamento sediada em Macau.
No dia 6 de novembro, o foco estará em Singapura com “From Sit to HDB: Singapore’s Public Housing Morphology and Policy in the 20th Century”. A sessão será ministrada por Johannes Widodo, professor no Departamento de Arquitectura da Universidade de Singapura, onde leciona sobre a história urbana, a cultura e a morfologia das cidades asiáticas (com particular ênfase nas do Sudeste Asiático). Widodo é também um dos membros fundadores da Docomomo Macau.
A série de palestras encerra a 11 de Novembro com uma reflexão sobre a situação da região vizinha de Hong Kong, intitulada “Mass Housing – A Global and Hong Kong History”. O convidado especial é Miles Glendinning, director do Scottish Center for Conservation Studies e professor de Conservação Arquitetónica na Universidade de Edimburgo. É autor de várias obras sobre a história da arquitectura e da habitação pública em Hong Kong, na Escócia e a nível global.
A Docomomo auto-define-se, nas redes sociais, como uma organização sem fins lucrativos que promove o interesse público e o reconhecimento da arquitectura em Macau, através, por exemplo, da promoção de debates e palestras.</description><pubDate /></item><item><title>Hotéis “muito satisfeitos” com desempenho do sector durante o Verão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/03/hoteis-muito-satisfeitos-com-desempenho-do-sector-durante-o-verao/</link><description>Foi um Verão “muito bom” para o sector hoteleiro, comentou ontem Rutger Verschuren, vice-presidente da Associação de Hotéis de Macau, ressalvando que houve uma queda nos gastos dos visitantes em comparação com anos anteriores.

“Foi um Verão muito bom. Julho foi excelente e Agosto foi ainda melhor”, comentou ontem Rutger Verschuren, sublinhando: “Estamos muito satisfeitos com o desempenho dos diferentes hotéis e resorts”. Em Setembro, a taxa de ocupação hoteleira deverá cair em comparação com os dois meses anteriores, anteviu o vice-presidente da Associação de Hotéis de Macau, à margem da conferência de imprensa do jantar de gala da Câmara de comércio França Macau (FMCC).
Segundo dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), a taxa de ocupação média dos quartos de hóspedes dos estabelecimentos hoteleiros fixou-se em 91% em Julho. Nesse mesmo mês, chegaram a Macau quase 3,5 milhões de visitantes. Os dados relativos a Agosto ainda não foram divulgados.
Verschuren sublinhou que “o desempenho nos meses de Verão atingiu as expectativas dos hotéis”, porém, os visitantes “gastaram menos”. “Os preços [dos quartos] em Agosto não foram extraordinariamente altos. Também vimos que os gastos na restauração dos hotéis foram menores do que em 2023”, assinalou.
Setembro é um mês habitualmente mais calmo para os hotéis, mas Rutger Verschuren acredita que poderá também ser bom, uma vez que, ao passo que Macau vai receber menos visitantes jovens, poderão chegar mais idosos. No último trimestre do ano, a boa tendência deverá manter-se, considerou o representante do sector.
Os hotéis já olham com expectativa para a Semana Dourada do Dia Nacional, no início do próximo mês. Rutger Verschuren antecipou que os hotéis deverão ter um bom desempenho nesse período, apesar de ainda não se notar um aumento de reservas para essa semana. Segundo o responsável, os visitantes agora fazem as reservas mais tarde do que no passado.
Em Novembro, Macau vai receber algumas provas dos Jogos Nacionais, tal como Hong Kong e a província de Guangdong. No caso de Macau, ainda não se sentem efeitos do evento na reserva de quartos de hotel, ao contrário do que está a acontecer em Hong Kong, indicou o responsável da Associação de Hotéis: “Hong Kong está a vender bilhetes e há muita procura por quartos de hotel, mas em Macau não vemos ainda nenhum pico. Será de esperar que, quando os bilhetes entrarem no mercado, vamos ter mais reservas, mas de momento não”. “Quem quer assistir aos Jogos Nacionais [em Macau] deve reservar agora porque os preços ainda estão normais, em Novembro deverão aumentar”, avisou.
Rutger Verschuren também comentou o encerramento anunciado dos casinos-satélite, afirmando que isso irá impactar os hotéis associados a esses espaços. “Temos de ver qual será a estratégia desses hotéis para encher os quartos, uma das estratégias poderá ser baixar os preços, mas esperamos que não”, referiu, justificando que o sector precisa de receitas, já que as despesas são cada vez maiores.</description><pubDate>2025-09-03 00:11:10</pubDate></item><item><title>IAM garante que fornecimento de alimentos frescos e vivos está cada vez mais diversificado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/03/iam-garante-que-fornecimento-de-alimentos-frescos-e-vivos-esta-cada-vez-mais-diversificado/</link><description>O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) revelou que a diversidade dos produtos alimentares frescos e vivos em Macau aumentou 35% nos últimos cinco anos. Actualmente, a fonte principal da importação de alimentos frescos de Macau é o interior da China, de onde são provenientes mais de 260 tipos de vegetais e produtos aquáticos, de frutas e de carnes frescas e ovos que se vendem no território.

Os produtos alimentares frescos e vivos colocados à venda em Macau estão cada vez mais diversificados, defende o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), salientando ter registado um aumento de 35% nos tipos de alimentos disponíveis no mercado em comparação com a quantidade global dos cinco anos anteriores.
O IAM afirmou que, nesse sentido, a população de Macau pode, hoje em dia, aceder a mais opções de alimentos frescos e vivos que são provenientes, na sua maioria, do interior da China.
Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Sun Iok acerca da importação de alimentos frescos, o organismo revelou que, actualmente, em Macau encontram-se mais de 180 tipos de vegetais e produtos aquáticos oriundos de 21 províncias e cidades chinesas, além de 60 tipos de frutas de 19 províncias e cidades, e cerca de 20 tipos de carnes frescas e ovos de 10 províncias e cidades.
“Nos últimos anos, o IAM tem ajudado activamente o sector a introduzir os alimentos frescos oriundos de diversas zonas do país, incluindo carnes, ovos, legumes, frutas e produtos aquáticos, entre outros, para o abastecimento aos supermercados, restaurantes, vendedores de mercados e para a compra pela população”, garantiu Mak Kim Meng, presidente substituto do Conselho de Administração para os Assuntos Municipais.
O responsável, na resposta, disse que se tem dedicado ao alargamento das fontes de alimentos e produtos agrícolas frescos e vivos em Macau através de medidas como a celebração do acordo de cooperação com os serviços competentes do interior da China, redução e isenção das tarifas de inspecção alimentar e a organização do sector para participação no emparelhamento e intercâmbio de procura e oferta de produtos.
Salientou ainda que o trabalho, além de diversificar os alimentos no abastecimento de produtos alimentares, salvaguarda a segurança alimentar e o fornecimento estável de alimentos em Macau.
Na interpelação, o deputado queixou-se da restrição de importação de produtos alimentares frescos e vivos para Macau, pedindo assim para se diversificar a fonte de produtos, incluindo carne fresca de carneiro, de ganso e de porco preto.
“São poucos os tipos de carne fresca à venda nos mercados municipais, e Macau, enquanto ‘cidade gastronómica’, enfrenta, há muito tempo, o problema da limitação dos tipos de produtos alimentares frescos e vivos, por isso, muitos residentes preferem ir ao interior da China à procura de alimentos”, apontou Leong Sun Iok.
Não foi a primeira vez que o deputado levantou a questão sobre a variedade de produtos alimentares frescos e vivos em Macau. Num plenário da Assembleia Legislativa em Abril deste ano, o deputado questionou o Governo sobre o assunto, tendo o Executivo avançado que a importação de produtos frescos para Macau tem pontos de abastecimento designados para garantir a segurança e a qualidade dos alimentos.
Nessa altura, o secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, referiu que os alimentos frescos de Macau são principalmente fornecidos pelo Continente, provenientes de uma vasta gama de locais em todo o país, sendo “seleccionados os de melhor qualidade”. Quanto à carne de carneiro fresca, André Cheong revelou que o matadouro já tinha considerado a necessidade de tais instalações de abate, mas acabou por não avançar com a proposta uma vez que a criação de uma linha de abate dedicada implicaria um investimento substancial e custos de gestão elevados.
O IAM, neste âmbito de fornecimento diversificado de alimentos frescos e vivos, assegurou que mantém uma comunicação estreita com as autoridades competentes do interior da China para alargar as fontes de alimentos oriundos de mais províncias do país, satisfazendo as necessidades do mercado local.</description><pubDate>2025-09-03 00:08:36</pubDate></item><item><title>DSEDJ planeia mais acções para aumentar a consciência patriótica dos alunos e docentes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/03/dsedj-planeia-mais-accoes-para-aumentar-a-consciencia-patriotica-dos-alunos-e-docentes/</link><description>O Governo diz estar comprometido à promoção da educação da segurança nacional juntos dos alunos e docentes, estando a planear a organização de mais visitas às bases de educação do patriotismo em Shandong e Pequim, de modo a “aprofundar o sentimento patriótico e a consciência de segurança nacional”.
A afirmação vem da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ho Ion Sang, onde afirma que o trabalho de sensibilização sobre o patriotismo, bem como a segurança nacional, abrange do ensino infantil até ao ensino superior, até ao pessoal docente.
Segundo a DSEDJ, além dos materiais didácticos complementares sobre a educação da segurança nacional publicados pelo próprio organismo no ano lectivo anterior, as crianças em Macau podem ainda receber o conteúdo patriótico através de um livro infantil ilustrado sobre segurança nacional, lançado pela Polícia Judiciária (PJ).
O primeiro livro infantil ilustrado sobre segurança nacional, intitulado “O pequeno porta bandeira”, foi lançado em Julho deste ano. A PJ adiantou que já realizou uma palestra temática para divulgar este livro que contou com a participação de 70 elementos do pessoal docente e não docente do ensino primário e infantil. “Tudo isto foi feito na esperança de promover, através da leitura partilhada entre pais, filhos, professores e alunos, bem como da colaboração entre os membros da família, a escola e a polícia, a educação para o amor à Pátria, de modo a que a segurança nacional seja ensinada às crianças desde tenra idade”, assumiu.
Este livro infantil aborda a “unidade da soberania estatal, a integridade territorial e a harmonia popular”, segundo a apresentação da PJ, guiando as crianças “no reconhecimento da importância de respeitar, valorizar e proteger os símbolos da pátria, ao mesmo tempo que fomenta o patriotismo, o amor por Macau e o orgulho nacional”.
A DSEDJ sublinhou ainda que, em cooperação com as instituições de ensino superior de Macau e do interior da China, organizou nos últimos três anos escolares, entre 2022 e 2025, mais de 100 sessões dos cursos de formação de pessoal docente relacionados com a educação para a defesa da segurança nacional.
Na sua opinião, a organização de actividades de acampamento sistemáticas é igualmente importante, tendo a DSEDJ desenvolvido este tipo de actividades para alunos desde o 6.º ano do ensino primário ao ensino secundário complementar. As actividades compreendem visitas de estudo ecológico em Hengqin, Jornada de Educação da Defesa Nacional e Acampamento Militar de Verão para Jovens Estudantes de Macau.</description><pubDate>2025-09-03 00:00:22</pubDate></item><item><title>Jantar solidário anual da FMCC vai ajudar duas organizações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/03/jantar-solidario-anual-da-fmcc-vai-ajudar-duas-organiza-coes/</link><description>A Câmara de Comércio França Macau (FMCC, na sigla inglesa) vai realizar o seu habitual jantar de gala solidário no dia 19 de Setembro. O jantar, que tem como tema “viagem no Sena”, servirá para angariar fundos para duas associações: a Zhuhai Autism Society e a Macau Special Olympics.
Acontece no dia 19 de Setembro o jantar anual solidário da Câmara de Comércio França Macau (FMCC, na sigla em inglês). Esta é a 17.ª edição deste jantar de gala, que desta vez pretende apoiar a Zhuhai Autism Society e a Macau Special Olympics. O jantar de gala, que se realiza no Grand Ballroom do MGM Macau, tem como tema “viagem no Sena”, rio que atravessa Paris e que simboliza o “espírito de conexão, inovação e comércio”, diz a organização.
A Macau Special Olympics foi fundada por um grupo de voluntários dedicados a apoiar pessoas com deficiência intelectual em 1987 e oferece formação e competições durante todo o ano para melhorar a saúde, a confiança e a inclusão social, enquanto os programas de bem-estar Social colaboram com as autoridades de Macau para prestar assistência vitalícia. Já a Zhuhai Autism Society é uma organização não-governamental sem fins lucrativos fundada em 2010 por pais de crianças com autismo, legalmente registada pelo Departamento de Assuntos Civis de Zhuhai, tendo como supervisora ​​a Federação de Pessoas com Deficiência de Zhuhai. Com a missão de “criar uma vida melhor para as pessoas com necessidades especiais”, a associação faz investigação, formação para pais, apoio psicológico, campanhas de sensibilização pública e promove a integração das pessoas autistas e das suas famílias.
São esperados cerca de 300 convidados e Rutger Verschuren, presidente da FMCC, indicou na conferência de imprensa de ontem que os bilhetes estão a ser vendidos a bom ritmo. Será “uma grande noite, muito divertida, com música e comida fantástica”, antecipou o responsável.
“A gala terá início com um cocktail de champanhe, seguido de um elegante jantar gourmet de cinco pratos harmonizados com vinhos requintados. Os convidados desfrutarão de actuações cativantes, música ao vivo e um emocionante sorteio”, diz a organização. A música estará a cargo da banda de Hong Kong OnPoint e vai também haver espaço para um espectáculo do grupo local Royalstar Creative. Vai também haver o habitual sorteio de mais de 20 presentes.
Durante o jantar, vai decorrer também a terceira edição da entrega dos prémios ESG, que distinguem as melhores práticas ao nível ambiental, social e de governação. Serão atribuídas distinções de Melhor Projecto, Melhor PME e de Melhor ONG.
Além do jantar de gala, a FMCC também vai realizar uma outra actividade que vai envolver a Zhuhai Autism Society e a Macau Special Olympics, intitulada “FMCC Hengqin-Macau Inclusive Fun Day”. Este evento deverá realizar-se no dia 22 de Novembro, em Hengqin, e vai juntar famílias de crianças com autismo para um dia de várias actividades, como musicoterapia, desporto adaptado e jogos entre pais e filhos. Esta é a primeira vez que a FMCC organiza um evento transfronteiriço.
No ano passado, o jantar de gala da FMCC juntou mais de 300 convidados, tendo angariado cerca de 60 mil patacas para uma iniciativa de reciclagem de papel levada a cabo pela organização Oxfam.
Rutger Vershuren sublinhou que, “ao longo de 17 anos, a FMCC tem-se dedicado a estreitar laços entre França e Macau”. “A nossa missão é criar uma plataforma onde negócios, académicos, empreendedeores e comunidades possam encontrar-se e partilhar conhecimento”, sublinhou, acrescentando que, “além dos negócios e da inovação, a solidariedade também está na base do trabalho realizado pela FMCC”, através do apoio às comunidades de Macau que precisam.</description><pubDate>2025-09-03 00:04:36</pubDate></item><item><title>Zona A terá campo de futebol de 11 e pista de atletismo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/03/zona-a-tera-campo-de-futebol-de-11-e-pista-de-atletismo/</link><description>A Zona A dos Novos Aterros vai contar com um campo de futebol de 11 com pista de atletismo e instalações de lazer, revelou a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ma Io Fong. Além disso, o Governo adiantou também que serão instalados mais campos de badminton e de basquetebol na Taipa e junto ao lago Nam Van.

O Governo vai disponibilizar o lote B13 da Zona A dos Novos Aterros para a construção de um campo de futebol de 11, equipado com uma pista de atletismo e instalações de lazer, adiantou a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU), em resposta a uma interpelação escrita apresentada pelo deputado Ma Io Fong.
Além disso, na zona do Lago Nam Van e também na Taipa, num lote ao lado da Escola das Nações, serão instalados campos de badminton, campos de basquetebol e outras instalações recreativas, indicou a DSSCU, ressalvando que, uma vez que estes terrenos se encontram próximos de áreas residenciais, “após a conclusão das instalações desportivas, os horários de abertura serão organizados de forma equilibrada, dando prioridade às necessidades das aulas de educação física das escolas, estando os restantes períodos disponíveis para diferentes grupos da comunidade”.
Na interpelação, Ma Io Fong sugeria a introdução de recintos desportivos insufláveis. “Há exemplos bem-sucedidos de construção com recintos insufláveis. Além disso, a dimensão e o custo das respectivas instalações podem ser controlados, possuindo vantagens no curto prazo de construção, sendo mais facilmente removidos e reutilizados”, indicava o deputado ligado à Associação Geral das Mulheres de Macau.
As autoridades fecharam a porta à ideia: “Tendo em conta que a tecnologia de construção com membranas insufláveis é um modelo relativamente novo, estas instalações devem cumprir as disposições das leis e regulamentos de Macau em matéria de segurança contra incêndios, construção e outros requisitos e, deve avaliar a sua viabilidade de forma abrangente”.
Ma Io Fong pedia também que o Executivo procedesse a “estudos sobre a utilização provisória da reserva de terrenos” e criasse uma “plataforma de gestão uniformizada e de candidatura”, divulgando informações sobre os planos de curto, médio e longo prazos, e as finalidades provisórias.
A DSSCU assinalou que, “no que respeita às informações sobre os terrenos integrados na reserva cuja finalidade definitiva ainda não foi atribuída, estas têm vindo a ser divulgadas por diferentes meios, permitindo o seu conhecimento por parte dos serviços competentes e da sociedade”.
Além disso, o Governo sublinhou que, “para fazer face às necessidades da sociedade, o Governo da RAEM procede, de forma contínua, à revisão dos terrenos em reserva passíveis de aproveitamento provisório, incluindo a identificação de terrenos adequados à satisfação das necessidades dos moradores, nomeadamente para a utilização como parques de estacionamento, equipamentos comunitários ou espaços destinados à realização de actividades, entre outros”.</description><pubDate>2025-09-03 00:07:39</pubDate></item></channel></rss>