<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/29/a-satira-muito-propria-dos-doci-papiacam-regressa-a-macau-na-sexta-feira/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Metro Ligeiro duplicou receitas de bilheteira</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/29/metro-ligeiro-duplicou-receitas-de-bilheteira/</link><description>Em 2024, o Metro Ligeiro de Macau obteve receitas de bilheteira de 27,7 milhões de patacas, ou seja, mais do dobro dos 13,5 milhões registados em 2023.
O balanço do ano passado publicado ontem em Boletim Oficial mostra também que, no ano passado, o Metro Ligeiro proporcionou aproximadamente 129 mil frequências de circulação, com um total de mais de 5,37 milhões de passageiros, o que revela um crescimento de 117% face ao ano de 2023.
No ano transacto, a empresa do Metro Ligeiro empregou cerca de 550 trabalhadores. A percentagem dos trabalhadores locais em toda a equipa de operação ultrapassou 95%, diz a Sociedade do Metro Ligeiro.
O documento, assinado por Ho Cheong Kei, presidente do Conselho de Administração da Sociedade do Metro Ligeiro de Macau, destaca também que a abertura da Linha Seac Pai Van do Metro Ligeiro, a 1 de Novembro de 2024, assinala a expansão do serviço do metro ligeiro para a comunidade de Seac Pai Van, passando a permitir “deslocações mais rápidas e eficientes dos residentes dessa área para várias zonas de Taipa e a região de Barra e oferecendo uma nova opção de transporte aos cidadãos e turistas que se deslocam para Seac Pai Van”. Posteriormente, a Linha de Hengqin entrou em operação a 2 de Dezembro de 2024, “oferecendo aos residentes e turistas de Macau uma nova opção de transporte para aceder ao referido posto fronteiriço e contribuindo para uma integração mais activa de Macau no perímetro de uma hora de distância na Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau”.
Durante 2024, a empresa procurou explorar receitas alternativas à venda de bilhetes, incluindo as fontes de receitas não advindas da venda de bilhetes desenvolvidas, tais como, o arrendamento de espaços para a colocação de equipamentos de prestação de serviços de telecomunicações, serviços bancários e máquinas de venda automática, cobrança de tarifas para utilização dos parques de estacionamento e aluguer das carruagens dos metros ligeiros para a realização de filmagens, assinala o relatório.</description><pubDate>2025-05-29 05:49:59</pubDate></item><item><title>Empresas europeias reduzem investimentos na China face a abrandamento económico</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/29/empresas-europeias-reduzem-investimentos-na-china-face-a-abrandamento-economico/</link><description>As empresas europeias estão a reduzir investimentos na China devido ao abrandamento da economia e à concorrência, indicam os resultados de um inquérito realizado pela Câmara de Comércio da União Europeia na China.
 
 
As empresas europeias estão a cortar custos e a reduzir planos de investimento na China, à medida que a economia abranda e a concorrência feroz faz baixar os preços, segundo um inquérito anual divulgado ontem.
“Muitas empresas continuam a reavaliar o seu envolvimento com o mercado chinês, com um grande número a cortar custos, a reduzir os planos de expansão, a transferir investimentos para outras regiões e a tomar medidas para isolar as suas cadeias de abastecimento na China e no resto do mundo”, lê-se no relatório que acompanha os resultados do inquérito realizado pela Câmara de Comércio da União Europeia na China.
“Confrontados com uma série de desafios – incluindo a persistência de barreiras regulamentares e de acesso ao mercado, aumento das tensões geopolíticas, deflação dos preços, baixo consumo interno e redução das margens – o optimismo dos membros da Câmara em relação às perspectivas a curto e médio prazo situa-se agora num nível historicamente baixo”, acrescentou.
Os desafios enfrentados pelas empresas europeias reflectem problemas mais amplos da segunda maior economia do mundo, afectada por uma prolongada crise no sector imobiliário, que tem contido os gastos dos consumidores. Pequim enfrenta também medidas proteccionistas por parte dos Estados Unidos e da Europa, em resposta aos persistentes excedentes comerciais da China.
“O cenário deteriorou-se em muitos indicadores-chave”, afirmou a Câmara de Comércio da União Europeia na China, na introdução do seu Inquérito de Confiança Empresarial 2025.
As mesmas forças que estão a impulsionar as exportações chinesas estão a penalizar os negócios no mercado interno. Empresas chinesas, frequentemente apoiadas por subsídios estatais, investiram de forma intensiva em sectores específicos, como o dos veículos eléctricos, levando a que a capacidade instalada das fábricas ultrapassasse largamente a procura.
Este excesso de capacidade deu origem a ferozes guerras de preços, que reduziram os lucros e levaram as empresas a escoar o excedente de produção para o exterior, suscitando acusações de ‘dumping’ — venda abaixo do custo de produção.
Na Europa, esta situação gerou receios de que as importações chinesas possam prejudicar as indústrias locais e os seus trabalhadores. No ano passado, a União Europeia aumentou as taxas alfandegárias sobre veículos eléctricos oriundos da China, alegando que o país subsidiou injustamente o sector.
“Penso que existe uma percepção clara de que os benefícios das relações bilaterais de comércio e investimento não estão a ser distribuídos de forma equitativa”, afirmou o presidente da Câmara da UE na China, Jens Eskelund, durante a apresentação do inquérito.
Eskelund saudou os esforços da China para estimular o consumo, mas defendeu que o governo deve também tomar medidas para garantir que o crescimento da oferta não ultrapasse o da procura.
Os resultados do inquérito indicam que a pressão descendente sobre os lucros aumentou no último ano e que a queda da confiança empresarial ainda não atingiu o seu ponto mais baixo, afirmou.
Cerca de 500 empresas associadas responderam ao inquérito entre meados de Janeiro e meados de Fevereiro.
“É muito difícil para todos neste momento, num ambiente de margens em declínio”, acrescentou.</description><pubDate>2025-05-29 05:49:57</pubDate></item><item><title>UPM e Universidade de Coimbra lançam laboratório de IA sobre nutrição</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/29/upm-e-universidade-de-coimbra-lancam-laboratorio-de-ia-sobre-nutricao/</link><description>A Universidade Politécnica de Macau (UPM) anunciou a criação de um laboratório conjunto com a Universidade de Coimbra que irá usar inteligência artificial (IA) para estudar a ligação entre a nutrição e a “longevidade saudável”. Num comunicado, a UPM disse que o laboratório dedicado à nutracêutica vai concentrar-se em aplicar a IA nos “cuidados de saúde, nutrição de precisão, prevenção de doenças crónicas e gestão da saúde”.
A nutracêutica é uma combinação de nutrição e farmacêutica e estuda os potenciais efeitos positivos para a saúde dos componentes presentes em alimentos. O novo laboratório vai “aproveitar ao máximo as vantagens das duas universidades nas áreas da inteligência artificial, ciências da saúde e tecnologia nutricional”, defendeu a UPM.
O acordo prevê a investigação interdisciplinar com especialistas das duas universidades para transformar os resultados em “soluções técnicas de ponta” e “aplicações inovadoras”, sublinha no comunicado. A instituição de ensino superior de Macau garantiu ainda que o laboratório vai “formar talentos de alto nível para a indústria da saúde de Macau [e] promover o desenvolvimento de tecnologia através da cooperação com a indústria”. A área da saúde e bem-estar foi apontada como um dos quatro sectores em que o Governo de Macau quer apostar para diversificar a economia da RAEM.
Por outro lado, a UPM defendeu que a criação do laboratório representa “um novo marco na cooperação educacional entre a China e os países de língua portuguesa”. A nova instituição vai promover “a investigação científica e da inovação na área da saúde inteligente em Macau e em Portugal e apoiar a cooperação científica e tecnológica entre a China e Portugal”, referiu.
O acordo para a criação do laboratório foi assinado, em Macau, pelo reitor da UPM, Marcus Im Sio Kei, e pelo reitor da Universidade de Coimbra, Amílcar Falcão. Em Junho de 2024, Falcão disse à Lusa, numa visita a Macau, que a instituição portuguesa e a Politécnica tinham lançado um duplo doutoramento em tecnologias de informação. O doutoramento nasceu no anterior ano lectivo e “está a começar a dar os primeiros resultados”, com 18 estudantes, “divididos entre portugueses e chineses”, disse então o reitor da Universidade de Coimbra.</description><pubDate>2025-05-29 05:49:57</pubDate></item><item><title>Moody’s mantém RAEM com notação de crédito de longo prazo “Aa3”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/29/moodys-mantem-raem-com-notacao-de-credito-de-longo-prazo-aa3/</link><description>A agência de notação financeira internacional Moody’s decidiu manter a notação de crédito de longo prazo da RAEM no nível “Aa3”. Na base da decisão esteve a “situação estável das finanças públicas” da região bem como os pagamentos externos. Em comunicado, a Autoridade Monetária de Macau diz que, “apesar dos desafios complexos”, a economia da região tem demonstrado uma “tendência de recuperação sólida”.
 
 
A agência de notação financeira internacional Moody’s decidiu manter a notação de crédito de longo prazo no nível “Aa3” atribuída à RAEM. Este nível faz parte do quarto patamar mais elevado e significa que “o risco de incumprimento de crédito é extremamente baixo”.
A Moody’s justifica a manutenção do nível da notação de crédito de longo prazo da RAEM com a “situação estável das finanças públicas” e com os “pagamentos externos da RAEM”. “Além disso, a ausência de encargos com dívidas por parte do Governo da RAEM continua a conferir uma forte capacidade de resistência a potenciais choques externos”, diz a Autoridade Monetária de Macau (AMCM), citando o relatório da agência internacional.
“Apesar dos desafios complexos e das múltiplas incertezas que a economia global enfrenta actualmente, a economia da RAEM tem demonstrado uma tendência da recuperação sólida”, diz a AMCM na nota de imprensa, acrescentando que, no primeiro trimestre deste ano, a dimensão da economia local atingiu 85,2% do nível registado no mesmo período de 2019.
Além disso, dizem as autoridades locais, “com o apoio do Governo Central, o Governo da RAEM encontra-se a promover, de forma ordenada, o desenvolvimento da diversificação adequada da economia e a cooperação regional, reforçando ainda mais a sustentabilidade do crescimento económico da RAEM”.
Ainda assim, recentemente a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) confirmou uma queda de 1,3% da economia de Macau no primeiro trimestre deste ano. O recuo, segundo as autoridades, deveu-se à “alteração do padrão de consumo dos visitantes”.
No fim de Abril, o Fundo Monetário Internacional (FMI) reduziu para metade as previsões para o crescimento de Macau para este ano, alertando para um abrandamento do crescimento económico a nível global.
Por outro lado, o Governo tem-se mostrado pouco optimista em relação às receitas públicas deste ano. O Chefe do Executivo já avisou que a RAEM vai enfrentar muitos desafios económicos este ano e o secretário para a Economia e Finanças disse que, dado que “as receitas financeiras do corrente ano poderão não ser tão optimistas como o previsto”, há a necessidade de “estudar seriamente a futura situação económica” e “persistir na gestão dos recursos financeiros com prudência” com base no princípio de manutenção das despesas dentro dos limites das receitas.</description><pubDate>2025-05-29 05:52:01</pubDate></item><item><title>China, Asean e Estados do Golfo prometem solidariedade económica em cimeira tripartida</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/29/china-asean-e-estados-do-golfo-prometem-solidariedade-economica-em-cimeira-tripartida/</link><description>No contexto da guerra comercial lançada por Washington, a China, os países do Sudeste Asiático e seis Estados do Golfo prometeram ontem promover uma cooperação mais estreita, com forte ênfase na integração económica e na colaboração energética.
 
 
 
A China, os países do Sudeste Asiático e seis Estados do Golfo comprometeram-se ontem a promover uma cooperação mais estreita, com forte ênfase na integração económica e na colaboração energética, num contexto da guerra comercial lançada por Washington.
Numa declaração conjunta, os dirigentes da Associação das Nações do Sudeste Asiático (Asean), do Conselho de Cooperação do Golfo (CCG) e da China reafirmaram o seu empenho num sistema comercial multilateral baseado em regras e na globalização económica, manifestando simultaneamente “sérias preocupações” com a situação em Gaza.
O primeiro-ministro chinês, Li Qiang, considerou a cimeira tripartida, que se realizou em Kuala Lumpur, “uma iniciativa inovadora” em matéria de cooperação transregional, num contexto internacional “volátil” e de fraco crescimento global.
O primeiro-ministro da Malásia, Anwar Ibrahim, elogiou a declaração conjunta emitida no final da reunião, considerando-a “pormenorizada e elaborada” e uma forte mensagem de solidariedade e cooperação trilateral.
Com base numa cimeira da ASEAN com o CCG em 2023, a reunião foi vista como um esforço para diversificar os vínculos comerciais e contrariar as tarifas lançadas pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump.
A declaração de 4.200 palavras não mencionou directamente os Estados Unidos, nem tocou em questões sensíveis como as disputas territoriais no mar do Sul da China ou o aprofundamento da crise em Myanmar (antiga Birmânia).
A Malásia é o actual presidente rotativo da Asean, que inclui também o Brunei, o Camboja, a Indonésia, o Laos, Myanmar, as Filipinas, Singapura, a Tailândia e o Vietname. O CCG inclui as nações produtoras de petróleo do Barém, Kuwait, Arábia Saudita, Omã, Qatar e Emirados Árabes Unidos.
Na sua declaração conjunta, as partes reconheceram o “papel fundamental da China na promoção da paz, da estabilidade, da prosperidade e do desenvolvimento sustentável a nível regional e mundial”, bem como a centralidade da Asean nos assuntos regionais e o “papel fulcral” do CCG no Médio Oriente.
Salientando o respeito mútuo, o direito internacional, o multilateralismo e o seu empenho comum na estabilidade regional, na integração económica e no desenvolvimento sustentável, a declaração delineou um amplo quadro de cooperação trilateral, em estreita consonância com a iniciativa chinesa Faixa e Rota e o seu impulso para expandir os laços económicos mundiais.
As partes declararam ter reconhecido a necessidade de reforçar a confiança num sistema comercial multilateral baseado em regras, com a Organização Mundial do Comércio no seu cerne, e reafirmaram a sua determinação em tornar a globalização económica mais aberta, inclusiva, equilibrada e benéfica para os seus povos e para as gerações futuras.
No que diz respeito ao Médio Oriente, os líderes da China, do CCG e da Asean manifestaram “sérias preocupações” e condenaram todos os ataques contra civis, apelando simultaneamente a um cessar-fogo duradouro em Gaza e à “distribuição mais eficaz e acessível da ajuda humanitária”.
Foi igualmente reiterado o apoio à implementação da “solução de dois Estados”, reconhecendo os esforços de mediação internacional desenvolvidos pela China, pelo Qatar e pela Arábia Saudita.
Os participantes comprometeram-se ainda a procurar uma cooperação mais estreita para prevenir e combater a criminalidade transnacional, a cibercriminalidade, o terrorismo e o extremismo.
No seu discurso de abertura da cimeira trilateral, na terça-feira, Li Qiang instou as partes a “aproveitarem firmemente esta oportunidade histórica para enriquecer a cooperação trilateral”.
A China e a Asean são os principais parceiros comerciais entre si, enquanto o CCG fornece mais de um terço das importações de petróleo bruto da China. A Asean, o CCG e a China têm um PIB conjunto de quase 25 biliões de dólares e um mercado de mais de 2 mil milhões de pessoas.</description><pubDate>2025-05-29 05:49:58</pubDate></item><item><title>Hotéis ganharam mais de 4.000 trabalhadores no primeiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/29/hoteis-ganharam-mais-de-4-000-trabalhadores-no-primeiro-trimestre/</link><description>O número de trabalhadores do ramo dos hotéis no fim do primeiro trimestre deste ano era 60.482, o que reflecte um aumento de mais de 4.000 em relação ao fim do trimestre homólogo de 2024.
Os dados referentes às necessidades de mão-de-obra e remunerações, divulgados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), mostram também que havia, no fim do primeiro trimestre, 1.493 trabalhadores dos serviços de idosos e 1.088 no ramo da produção e distribuição de electricidade, gás e água, o que reflecte um aumento de 68 e 11, respectivamente.
Em sentido contrário, o número de trabalhadores a tempo completo do ramo dos restaurantes e similares era de 23.381 e o das indústrias transformadoras de 7.402, ou seja, menos 624 e 437, respectivamente.
A DSEC destaca ainda que, em Março deste ano, as remunerações médias dos trabalhadores a tempo completo nos ramos das indústrias transformadoras era de 12.690 patacas, dos serviços de idosos de 17.050 patacas e da produção e distribuição de electricidade, gás e água 31.140 patacas. Estas três áreas registaram aumentos ligeiros. Todavia, as remunerações médias dos trabalhadores a tempo completo nos ramos dos hotéis (20.090 patacas) e dos restaurantes (10.540 patacas) registaram decréscimos de 1,9% e 0,7%, respectivamente.
No fim do trimestre em análise a taxa de vagas do ramo dos hotéis (1,4%) e a dos restaurantes e similares (4,6%) baixaram 1,1 e 1,4 pontos percentuais, respectivamente, face ao fim do idêntico trimestre de 2024, uma vez que as vagas destes ramos foram preenchidas e a procura de mão-de-obra voltou a estabilizar gradualmente.
O número de vagas do ramo dos hotéis e o dos restaurantes e similares foram de 839 e 1.124, respectivamente. Além disso, a taxa de rotatividade de trabalhadores dos hotéis (3%) e a dos restaurantes (4,8%) também baixaram 0,3 e 0,6 pontos percentuais, respectivamente, “tal reflecte que a perda de recursos humanos nestes ramos melhorou ligeiramente”, refere a DSEC.</description><pubDate>2025-05-29 05:49:59</pubDate></item><item><title>Consulado dá início ao Mês de Portugal com exposição e exibição do documentário “Heritople”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/29/consulado-da-inicio-ao-mes-de-portugal-com-exposicao-e-exibicao-do-documentario-heritople/</link><description>O mês de Portugal arranca oficialmente hoje com a exposição “Arte Portuguesa – Diálogo da Criativade”, na galeria Amagao, seguindo até ao último dia de Junho com a agenda cheia. O Consulado-Geral, por sua vez, irá acolher duas actividades em simultâneo este fim-de-semana, que se inserem no calendário de eventos de Junho, a exposição “Património Cultural de Macau” e o documentário “Heritople”. 
 
 
O Consulado-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong será palco de mais uma iniciativa cultural que antecipa o mês de actividades que estão por vir, com a inauguração da exposição de fotografias “Património Cultural de Macau” e a exibição do documentário “Heritople”. O evento, organizado pelo Instituto Internacional de Macau (IIM), destaca a riqueza do património histórico, cultural e arquitectónico do território, valorizando principalmente a preservação. A abertura está marcada para as 17h de sábado, na sede do Consulado-Geral.
A colecção fotográfica, que tem sido continuamente enriquecida ao longo de mais de uma década através do concurso “À Descoberta de Macau e Hengqin”, celebra os 20 anos do reconhecimento do Centro Histórico de Macau como Património Mundial pela UNESCO, em 2005. A edição de 2025 do concurso que dá origem a esta exposição está actualmente aberta a qualquer fotógrafo que queira contribuir para o arquivo histórico de imagens sobre o património da região. O prazo de entrega de fotografias para o concurso acaba dia 26 de Setembro.
Complementarmente no Consulado-Geral, será exibido o documentário “Heritople”, uma produção do IIM, patrocinada pela Fundação Macau e dirigida por António Salas Sanmarful. O filme, produzido em três línguas, apresenta entrevistas a residentes locais, incluindo figuras como Ip Tat, presidente do Templo de Na Tcha, e Jorge Rangel, presidente do IIM, entre outros, que partilham testemunhos acerca da vivência do património cultural em Macau. Este projecto visa envolver especialmente os jovens na compreensão do legado cultural do território, promovendo uma maior ligação entre as comunidades e a história local.
Estes dois eventos inserem-se numa programação cultural de Junho, que celebra o “Junho, Mês de Portugal na RAEM”, contando com cerca de 30 actividades ao longo do mês, desde exposições de arte e fotografia, até mostras de cinema, concertos e iniciativas gastronómicas.
A celebração do património será um dos pontos altos do calendário de Junho, que inclui ainda a inauguração de exposições de arte contemporânea portuguesa, como a exposição “Arte Portuguesa – Diálogo da Criatividade” que inaugura hoje pelas 18h30, entre actividades de música tradicional, workshops de marionetas e lançamentos de livros que destacam a cultura lusófona.</description><pubDate /></item><item><title>Vozes, transportes e natureza: estudo da USJ identificou 147 categorias de som em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/29/vozes-transportes-e-natureza-estudo-da-usj-identificou-147-categorias-de-som-em-macau/</link><description>O som imersivo e a paisagem sonora foram os temas em debate em mais um dos encontros matutinos organizados pela Câmara de Comércio França Macau (FMCC). O orador convidado, Gérald Estadieu, professor na Universidade de São José (USJ), apresentou as experiências pioneiras que já foram implementadas em Macau e desvendou alguns dos planos para o futuro, que podem até passar pela inclusão de terapias sonoras em tratamentos médicos.
 
 
O som é um dos cinco sentidos fundamentais à experiência humana, permitindo uma compreensão mais profunda do mundo sensorial e até artístico que nos envolve. Mas qual será a importância do som no sector da inovação tecnológica? Esta questão foi o ponto de partida para a sessão de Maio de palestras e pequenos-almoços organizados mensalmente pela Câmara do Comércio França Macau (FMCC), no Hotel Sofitel, sob o tema “Paisagens Sonoras Imersivas: Redefinindo Experiências Através do Áudio Espacial”. Desta vez, o orador convidado foi Gérald Estadieu, professor assistente na Faculdade de Artes e Humanidades da Universidade de São José (USJ), cujo trabalho de investigação se centra na paisagem sonora e no áudio espacial.
Gérald Estadieu começou por contextualizar as especificidades da audição e a forma como a mera acção de ouvir pode estimular a criatividade. Importa realçar, neste ponto, que os tipos de sons registados pelo ouvido humano são múltiplos e variados, destacando-se três pela sua presença constante no dia-a-dia: a voz, a música e o ruído ambiental. Enquanto a visão resulta de um processo de interpretação cerebral, o som tem uma “fisicalidade” mais específica ao transportar “moléculas de ar” desde a fonte do som até ao ouvido do receptor. As limitações da visão também são evidentes: com os olhos abertos, conseguimos vislumbrar apenas aquilo que está perante nós; de olhos fechados, a capacidade de ver desaparece temporariamente. A audição, por sua vez, permite o processamento de sons num alcance de 360 graus, em permanente alerta até enquanto dormimos.
É aqui que o conceito de áudio espacial se interconecta com a tecnologia, como esclareceu o orador. Os altifalantes dos telemóveis permitem-nos ouvir música ou diálogo, mas não da forma imersiva e tridimensional a que estamos habituados. “Só com fones é que conseguimos ter a experiência total de som. Precisamos de ouvir da forma que os nossos ouvidos foram feitos para ouvir, e é isto que a indústria está a tentar implementar e a tornar acessível a todos”. Alguns telemóveis, sobretudos aqueles com sistemas operacionais mais recentes, já integram formatos de som espaciais que proporcionam ao utilizador a sensação de que o áudio de séries, filmes ou música está a ser emitido de várias direcções.
“O som tem um poder criativo que eu considero muito mais poderoso do que as imagens, que limitam bastante a nossa imaginação”, afirmou o professor universitário. Foi com base nesta ideia que surgiu o projecto de ‘soundscape’ (ou paisagem sonora) encabeçado por Estadieu em 2020, na USJ, com o financiamento do Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia (FDCT). Nos primeiros meses da pandemia de Covid-19, uma equipa de investigadores propôs-se a desenhar a paisagem sonora de Macau – isto é, os diferentes sons que compõe um determinado ambiente.
“Instalámos um microfone e um gravador em vários pontos de Macau, ao longo de vários dias. Tentámos recolher sons de diferentes ambientes, incluindo áreas florestais”, explicou Estadieu, notando que o trabalho mais árduo veio depois: “ouvimos as gravações e identificámos, manualmente, todos os sons que reconhecíamos”. No total, foram 147 as categorias de som identificadas, que iam desde vozes humanas e música aos ruídos citadinos de transportes e construção civil.
Seguiu-se a parte criativa do projecto, em que os áudios recolhidos foram apresentados em exposições na Coreia do Sul, Vietname e Tailândia perante um público que apenas poderia usar o sentido da audição para decifrar o significado desta paisagem sonora. “Foi muito interessante constatar que algumas pessoas interpretaram os sons de forma totalmente diferente, dependendo do seu contexto cultural. Por exemplo, algumas pessoas associaram os avisos sonoros dos autocarros públicos às lojas de 7-Eleven na China, por serem algo semelhantes”.
A esse estudo inicial, seguiram-se outras experiências sonoras em casinos com sistemas de espacialização ‘Ambisonic’, uma recriação do “Grande Tufão” de 1874 numa universidade no Vietname e uma peça de teatro de fantoches com som imersivo no Teatro Caixa Preta do Centro Cultural de Macau. Mais recentemente, a Biblioteca de USJ inaugurou a exposição “The 1568 Bishop’s Bible”, onde o público pode regressar à Inglaterra do século XVI e ouvir a narração dos textos em inglês arcaico até ao dia 20 de Junho.
Os planos futuros do investigador passam, agora, por uma investigação ainda mais aprofundada da região de Macau, a borbulhar de sons recorrentes e idiossincráticos que permitem aos residentes reconhecer as ruas mesmo de olhos fechados. “Ainda não conheço o som das pessoas a jogar Mahjong ou a paisagem sonora em torno do sol, por exemplo. E porque é que importa recolher estes sons? Importa porque é esta a experiência real que temos, no dia-a-dia. Queremos recriar o som como se o nosso cérebro estivesse a ouvir a experiência normal e não uma mera reprodução”.
No final da apresentação, um membro da audiência lembrou que Macau é – cada vez mais – um dos principais destinos de turismo médico na Ásia, lançando uma questão sobre o possível papel benéfico do som em tratamentos médicos conduzidos na região. Embora ressalvando não ser “especialista” na área, Estadieu admitiu que este tem sido um tema frequentemente debatido entre os profissionais de psicologia e neurociência da USJ.
“Há uns anos, foram usadas ondas sonoras para apagar fogos – foi um caso que dei como exemplo nas minhas aulas, para mostrar como o som é algo físico; é o movimento das moléculas de ar à nossa volta. Da mesma forma, podemos pesquisar o efeito de diferentes frequências de som em terapias como meditação ou taças tibetanas… Ainda não tivemos oportunidade de pesquisar e verificar se, de facto, pode ocorrer algum processo de cura através destes sons, mas estamos abertos a essa hipótese”, finalizou.</description><pubDate>2025-05-29 05:53:56</pubDate></item><item><title>Wong Sio Chak nega que polícia faça pressão para que se cancelem manifestações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/29/wong-sio-chak-nega-que-policia-faca-pressao-para-que-se-cancelem-manifestacoes/</link><description>O secretário para a Segurança afirmou que o direito à manifestação e à reunião dos residentes “está garantido”, mas defendeu que os protestos “não podem ter impacto no interesse público” nem na segurança nacional. Wong Sio Chak garantiu que a polícia nunca fez pressão para que fossem cancelados protestos agendados em Macau. Quanto à detenção de duas jornalistas, no mês passado, o governante assegurou que as autoridades agiram “de acordo com a lei”.
 
As autoridades policiais “nunca pressionaram” associações para cancelarem manifestações e tiveram apenas “negociações normais” com as mesmas, disse ontem Wong Sio Chak, secretário para a Segurança, em resposta ao cancelamento da organização de uma marcha no Dia do Trabalhador deste ano, bem como ao facto de não serem organizadas manifestações em Macau desde 2020.
“O direito de reunião e de manifestação é um direito cívico legítimo que deve ser protegido, mas que não deve pôr em risco o interesse público”, sublinhou. O responsável garantiu que os cidadãos têm direito à manifestação, no entanto, a organização deve ter em consideração a segurança nacional, segurança pública e a ordem social.
“Isso tem que ver com o interesse geral e o interesse do Estado. Não podemos, devido ao interesse de uma pessoa, prejudicar o interesse público geral”, referiu.
Na conferência de imprensa de balanço da criminalidade, Wong Sio Chak, admitiu ter recebido este ano um aviso prévio para manifestação no dia 1 de Maio, mas salientou que a polícia “comunicou de forma normal” com o promotor.
Recorde-se que a associação promotora da marcha, Poder do Povo, denunciou ter sofrido pressões, pelo que desistiu “por iniciativa própria” da iniciativa. O grupo disse terem sido exigidos vários detalhes sobre as intenções da marcha, tendo sido advertido pela polícia sobre as consequências de uma possível violação da lei de segurança nacional.
“Tivemos uma negociação quanto à ordem pública, tal como anteriormente, porque uma manifestação tem de ocupar um espaço público e pode também ter muitas pessoas a participar”, referiu o secretário. Wong Sio Chak apontou que é universal a preocupação da ordem social sobre a organização de manifestações, dando o exemplo de um caso em Espanha, onde “a polícia proibiu uma manifestação envolvendo dois grupos religiosos que podia levar a um conflito e desordem”, cuja decisão “foi também confirmada pela justiça”.
 
JORNALISTAS NÃO SÃO EXCEPÇÃO À LEI
 
Em relação à detenção de jornalistas durante uma cobertura noticiosa que aconteceu no mês passado, Wong Sio Chak veio justificar que o incidente está a cumprir a lei, uma vez que a polícia “exerceu a função de acordo com a lei” e o seu trabalho “é fiscalizado pelo órgão judicial”.
Wong Sio Chak, nesse sentido, indicou que os jornalistas “não são excepção” ao dever de cumprir a lei. “Todos têm o dever de cumprir a lei, nenhuma pessoa pode estar acima da lei pela sua profissão. Todas as profissões estão sujeitas a cumprir a lei”, afirmou.
Recorde-se que duas jornalistas do All About Macau, portal de notícias online, foram detidas em 17 de Abril, quando tentavam entrar no salão da Assembleia Legislativa para assistir à apresentação do programa político na área da Administração e Justiça para 2025. Wong Sio Chak recusou fazer mais comentários sobre o caso, escudando-se no facto de a situação estar agora a ser investigada pelo Ministério Público.
 
APOIO AO CONDUTOR QUE AGREDIU A POLÍCIA “PODE SER CRIME”
 
Wong Sio Chak falou ainda sobre o caso em que um condutor terá atacado um agente de polícia com uma barra de metal, condenando o comportamento como “má conduta” e um “caso muito grave”. O secretário alertou que os comentários que se encontram recentemente nas redes sociais a apoiar o motorista podem constituir crime.
“Manifestar apoio aos agressores, aos crimes, é um crime. [Esse acto] é inadequado”, sublinhou o secretário, recordando um artigo no Código Penal sobre a apologia pública de um crime.
O secretário salientou que “não houve qualquer problema” com a forma como o agente da polícia aplicou a lei neste caso. “Todos os cidadãos devem cooperar com a polícia. Caso a polícia ter violado a lei durante a aplicação da lei, o público pode apresentar queixa, mas não pode retaliar contra a polícia no que respeita à sua segurança pessoal”, destacou.</description><pubDate>2025-05-29 05:54:57</pubDate></item><item><title>Criminalidade desceu, mas casos relacionados com jogo dispararam</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/29/criminalidade-desceu-mas-casos-relacionados-com-jogo-dispararam/</link><description>A criminalidade em Macau durante o primeiro trimestre deste ano desceu 7,3% em termos anuais, sendo esta a primeira queda registada desde 2023. Contudo, os crimes relacionados com jogo subiram significativamente, 61,5%, o que se deveu ao aumento de casos de câmbio ilícito para jogo, disse o secretário para a Segurança, Wong Sio Chak. As estatísticas destacaram ainda o nível baixo de incidência dos crimes violentos, de droga e de furto, mas também crescimento ligeiro de casos de abuso sexual de crianças e de violência doméstica.
 
 
Wong Sio Chak, secretário para a Segurança, apresentou ontem as estatísticas da criminalidade entre Janeiro e Março deste ano, segundo as quais o número de casos registou uma descida anual de 7,3%, com um total de 3.289 inquéritos criminais instaurados.
“Os crimes de violência grave registam uma redução contínua, a situação criminal em geral está sob controlo e a ordem social permanece estável e boa”, afirmou Wong Sio Chak, em conferência de imprensa. De acordo com as autoridades, Macau registou 56 casos de criminalidade violenta entre Janeiro e Março, menos 21 casos, ou seja, 27,3%, em relação ao mesmo período do ano passado.
O crime de sequestro teve uma quebra de 42,9% nos primeiros três meses, enquanto o número de roubo caiu 16,7% e de fogo posto reduziu 23,1%. Foram também registados dez casos de violação, uma diminuição de quatro casos em comparação com o período homólogo de 2024. “Metade das vítimas eram residentes do interior da China, os casos ocorreram em quartos de hotel e em alguns casos existiram conflitos monetários entre as vítimas e os suspeitos, não sendo de afastar a hipótese de que os casos tenham ocorrido num contexto de transacções sexuais”, observou o Executivo, que acrescentou que, nos casos em que as vítimas eram residentes, a maioria ocorreu após o consumo de álcool em bares quando as vítimas “encontrava-se em estado de embriaguez profunda”.
Os casos de abuso sexual de crianças, no entanto, aumentaram e passaram de quatro casos para cinco, envolvendo “principalmente a prática de actos sexuais voluntários entre pessoas da mesma idade e a difusão de fotografias e de imagens pornográficas”.
A delinquência juvenil testemunhou uma diminuição de 6,1% no primeiro trimestre, com o registo de 31 casos, enquanto nos primeiros três meses do ano passado foram 33, dos quais 26 ainda não foram remetidos para o Ministério Público e cinco casos estão a ser tratados pelo órgão judicial. Menos casos, mas mais jovens estiveram envolvidos. Nos 31 casos estiveram envolvidos 54 jovens, o que, comparando com o período homólogo de 2024, traduz um aumento de oito jovens, ou seja, de 17,4%.
 
CONDENAÇÕES POR VIOLÊNCIA DOMÉSTICA CONTINUAM BAIXAS
 
Quanto à violência doméstica, foram registados 26 casos suspeitos no primeiro trimestre, mais dois do que na mesma altura do ano passado. Segundo Wong Sio Chak, até ao dia 12 deste mês, de entre os 26 casos apenas quatro foram classificados como crimes de violência doméstica. Ou seja, os restantes 12 casos foram considerados como de ofensas à integridade física, dois como outros crimes e oito casos continuam em fase de investigação.
Wong Sio Chak, durante o anterior debate das Linhas da Acção Governativa, tinha negado a existência de “insuficiências” na execução da lei de prevenção e combate à violência doméstica, apesar da baixa taxa de acusação e condenação dos casos. Em 2024, houve 133 processos sobre a violência doméstica e só 12 casos foram considerados correspondentes a referida crime.
O relatório sobre a criminalidade deu a conhecer ainda o decréscimo dos crimes relacionados à droga, de 15 para 12 casos nos primeiros três meses, “continua a manter-se uma tendência de baixa taxa de ocorrência”, assinalou.
Neste âmbito, o secretário sublinhou que o Conselho Executivo já concluiu a discussão sobre o projecto legislativo, que prevê aditar à tabela anexa à lei 20 novas substâncias regulamentadas pela Organização das Nações Unidas, assim como outros quatro tipos de substâncias que ainda não estão sujeitas a controlo, entre as quais o etomidato, ou seja, o “petróleo espacial”. Wong Sio Chak espera que o diploma seja analisado e apreciado em Junho pela Assembleia Legislativa.
 
CÂMBIO ILEGAL FEZ AUMENTAR CRIMES DE JOGO
 
As autoridades policiais instauraram no primeiro trimestre 567 inquéritos por crimes relacionados com o jogo, o que representa um aumento de 216 casos, ou seja de 61,5%, em comparação com o mesmo período do ano passado. Relativamente a esta subida acentuada, explicou Wong Sio Chak, a causa principal terá que ver com a entrada em vigor da lei de combate aos crimes de jogo ilícito em Outubro do ano passado, que estabeleceu a criminalização de exploração de câmbio ilícito para jogo.
“No primeiro trimestre deste ano, a polícia instaurou 132 processos de exploração de câmbio ilícito para jogo, ocupando mais de 60% do número de aumento dos casos relacionados com o jogo, sendo esta a principal razão do aumento”, justificou.
O secretário realçou que as autoridades de Guangdong e Macau desmantelaram em conjunto várias redes criminosas que estiveram envolvidas em diversos casos relacionados com o jogo, resultando assim no aumento dos casos, disse.
“O número de turistas que entram em Macau aumentou cerca de 11,1% em relação ao período homólogo do ano passado, o que traz para a sociedade mais factores incertos que afectam a segurança”, alertou Wong Sio Chak.
 
DIMINUIÇÃO DAS BURLAS
 
Por outro lado, como tinha adiantado a Polícia Judiciária na terça-feira, os crimes de burla e os crimes informáticos em Macau começaram a registar uma tendência de diminuição. Os dados actualizados ontem pelo secretário para a Segurança mostram uma descida de 15% das fraudes em geral. Neste caso, registaram-se, até Março, 74 casos de burla telefónica, menos 22 casos quanto à período idêntico do ano passado, dos quais cerca de 40% dos casos respeitam à “simulação de chamada por pessoal de serviços públicos”, e 20% eram dos casos de “adivinha quem sou eu”.
A burla cibernética levou a 145 casos, ou seja, redução de 47 casos em termos anuais, sendo as burlas através do investimento online, da venda de bilhetes e de compras online as formas mais frequentes da prática deste tipo de crimes.
Houve ainda 141 casos de fraude relacionados com pagamentos online através de cartões de crédito, bem como 14 casos de extorsão online através de “nude chat”.
 
MENOS PEÕES ATRAVESSAM RUAS SEM CUMPRIR AS REGRAS 
 
No que diz respeito à segurança rodoviária, Wong Sio Chak afirmou ontem que o número de infracções de trânsito cometidas por peões tinha registado um aumento significativo, mas “a situação já assinalou uma melhoria progressiva”, devido ao “reforço das acções de fiscalização, de divulgação e de sensibilização” por parte da Polícia.
O governante apontou que, no primeiro trimestre, registaram-se 2.398 casos de pessoas a atravessar ilegalmente as faixas de rodagem, menos 607 casos do que no período homólogo do ano passado, o que representa uma descida de 20,2%.</description><pubDate>2025-05-29 05:55:58</pubDate></item><item><title>A sátira “muito própria” dos Dóci Papiaçám regressa a Macau na sexta-feira</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/29/a-satira-muito-propria-dos-doci-papiacam-regressa-a-macau-na-sexta-feira/</link><description>Os Dóci Papiaçám di Macau estão de volta com o espectáculo “Cuza Tá Renâ?” (“Que se Passa?”), uma exploração satírica das relações entre Macau, a Grande Baía e o mundo lusófono. Em conversa com o PONTO FINAL, o encenador Miguel de Senna Fernandes revela o que o público pode esperar da 31.ª apresentação do grupo, mais centrada no enredo e com menos ênfase na componente musical, e diz-se “despreocupado” quanto ao pedido do Instituto Cultual para ler o guião de antemão: “até ao momento não recebemos nenhuma nota”.
 
 
Os Dóci Papiaçám di Macau vão regressar ao palco do Grande Auditório do Centro Cultural de Macau nos dias 30 e 31 de Maio, sexta-feira e sábado, com a peça “Cuza Tá Renâ?” (ou “Que se Passa?”, na tradução portuguesa). É a 31.ª vez que o grupo de actores amadores se apresenta perante Macau, como destaca o encenador Miguel de Senna Fernandes em tom bem-humorado: “O teatro em patuá faz parte do Património Cultural Intangível da República Popular da China, portanto agora é uma obrigação terem de nos aturar mais um ano”.
A produção de 2025 passa-se num centro de explicações, onde acaba de chegar um novo dirigente oriundo da Grande Baía com “grandes sonhos e grandes ambições”. O novo cenário foi escolhido pelo carácter quase ubíquo destas instituições na região, frequentadas por alunos de todos os níveis socioeconómicos. O cenário escolhido pode parecer simples, mas não limita a criatividade e a sátira mordaz a que os espectáculos dos Dóci têm habituado o público: “vamos abordar várias questões sobre a Grande Baía e a lusofonia e brincar um pouco à volta destes temas”, conciliando o comentário social e o humor a um espectáculo artístico que inclui, até, uma componente musical.
“Continua a haver esse lado musical, sim, mas desta vez com menos peso”, clarifica Senna Fernandes. “Quando há muita coisa para se dizer, não resta tanto espaço para a música. Este ano temos outra dinâmica, outro enredo, e não foi possível trabalhar esse aspecto da forma que eu gostaria”. Ainda assim, a peça contará com pelo menos uma canção interpretada pelas crianças do elenco, composta e produzida pelo próprio encenador. Os ‘sketches’ humorísticos, outro elemento característico dos espectáculos dos Dóci, continuarão presentes no mesmo formato. “Serão exibidos vídeos antes e após o intervalo. Muitas vezes, logo depois da peça, também apresentamos qualquer coisa. É uma maneira muito própria de apresentar o espectáculo, que talvez não seja usual em Portugal…”
Apesar de diferenças culturais e artísticas como esta, os planos para levar o teatro em patuá ao continente europeu continuam a estar em foco nos objectivos do grupo para o próximo ano. “Teria de ser uma peça especial, tendo em conta que o público em Portugal não entende patuá. Pensámos igualmente em levar o teatro ao Continente, mas também aí o patuá não é falado… Há vários pontos a ter em conta antes de levarmos o espectáculo para outros sítios. O que interessa, agora, é que o público em Macau goste desta nova peça que vai a cena”.
Em Macau, de resto, os Dóci dispensam apresentações. Senna Fernandes sublinha que, para além de serem o único grupo artístico “que faz sátira social sobre o que se passa em Macau”, a mistura de patuá, chinês e português atrai um público variado de diferentes nacionalidades, culturas e línguas maternas, reflectindo a diversidade presente nos próprios bastidores. No total, são “cerca de 40 ou 50 pessoas” a contribuir para as apresentações anuais, incluindo actores e pessoal técnico.
À semelhança do que aconteceu o ano passado, o Instituto Cultural (IC) voltou a pedir para analisar o guião da peça antes da apresentação oficial no Festival de Artes. Miguel de Senna Fernandes desvaloriza: “Não é tanto para avaliar o guião como para o classificar, já que existe uma Comissão de Classificação de Espectáculos. Nós entregámos o guião naturalmente, por uma questão de cumprimento da lei, e até ao momento não recebemos nenhuma nota”. O encenador realça, em tom concludente, que a própria natureza satírica do espectáculo é incompatível com eventuais tentativas de censura. “O próprio Instituto Cultural, quando faz a divulgação do teatro, diz expressamente que é satírico e uma forma de fazer comédia com base nas situações do dia-a-dia. Portanto, quanto a isto, não estou preocupado”.</description><pubDate /></item></channel></rss>