<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/cafe-majestic-pela-lente-de-lucia-lemos-em-exposicao-na-galeria-hold-on-to-hope/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Casinos de Macau à mercê do imobiliário e da confiança dos chineses, dizem analistas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/casinos-de-macau-a-merce-do-imobiliario-e-da-confianca-dos-chineses-dizem-analistas/</link><description>As receitas dos casinos de Macau podem crescer até 7% no Ano Lunar da Serpente, dependendo da recuperação do imobiliário e da confiança dos chineses, mas ficarão longe do pico pré-pandemia, disseram analistas à Lusa.
 
“O maior factor positivo para Macau seria se a economia chinesa crescesse e os níveis de confiança dos consumidores melhorassem”, referiu Vitaly Umansky, analista da empresa de consultadoria Seaport Research Partners.
Mais de 70% das pessoas que visitaram o território em 2024 vieram da China continental, cujo crescimento económico atingiu em 2024 a meta de 5% fixada por Pequim. Mas Nicholas Chen, analista da CreditSights, disse que a empresa do grupo da agência de notação financeira Fitch espera uma desaceleração para 4,7% este ano, em parte devido ao fraco consumo privado.
O índice de confiança dos consumidores na China caiu em setembro para o nível mais baixo dos últimos 34 anos, sublinhou Jeffrey Kiang, analista da consultora CLSA. Ou seja, “se as perspectivas para os consumidores chineses não forem boas, eles poderão apertar o cinto, reduzir as viagens e o consumo”, incluindo em Macau, explicou Nicholas Chen.
O Partido Comunista Chinês lançou uma série de medidas de estímulo, incluindo a redução das taxas de juro e das reservas obrigatórias dos bancos e a antecipação de milhares de milhões do seu orçamento em 2025 para financiar projectos de construção.
Pequim também alargou um sistema de troca de bens de consumo e aumentou os salários de milhões de funcionários públicos para reanimar a procura interna. “O Governo [chinês] já disse que vai lançar mais medidas para estimular a economia”, disse Vitaly Umansky, que espera sobretudo uma recuperação da confiança da classe média: “Acho que vai acontecer, é só uma questão de tempo”.
A CreditSights espera que a confiança dos consumidores chineses volte a subir na segunda metade de 2025, a par da estabilização dos preços no imobiliário, que estão a cair há 19 meses consecutivos.
A questão preocupa muito Pequim, devido às implicações para a estabilidade social, uma vez que a habitação é um dos principais veículos de investimento das famílias e o setor imobiliário – somando factores indirectos – representa cerca de 30% da economia chinesa. “Haverá certamente algum efeito colateral, porque parte das medidas que forem adoptadas para impulsionar o consumo interno poderá fluir para o sector do jogo de Macau”, disse Nicholas Chen.
O analista acredita que a China irá ainda alargar a lista de cidades cujos residentes podem pedir ‘vistos individuais’ para visitar Hong Kong e Macau, um método usado por 35,2% dos turistas que passaram por Macau em 2024.
Vitaly Umansky não tem a mesma opinião e lembra que desde 01 de janeiro os residentes da vizinha cidade de Zhuhai já podem visitar Macau uma vez por semana e ficar até sete dias.
Em contrapartida, os analistas concordam que as receitas dos casinos irão ficar no próximo ano longe do máximo histórico de 303 mil milhões de patacas registado em 2018. “Uma coisa é clara: o Governo visa um crescimento moderado das receitas no futuro”, disse Jeffrey Kiang, recordando que as autoridades preveem receitas de jogo de 240 mil milhões de patacas em 2025, o que seria um aumento de 5,8%. “Quando o Governo de Macau publica uma previsão, esta é normalmente muito conservadora e baseia-se numa discussão prévia com o Gabinete de Ligação” do Governo Central chinês na cidade, disse Vitaly Umansky.
O analista não acredita que Pequim tenha na manga alguma medida para controlar a retoma dos casinos, semelhante à campanha que começou com a detenção do líder da maior empresa angariadora de apostas VIP do mundo, em novembro de 2021. “Boa parte do comportamento condenável em Macau desapareceu com os ‘junkets’. Desde que coisas desse género não voltem a acontecer, não espero qualquer tipo de campanha a curto prazo”, disse Umansky. Lusa</description><pubDate>2025-01-27T06:44:29+08:00</pubDate></item><item><title>Longe dos casinos de Macau, à procura da prosperidade no Ano Novo Lunar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/longe-dos-casinos-de-macau-a-procura-da-prosperidade-no-ano-novo-lunar/</link><description>Afastados do brilho dos casinos de Macau, o gerente de uma marisqueira cantonense, um mestre de ‘feng shui’ e um jovem casal questionam o momento económico à chegada do novo ano da serpente.
 
À entrada da Tong Vu, grandes lagostas arrastam-se dentro de aquários. Este ano estão a ser vendidas ao preço de compra, porque os tempos assim o exigem.
Tong Keng Seoi, o gerente, tem a lagosta da Austrália a 498 patacas, em vez das habituais 900 (107). Opção que traz mais volume de negócio à velha marisqueira de Macau durante o Ano Novo Lunar, com casa cheia e “um aumento de 30% das encomendas em relação ao ano anterior”.
Por esta altura, um banquete para 12 pessoas, com lagosta, orelhas e pepinos do mar, sopa de barbatana de tubarão, leitão e frango assado, pode custar entre quatro mil e 12 mil patacas. “O consumo é, este ano, muito inferior ao dos anos anteriores, mas estamos muito ocupados e a principal razão é porque oferecemos o preço mais baixo possível”, diz Tong, que lamenta a queda do poder de compra local.
No restaurante Campo do Dragão, ali a 200 metros, os números também sugerem retração. Lin Zhiyuan, gestor do espaço, fala de “600 a 800 mesas” reservadas ao longo do mês – “menos 20% a 30%” do que em 2024.
As dificuldades reconhecem-se noutros espaços da cidade. Num passeio pela baixa de Macau, pequenos negócios de comida de rua ganham nesta luta aos restaurantes e tascas tradicionais.
Chan Chak Mo, deputado e presidente da União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas, confirma o ambiente de cautela nos gastos: “O consumo geral é baixo, a comida de rua custa por volta de 60-70 patacas”, diz.
Após três anos de pandemia e da rigorosa política ‘zero covid’, os números do jogo, motor da economia local, já se aproximam dos valores de 2019. Porém, apesar da regeneração do setor, nas pequenas e médias empresas, a ferida mantém-se aberta.
No caso da restauração, em novembro, segundo as mais recentes estatísticas oficiais, o volume de negócios “dos restaurantes chineses e o dos estabelecimentos de comidas e lojas de sopas de fitas e canja baixaram 4,3% e 3,7%, respetivamente”.
E depois existe o outro lado da fronteira. Produtos e serviços de qualidade, preços mais baixos e a possibilidade de, desde 2023, circularem diariamente dois mil veículos com matrícula de Macau no interior da China, tornam a vizinha Zhuhai uma concorrente feroz do pequeno comércio local. “Calcula-se que há cerca de 50 milhões de dólares americanos que antes eram gastos em Macau e Hong Kong por mês e agora são gastos em Shenzhen [vizinha de Hong Kong] e em Zhuhai. E obviamente isto tem um reflexo enorme no bem-estar dos pequenos negócios”, analisa o presidente da Câmara de Comércio e Indústria Luso-Chinesa.
Carlos Cid Álvares, também director executivo do Banco Nacional Ultramarino de Macau, sugere adaptações: “Os pequenos negócios fazem negócio de forma igual há 20 anos ou 30 anos e têm que se adaptar a uma nova realidade que é a de uma população mais jovem, com outras necessidades”.
Outra sequela do momento económico: em 2023, registaram-se 3.712 nascimentos na região semiautónoma chinesa, menos 43,5% do que há 10 anos (6.571).
Para Tao Xuemei e Wong Chio Fan, um jovem casal, as finanças pessoais e a dos cofres chineses não permitem dar o passo: “Preocupa-nos ter filhos por causa da dívida nacional, devido à recessão económica. A opção pela maternidade depende realmente da capacidade económica do país e da capacidade de pagamento da dívida”, resume Tao, de 28 anos, a trabalhar como orientadora escolar. “Não queremos ter filhos só para lhes passar as [nossas] dívidas”, completa Wong, empreiteiro de 35 anos.
As finanças são o tema que cerca de 20% das pessoas leva às consultas com Mickey Hung Sen Chun, mestre de ‘feng shui’, uma prática milenar chinesa que estuda a influência do espaço no bem-estar das pessoas.
Neste Ano Novo Lunar, que arranca na quarta-feira, os casinos vão continuar a prosperar, diz o mestre. “Como o simbolismo da serpente está associado à sabedoria e à sorte mística, muitos visitantes podem estar mais inclinados” a jogar, prevê ainda Hung.
No plano negativo, o ano da serpente “faz-se acompanhar frequentemente de indiferença e ódio”, e o facto de “terem ocorrido muitos acontecimentos históricos importantes” neste signo do calendário lunar pode ser motivo de apreensão, adverte o mestre, que aponta para o risco de futuras “ocorrências semelhantes”.
Os japoneses atacaram Pearl Harbour em 1941; a repressão estudantil de Tiananmen, em Pequim, ocorreu em 1989 e os ataques terroristas do 11 de setembro em 2001. Todos anos da serpente.
No plano nacional, estima Hung, “com a recuperação gradual da economia mundial, as exportações da China poderão ser afetadas positivamente, o que a ajudará a atingir o objetivo de crescimento fixado”.
A China, abalada por uma profunda crise do imobiliário, principal veículo de investimento das famílias chinesas, lançou várias medidas de estímulo económico no último trimestre do ano passado, incluindo a redução dos rácios de reservas obrigatórias dos bancos e das taxas de juro. Pequim prometeu ainda prosseguir políticas orçamentais “mais proactivas” e uma “flexibilização moderada” da política monetária, para impulsionar o consumo doméstico. “A questão é saber se o que estão a fazer neste momento, com todas estas políticas de apoio macroeconómico, é suficiente para estimular o consumo interno”, avalia Nicholas Chen, analista da consultora Fitch Solutions, sublinhando o peso da crise imobiliária “no sentimento do consumidor”.
Chen nota que, pese embora o Produto Interno Bruto da China tenha alcançado a meta traçada de Pequim e crescido 5% em 2024, a Fitch Solutions prevê um ligeiro abrandamento em 2025 “para cerca de 4,7%, devido aos ventos contrários macroeconómicos, bem como ao consumo interno lento”, acrescenta.
Conta a lenda que o ‘nian’ (‘ano’, em mandarim), uma fera mítica, sai por estes dias à rua e anda à caça de animais e pessoas para devorar e de campos de cultivo para arruinar. Como é intolerante ao ruído e à cor vermelha, as pessoas começaram a decorar as casas de vermelho e a lançar fogo-de-artifício e panchões para afugentar o monstro.
Macau não desafia a convicção. A cidade prepara a travessia para o novo ano. As ruas vestem-se como manda a tradição. A Tong Vu, à espera da serpente, pendurou lanternas vermelhas, a ver também se para o ano as lagostas se vendem melhor. Lusa</description><pubDate>2025-01-27T06:41:51+08:00</pubDate></item><item><title>UPM organiza a “Feira de Intercâmbio” para promover oportunidades académicas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/upm-organiza-a-feira-de-intercambio-para-promover-oportunidades-academicas/</link><description>No âmbito do seu compromisso em proporcionar oportunidades de intercâmbio e aprendizagem, a Universidade Politécnica de Macau (UPM), através da Divisão de Assuntos de Estudantes (DAE), organizou a “Feira de Intercâmbio no Verão de 2025”, que se realizou nas suas instalações e contou com a participação de 11 instituições de ensino superior de renome mundial.
Este evento, que atraiu cerca de 2.200 participantes, foi concebido para criar um ambiente propício à troca de conhecimentos e experiências, permitindo que estudantes de várias origens interagissem directamente com representantes académicos de diversas instituições. Entre algumas das participantes estavam a Universidade Jiaotong de Xangai, a Universidade J. F. Oberlin do Japão, a Universidade da Coreia, a Universidade de Otago da Nova Zelândia, a Universidade da Colúmbia Britânica do Canadá, Oxford e a Universidade de Leeds, entre outras.
A Feira não apenas disponibilizou tendas de exposição, mas também incluiu sessões de esclarecimento onde os alunos puderam obter informações detalhadas sobre os programas de intercâmbio disponíveis durante as férias de Verão nas diferentes instituições e partilha de experiência entre docentes e estudantes.</description><pubDate>2025-01-27T06:48:50+08:00</pubDate></item><item><title>O Lam foi a Pequim ouvir “opiniões orientadoras”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/o-lam-foi-a-pequim-ouvir-opinioes-orientadoras/</link><description>O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, esteve recentemente em Pequim onde liderou uma delegação de Macau que visitou os ministérios e comissões do Governo Central e as organizações relevantes, com vista a “trocar pontos de vista e ouvir as suas opiniões orientadoras”.
Durante a visita a Pequim, Xia Baolong, director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau do Conselho de Estado, encontrou-se com a secretária da RAEM. O Lam garantiu a Xia Baolong que a área dos assuntos sociais e cultura “tem estudado e implementado o espírito do importante discurso do Presidente Xi Jinping, concentrando-se de perto na missão confiada a Macau pelo Presidente, defendendo a filosofia de governação do Chefe do Executivo de ‘Trabalhar com espírito empreendedor e avançar juntos, persistir no caminho certo e apostar na inovação’, e insistindo em manter a população como foco principal na preparação das linhas de acção governativa e das principais tarefas da próxima fase”.
Durante a sua estadia em Pequim, O Lam e a sua delegação visitaram várias entidades, como o Pekin Union Medical College Hospital, a Comissão Nacional de Saúde, a Administração Nacional do Património Cultural, a China Media Group, a Administração Geral do Desporto na China. Realizaram-se também reuniões de trabalho para debater sobre o funcionamento e o desenvolvimento do Centro Médico de Macau do Peking Union Medical College Hospital, a cooperação entre Macau e o interior da China no domínio da medicina e os cuidados de saúde, a preservação do património cultural, a divulgação de informações culturais e a publicidade, os Jogos Nacionais, entre outros temas. Em comunicado, o Governo diz que os dirigentes dos ministérios e comissões “indicaram que iriam implementar com seriedade o espírito do importante discurso do Presidente Xi Jinping e seguir de perto as quatro expectativas do Presidente para apoiar o desenvolvimento estável dos vários sectores de Macau”.</description><pubDate>2025-01-27T06:48:59+08:00</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal 2025.01.27</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/ponto-fatal-2025-01-27/</link><description /><pubDate>2025-01-27T06:48:57+08:00</pubDate></item><item><title>“A vivência comunitária dos macaenses é imprescindível para manter a cultura”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/a-vivencia-comunitaria-dos-macaenses-e-imprescindivel-para-manter-a-cultura/</link><description>FOTOGRAFIA ELOI CARVALHO
				




				FOTOGRAFIA ELOI CARVALHO
				




				FOTOGRAFIA ELOI CARVALHO
				

A comunidade macaense em São Paulo, Brasil, está a sofrer um declínio na participação, particularmente entre as gerações mais jovens. As disputas internas, a pandemia e a falta de identidade cultural são factores e os maiores contribuintes. Para preservar o seu património, a comunidade tem de encontrar novas formas de se envolver.
 
A comunidade macaense em São Paulo, no Brasil, já foi vibrante e unida, com actividades e encontros regulares e lotados. No entanto, as disputas internas e o impacto da pandemia fizeram com que a participação activa da comunidade diminuísse. A Casa de Macau de São Paulo tem actualmente 110 membros, contudo, estima-se que o número real de macaenses em São Paulo ronde os 300 a 400. A média de idade dos membros é bastante elevada e as gerações mais novas parecem estar a perder o interesse pela cultura e comunidade macaense. Embora São Paulo tenha uma comunidade macaense maior em comparação com outros estados do Brasil, a comunidade no Brasil como um todo é relativamente pequena em comparação com outros países. Em entrevista ao PONTO FINAL, Pedro Martins, cuja herança macaense remonta até Frederico Martins e Angelina Guerreiro, aprofunda a vivência macaense em São Paulo, bem como os desafios que ameaçam a preservação da mesma. Para salvaguardar a cultura macaense, Pedro acredita que a Casa precisa de envolver e educar os membros mais jovens sobre o seu património e reescrever a definição de “macaense”, num contexto de diáspora. Em geral, o jovem que viajou 17.970 quilómetros para estar presente no Encontro das Comunidades Macaenses de 2024 considera que são necessárias mais iniciativas para reavivar e fortalecer a comunidade macaense em São Paulo e no Brasil.
 
Como é que descreveria a comunidade macaense em São Paulo, se é uma comunidade unida e se continua a manter a ligação a Macau?
A comunidade macaense de São Paulo teve um momento inicial, principalmente com as primeiras gerações que chegaram no Brasil, muito rica. Foi muito viva. Chegaram nas décadas de 60 e 70, principalmente macaenses da geração da década de 30 e 40. Alguns trouxeram os pais e vieram também com os filhos pequenos e, até mais ou menos a década de 2000, a comunidade foi muito unida. Na década de 70 até à década de 90, eles se reuniam de uma maneira mais informal, eles usavam uma casa de algum macaense que tinha um espaço maior, chegaram a usar também a Casa de Portugal, lá em São Paulo. Eles tinham coral [coro], tinham actividades de culinária, se reuniam também em restaurantes chineses, eram muito vivos. O ápice dessa vivacidade da Casa de Macau de São Paulo ocorreu na década de 90, quando todas as casas de Macau ao redor do mundo receberam dinheiro para construir sua própria casa, isso foi o ápice. Era o momento em que eles mais se reuniram, tinham almoço todos os domingos, faziam coral, faziam danças, organizavam peças em patuá, esse foi o momento mais pujante da comunidade de São Paulo. De 2000 para cá, a comunidade macaense de São Paulo começou a viver um momento de queda nas suas interacções, na sua vivência. Eu atribuo dois factores principais para essa queda da pujança, uma delas foi a questão de disputas internas entre os membros que acabaram afastando uns e outros e também a pandemia, que fez com que pessoas com a idade já avançada perdessem o hábito de frequentar a Casa. Hoje, a Casa de Macau de São Paulo vive um momento de pouca vivacidade, que pode ser visto pelo facto de que só vieram seis pessoas de São Paulo para o encontro de macaenses desse ano.
 
Como é que o Brasil, no geral, vê Macau?
Macau ainda é muito desconhecido pelo Brasil. Ainda muito recentemente começaram a surgir na Internet vídeos de brasileiros que falam “olha, existe uma cidade no sul da China que fala português, que preserva o português…”, mas ainda é muito desconhecido. Ainda hoje o Brasil não dá tanta atenção quanto a própria China dá para a importância de Macau como plataforma de conexão entre os dois países. Macau ainda tem muito a ser explorado pelo Brasil, para entender essa integração lusófona, para parcerias de universidades, para organizações da media, para entender mais o papel de Macau nessa interação com a China. Nesse contexto, a comunidade macaense poderia ter um papel muito importante, até para fazer essa conexão mas, devido ao baixo número de macaenses perto da população brasileira, acaba que os próprios brasileiros, organizações de jornais, organizações académicas, o próprio corpo diplomático brasileiro, precisam de ter uma iniciativa maior e buscar Macau para explorar esse potencial.
 
Nesse sentido, qual é o papel que a casa de Macau de São Paulo desempenha em São Paulo e, mais alegadamente, no Brasil?
A Casa de Macau de São Paulo originalmente era muito importante para manter a unidade e a convivência dos macaenses que foram para o Brasil nessas décadas de 60 e 70. Hoje o papel dela já se transformou muito, porque aqueles macaenses que vieram, muitos já estão com uma idade muito avançada e os filhos dele já não cresceram estão juntos, já não criaram laços de amizade como os pais criaram. Hoje ela já não tem mais um papel tanto de permitir a reunião de amigos, mas sim de preservar a vivência comunitária dos macaenses e dos filhos dos macaenses. Esse é o maior papel e o maior desafio dela, como fazer com que as novas gerações, as gerações que nasceram nas décadas de 70, 80 e em diante até a minha geração, consigam manter esse senso de pertencimento a Macau, esse senso de ser macaense por meio dessa vivência em comunidade? Da forma como tem sido vivido ultimamente, que é uma vivência mais individualizada, todos se consideram macaenses mas não têm uma vivência em comunidade. É muito fácil de se diluírem na cultura brasileira, acabarem, com o tempo, perdendo essa conexão com Macau. Macau acaba virando um rodapé na bibliografia deles e não mais algo do dia a dia ou algo que eles sempre se recordem. Eu vejo que a Casa de Macau de São Paulo é fundamental para permitir essa vivência comunitária, que preserva a identidade e o senso de pertencimento à comunidade macaense.
 
Diria que São Paulo tem uma maior comunidade macaense que os outros estados brasileiros?
No Brasil os únicos locais com comunidades significativas são São Paulo e Rio de Janeiro, outros estados têm, no máximo, um macaense. Do que eu tenho notícia, fora São Paulo e Rio de Janeiro, só o estado do Pará tem um macaense. Todos estão concentrados no Rio e em São Paulo. São Paulo tem uma comunidade maior do que a do Rio de Janeiro, foram muito mais macaenses para São Paulo, só que perto das comunidades dos Estados Unidos, Canadá, Austrália e Portugal, a do Brasil é muito menor.
 
Quantos associados tem a Casa?
Hoje tem 110 associados só que, para você analisar a comunidade macaense de São Paulo, não pode só se olhar para esse quadro de associados porque muitos macaenses, ao longo dos últimos 20 anos, saíram, se desassociaram da casa. Eu estimo que hoje, considerando todos os que nasceram em Macau ou têm alguma ligação com Macau, são em torno de 300 a 400, mas só um quarto disso é que realmente frequenta a Casa.
 
Qual é a idade média dos associados?
Dos que nasceram em Macau, a maioria deles está na faixa dos 80/90 anos. Existe também um número significativo que está na faixa dos 70, só que o grosso é realmente esses 80 e 90 anos. Os filhos desses macaenses, muitos dos quais também nasceram em Macau mas foram muitos jovens, com dois ou três anos para o Brasil, estão na faixa dos 40/50 anos. Considerando todos os associados, como esses macaenses, aos filhos deles e também agora os netos e bisnetos, acho que a média de idade deve ser em torno dos 30 a 40 anos.
 
E a casa tem algum estímulo ou alguma meta para trazer mais jovens?
O grande desafio disso é que nos últimos 20 anos da Casa de Macau de São Paulo, os jovens, tanto da faixa dos 40/50 anos quanto da minha geração dos 20/30 anos, perderam o hábito de viver Macau, de ir para a Casa, comer a comida macaense, ter contacto com o patuá, entender a importância dessa ascendência que eles têm. Isso fez com que eles perdessem o interesse de frequentar a casa. Aquelas pessoas que realmente frequentam os eventos, principalmente almoços, são todos idosos na faixa dos 80/90 anos. Os jovens perderam essa vivência. Isso é muito perigoso porque a vivência comunitária dos macaenses é imprescindível para manter a cultura, sem essa vivência a cultura vai se diluindo e vai-se perdendo ao longo das gerações. Para casa isso é uma missão imprescindível, se ela quiser continuar existindo nos próximos 20/30 anos. O desafio é como mostrar para esses jovens a importância de manter essa vivência macaense, convencê-los de que ainda que eles não tenham crescido em Macau, ainda de que nos ainda que nos últimos 30 anos ou 20 anos eles não tenham frequentado a Casa, é muito importante voltar a frequentar e manterem a cultura e a vivência macaense.
 
Para além dos almoços, a Casa de Macau de São Paulo organiza mais actividades ou outros eventos para juntar a comunidade com a do Rio de Janeiro?
Historicamente, principalmente quando as casas de São Paulo e do Rio foram construídas, o imóvel em si, tinha muitos intercâmbios entre as casas. Na Casa de Macau de São Paulo um dos grandes destaques em relação a outras casas do mundo é que tinha muitas peças escritas patuá. Nós temos uma senhora, já de uma idade muito avançada, chamada Maria, o apelido dela é Mariazinha, ela é macaense e ela é conhecida em São Paulo como a dama do patuá, porque ela escrevia muitas peças em patuá e direccionava essas peças. Fora de Macau, e talvez de Portugal, o Brasil era uma das únicas comunidades que tinha peças escritas e praticadas em patuá. Também tinha corais [coros] de macaenses que cantavam músicas em português, em patuá, em inglês, até em cantonense. Tinha danças também, peças teatrais, tinham muitas actividades que eram muito vivas, muito pujantes. Hoje, com a deterioração da comunidade, os eventos se resumiram mais a almoços, onde se celebra algum evento importante de Macau, o dia de Portugal, o dia de São João, o Natal, o Ano Novo Chinês, mas esses eventos se resumem só a almoços e a vivências compartilhadas. Já não existem mais peças, corais, todos aqueles eventos que você tinha no passado foram-se perdendo com o tempo.
 
Nesse sentido, quais são as dificuldades pelas quais a Casa de Macau de São Paulo está a passar?
Eu acho que tem várias dificuldades, mas que todas estão conectadas a dois problemas centrais, uma delas é a ausência dos mais jovens na casa, jovens tanto de 20 a 30 anos quanto 40 a 50 anos. É um problema muito grande, em que você tem uma predominância só dos mais velhos de 80 a 90 anos. Os jovens significam o futuro, sem jovens sem futuro, esse é um grande problema central. Os jovens perderam esse senso de pertencimento à vivência comunitária dentro da cultura macaense e da comunidade, esse é o principal problema. Além disso, eu também posso citar dois eventos que aconteceram nos últimos 20 anos que afastaram os próprios macaenses dessa faixa de 70 a 90 anos, que foram algumas disputas internas e também a pandemia. Esses dois eventos fizeram com que a própria comunidade, que antes era muito unida, também se afastasse. Isso faz com que se perca esse senso de pertencimento a Macau, tanto que um dos motivos além da idade avançada, além da distância geográfica, além da questão de adaptação, um dos grandes motivos para pouquíssimos macaenses terem vindo para o encontro de macaenses desse ano foi a distância uns dos outros dentro da comunidade. Essa falta de uma integração social fez com que eles não tivessem tanta motivação para vir ao encontro, algo que no passado, por exemplo no encontro de 1998, vieram mais de duzentos macaenses de São Paulo e agora vieram cinco. Isso é algo gravíssimo. Eu cito uma questão, agora mais da identidade macaense, que é um tópico importante que várias Casas ao redor do mundo abordam. Hoje a comunidade macaense tem um desafio muito grande de actualizar o termo “macaense”, ou seja, o que é que significa ser macaense? A definição é dinâmica, ao longo da história ela foi se actualizando a cada realidade histórica. Nos últimos 400 anos foi-se adaptando o significado de ser macaense e hoje o grande desafio é como definir macaenses englobando a grande diáspora. É a primeira vez na história que existem mais macaenses na diáspora do que macaense Macau, é muito importante que as novas definições de macaense englobem as realidades da diáspora. No caso da de São Paulo, especificamente, um dos desafios de definir o que é ser macaense é entender que, agora em São Paulo, etnicamente os macaenses se diluíram muito. Todos os filhos dos descendentes de macaenses que nasceram a partir da década de 70 e 80 tem só um dos pais macaense, o outro pai é de uma outra etnia. Isso é um desafio muito grande porque como é que você vai definir macaense considerando essa realidade, considerando essa questão da ascendência? Pensando nos macaenses como um todo, tanto a comunidade de São Paulo quanto a do Rio de Janeiro ou a da Austrália, têm uma característica actual, são multinacionais, são globalizados. Todas estão inseridas em culturas muito diferentes, mas estão unidas por esse senso de pertencimento a uma tal. Aqui eu cito dois autores muito importantes da comunidade macaense que nos ajudam a actualizar o significado de ser macaense. Um deles é o Jorge Rangel, que no encontro de macaenses deste ano falou uma frase muito interessante que é a seguinte: “Macaense somos todos nós.”. Todos nós temos um senso de pertencimento a Macau. Isso é muito importante porque essa definição abrange a realidade das diásporas, as pessoas que não nasceram em Macau ou não cresceram em Macau, mas que querem preservar esse senso de identidade macaense. O outro autor também se chama Jorge, Jorge Morbey. Ele foi ex- presidente do Instituto Cultural de Macau e também escreveu alguns artigos, nos quais disse que macaenses são tanto aqueles nascidos em Macau, quanto aqueles nascidos na diáspora, na diáspora mais antiga como a de Xangai, da Malásia, de Goa, de Portugal, quanto da nova diáspora, que são aqueles nascidos nos Estados Unidos da América, no Canadá, no Brasil. Essas duas definições que eles dão, tanto a de Rangel de “macaenses somos todos nós”, quanto a de Morbey de considerar macaense todos os filhos da diáspora, são fundamentais para darem conta dessa nova realidade dos macaenses.
 
E questões financeiras, não têm sido um problema para a casa?
Uma realidade muito particular das Casas de Macau do Brasil é que, pensando nos encontros, tanto de jovens quanto das comunidades, o custo de viagem é o maior de todas as Casas do mundo, porque como não existe um voo directo do Brasil para a China, para Macau, para Hong Kong. É sempre preciso fazer um grande voo primeiro para Europa, Estados Unidos, Oriente Médio ou até África e depois outro até Hong Kong ou Macau. Esses dois voos que são necessários, do Brasil para algum lugar no meio do caminho e desse lugar para a China, tornam as viagens muito caras. Eu estava conversando com o pessoal da comunidade dos Estados Unidos e eles precisam de um voo só, existem voos de São Francisco para Hong Kong directos, até o pessoal de Portugal também tem voos mais curtos ou com menos paradas [escalas]. No caso do Brasil não, são dois voos muito grandes e isso encarece muito as vindas a Macau. Pensando também nos custos para a própria vivência comunitária lá no Brasil, isso também é um outro grande desafio. As Casas têm um custo de manutenção muito alto. A Casa de Macau de São Paulo é um terreno muito grande, exige muita manutenção, muita limpeza, muita conservação. A do Rio de Janeiro também, eles também tiveram vários problemas durante a pandemia de roubo, de furto, que exigiram uma reconstrução e uma reforma. Todos esses custos acabam prejudicando muito a vivência comunitária. Essa questão financeira afecta muito tanto a vivência do dia-a-dia quanto a participação nos encontros de jovens e de comunidades.
 
Essas questões foram participadas ao Governo?
Até onde eu conheço, São Paulo não tem uma cultura de solicitação de ajuda ao Governo. Isso será algo por enquanto muito difícil de se pedir, até porque a comunidade macaense é diferente de outras comunidades, ela é muito pequena, nunca teve uma participação tão grande junto ao Governo como a comunidade italiana, a comunidade arménia ou até a própria comunidade portuguesa. A comunidade macaense sempre foi muito pequena e nunca teve ligações muito fortes com pessoas do Governo. Acredito que é um desafio também global das comunidades macaenses, como repensar a sua gestão financeira, criar um fundo para administrar o património, conseguir ter um retorno financeiro frequente, conversar com as instituições de preservação da cultura como a Fundação Oriente, o Conselho das Comunidades Macaenses, o Instituto Internacional de Macau, para criar uma nova perspectiva de gestão financeira para a manutenção das Casas. Inclusive, até no encontro das comunidades macaenses, o presidente da Fundação Casa de Macau teve uma reunião com os representantes de cada Casa de Macau e apresentou essa questão de busca de um maior diálogo com as Casas para dar mais apoio financeiro e apoio logístico.
 
O diálogo com outras Casas de Macau é algo constante ou apenas revivido quando se encontram?
Antigamente, principalmente com a Casa de Macau do Rio de Janeiro, o diálogo era algo mais institucionalizado. Você tinha a Casa de Macau de São Paulo enquanto instituição entrando em contacto com as outras casas. Hoje, esse contacto ficou muito individualizado. Por exemplo, algum macaense de São Paulo vai para o Canadá e vai visitar a Casa de lá, ele vai individualmente, não vai representando a Casa. Não existem excursões. Isso é uma coisa também muito triste, porque essa relação das casas a um nível mais institucional permitiria muito mais parcerias, seja parcerias financeiras ou parcerias logísticas. Por exemplo, no encontro de macaenses deste ano eu notei que as Casas dos Estados Unidos são as majoritárias [maioritárias], acho que 70%-80% dos macaenses que vieram ao encontro estão associadas a essas Casas. Eles poderiam ajudar bastante as outras Casas que têm menos pessoas, seja por exemplo, dando dicas de endereços de hotéis, dicas de passagens aéreas [bilhetes de avião], confraternizações, almoços. Essa falta de um diálogo institucional entre as Casas prejudica muito parcerias que poderiam ser muito ricas para a comunidade. Eu até conversei também com os macaenses da casa do Rio de Janeiro e muitos deles que são mais velhos, na faixa dos 60/70, mencionaram que no começo, quando as Casas foram construídas, tinham um diálogo muito forte entre elas e isso inclusive facilitava muito as viagens para os encontros da época, facilitava muito a compra de passagens aéreas, facilitava muito a parceria que estabeleciam para ter uma melhor estadia em Macau. Isso era muito mais rico, tinha um potencial muito maior para preservação e vivência da comunidade.
 
Tem falado muito acerca das questões identitárias da comunidade macaense, particularmente entre as gerações mais jovens. De que forma é que a identidade cultural tão vincada do Brasil interage com a identidade macaense da diáspora que lá vive? Afecta-a de qualquer forma? É um factor de dissuasão para os jovens?
É muito interessante essa pergunta porque no Brasil pode-se notar, com a adaptação da comunidade macaense ao local, que essa adaptação foi tão forte, essa integração sociocultural foi tão forte, que ela ameaça diluir a cultura macaense. Corre-se o risco da comunidade macaense de São Paulo acabar se diluindo facilmente na cultura brasileira. A cultura brasileira é muito semelhante à cultura macaense nas questões essenciais, na língua, na religião católica. O facto de Brasil ter um povo muito miscigenado acabou integrando os macaenses de uma maneira muito forte, muito tranquila. Uma expressão forte dessa diluição da comunidade macaense é o facto de que não houve um único casal da comunidade macaense, da geração nascida depois da década de 70, que casou e teve filhos. Todos os macaenses que nasceram no Brasil a partir da década de 70, hoje estão casados com outros brasileiros e tiveram filhos que já só têm um dos genitores [progenitores] macaense. Esse é o maior exemplo dessa integração muito forte na sociedade brasileira. Essa integração muito forte é um desafio ainda maior para a comunidade macaense, para fazer com que os jovens tenham um senso de pertencimento a Macau. Eu ouvi relatos de algumas das Casas de alguns outros lugares do mundo que, por serem compostos por mais macaenses, houve muitos casamentos dentro da comunidade. Isso no Brasil, tanto por causa dessa integração cultural quanto pelo menor número de macaenses, acabou não ocorrendo e acabou sendo um desafio muito grande para esse senso de pertencimento.
 
Diria que a questão da distância entre o Brasil e Macau também pesa nesse desafio?
É uma questão logística, de Macau ser muito longe e de não ser muito fácil viajar até aqui. Em média, de São Paulo até Hong Kong ou Macau, considerando todo o esforço logístico, se gasta em torno de 30 horas. 30 horas é muito tempo, não só pela questão de tempo como pela questão financeira. Isso também acaba afastando muito as pessoas de Macau, fora também os outros problemas que nós abordámos.</description><pubDate /></item><item><title>DST foi a Madrid promover Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/dst-foi-a-madrid-promover-macau/</link><description>A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) esteve, entre quarta-feira e ontem, em Madrid para promover Macau numa das maiores feiras internacionais de turismo, a Feira Internacional de Turismo (FITUR). Em Março, o turismo de Macau vai ser promovido na ITB Berlin.
 
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) foi promover Macau a Madrid entre a passada quarta-feira e ontem. Na Feira Internacional de Turismo (FITUR), na capital espanhola, o objectivo foi atrair visitantes de mercados de longo curso para Macau.
O arranque das actividades promocionais na FITUR incluiu um intercâmbio no dia de abertura da feira para líderes da indústria turística europeia. Entre os participantes estiveram responsáveis do Turismo de Portugal, da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT), da Confederação Europeia das Associações de Agências de Viagens e Operadores Turísticos (European Travel Agents’ and Tour Operators’ Associations – ECTAA), da Confederação Espanhola das Agências de Viagens, de agências de viagens, entre outros, num total de mais de 40 participantes.
Nesse encontro, Helena de Senna Fernandes, directora da DST, assinalou que a presença reforçada na FITUR deste ano marca o início de uma série de acções promocionais de Macau em 2025 direccionadas ao mercado Europeu. A responsável disse “aguardar com expectativa a realização das actividades promocionais e grandes eventos planeados para este ano para mostrar a nova dinâmica do desenvolvimento de Macau como um centro mundial de turismo e lazer e aumentar fluxos turísticos da Europa”.
Foi colocado na FITUR o stand “Sentir Macau”, que “providencia ao público profissional e geral um panorama sobre as ofertas de ‘turismo +’ de Macau, incluindo um passeio através de realidade virtual pela cidade”, assinala a DST em comunicado, acrescentando que o stand serve também como plataforma para contactos com operadores turísticos, conduzir entrevistas com a comunicação social, entre outras actividades. O stand da DST acolheu também no primeiro dia da FITUR uma Actualização sobre o Produto Turístico de Macau para 50 agentes de viagens.
Recorde-se que há dois grandes eventos da indústria turística europeia que estão agendados para Macau este ano. Em Junho decorrerá a Cimeira da ECTAA 2025 em Macau que reunirá os responsáveis das associações de agentes de viagens de cerca de 30 países europeus, e em Dezembro será a vez do 50.º Congresso da APAVT que juntará a indústria turística portuguesa.
Para Março está previsto, pela primeira vez desde a pandemia, o regresso à ITB Berlin, a maior feira de turismo do mundo. Para Abril, a DST está planear ainda receber novamente uma delegação de operadores turísticos e imprensa europeia para participara 13.ª Expo Internacional de Turismo de Macau, entre outras actividades para continuar a trabalhar o mercado europeu, como parte dos esforços para expandir as fontes de visitantes internacionais, e diversificar a economia.</description><pubDate>2025-01-27T06:42:33+08:00</pubDate></item><item><title>Pyongyang testa míssil de cruzeiro e ameaça EUA com “contramedidas severas”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/pyongyang-testa-missil-de-cruzeiro-e-ameaca-eua-com-contramedidas-severas/</link><description>A Coreia do Norte anunciou um lançamento de mísseis de cruzeiro estratégicos, o primeiro teste desde o regresso de Donald Trump à Presidência dos Estados Unidos, e ameaçou Washington com “as mais severas contramedidas”.
 
Sob a supervisão do líder Kim Jong-un, Pyongyang testou no sábado mísseis de cruzeiro guiados para “aumentar a eficácia das medidas estratégicas contra potenciais inimigos” e de acordo com o “ambiente de segurança em mudança”, disse a agência de notícias oficial norte–coreana KNCA.
Num comunicado citado pela KCNA, o Ministério dos Negócios Estrangeiros da Coreia do Norte criticou os exercícios militares conjuntos dos Estados Unidos e a Coreia do Sul, que descreveu como “preocupantes provocações”.
Na quarta-feira, os Estados Unidos, a Coreia do Sul e o Japão realizaram um exercício conjunto, durante o qual vários aviões de reconhecimento da Força Aérea norte-americana sobrevoaram a península coreana. “A realidade mostra que a DPRK [sigla em inglês da República Popular Democrática da Coreia, nome oficial do país] deve responder aos Estados Unidos com as mais severas contramedidas, de A a Z, enquanto este país continuar a rejeitar a sua soberania e os seus interesses de segurança, e que esta é a melhor opção para lidar com os Estados Unidos”, afirmou a diplomacia norte-coreana.
Pyongyang acusou ainda os Estados Unidos de querer “ganhar superioridade de poder através da sua incessante expansão militar”, criando um “ambiente de segurança cada vez mais perigoso” na península coreana e na região.
De acordo com a KCNA, Kim Jong-un disse que a Coreia do Norte “fará sempre esforços incansáveis de forma responsável” para “defender uma paz sustentável e duradoura” através de “um músculo militar mais poderoso e desenvolvido”.
Os mísseis de cruzeiro testados pelo Norte atingiram os alvos depois de percorrerem trajetórias elípticas de cerca de 1.500 quilómetros, disse Pyongyang, acrescentando que o teste “não teve impacto na segurança dos países vizinhos”.
O exército da Coreia do Sul tinha anunciado no sábado que detectou “múltiplos lançamentos de mísseis de cruzeiro” a partir do interior da Coreia do Norte em direção ao mar do Japão por volta das 16:00.
O teste da Coreia do Norte ocorreu depois de Donald Trump ter dito, na quinta-feira, que está disposto a reunir-se no futuro com Kim Jong-un, que descreveu como “um tipo inteligente”.
Em entrevista à televisão norte-americana Fox News três dias após tomar posse, Trump prometeu que iria entrar em contacto com o líder norte-coreano, com quem o republicano conduziu negociações de desnuclearização mal sucedidas no seu primeiro mandato (2017-2021).
Após a primeira cimeira com Kim, em 2018, Trump anunciou unilateralmente a suspensão dos habituais exercícios militares conjuntos com a Coreia do Sul, considerando-os “muito provocadores” e “tremendamente caros”. Lusa</description><pubDate>2025-01-27T06:55:48+08:00</pubDate></item><item><title>Museu do Grande Prémio prepara festividades para comemorar o Ano Novo Lunar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/museu-do-grande-premio-prepara-festividades-para-comemorar-o-ano-novo-lunar/</link><description>O Museu do Grande Prémio celebra o Ano Novo Lunar com diversas actividades entre 29 de Janeiro e 4 de Fevereiro, incluindo caligrafia de dísticos, uma exposição sobre a história do Grande Prémio e o “VR F3 Pit Stop Challenge”. O museu estará aberto no sétimo dia do Ano Novo Lunar, 4 de Fevereiro, e oferecerá serviços de áudio-guia e vídeo em língua gestual para promover a inclusão. 
 
O Museu do Grande Prémio de Macau (MGPM) preparou uma série de actividades para celebrar o Ano Novo Lunar, com o objectivo de enriquecer a atmosfera festiva e proporcionar uma experiência memorável tanto a residentes como a visitantes. Com apoio da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), estas actividades vão decorrer entre 29 de Janeiro e 4 de Fevereiro, quando se celebra o Ano da Cobra.
Uma das principais atracções será a “Actividade de Caligrafia de Dísticos para o Ano da Cobra”, que terá lugar na cave do MGPM. Diariamente, entre as 12h00 e as 13h00 e das 15h00 às 16h00, profissionais especializados estarão à disposição para escrever e distribuir dísticos tradicionais, tais como os caracteres “Primavera/Felicidade”. Os visitantes poderão ainda utilizar materiais fornecidos pelo museu, como papel, pincéis e tinta, para escrever os seus próprios dísticos, levando para casa uma lembrança do período de festividades do Ano Novo Lunar da Serpente.
Além da caligrafia, o MGPM apresenta “A Racing Legacy – Drivers’ Collection Exhibition”, uma exposição que destaca a história do Grande Prémio de Macau através de um valioso espólio de artigos de pilotos patrocinados pela SJM. Esta mostra, que estará acessível ao público até 3 de Fevereiro, inclui capacetes, luvas e fatos de corrida, proporcionando uma única oportunidade de apreciar as relíquias de antigos e actuais campeões das corridas.
Outro ponto alto das actividades é o “VR F3 Pit Stop Challenge”, que desafia os participantes a experimentar a adrenalina de uma troca de pneus de um carro Formula 3, durante uma corrida virtual. Esta experiência interactiva estará disponível até 17 de Fevereiro, permitindo que os visitantes se sintam parte da equipa de um ‘pit stop’ real, desafiando-os a completar as tarefas em menos de dois minutos.
Para aumentar a acessibilidade e inclusão, o museu introduziu, desde 25 de Janeiro, serviços de áudio-guia e de vídeo em língua gestual, garantindo que todos os visitantes, independentemente das suas capacidades, possam desfrutar plenamente das exposições. Os interessados podem aceder a estas opções digitalizando códigos QR instalados junto aos itens expostos.
O MGPM abrirá as suas portas no dia 4 de Fevereiro, sétimo dia do Ano Novo Lunar, mantendo-se assim à disposição do público, ao contrário do habitual encerramento às terças-feiras. O horário de funcionamento será das 10h00 às 18h00.</description><pubDate /></item><item><title>Riscos deflacionários agravam-se na China à chegada do Ano Novo Lunar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/riscos-deflacionarios-agravam-se-na-china-a-chegada-do-ano-novo-lunar/</link><description>O risco de deflação na economia chinesa agravou-se, suscitado por uma profunda crise imobiliária, que afetou o investimento e o consumo, numa altura em que o país se prepara para entrar no novo ano lunar.
O índice de preços no consumidor (IPC), principal indicador da inflação, continuou a desacelerar em dezembro para 0,1% e a subida acumulada de preços em 2024 foi de apenas 0,2%, agravando as pressões deflacionistas na segunda maior economia do mundo.
A deflação consiste numa queda dos preços ao longo do tempo, por oposição a uma subida (inflação). O fenómeno reflete debilidade no consumo doméstico e investimento e é particularmente perigoso, já que uma queda no preço dos activos, por norma contraídos com recurso a crédito, gera um desequilíbrio entre o valor dos empréstimos e as garantias bancárias.
Outro dos efeitos é o de levar ao adiamento das decisões de consumo e investimento em resultado de expectativas de preços mais baixos no futuro, podendo criar uma espiral descendente de preços e procura difícil de inverter, afetando a economia por inteiro.
A queda dos preços começou em 2022, com a desvalorização do ativo mais importante na China: o imobiliário residencial. Desde que Pequim liberalizou o setor na década de 1990, os imóveis passaram a constituir o principal veículo de investimento das famílias chinesas, levando a um ‘boom’ na construção, que transformou as cidades do país asiático. Essa estratégia económica parece agora ter ido longe demais.
Uma viagem de comboio pela China permite vislumbrar milhares de torres vazias ou inacabadas. Diferentes analistas calculam existir atualmente no país propriedades vazias suficientes para abrigar mais de 90 milhões de pessoas – cerca de nove vezes a população portuguesa.
“Houve muito crescimento fictício na China”, observou Michael Pettis, professor de teoria financeira na Faculdade de Gestão Guanghua, da Universidade de Pequim, à agência Lusa. “O excesso de investimento em todo o tipo de projetos de construção não produtivos inflacionou o crescimento durante vários anos”, descreveu.
Agora, a perspetiva de uma queda prolongada nos preços dos imóveis levou à perda de confiança dos consumidores e investidores e a fuga para alternativas mais seguras.
Produtos com capital garantido, como os depósitos a prazo, tornaram-se a escolha preferida dos aforradores, o que levou o banco central da China a reduzir as taxas de juro, visando incentivar a alocação de capital na economia.
Os depósitos a prazo nos bancos estatais pagam atualmente 1,6% ao ano, em comparação com mais de 4%, há cinco anos.
Com poucos ativos seguros disponíveis, os bancos, as seguradoras e os gestores de fundos têm acumulado títulos de dívida pública, diminuindo a sua rentabilidade. As obrigações do Estado chinês a dez anos rendem agora cerca de 1,6%. “Um dos fatores é a expectativa entre os investidores de que serão decididos cortes nas taxas diretoras [definidas pelo banco central], dado que os últimos dados sobre a atividade económica permanecem fracos e as medidas políticas anunciadas até agora parecem não ter conseguido impulsionar as expectativas de crescimento”, escreveu James Reilly, analista da Capital Economics, num relatório difundido na semana passada. “Isto ajuda a explicar porque é que os rendimentos de curto prazo também caíram, com o rendimento [das obrigações] a dois anos a descer para 1%”, apontou.
Finalmente, quanto ao imobiliário, situação é particularmente agravada pela circunstância da população chinesa ter entrado num acelerado processo de declínio.
A população encolheu em 2024 pelo terceiro ano consecutivo e estimativas da ONU preveem que caia para menos de metade do número atual até 2100. “As mulheres estão mais conscientes”, explicou Zhao Hua, uma chinesa de 28 anos natural de Pequim, à Lusa. “A desigualdade de género continua a ser profunda na China: os homens querem uma família tradicional, na qual a mulher toma conta dos filhos e das tarefas domésticas”, acrescentou.
Várias jovens mulheres chinesas ouvidas pela Lusa sublinharam a discrepância entre esse tipo de mentalidade com as expectativas de uma sociedade que se modernizou e urbanizou a um ritmo sem paralelo na História moderna.
Segundo o Banco Mundial, em 1980, apenas 19,4% da população chinesa vivia em zonas urbanas. Em 2023, a taxa ascendeu a cerca de 66%. Recorrer à imigração para contrariar a queda populacional e estimular o imobiliário residencial parece estar excluído: a China define-se como sendo um país de “não-imigração”. Pequim não reconhece a dupla nacionalidade. A atribuição de cidadania é baseada no princípio “jus sanguinis” (direito de sangue), podendo apenas ser atribuída a quem tem ascendência chinesa.</description><pubDate>2025-01-27T06:49:01+08:00</pubDate></item><item><title>Capital da Tailândia encerra 352 escolas devido à poluição atmosférica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/capital-da-tailandia-encerra-352-escolas-devido-a-poluicao-atmosferica/</link><description>As autoridades de Banguecoque anunciaram o encerramento de 352 escolas na sexta-feira, contra as cerca de 200 fechadas no dia anterior, devido aos elevados níveis de poluição atmosférica registados esta semana na capital tailandesa. Os níveis de poluição atmosférica na capital tailandesa colocam-na entre as dez cidades mais poluídas do mundo.
A medida foi anunciada através das redes sociais pelo Governador de Banguecoque, Chardchart Sittipunt, que afirmou que 352 escolas da Administração Metropolitana de Banguecoque foram encerradas devido à poluição.
O número é muito superior às cerca de 200 escolas que não abriram no dia anterior em Banguecoque, cuja área metropolitana alberga mais de 17 milhões de pessoas.
A cidade foi classificada sexta-feira como a oitava cidade mais poluída do mundo, de acordo com o portal IQAir, que mede a qualidade do ar em todo o mundo, através da medição dos níveis de partículas PM2.5, registando 175 microgramas por metro cúbico (µg/m³), muito acima do limite de 25 µg/m³ recomendado pela Organização Mundial de Saúde (OMS).
A capital do Bangladesh, Daca, a cidade paquistanesa de Lahore e a capital do Nepal, Katmandu, encabeçam a lista com uma concentração superior a 200 µg/m³.
A OMS aconselha a evitar a exposição durante mais de 24 horas a concentrações de PM2,5 superiores a 25 mcg/m3, devido ao risco de doenças respiratórias, cardiovasculares e cancerígenas associadas a estas partículas, tão pequenas que podem passar diretamente para a corrente sanguínea.
O ministro tailandês dos Transportes, Suriya Juangroongruangkit, anunciou que os comboios e autocarros elétricos serão gratuitos em Banguecoque, que se encontra congestionada pelo trânsito, durante sete dias, de 25 a 31 de janeiro de 2025, entre algumas das medidas destinadas a reduzir a poluição atmosférica.
Entretanto, o ministério tailandês da Agricultura tem tentado limpar o céu, criando nuvens artificiais para aumentar o nível de humidade e reduzir as partículas poluentes que flutuam na atmosfera. As queimadas agrícolas estão também a ser controladas.
Um dos principais problemas de poluição atmosférica na Tailândia é a época de queima de restolho agrícola, que ocorre normalmente entre janeiro e abril, no início da época de plantação, coincidindo com a estação seca do país. Esta queima, um método mais barato do que a remoção das plantas à mão ou com máquinas, é utilizada pelos agricultores na Tailândia e nos países vizinhos, como o Camboja, a Birmânia e o Laos.</description><pubDate>2025-01-27T06:55:47+08:00</pubDate></item><item><title>Residente que terá burlado mais de 300 residentes do interior da China fica em prisão preventiva</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/residente-que-tera-burlado-mais-de-300-residentes-do-interior-da-china-fica-em-prisao-preventiva/</link><description>Há dias, a as autoridades policiais descobriu que um homem local terá burlado mais de 300 residentes do interior da China com o pretexto de prestação de apoio para obter emprego em Macau. O caso foi encaminhado ao Ministério Público (MP).
Segundo o MP, o arguido alegou ser o responsável de uma determinada obra de grande dimensão em Macau e acrescentou que poderia prestar apoio a residentes do interior da China para que conseguissem emprego em Macau e tratar dos documentos necessários, induzindo os ofendidos a pagar pela prestação de apoio. Após a averiguação, verificou-se que o arguido esteve também envolvido em outros cinco inquéritos instaurados pelo MP a partir de 2023, suspeito de utilizar o mesmo modus operandi para burlar mais de 300 residentes do interior da China, envolvendo um valor total de mais de 580 mil patacas.
O MP diz que, por existirem nos inquéritos aludidos indícios da prática do crime de burla de valor consideravelmente elevado, o Juízo de Instrução Criminal, sob a promoção do MP, aplicou ao arguido a medida de coacção de prisão preventiva.
Em nota de imprensa, o MP alerta os candidatos a emprego para terem cuidado com as armadilhas de oferta de trabalho e identificarem com toda a cautela a veracidade de anúncios de recrutamento. “Os residentes do interior da China que estejam interessados em trabalhar em Macau devem recorrer aos procedimentos formais e legais, fazendo com que sejam assegurados os seus próprios direitos e interesses legais”, aconselha o MP.</description><pubDate>2025-01-27T06:48:51+08:00</pubDate></item><item><title>DSAL regista aumento significativo nas colocações de emprego e assistência a candidatos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/dsal-regista-aumento-significativo-nas-colocacoes-de-emprego-e-assistencia-a-candidatos/</link><description>Em 2024, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais assistiu cerca de 14.700 pessoas na procura de emprego, marcando um aumento significativo em relação ao ano anterior. Por meio de feiras de emprego e programas de formação, a DSAL reforçou a sua estratégia de diversificação económica “1+4” e focou-se na fiscalização das condições de trabalho, visando promover o desenvolvimento sustentável e qualificado da força de trabalho local.
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) revelou que, em 2024, foram apoiadas 14.699 pessoas na sua procura por emprego. Este resultado, segundo a DSAL, é um reflexo do compromisso da instituição em articular a estratégia de diversificação económica “1+4” do Governo, que contempla a promoção de quadros qualificados e a criação de oportunidades de emprego diversificado.
Comparativamente a 2023, onde 13.835 pessoas conseguiram emprego através da DSAL, este ano registou um aumento significativo na taxa de colocação, com 14.699 indivíduos a serem contratados, dos quais 648 pertencem ao sector da construção. Este aumento de 864 colocações é um indicativo positivo das medidas implementadas pela DSAL para estabilizar o emprego na região para este ano.
Durante o ano de 2024, a DSAL organizou um total de 180 sessões de emparelhamento de emprego, distribuídas entre diferentes sectores e empresas de lazer, além de três feiras de emprego de grande envergadura. Para facilitar o acesso a estas oportunidades, a plataforma online “Vagas de Emprego Locais” foi optimizada, atingindo, até ao final de 2024, um total de 2.291 colocações via emparelhamento. O alargamento das ofertas de emprego é evidente, com mais de 6.000 vagas disponíveis em mais de 140 profissões diferentes.
Outra iniciativa da DSAL foi a introdução de 27 “Planos Específicos de Emprego + Formação”, que visam ajudar os residentes a integrarem-se nos sectores de turismo e lazer através de uma abordagem que combina a formação e a contratação. Em 2024, a DSAL também promoveu mais de 530 cursos de formação profissional, com a participação de mais de 10.700 formandos, resultando na certificação de mais de 3.200 indivíduos em diversas áreas reconhecidas, tanto localmente como internacionalmente.
A formação de quadros qualificados é uma prioridade da DSAL, que tem como meta responder às exigências do mercado de trabalho e das indústrias emergentes, como o turismo integrado, as finanças modernas e a tecnologia de ponta. Para tal, foram lançados vários planos, incluindo o “Plano de Formação de Pessoal Qualificado para o Sector de Convenções e Exposições”, que visam capacitar os trabalhadores para os desafios contemporâneos do mercado.
Além de focar na formação e no emprego, a DSAL tem implementado medidas de fiscalização em saúde e segurança ocupacional. Com 1.513 inspeções realizadas em 2024, a instituição procurou garantir condições seguras de trabalho, especialmente em sectores de risco elevado como o da construção civil, onde são aplicadas medidas severas para conter perigos imprevistos.
No futuro, a DSAL pretende continuar a ser proactiva, com a continuidade da realização de sessões de emparelhamento, feiras de emprego e planos de estágio, adaptando-se constantemente à evolução do mercado de trabalho em Macau. Através de uma abordagem orientada para a formação e certificação, a DSAL visa expandir as oportunidades de emprego e acompanhar o desenvolvimento das competências dos residentes, promovendo a estabilidade e o crescimento económico do território, aponta o organismo.</description><pubDate>2025-01-27T06:49:58+08:00</pubDate></item><item><title>2024 terminou com taxa de desemprego nos 1,8%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/2024-terminou-com-taxa-de-desemprego-nos-18/</link><description>A taxa de desemprego global de 2024 foi de 1,8%, menos 0,9 pontos percentuais do que em 2023. Já a taxa de desemprego exclusiva dos residentes locais chegou aos 2,4%, ou seja, menos um ponto percentual do que no ano anterior. Segundo os dados da Direcção de Estatística e Censos, a mediana do rendimento mensal cresceu, no ano passado, 500 patacas. 
 
A taxa de desemprego global ao longo do ano passado foi de 1,8%, menos 0,9 pontos percentuais face a 2023, informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Por outro lado, a taxa de desemprego exclusiva dos residentes locais foi de 2,4%, menos um ponto do que no ano anterior.
Os resultados do inquérito ao emprego de 2024 mostram também que a mediana do rendimento mensal do emprego da população empregada foi de 18 mil patacas, subindo 500 patacas em comparação com 2023. Já a mediana salarial mensal exclusiva dos residentes situou-se nas 20.500 patacas, registando também um aumento de 500 patacas.
Olhando apenas para o último trimestre do ano passado, a DSEC diz que a taxa de desemprego global (1,7%) e a taxa de desemprego dos residentes (2,3%) foram ambas idênticas às do terceiro trimestre de 2024. No entanto, a taxa de subemprego global (1,5%) aumentou 0,4 pontos percentuais.
No último trimestre de 2024, o número de empregados (378.300) e o de residentes empregados (286.000) desceram 1.000 e 1.700 pessoas, respectivamente, em termos trimestrais. Salienta-se que o número de empregados do ramo de actividade económica da construção (25.100) e o de empregados do ramo do comércio a retalho (32.100) baixaram 1.600 e 800 pessoas, respectivamente. O número de empregados do ramo das actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas (33.700) subiu 1.900 pessoas. Por seu turno, no último trimestre do ano passado, a mediana do rendimento mensal do emprego da população empregada e a dos residentes empregados mantiveram-se em 18.000 e 20.500 patacas, respectivamente, face ao terceiro trimestre de 2024.
A DSEC diz ainda que o número de desempregados no quarto trimestre de 2024 (6.700) era semelhante ao observado no período transacto. De entre os desempregados à procura de novo emprego, a maioria trabalhou anteriormente no ramo de actividade económica das lotarias e outros jogos de aposta e no ramo do comércio a retalho. Além destes, o número de desempregados à procura do primeiro emprego representou 13,9% do total de desempregados, menos 0,7 pontos percentuais, face ao período precedente.
No último trimestre do ano passado, a população activa que vivia em Macau era de 385 mil pessoas e a mão-de-obra era de aproximadamente 489.600 pessoas, menos mil do que no período entre Setembro e Novembro, indica a DSEC.</description><pubDate>2025-01-27T06:55:35+08:00</pubDate></item><item><title>Presidente sul-coreano Yoon Suk Yeol indiciado por rebelião</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/presidente-sul-coreano-yoon-suk-yeol-indiciado-por-rebeliao/</link><description>A procuradoria sul-coreana indiciou ontem o presidente deposto Yoon Suk Yeol de rebelião pela imposição da lei marcial, relatou a imprensa local, uma acusação criminal que pode levá-lo à morte ou prisão perpétua se for condenado. A agência de notícias Yonhap informou que a acusação a Yoon está relacionada com o decreto de 3 de Dezembro que mergulhou o país numa enorme turbulência política. Outros meios de comunicação sul-coreanos publicaram relatos semelhantes. Yoon foi acusado e preso anteriormente por causa do decreto da lei marcial. O Tribunal Constitucional está a deliberar separadamente se deve demitir formalmente Yoon como presidente ou restabelecê-lo. Os magistrados acompanharam a decisão de ontem com uma ordem para manter Yoon detido. O presidente sul-coreano foi preso na semana passada numa operação durante a madrugada.  Yoon, um conservador, negou firmemente junto do Gabinete do Promotor Distrital Central de Seul qualquer irregularidade, considerando que a imposição da lei marcial foi um ato legítimo de governação destinado a aumentar a conscientização pública sobre o risco de a Assembleia Nacional, controlada pelos liberais, obstruir a sua agenda e a demissão de altos funcionários.
Durante o anúncio da lei marcial, Yoon considerou o Parlamento como “um covil de criminosos” e prometeu eliminar “seguidores descarados da Coreia do Norte e forças anti-Estado”. Após declarar lei marcial, Yoon enviou tropas e polícias para o Parlamento, mas os deputados conseguiram ainda assim entrar no plenário e votar por unanimidade a anulação do decreto, obrigando o seu governo a revogá-lo. A imposição da lei marcial, a primeira do género na Coreia do Sul em mais de 40 anos, durou apenas seis horas. Contudo, evocou memórias dolorosas de regimes ditatoriais das décadas de 1960 a 1980, quando líderes apoiados pelos militares usavam leis marciais e decretos de emergência para suprimir opositores.</description><pubDate>2025-01-27T06:55:45+08:00</pubDate></item><item><title>Café “Majestic”, pela lente de Lúcia Lemos, em exposição na Galeria Hold On to Hope</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/27/cafe-majestic-pela-lente-de-lucia-lemos-em-exposicao-na-galeria-hold-on-to-hope/</link><description>É inaugurada na tarde do próximo sábado, na Galeria Hold On to Hope, na Aldeia de Nossa Senhora em Ká-Hó Estrada de Nossa Senhora de Ká-Hó, a exposição fotográfica “Encontro à Meia-Luz”, de Lúcia Lemos. A exposição fica patente naquele espaço até ao dia 23 de Fevereiro. Na mostra, Lúcia Lemos apresenta uma dezena de fotografias no café “Majestic”, na cidade do Porto.
“Através da  sua lente, somos transportados para um mundo onde o suave brilho da luz ambiente dança pelos elegantes interiores, revelando momentos de solidão, camaradagem e  intercâmbio cultural. Cada imagem reflecte a visão distintiva de Lemos. Esta viagem  fotográfica não apenas celebra a rica história do café, mas também encapsula o espírito  de um local de encontro amado que continua a inspirar e encantar”, descreve a organização.
Citada na nota de imprensa, Lúcia Lemos salienta que foi naquele café histórico inaugurado em 1922, no Porto, que passou vários anos da sua juventude: “O Majestic era ponto de encontros prazerosos onde se bebia o café em copo e mais tarde o  café curto em chávena chamado cimbalino após a marca italiana ter chegado ao Porto. Sentíamo-nos imersos na beleza da fachada e do seu interior de estilo Art Nouveau que  exercia uma energia magnífica e acolhedora”.
“Desde sempre o Majestic é em todas as  estações do ano, a referência para beber um café, sozinho ou acompanhado. É um espaço  convidativo para frequentes encontros de namoro e de tertúlias para pintores, músicos,  actores, cientistas, políticos, escritores, poetas, banqueiros e comerciantes”, salienta, acrescentando que, ainda hoje, é para lá que marca os encontros no Porto “com quem aprecia o serviço de receber os clientes com elegância e classe”. “É a partir dali que se apresenta a cidade do  Porto a alguém muito especial”, diz.</description><pubDate /></item></channel></rss>