<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/07/novas-medidas-para-creches-em-macau-visam-incentivar-a-natalidade/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Redes sociais da DST ultrapassaram os 10 milhões de seguidores</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/07/redes-sociais-da-dst-ultrapassaram-os-10-milhoes-de-seguidores/</link><description>Recentemente, as contas da Direcção dos Serviços de Turismo (DST) nas redes sociais ultrapassaram a barreira dos 10 milhões de seguidores. O organismo adiantou também que, no fim do ano, vai realizar-se um “grande evento internacional com influenciadores digitais de renome da Ásia”.

As 28 contas da Direcção dos Serviços de Turismo (DST) nas redes sociais alcançaram recentemente a marca dos 10 milhões de seguidores, informou ontem o organismo. Em comunicado, a DST diz que a estratégia visa atrair visitantes da geração Z.
A DST tem conta nas seguintes redes sociais: Facebook, Instagram, Tiktok e YouTube nos mercados mundiais; conta pública do WeChat, conta de vídeo do WeChat, Weibo, Douyin e Xiaohongshu no interior da China; Facebook e Instagram em Hong Kong; Facebook, Instagram e Line na região de Taiwan; Facebook, Instagram, KakaoTalk, YouTube, Naver Blog na Coreia do Sul; Facebook, Instagram, Line na Tailândia; Facebook, Instagram em Portugal; e Facebook, Instagram, X, YouTube no Japão.
Por outro lado, para “aumentar ainda mais a eficácia promocional”, nos últimos anos, a DST tem convidado influenciadores digitais do exterior, do interior da China e de Hong Kong para participarem em grandes eventos presenciais, de forma a divulgarem nas suas próprias plataformas nas redes sociais por meio de transmissões em directo, imagens ou vídeos curtos, para aumentar a exposição dos eventos, com vista a elevar ainda mais a eficácia das acções de divulgação.
A DST destaca que, recentemente, a conta do organismo no Tiktok lançou uma série de dramas curtos em indonésio, filmada em Macau e direccionada ao público jovem, que acumulou cerca de 100 milhões de visualizações nos trailers e nos dez episódios.
No quarto trimestre deste ano, realizar-se-á um “grande evento internacional com influenciadores digitais de renome da Ásia com influência global”, que terá como objectivo “aumentar ainda mais a atractividade de Macau”, adianta o comunicado da DST.
A DST diz ainda que “aproveita o vasto alcance das suas divulgações para lançar diversas actividades promocionais e ofertas especiais, com o objectivo de atrair pelas duas vias visitantes de todo o mundo”. Estas acções incluem a campanha promocional de grande escala para o mercado internacional “Sentir Macau Edição Limitada”, bilhetes de autocarro e de barco gratuitos no âmbito da “Oferta de bilhetes a Macau”, e lançamento de descontos em bilhetes de avião em cooperação com várias companhias aéreas de Macau, regionais e internacionais. Ao mesmo tempo, a DST coopera com as agências de viagens e plataformas de turismo online de grande dimensão, como a Agoda, Skyscanner, Trip.com, Traveloka, Ctrip.com, LY.com, KKday e Klook, oferecendo descontos em hotéis, bilhetes de avião, itinerários, restauração, experiências, entre outros, atraindo assim visitantes de todo o mundo a Macau.
Estes projectos servem para “mostrar ao mundo, de forma diversificada e inovadora, o charme único de Macau, de modo a consolidar o mercado da Grande China, continuar a expandir as fontes de visitantes internacionais e, em articulação com o plano de desenvolvimento da diversificação adequada da economia, elevar o nome de Macau a nível internacional, alargar as fontes de visitantes e promover o desenvolvimento diversificado da indústria turística de Macau”.</description><pubDate>2025-08-07 00:10:12</pubDate></item><item><title>Macau e Hong Kong prometem aprofundar cooperação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/07/macau-e-hong-kong-prometem-aprofundar-cooperacao/</link><description>John Lee, Chefe do Executivo de Hong Kong, esteve de visita a Macau na passada terça-feira, onde se encontrou com o homólogo da RAEM, Sam Hou Fai. Durante a reunião, os dois líderes das regiões administrativas especiais chinesas prometeram aprofundar a cooperação em vários âmbitos. Segundo afirmou o Chefe do Executivo de Macau, ambas as regiões têm alcançado “êxitos no desenvolvimento mundialmente notáveis”.

O Chefe do Executivo de Hong Kong esteve na terça-feira em Macau. John Lee reuniu-se com Sam Hou Fai, Chefe do Executivo da RAEM, tendo sido prometido o reforço da cooperação entre as duas regiões em áreas como o turismo, o projecto da Grande Baía e a Zona de Cooperação Aprofundada.
Num comunicado divulgado pelo Governo de Macau, lê-se que Sam Hou Fai e John Lee chegaram a um “consenso sobre as grandes direcções” da cooperação bilateral, de forma a injectar “um maior dinamismo na cooperação prática” entre as duas regiões.
Durante a reunião, Sam Hou Fai aproveitou para destacar que tanto Macau como Hong Kong “têm aproveitado plenamente as vantagens únicas de ‘um país, dois sistemas’, tendo alcançado êxitos no desenvolvimento mundialmente notáveis”. O líder do Governo de Macau disse esperar que as duas regiões “promovam a coordenação das políticas transfronteiriças, reforcem as ligações internas e externas e contribuam em conjunto para criar uma conjuntura de abertura ao exterior de alto nível do país”.
Descrevendo as duas cidades como “motores nucleares do desenvolvimento regional”, o Chefe do Executivo da RAEM destacou que as duas regiões “melhoram continuamente o nível de cooperação, especialmente a promoção conjunta do desenvolvimento de alta qualidade nas áreas de indústrias e da inovação científica e tecnológica, proporcionando um maior contributo para benefícios mútuos, ganhos compartilhados entre todos os membros da Grande Baía”.
Sam referiu que a Zona de Cooperação Aprofundada é “uma plataforma importante da participação de Macau no desenvolvimento integrado da Grande Baía e da promoção da diversificação adequada da economia de Macau”. O Chefe do Executivo da RAEM convidou, então, mais empresas de Hong Kong a participarem na construção da Zona de Cooperação Aprofundada para, assim, “agarrarem em conjunto novas oportunidades da segunda fase da Zona de Cooperação, para partilhar os benefícios do desenvolvimento de alta qualidade”.
Sam Hou Fai também lembrou que já foi iniciada a contagem decrescente dos 100 dias para a 15.ª Edição dos Jogos Nacionais e a 12.ª Edição dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência e a 9.ª Edição dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais. “Guangdong, Hong Kong e Macau continuarão a trabalhar, de mãos dadas, para avançar com os trabalhos preparativos, para apresentar à população do País um evento desportivo espectacular”, afirmou o responsável local, acrescentando que ambos os territórios “podem aproveitar as oportunidades da 15.ª Edição dos Jogos Nacionais para realizarem em conjunto mais eventos desportivos, promoverem o desenvolvimento conjunto do desportivo da Grande Baía, e assim atraírem mais e diferentes turistas a visitarem Hong Kong, Macau e toda a Grande Baía”.
No âmbito do turismo, o Chefe indicou que as duas regiões têm “vantagens distintas” no seu posicionamento, sugerindo que ambas as partes possam “reforçar a conectividade da rede de transportes para proporcionar maiores facilidades aos residentes e turistas que circulam entre os dois territórios, e potenciar bem os papéis complementares das suas vantagens turísticas para atrair mais visitantes através do modelo ‘um itinerário com multi-destinos'”. Por outro lado, “ambas as partes estão determinadas em colaborar para promover as marcas turísticas da Grande Baía, lançar mais produtos turísticos e planos promocionais, e assim impulsionar ainda mais o desenvolvimento conjunto do turismo regional”, lê-se no comunicado divulgado pelo Executivo local.</description><pubDate>2025-08-07 00:11:31</pubDate></item><item><title>ARTM junta exercício e consciência social no “Hiking With a Purpose 2025”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/07/artm-junta-exercicio-e-consciencia-social-no-hiking-with-a-purpose-2025/</link><description>A segunda edição do “Hiking With a Purpose” está marcada para 12 de Outubro no Parque Natural da Barragem de Hac Sá, em Coloane, numa iniciativa que alia desporto e consciencialização social. Organizado pela ARTM em parceria com o Trailman 100, o evento oferece provas de 14km e 8km para promover estilos de vida saudáveis e alertar para os riscos da toxicodependência, destacando o trabalho da associação no âmbito da Comunidade Terapêutica. Com participação limitada a 400 pessoas, esta acção pretende demonstrar como o desporto pode ser uma ferramenta eficaz na “prevenção e reintegração social”.

O evento desportivo-social “Hiking With a Purpose”, que em 2022 reuniu participantes em torno de uma causa comum, regressa agora com propostas renovadas. A Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau (ARTM), organização pioneira no tratamento de dependências em Macau desde 1993, junta-se novamente ao Trailman 100 para transformar os trilhos de Hac Sá num palco de mudança positiva. Através das corridas programadas para 12 de Outubro, os organizadores não só incentivam a prática desportiva, como também estabelecem um diálogo aberto sobre os perigos do consumo de droga, alinhando a acção física com a missão terapêutica que caracteriza a associação.
Com início às 6h30 e término ao meio-dia, o evento oferece duas modalidades de participação: um Desafio de Corrida de 14 km, para atletas individuais com mais de 16 anos, e uma Corrida Divertida de 8 km, destinada a grupos de três pessoas (idade mínima de 8 anos). Ambas as provas, limitadas a 200 participantes cada, incluem prémios para os melhores classificados, mas o verdadeiro objectivo centra-se na mensagem de união e superação. A iniciativa reflecte a missão da ARTM, que desde 1993 (inicialmente como “Ser Oriente”) trabalha com base no modelo de Therapeutic Community (Comunidade Terapêutica), combinando tratamento, prevenção, redução de riscos e minimização de danos e advocacia política para apoiar dependentes e as suas famílias.
A escolha de uma corrida em ambiente natural não é casual. Segundo a organização, o contacto com a natureza e a prática desportiva são ferramentas importantes na reintegração social e na promoção da saúde mental.
Para além do aspecto desportivo, o evento serve como plataforma para sensibilizar a sociedade sobre os pilares da ARTM: tratamento, prevenção, redução de riscos e minimização de danos e defesa de políticas públicas. A participação de famílias e jovens é particularmente incentivada, reforçando a ideia de que a recuperação é um processo colectivo.
Com uma equipa multidisciplinar que inclui psicólogos, assistentes sociais e ex-dependentes em recuperação, a ARTM sublinha a importância da transparência e da evidência científica nos seus programas. O “Hiking With a Purpose” é mais um exemplo desta abordagem, utilizando o desporto como catalisador para discussões sobre saúde pública. Enquanto os participantes percorrem os trilhos da barragem de Hac Sá, cada passo aproximará Macau de uma realidade livre de dependências. Um objectivo que, tal como uma corrida de longa distância, exige persistência.
À medida que a data se aproxima, a expectativa cresce não só entre os entusiastas do ‘trail running’, mas também entre educadores, profissionais de saúde e famílias afectadas pelo flagelo da toxicodependência. O evento representa mais do que uma manhã de exercício, e pode servir de prova de que a recuperação e a prevenção podem ser caminhos acessíveis a todos, dizem os organizadores.</description><pubDate>2025-08-07 00:09:22</pubDate></item><item><title>Abertas inscrições para concurso de admissão à residência médica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/07/abertas-inscricoes-para-concurso-de-admissao-a-residencia-medica/</link><description>Abrem hoje as inscrições para o concurso do procedimento de avaliação de competências integradas médicas, para a admissão à residência médica 2025. Os candidatos que tenham concluído com aproveitamento o presente concurso, podem candidatar-se ao procedimento de acesso à residência médica. Este concurso abrange 33 categorias de especialidades com um total de 79 vagas, informam os Serviços de Saúde.
Os candidatos admitidos estarão sujeitos a uma formação sistemática em serviço, com a duração de seis anos, incluindo dois anos de formação básica e quatro anos de formação complementar, que decorrerá no Centro Hospitalar Conde de São Januário, no Departamento de Cuidados de Saúde Comunitários dos Serviços de Saúde, no Centro de Prevenção e Controlo de Doenças, no Hospital Kiang Wu, ou no Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas – Centro Médico de Macau do Peking Union Medical College Hospital.
As autoridades dizem que, após a tomada de posse do 4.º Conselho de Especialidades da Academia Médica de Macau em Março do corrente ano, foram iniciados de imediato os trabalhos preparatórios para nova residência médica. “No futuro, continuar-se-á a desenvolver, de forma permanente, o procedimento de acesso à residência médica, a fim de preparar a reserva de talentos das diferentes especialidades e elevar o nível geral dos serviços médicos de Macau”, dizem as autoridades de saúde em comunicado.
Além disso, “aprofundar-se-á o mecanismo de cooperação com as diversas instituições de formação, ao mesmo tempo, através da optimização da alocação de recursos de formação e do aumento do número de vagas de formação, entre outras formas, realizar-se-ão, de forma ordenada, os trabalhos de concurso, o que não só cria uma plataforma de desenvolvimento profissional mais ampla para os jovens médicos de Macau, como também forma uma equipa hierarquizada de especialistas de alta qualidade para o desenvolvimento do sector da saúde de Macau, proporcionando assim um forte suporte para a saúde física e mental dos residentes de Macau”.</description><pubDate>2025-08-07 00:02:48</pubDate></item><item><title>IAM admite impacto na eliminação de mosquitos devido à chuva</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/07/iam-admite-impacto-na-eliminacao-de-mosquitos-devido-a-chuva/</link><description>As autoridades voltaram a apelar ao reforço da prevenção da febre Chikungunya bem como da Dengue, alertando para o aumento do risco de infecção no território. O Instituto para os Assuntos Municipais admite que a chuva recente está a dificultar o trabalho de eliminação de mosquitos nos espaços ao ar livre, uma vez que as substâncias usadas demoram tempo para fazer efeito.

As chuvas nos últimos dias têm colocado dificuldades no trabalho de eliminação de mosquitos, sobretudo nos espaços ao ar livre, admitiu o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM). “Os medicamentos para erradicação de mosquitos devem ser fixados nos aparelhos e deixados durante um período antes de fazerem efeito, e as chuvas recentes têm impacto no trabalho de controlo dos mosquitos”, indicou Pang Sao Hun, chefe substituta da Divisão de Higiene Ambiental do IAM, que falou ontem sobre a prevenção de febre Chikungunya e Dengue durante um programa no canal chinês da Rádio Macau.
A responsável disse que é necessário escolher a altura certa para pulverizar os repelentes contra os mosquitos, assegurando ter reforçado o controlo contra estes insectos.
Quanto aos parques e recintos ao ar livre, o IAM disse ter comunicado com as entidades adjudicatárias de gestão para levar a cabo as medidas contra mosquitos, apresentando relatórios sobre o seu trabalho. O Executivo enviou também funcionários para inspeccionar a implementação de medidas de controlo de mosquitos nesses recintos.
Pang Sao Hun lembrou que a frequência de eliminação química de mosquitos foi aumentada de duas para três vezes por mês desde Julho deste ano. No caso de áreas privadas ou terrenos desaproveitados, que os Serviços de Saúde consideram representar riscos, e quando os proprietários não podem ser contactados, o IAM cooperará na limpeza de contentores de água estagnada e de resíduos para evitar a reprodução de mosquitos e a propagação de doenças.
No mesmo programa matutino, os Serviços de Saúde recordaram que Macau registou, até ao momento, oito casos confirmados de febre Chikungunya, seis casos importados e dois casos locais, estando os casos locais associados a trabalhadores dos estaleiros de construção da Zona A dos Novos Aterros.
“Actualmente, não há transmissão comunitária em Macau, mas o risco de importação da doença e de transmissão local a partir de casos importados continuará a existir”, alertou Chan Choi Wan, chefe da Divisão de Prevenção e Controlo de Doenças Transmissíveis dos Serviços de Saúde.
A médica destacou que os casos de febre Chikungunya nas regiões vizinhas continuam a subir, numa altura em que as viagens são frequentes entre Guangdong e Macau devido às férias de Verão. Já as temperaturas elevadas e a precipitação são condições favoráveis para a reprodução de Aedes Albopictus, habitual portador do vírus de Chikungunya e Dengue.
Reiterou ainda que a febre Chikungunya e Dengue são transmitidas através da picada do mosquito e não directamente entre seres humanos. “Macau encontra-se na fase inicial e crítica do surto de febre Chikungunya, e esperamos que os residentes reforcem a prevenção da reprodução de mosquitos em casa”, frisou.
Por sua vez, um outro médico do Centro de Prevenção e Controlo da Doença, Ieong Chon Kit, sublinhou que a infecção da febre Chikungunya causa sobretudo casos leves, enquanto os casos graves podem ocorrer em bebés, crianças e idosos, “mas são geralmente raros”, indicou. Acrescentou que os dois casos diagnosticados localmente ainda estão internados e são ambos casos ligeiros.
Questionado sobre a possibilidade de se estar infectado com Dengue e Chikungunya ao mesmo tempo, Ieong Chon Kit disse que em algumas regiões a infecção dessas duas febres são prevalecentes, cujos pacientes apresentam sintomas ainda mais evidentes. Porém, não há dados que mostrem que haverá causas mais graves devido a uma dupla infecção.</description><pubDate>2025-08-07 00:13:53</pubDate></item><item><title>China aplica medidas de combate ao surto do vírus chikungunya após milhares de infecções</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/07/china-aplica-medidas-de-combate-ao-surto-do-virus-chikungunya-apos-milhares-de-infeccoes/</link><description>Um surto do vírus chikungunya na China levou as autoridades a implementar medidas preventivas rigorosas, incluindo uso de redes mosquiteiras, ‘drones’ e desinfectante. Mais de 7.000 casos foram reportados até ontem, concentrados sobretudo na cidade industrial de Foshan.

Um surto do vírus chikungunya na China levou as autoridades a implementar medidas preventivas rigorosas, incluindo uso de redes mosquiteiras, ‘drones’ e desinfetante, com ameaças de multas e cortes de electricidade para quem não eliminar águas paradas.
Mais de 7.000 casos foram reportados até ontem, concentrados sobretudo na cidade industrial de Foshan, próxima de Macau e Hong Kong, que registou apenas um caso. As autoridades indicaram uma tendência de ligeira redução nos novos contágios.
Transmitido por mosquitos, o chikungunya provoca febre e dores articulares, com sintomas semelhantes aos da dengue, afetando com maior gravidade crianças, idosos e pessoas com doenças pré-existentes.
A televisão estatal chinesa exibiu imagens de equipas a pulverizar desinfetante em ruas, zonas residenciais, estaleiros de construção e outros locais onde os mosquitos transmissores se possam reproduzir em águas estagnadas.
Em alguns edifícios de escritórios, a pulverização foi feita antes da entrada de funcionários, numa abordagem reminiscentes das tácticas restritivas aplicadas durante a pandemia de covid-19.
As autoridades locais ameaçam aplicar multas até 10.000 yuan e cortes de electricidade a residentes que não eliminem recipientes exteriores com água, como garrafas ou vasos.
Os Estados Unidos emitiram um aviso desaconselhando viagens à província chinesa de Guangdong – onde se situam Foshan, Dongguan e outros polos industriais –, bem como a países como Bolívia, Brasil e nações insulares do oceano Índico, também afectados pelo vírus.
Chuvas intensas e temperaturas elevadas agravaram a situação na China, onde o chikungunya, comum em zonas tropicais, surgiu este ano com força invulgar.
Desde o surto de SARS em 2003, a China tem recorrido a medidas coercivas consideradas excessivas por muitos países.
Em Foshan, os infectados são obrigados a permanecer no hospital durante pelo menos uma semana.
As autoridades chegaram a impor quarentenas domiciliárias de duas semanas, entretanto suspensas por o vírus não se transmitir entre humanos.
Segundo relatos, têm sido usados peixes que se alimentam de larvas e até mosquitos maiores para caçar os vetores do vírus.
Foram realizadas reuniões e definidos protocolos a nível nacional, numa demonstração da determinação chinesa em conter o surto e evitar críticas internas e internacionais. Lusa</description><pubDate>2025-08-07 00:00:04</pubDate></item><item><title>Investigação de aluno da UPM seleccionada para conferência internacional</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/07/investigacao-de-aluno-da-upm-seleccionada-para-conferencia-internacional/</link><description>Os resultados de uma investigação realizada por Li Yanfeng, doutorando em Tecnologia Informática Aplicada da Faculdade de Ciências Aplicadas da Universidade Politécnica de Macau (UPM), foram seleccionados para a conferência internacional “Computer Vision and Pattern Recognition” (CVPR).
A investigação apresentou um algoritmo inovador de edição de imagem “MoEdit”, em colaboração com investigadores do Centro de Ciência Informática John Hopcroft da Universidade Jiaotong de Xangai, da Universidade da Grande Baía, da Universidade de Fuzhou e da Universidade de Sichuan.
A UPM explica que a investigação propõe soluções para os principais desafios actualmente enfrentados na edição de imagens multi-objecto. Quando se lida com cenas complexas contendo vários objectos, os métodos tradicionais de edição de imagem não conseguem equilibrar simultaneamente as propriedades únicas de cada objecto com a consistência estrutural da cena global, resultando em problemas como erros quantitativos, distorção visual e propriedades desfocadas dos objectos nos resultados da edição. Além disso, os métodos de edição tradicionais requerem frequentemente ferramentas auxiliares para a operação, como máscaras e caixas delimitadoras, o que aumenta a complexidade da operação e limita a flexibilidade dos cenários de aplicação.
Para resolver os problemas, a equipa de investigação concebeu dois módulos cruciais: “FeCom” (Feature Compensation) e “QTTN” (Quantity Attention). O módulo “FeCom” separa e preserva eficazmente as características únicas de cada objecto, evitando a confusão entre elas. O módulo “QTTN” utiliza informações de imagem melhoradas por “FeCom” para detectar e manter automaticamente a consistência do número de objectos na imagem, sem depender de ferramentas auxiliares externas. Este avanço permite ao “MoEdit” ter um desempenho excelente em diversas tarefas de edição de imagem, como a transferência de estilos, a remodelação de objectos e a reconstrução de fundos. Os resultados da investigação fornecem, aos criadores de conteúdos, designers e indústrias que dependem de conteúdos visuais, como comércio electrónico, uma ferramenta de processamento de imagens eficiente, inteligente e fácil de utilizar, diz a UPM, que prevê que esta ferramenta seja “amplamente utilizada nos domínios de produção de media digital, exposição de produtos, processamento inteligente de imagens e outros campos”.</description><pubDate>2025-08-07 00:01:42</pubDate></item><item><title>Mais de 1.000 obtiveram certificado de técnicas profissionais reconhecido no interior da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/07/mais-de-1-000-obtiveram-certificado-de-tecnicas-profissionais-reconhecido-no-interior-da-china/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), em cooperação com o Centro de Instruções sobre a Avaliação de Técnicas Profissionais de Guangdong, iniciou, em 2022, os trabalhos de reconhecimento directo dos certificados de técnicas profissionais de electricista de manutenção de nível elementar e intermédio de Macau, emitindo o certificado equivalente do nível de competências profissionais do interior da China. Até Junho do corrente ano, mais de 1.000 pessoas obtiveram, através desta medida, o certificado de técnicas profissionais reconhecido no interior da China, informou a DSAL.
A partir de Julho do corrente ano, Guangdong e Macau têm cooperado no alargamento do âmbito de reconhecimento profissional aos instaladores de equipamento eléctrico de nível elementar. Os residentes com idade igual ou superior a 16 anos e que possuam o certificado de técnicas profissionais de instaladores de equipamento eléctrico de nível elementar emitido pela DSAL podem requerer junto do Centro de Produtividade e Transferência de Tecnologia de Macau a emissão do correspondente certificado do nível de competências profissionais do interior da China ou inscrever-se na avaliação da certificação de competências profissionais de nível avançado na instituição de classificação designada do interior da China.
Guangdong e Macau organizam, com base nos padrões nacionais de competências profissionais e através dos conteúdos de avaliação dos instaladores de equipamento eléctrico de nível elementar de ambos locais, os seus especialistas para proceder à demonstração e avaliação profissional, reconhecendo directamente por parte de Guangdong o certificado de técnicas profissionais de instaladores de equipamento eléctrico de nível elementar emitido pela DSAL, e emitindo o certificado de técnicas profissionais de instaladores de equipamento eléctrico de nível elementar, reconhecido no interior da China, pela entidade nomeada Centro de Instruções sobre a Formação de Técnicas Profissionais da cidade de Zhuhai (Centro de Formação Pública de Quadros Altamente Qualificados da cidade de Zhuhai). Após apreciação e aprovação dos dados do certificado, pode-se proceder a consulta na “Rede nacional da avaliação de certificado de talentos técnicos”.</description><pubDate>2025-08-07 00:00:53</pubDate></item><item><title>Novas medidas para creches em Macau visam incentivar a natalidade</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/07/novas-medidas-para-creches-em-macau-visam-incentivar-a-natalidade/</link><description>A próxima fase do Plano de Desenvolvimento dos Serviços de Creches, correspondente ao período entre 2026 e 2030, está actualmente a ser desenvolvida pelo Instituto de Acção Social (IAS). Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Lei Chan U, o organismo esclarece que as medidas projectadas para a segunda metade da década visam aliviar a pressão das famílias e, consequentemente, incentivar os casais a ter filhos, numa altura em que o número de nascimentos em Macau volta a bater recordes negativos.

O Plano de Desenvolvimento dos Serviços de Creches para os anos de 2026 a 2030 está, actualmente, em fase de planeamento e recolha de opiniões, com conclusão prevista para o actual ano de 2025. A informação foi adiantada pelo Instituto de Acção Social (IAS) em resposta a uma interpelação escrita de Lei Chan U, na qual o deputado remeteu ao Governo algumas questões relativas aos planos de desenvolvimento e serviços inclusivos prestados pelas creches de Macau.
No documento de resposta, Hon Wai, o presidente do IAS, esclarece que o plano para a segunda metade da década terá como objectivos “fornecer apoio adequado no cuidado infantil às famílias, apoiar os pais na participação do cuidado e educação dos filhos e estabelecer um sistema de gestão de creches de qualidade”. O dirigente prevê que a próxima fase do plano seja finalizada “ainda no decorrer” deste ano, após o resumo da experiência de implementação do plano ainda em vigor (referente aos anos de 2023 a 2025) e da recolha de opiniões por parte do sector.
O deputado Lei Chan U referiu também que, para além dos subsídios de apoio económico a famílias com recém-nascidos, o aperfeiçoamento dos serviços de creches destaca-se como um “elemento fundamental das políticas de incentivo à natalidade”, sobretudo para famílias em que ambos os cônjuges trabalham. Face a este tema, o IAS garante que as medidas projectadas para 2026 a 2030 visam aliviar “a pressão no cuidado familiar” e, como consequência, incentivar “os jovens a ter filhos”.
Recorde-se que, de acordo com informações avançadas anteontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), o número de nados-vivos registados em Macau no segundo trimestre deste ano foi de apenas 671, representando um novo mínimo histórico na região.

500 VAGAS DE FORMAÇÃO PARA PAIS E PROFISSIONAIS EM 2025

Em resposta a uma última questão apresentada pelo deputado Lei Chan U, relativa a serviços destinados a “crianças com necessidades especiais ligeiras”, o IAS sublinha que as três creches subsidiadas que prestam serviços de cuidado infantil inclusivo – a Creche Cáritas, a Creche Fai Chi Kei e a Creche Vamos a Brincar – já atenderam 70 crianças com dificuldades de desenvolvimento.
“O IAS continua a analisar as necessidades do serviço e a experiência prática, planeando estabelecer um modelo operacional de apoio e acompanhamento a crianças com dificuldades de desenvolvimento para as creches, com vista a implementá-lo progressivamente em todas as creches de Macau”, lê-se, no documento de resposta.
Dentro do tópico dos cuidados inclusivos, a interpelação do deputado Lei Chan U fazia também referência à “formação do pessoal” e à “alocação de recursos” no apoio a famílias necessitadas. O presidente do IAS menciona que, até ao final de 2024, cerca de 220 profissionais de creche e 250 pais completaram as formações disponibilizadas pelo organismo, planeando-se a abertura de 500 vagas de formação para ambos os grupos ainda em 2025.
As acções de formação e medidas de apoio às famílias continuarão a ser desenvolvidas “consoante as necessidades”, no sentido de melhorar continuamente o sistema de serviços de creche e possibilitar que “as crianças com dificuldades de desenvolvimento recebam cuidados de creche em conjunto com outras crianças da mesma idade, promovendo o seu crescimento feliz e, ao mesmo tempo, ajudando a aliviar a pressão dos pais no cuidado dos filhos”.</description><pubDate>2025-08-07 00:14:51</pubDate></item></channel></rss>