<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/um-pastel-de-nata-que-se-pode-beber/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Rupia indiana atinge novo mínimo histórico</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/rupia-indiana-atinge-novo-minimo-historico/</link><description>A rupia indiana atingiu ontem um novo mínimo histórico, sendo negociada a 87 unidades por dólar nos mercados de divisas internacionais, afetados pela imposição de novas tarifas norte-americanas sobre Canadá, México e China.
Nas primeiras horas do dia, a rupia indiana seguiu os passos de outras moedas asiáticas, enfraquecendo em relação ao dólar, observou a empresa de consultoria financeira Eforex Índia, na análise que costuma fazer diariamente.
O Presidente dos EUA, Donald Trump, aprovou este fim de semana taxas aduaneiras aos produtos provenientes do Canadá, do México e da China.
Embora a Índia não tenha sido afectada pelas políticas tarifárias do novo líder, antes de ser eleito, Trump referiu-se a Nova Deli como “um grande abusador” neste campo.
Países como Brasil e Japão ou blocos como a União Europeia (UE) também podem enfrentar novas ordens tarifárias, assumiu Trump.
A rupia indiana tem estado numa desvalorização constante desde 1 de Janeiro de 2018, apesar de ter abrandado a queda desde meados de 2022.
Os receios de uma guerra comercial global, a volatilidade das ações das empresas que fazem parte do grupo empresarial indiano Adani – envolvido em vários escândalos – e, em geral, o cenário económico incerto, afetam a evolução da rupia.
O Governo indiano, liderado por Narendra Modi, revelou no sábado o orçamento anual para este ano, com uma estratégia centrada no reforço do poder de compra da classe média, no desenvolvimento inclusivo e no estímulo ao crescimento económico, numa altura em que a Índia, a quinta maior economia do mundo, enfrenta o seu crescimento mais lento em quatro anos.</description><pubDate>2025-02-04T03:32:41+08:00</pubDate></item><item><title>Salário dos trabalhadores da construção diminuiu no ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/salario-dos-trabalhadores-da-construcao-diminuiu-no-ano-passado/</link><description>Em 2024, o salário diário médio dos trabalhadores da construção foi de 763 patacas, menos 2,7%, em termos anuais, indica a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSCE), acrescentando que, eliminado o efeito da inflação, o índice do salário real médio dos trabalhadores da construção (92,6) no ano em análise baixou 3%, face a 2023.
Por outro lado, o organismo diz que o índice médio de preços dos materiais de construção dos edifícios de habitação correspondeu a 123,6 em 2024, menos 1,2%, em termos anuais.
No quarto trimestre de 2024 o salário diário médio dos trabalhadores da construção cifrou-se em 777 patacas, mais 1,3%, em termos trimestrais. O índice do salário real dos trabalhadores da construção (94,4) aumentou 1,6%, em relação ao terceiro trimestre de 2024. No trimestre de referência o índice de preços dos materiais de construção dos edifícios de habitação fixou-se em 123,0, baixando 0,7%, em termos trimestrais.
Analisando por principais profissões, no trimestre em análise o salário diário médio do operador de máquina (884 patacas), o do canalizador/montador de tubagens de gás (890 patacas) e o do armador de ferro (794 patacas) aumentaram 6,8%, 2,5% e 0,9%, respectivamente, face ao terceiro trimestre de 2024. Todavia, o salário diário médio do carpinteiro de cofragem (783 patacas) e o do montador de equipamento de combate a incêndio (837 patacas) desceram 3,8% e 2,8%, respectivamente.
Quanto ao preço médio dos materiais de construção, no quarto trimestre de 2024 o preço médio do varão de aço com estrias de secção redonda (5.298 patacas por tonelada) e o do betão pronto (1.083 Patacas por metro cúbico) desceram 1% e 0,1%, respectivamente, em termos trimestrais. Relativamente ao índice de preços dos materiais de construção, o dos equipamentos, o da madeira e o do betão pronto diminuíram 1,4%, 1,1% e 0,1%, respectivamente, em relação ao terceiro trimestre de 2024.</description><pubDate>2025-02-04T03:32:38+08:00</pubDate></item><item><title>Brasil e Portugal preparam assinatura de cerca de 20 acordos durante cimeira de líderes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/brasil-e-portugal-preparam-assinatura-de-cerca-de-20-acordos-durante-cimeira-de-lideres/</link><description>Portugal e Brasil podem assinar cerca de 20 acordos em áreas como defesa, segurança, justiça, ciência, saúde, comércio, energia e cultura na cimeira luso-brasileira de 19 de Fevereiro, que reunirá as figuras mais altas dos dois países.
 
Fonte da diplomacia brasileira próxima das negociações entre os dois países disse à Lusa que os acordos incluem ainda áreas como proteção de informação, mobilidade académica, cooperação policial, transição energética, crimes ambientais, saúde pública, entre outros.
A 14.ª Cimeira Luso-Brasileira decorrerá a 19 de fevereiro, em Brasília, e será precedida, no dia 18, por uma visita de Estado do Presidente português, Marcelo Rebelo de Sousa, ao Brasil, incluindo uma passagem pelo Recife, onde receberá um título ‘honoris causa’.
O evento seguirá o modelo da edição anterior, realizada em Lisboa, em 2023 (na qual foram assinados 13 acordos), com um encontro bilateral entre o primeiro-ministro português, Luís Montenegro, e o Presidente brasileiro, Lula da Silva, seguido por reuniões ministeriais setoriais e pela assinatura de vários acordos no Palácio do Planalto.
Ainda em Brasília, no Palácio do Planalto, será entregue o Prémio Camões à escritora Adélia Prado.
Os acordos praticamente fechados entre Portugal e Brasil abrangem defesa, saúde e cultura. Destaca-se o Acordo para a Proteção de Informação Classificada, visto como essencial para as trocas comerciais na defesa.
No sector da saúde, deverá será assinado um memorando de entendimento entre a Fundação Oswaldo Cruz e organizações portuguesas. Na cultura, praticamente concluído está um memorando de entendimento entre a Fundação Biblioteca Nacional do Brasil e a Biblioteca Nacional de Portugal que promoverá intercâmbio na gestão de arquivos e bibliotecas.
Em negociação, no setor académico e científico, está um acordo entre o Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico do Brasil e a Fundação para a Ciência e Tecnologia de Portugal para a mobilidade de investigadores e estudantes.
Ainda em negociação estão acordos em setores como ambiente, transportes e economia digital, como o memorando de entendimento sobre crimes ambientais internacionais, um memorando de entendimento sobre cooperação portuária e ainda acordos na área digital, vinícola, troca de informação relativa ao registo criminal e antecedentes criminais, combate ao terrorismo e segurança rodoviária.
Um acordo no âmbito da investigação e do combate ao terrorismo e financiamento da criminalidade organizada transnacional é visto pela diplomacia brasileira como muito importante e no qual vão trabalhar “muito próximo de Portugal nessa área de cooperação”.
Para além disso, estão a ser negociados ainda acordos entre a Agência Nacional de Energia Elétrica do Brasil e a Entidade Reguladora de Serviços Energéticos de Portugal para regulação do mercado e a cooperação no âmbito da transição energética e ainda um memorando de entendimento sobre alimentação saudável e prevenção da obesidade. Está prevista a criação de uma unidade da Fundação Oswaldo Cruz em Lisboa.
Outro dos temas que preocupa o Governo brasileiro e que será abordado durante a cimeira são as crescentes denuncias de xenofobia sentida pelos brasileiros em Portugal. “Temos uma preocupação com o crescimento da discriminação e da xenofobia também em Portugal. E mesmo com os brasileiros, ou talvez principalmente com os brasileiros”, disse a diplomacia brasileira. “Isso é algo em que nós sempre expressamos a nossa preocupação”, frisou. Lusa</description><pubDate>2025-02-04T03:32:01+08:00</pubDate></item><item><title>Astronautas da Shenzhou-19 enviam saudações do Ano Novo Lunar a partir da estação espacial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/astronautas-da-shenzhou-19-enviam-saudacoes-do-ano-novo-lunar-a-partir-da-estacao-espacial/</link><description>Os astronautas da Shenzhou-19, Cai Xuzhe, Song Lingdong e Wang Haoze, enviaram saudações por ocasião do Ano Novo Lunar a partir da estação espacial chinesa Tiangong num vídeo divulgado pela Agência Espacial Tripulada da China (CMSA, em inglês).
O trio, vestido a rigor com padrões de nuvens auspiciosas tradicionais vermelhas, segurava duas peças de corte de papel chinês com o caractere “fu”, simbolizando boa sorte. “Neste momento, sinto ainda mais falta da minha família e amigos. Desejo a todos um próspero Ano da Serpente, cheio de boa sorte e felicidade”, disse Cai, o comandante da tripulação, numa mensagem publicada pelo Diário do Povo.
Esta é a segunda vez que Cai trabalha e vive na estação espacial da China, mas é a primeira vez que celebra a Festa da Primavera neste local. Em 2022, passou seis meses no espaço durante a missão Shenzhou-14. “Tenho a sorte de viver numa grande era e realizado o meu sonho espacial”, disse Song, ao desejar aos jovens um futuro brilhante e promissor.
Wang, com as mãos a formar um coração acima da cabeça, disse: “No ano novo, que todos os seus sonhos se tornem realidade”.
Song e Wang são os primeiros astronautas da China pós-anos 90 a entrar na estação espacial. Wang também é a primeira engenheira espacial a trabalhar na estação espacial.
Os astronautas decoraram a estação espacial, orbitando a cerca de 400 quilómetros da Terra, com dísticos vermelhos e o caractere “fu”. O seu jantar na véspera do Ano Novo incluiu jiaozi (ravioli chinês), que simboliza reencontro e prosperidade, ao lado de uma variedade de pratos como frango assado, peixe fumado, carne bovina e alface. Também desfrutaram de alimentos básicos e sopas como pudim de arroz, sopa de fungo da neve e sopa de ovo e tomate, complementados com um sumo de laranja e um pacote de doces.
Os três astronautas entraram na estação espacial em 30 de Outubro de 2024. Em quase três meses, conduziram uma série de testes científicos e técnicos e concluíram tarefas como a instalação de dispositivos de protecção contra detritos espaciais na estação espacial durante duas viagens espaciais.
De acordo com a CMSA, vão realizar 86 testes de pesquisa e tecnologia em ciências espaciais durante a estadia de seis meses, cobrindo vários campos, incluindo ciências da vida espacial, física fundamental da microgravidade, ciência dos materiais espaciais, medicina espacial e novas tecnologias espaciais. Vão também estar envolvidos em educação científica, actividades de interesse público e outros testes de carga útil.</description><pubDate>2025-02-04T03:32:06+08:00</pubDate></item><item><title>OpenAI e Softbank alertam para “problemas de segurança” em alusão ao DeepSeek</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/openai-e-softbank-alertam-para-problemas-de-seguranca-em-alusao-ao-deepseek/</link><description>A OpenAI e a Softbank alertaram para possíveis “problemas de segurança” relacionados com a inteligência artificial. Ontem foi anunciado um acordo de parceria estratégica para criar a empresa conjunta SB OpenAI Japan, com um projecto de IA generativa chamado “Crystal”.
 
A empresa tecnológica norte-americana OpenAI e a japonesa Softbank alertaram para possíveis “problemas de segurança” relacionados com a inteligência artificial (IA), numa alusão ontem em Tóquio à DeepSeek, concorrente chinesa no sector.
“Temos de proteger a segurança humana. Embora a tecnologia e o resultado sejam semelhantes, as características para a segurança humana são diferentes”, disse o fundador da SoftBank, Masayoshi Son, num evento na capital japonesa, que contou também com a presença do director executivo da OpenAI, Sam Altman.
Num encontro entre os dois, Son mencionou a DeepSeek e deixou uma pergunta a Altman sobre a empresa chinesa, ao que Altman, sem se referir à concorrente da China, respondeu que “a sociedade tem de decidir quais são os limites do sector”. “Dependendo do país de origem, podem surgir situações muito perigosas, se utilizarmos esta tecnologia de forma incorreta, o que pode desencadear uma situação muito má para a humanidade”, afirmou Son.
Altman, de forma mais positiva, disse que a sociedade como um todo “vai conseguir fazer as coisas corretamente”.
Quanto aos comentários sobre se a IA poderia roubar trabalho, os dois empresários mostraram-se otimistas, afirmando que a humanidade “encontra sempre novos empregos” e que a tecnologia “é capaz de gerar novo conhecimento”.
Também ontem, os responsáveis das duas empresas anunciaram um acordo de parceria estratégica para criar a empresa conjunta SB OpenAI Japan, com um projecto de IA generativa chamado “Crystal”.
Son afirmou que o objetivo é desenvolver “soluções de ponta” para as empresas e disse que a SoftBank se vai tornar no primeiro utilizador do projeto no âmbito do serviço de mensagens Line ou da aplicação de pagamentos PayPay.
O anúncio surge depois de vários meios de comunicação social terem noticiado, na semana passada, que a SoftBank está em negociações para investir até 25 mil milhões de dólares (24 mil milhões de euros) na OpenAI, num negócio que a tornaria o maior financiador do fabricante do ChatGPT.
A notícia surge também depois de o novo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, ter anunciado um investimento de até 500 mil milhões de dólares (488 mil milhões de euros) no sector privado para construir uma infraestrutura de IA.
Este projeto avançado por Trump vai ser formado pela OpenIA, SoftBank e Oracle, que terá início com um investimento num centro de dados no Texas, sul dos Estados Unidos, expandindo-se depois a outros estados. Lusa</description><pubDate>2025-02-04T03:32:43+08:00</pubDate></item><item><title>Estudo sobre criação de índice de preços no consumidor idoso deverá estar concluído até Junho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/estudo-sobre-criacao-de-indice-de-precos-no-consumidor-idoso-devera-estar-concluido-ate-junho/</link><description>O Governo tem estado a estudar a criação de um índice de preços no consumidor idoso, que depois poderá ficar ligado aos ajustamentos do valor da pensão para idosos. Agora, em resposta a uma interpelação do deputado Lei Chan U, o Fundo de Segurança Social diz que esse estudo deverá estar pronto até ao final do primeiro semestre.
 
O estudo sobre a criação de um índice que acompanhe a variação dos preços dos produtos mais consumidos pelos idosos deverá estar concluído até ao final do primeiro semestre deste ano, adiantou o Fundo de Segurança Social (FSS) em resposta a uma interpelação escrita do deputado Lei Chan U.
O Governo já tinha adiantado que ia estudar a criação deste índice de preços no consumidor (IPC) idoso, que poderá depois ficar ligado aos ajustamentos do valor da pensão para idosos.
Isto porque actualmente é o IPC geral que determina o aumento do valor da pensão para idosos. Caso este índice atinja os 3%, os valores têm de ser actualizados. No entanto, nos últimos anos este índice não chegou a essa meta – em Setembro de 2024 estava nos 2,47% – o que tem impedido a actualização das pensões ao longo dos últimos cinco anos.
Na sua interpelação, Lei Chan U afirmava que, “nos últimos anos, embora a taxa de variação do IPC geral não tenha atingido 3%, os preços de alguns bens de primeira necessidade aumentaram significativamente, o que constitui uma certa pressão para a vida dos idosos”.
A resposta do FSS começa por ressalvar que, antes de se avançar para a compilação de um IPC independente para grupos específicos é preciso desenvolver estudos. O estudo sobre o IPC idoso está a ser feito pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), que selecciona e revê informações dos agregados familiares que têm membros idosos, com base nos dados recolhidos no Inquérito às Despesas e Receitas Familiares 2023/2024, “o qual permite realizar uma análise detalhada sobre a exactidão, a razoabilidade e a representatividade da estrutura de consumo dos idosos, por meio de métodos científicos, a fim de avaliar a adequação das respectivas informações para elaborar o IPC idoso e a necessidade de o elaborar”.
O FSS explica que, “actualmente, as análises e os estudos são realizados apenas com base em dados limitados de amostras recolhidas, nomeadamente, adoptam-se diferentes soluções de cálculo para as análises de dados dos agregados familiares idosos e a partir de diversas perspectivas avalia-se se existem ou não condições para criar um indicador que permita reflectir a situação de consumo destes agregados”. O organismo diz que os respectivos trabalhos de avaliação deverão estar concluídos no primeiro semestre do corrente ano.
O organismo termina salientando que, relativamente à optimização do mecanismo de ajustamento regular de prestações do regime da segurança social e à promoção da indexação da base da pensão para idosos ao valor do risco social, vai realizar os respectivos estudos e, “tomando considerações abrangentes à luz da situação financeira do próprio FSS, do desenvolvimento socioeconómico, bem como dos resultados da avaliação do IPC Idoso compilados pela DSEC, para que o regime da segurança social de Macau se possa adaptar melhor ao desenvolvimento social e dar resposta às necessidades reais dos residentes, assegurando que os recursos sejam colocados com precisão nos grupos com necessidades”.</description><pubDate>2025-02-04T03:30:40+08:00</pubDate></item><item><title>Abertas inscrições para as actividades ecológicas da DSPA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/abertas-inscricoes-para-as-actividades-ecologicas-da-dspa/</link><description>Abrem hoje as inscrições para as actividades de Fevereiro a desenvolver nas Zonas Ecológicas, organizadas pela Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA), que se realizam nos dias 8 e 22 de Fevereiro, às 10h e 15h. Há um total de 120 vagas. Os interessados podem inscrever-se através do site da DSPA.
A visita, orientada por guias, terá a duração de duas horas. Durante o passeio, os participantes poderão entrar na Zona Ecológica I – condicionalmente aberta ao público – e na Zona Ecológica II – que é de gestão aberta – para apreciar as plantas e observar a beleza das aves daquelas Zonas.
No dia 8 de Fevereiro (às 10h e às 15h) será organizado o Workshop “Actividade educativa sobre a Natureza”, destinado às crianças e aos seus pais. Existem 12 vagas por sessão (um par de uma criança acompanhada de um adulto é considerado como uma vaga). Durante o Workshop de duas horas e meia, o instrutor irá explicar conhecimentos no domínio da ecologia e orientar as crianças na confecção de sinos de vento feitos em moldes de gesso a partir de plantas recolhidas no local, e pintados depois à mão, criando objectos artísticos com características individuais, de modo a que as crianças possam sentir a beleza da Natureza.
A DSPA assinala ainda que, com o início da época de aves migratórias, já no final de Outubro de 2024 tinha chegado às Zonas Ecológicas do Cotai o primeiro grupo de colhereiros-de-cara-preta que vem passar o Inverno em Macau. Durante a época das aves migratórias é até Abril será realizado mensalmente o passeio de Observação de pássaros nas zonas húmidas. Em Fevereiro, o passeio realizar-se-á no dia 22 (às 9h30 e às 14h30) e tem o número total de 50 vagas. Durante a visita de duas horas e meia, os participantes serão orientados por instrutor para passearem na rota e entrarem nos postos de observação de pássaros, podendo contemplar os pássaros através de telescópios fornecidos pela DSPA e ouvir a explicação por profissional.</description><pubDate>2025-02-04T03:31:54+08:00</pubDate></item><item><title>DSOP reitera que obra da estação elevatória no Porto Interior vai terminar em Junho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/dsop-reitera-que-obra-da-estacao-elevatoria-no-porto-interior-vai-terminar-em-junho/</link><description>Já entrou na fase final a obra da Estação Elevatória de Águas Pluviais e Drenagem no Sul do Porto Interior e toda a obra vai estar concluída em Junho deste ano, reafirma a Direcção dos Serviços de Obras Públicas. Lam Wai Hou, director do organismo, adiantou que a taxa de conclusão da obra é de cerca de 86%, assegurando que vai ajudar a resolver o problema das inundações na zona do Porto Interior, acrescentando que o acesso rodoviário na zona será retomado após as obras.
 
A obra da Estação Elevatória de Águas Pluviais e Drenagem, que está a decorrer no Sul do Porto Interior, está prevista para ser concluída em Junho deste ano, reiterou Lam Wai Hou, director dos Serviços de Obras Públicas (DSOP). A garantia dada ontem por Lam Wai Hou implica que não irá haver atraso no projecto, sendo que a data prevista para a conclusão já tinha sido adiantada.
Segundo a apresentação da DSOP, a obra foi dividida em três fases de execução, tendo as obras da primeira fase e da segunda fase ficado concluídas em Julho e Dezembro do ano passado, respectivamente. “A taxa de conclusão da obra no sul do Porto Interior em geral, até ao momento, é de cerca de 86%”, revelou o responsável ontem em declarações ao canal chinês da Rádio Macau.
“A fase final das obras está agora em curso, prevendo-se que todas as obras estejam concluídas até Junho de 2025, de acordo com o contrato de adjudicação, e a circulação de veículos nas faixas de rodagem em causa será retomada nessa altura. Espera-se que o problema das inundações na zona do Porto Interior seja resolvido com o projecto”, realçou.
Recorde-se que esta obra da Estação Elevatória de Águas Pluviais e Drenagem no Porto Interior iniciou-se em Novembro de 2022, cuja área abrange as imediações do lado sul do Porto Interior, incluindo a Rua do Dr. Lourenço Pereira Marques, a Rua do Almirante Sérgio, a Praça de Ponte e Horta, a Rua das Lorchas, entre outras.
A terceira fase da obra teve início em Abril do ano passado, com execução das obras de construção da estação elevatória de águas residuais, da box-culvert de águas pluviais, da drenagem e dos arruamentos na Rua do Almirante Sérgio, Rua do Dr. Lourenço Pereira Marques e Rua das Lorchas, de acordo com as autoridades. As fundações por estacas da box-culvert de águas pluviais já foram concluídas, estando em curso os trabalhos de entivação das fundações e de escavação dos restantes dois troços da box-culvert situados, respectivamente, na Ponte-Cais n.º 7 da Rua do Dr. Lourenço Pereira Marques e na Praça de Ponte e Horta.
A DSOP destacou que o referido projecto é uma das obras de prevenção de desastres relevantes do Governo, indicando que a construção da estação elevatória e box-culvert de águas pluviais foi concebida “com base no padrão de 50 anos”.
A falar na rádio em língua chinesa por ocasião do Ano Novo Lunar, Lam Wai Hou agradeceu também ao público em geral pela compreensão na construção do projecto. As obras no Porto Interior levaram já à implementação de várias medidas provisórias de condicionamento de trânsito na zona com circulação limitada de veículos em algumas vias principais.
Por outro lado, o responsável notou que a comunidade tem vindo a prestar cada vez maior atenção às obras públicas nos últimos anos e as autoridades têm continuado a melhorar e a reforçar os trabalhos neste âmbito.
“As medidas incluem a introdução da tecnologia BIM (Modelação da Informação da Construção) para melhorar a qualidade da concepção, a utilização de ‘estaleiros inteligentes’ para monitorizar a segurança dos estaleiros e lançar a gestão da informação, bem como a introdução de inspectores de quantidade especializados para controlar os custos, que têm assegurado eficazmente a qualidade das obras e controlado as derrapagens e os excessos de custos”, frisou.
Lam Wai Hou apontou que, nos últimos cinco anos, as taxas de execução dos projectos de obras públicas ultrapassaram os 90%, e as derrapagens de custos e de prazos dos projectos foram, em média, inferiores a 1%, o que reflecte que o problema das derrapagens de custos e de prazos dos projectos de obras públicas foi basicamente resolvido.</description><pubDate>2025-02-04T03:29:57+08:00</pubDate></item><item><title>Curso para ajudante de enfermeiro formou 26 pessoas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/curso-para-ajudante-de-enfermeiro-formou-26-pessoas/</link><description>A primeira edição do curso de formação para ajudante de enfermeiro do Centro de Educação Contínua da Universidade Politécnica de Macau (UPM) terminou com 26 formandos.
Os 26 formandos concluíram, respectivamente, 600 horas lectivas de teoria e prática de enfermagem e, com o apoio da Direcção dos Serviços de Saúde da Região Administrativa Especial de Macau, realizaram 400 horas de estágio clínico no Centro Hospitalar Conde de São Januário, tendo passado na avaliação e recebido o certificado do curso.
O conteúdo deste curso inclui conhecimentos e competências profissionais, abrangendo as áreas de biologia e ciências básicas de vida, conceitos de saúde e de cuidados médicos, práticas e princípios de enfermagem, introdução à enfermagem especializada, conceitos e práticas de enfermagem especializada, prática de cuidados médicos e sociologia, tecnologia de informação na área de cuidados médicos, entre outros. Para além disso, o curso oferece formação no âmbito da construção de equipas, relações interpessoais, técnicas de comunicação, qualidade e segurança, entre outros, para elevar as capacidades pessoais e profissionais.
A UPM diz que, “após a conclusão do curso, os formandos serão capazes de aplicar os conhecimentos e as competências que aprenderam para colaborar com os membros da equipa de cuidados de saúde, a fim de prestar serviços de cuidados de qualidade e seguros, salvaguardando a saúde do público”.
Na cerimónia de encerramento do curso, Lam Nogueira Oi Ching Bernice, subdirectora da Faculdade de Ciências de Saúde e Desporto da UPM, encorajou os formandos a aplicarem os seus conhecimentos, técnicas e atitudes profissionais na área de enfermagem no seu trabalho real, e a contribuírem para a construção dos serviços de saúde de qualidade.</description><pubDate>2025-02-04T03:31:55+08:00</pubDate></item><item><title>PM chinês realiza simpósio com especialistas estrangeiros na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/pm-chines-realiza-simposio-com-especialistas-estrangeiros-na-china/</link><description>O primeiro-ministro chinês, Li Qiang, realizou um simpósio no Grande Palácio do Povo com representantes de especialistas estrangeiros que ganharam o Prémio de Amizade do Governo Chinês de 2024. Especialistas de países como Reino Unido, Polónia, Mali, Roménia, Alemanha e Paquistão estiveram presentes e abordaram tópicos como inovação científica e tecnológica, cooperação económica e comercial, intercâmbio cultural e interpessoal, comunicação internacional e desenvolvimento de talentos.
 
Li Qiang, primeiro-ministro da China, realizou no domingo um simpósio no Grande Palácio do Povo com representantes de especialistas estrangeiros que ganharam o Prémio de Amizade do Governo Chinês de 2024 e aqueles que estão a trabalhar na China. Li estendeu os votos de feliz Ano Novo Lunar e os “sinceros cumprimentos” aos especialistas estrangeiros, e agradeceu-lhes pela sua atenção e apoio a longo prazo nos esforços de modernização da China. Também ouviu as suas opiniões e sugestões sobre a reforma, o desenvolvimento e o trabalho do governo da China, segundo o Diário do Povo.
Especialistas de países como Reino Unido, Polónia, Mali, Roménia, Alemanha e Paquistão fizeram discursos sobre tópicos como inovação científica e tecnológica, cooperação econômica e comercial, intercâmbio cultural e interpessoal, comunicação internacional e desenvolvimento de talentos.
“Os especialistas estrangeiros fizeram contribuições positivas para as novas conquistas da China em termos de desenvolvimento no ano passado”, disse Li. “As suas experiências de trabalho e vida na China exemplificam a interacção positiva e a profunda integração entre a China e o mundo”, acrescentou o governante.
Observando que o mundo precisa de comunicação e que o processo de globalização “é irreversível”, Li disse que a China defende consistentemente o fortalecimento do diálogo internacional e continuará a defender a abertura e a inclusão, promovendo activamente intercâmbios internacionais em vários campos.
O PM chinês enfatizou que a inovação “exige cooperação” e, à medida que a nova fase de revolução tecnológica e transformação industrial é aprofundada, a pesquisa científica “torna-se cada vez mais complexa e sistemática, tornando a cooperação aberta uma tendência e uma escolha inevitável”.
Li Qiang garantiu ainda que China continuará a expandir a abertura em ciência e tecnologia, ampliar e aprofundar a pesquisa conjunta, participar activamente na governança tecnológica global, colaborar com todas as nações para resolver problemas práticos e enfrentar conjuntamente os desafios globais.
Disse ainda que as portas da China “permanecerão sempre abertas” para talentos de todos os países, e que o governo chinês “optimizará ainda mais as políticas relevantes, aumentará as garantias de serviço e criará mais plataformas de intercâmbio e cooperação internacional, criando continuamente condições favoráveis para que os talentos estrangeiros trabalhem na China”.
O vice-primeiro-ministro, Ding Xuexiang, também participou no simpósio.</description><pubDate>2025-02-04T03:32:36+08:00</pubDate></item><item><title>Posto de saúde na Zona A entra em funcionamento no segundo semestre deste ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/posto-de-saude-na-zona-a-entra-em-funcionamento-no-segundo-semestre-deste-ano/</link><description>Está a ser construído, na Zona A dos Novos Aterros, um posto de saúde com cerca de 1.000 metros quadrados, cuja entrada em funcionamento está prevista para o segundo semestre deste ano, informou o Instituto de Acção Social (IAS) em resposta a uma interpelação da deputada Wong Kit Cheng.
 
O Instituto de Acção Social (IAS) espera que o posto de saúde que está a ser construído na habitação pública do lote B9 da Zona A dos Novos Aterros entre em funcionamento no segundo semestre deste ano. A informação foi avançada em resposta a uma interpelação escrita de Wong Kit Cheng.
A deputada questionava o Governo sobre os equipamentos para idosos, numa altura em que a população com idade igual ou superior a 65 anos representa 16,7% do total.
Na resposta, assinada pelo presidente do IAS, Hon Wai, o Governo diz que, “tendo em consideração as futuras necessidades de cuidados de saúde dos residentes da Zona Este-2 [Zona A dos Novos Aterros], o Governo da RAEM planeou a instalação de centros de saúde”. “Tendo em conta a evolução demográfica desta zona”, os Serviços de Saúde vão construir, em primeiro lugar, um posto de saúde no pódio de habitação pública no lote B9, com uma área de cerca de 1.000 metros quadrados, prevendo-se a sua entrada em funcionamento no segundo semestre de 2025.
Além disso, o IAS diz que os Serviços de Saúde vão continuar a “proceder a uma avaliação do número de habitantes e das necessidades de cuidados de saúde da Zona Este-2, para construir, em tempo oportuno, centros de saúde de maior dimensão, a fim de prestar serviços de cuidados de saúde comunitários aos residentes”.
A Zona A também terá um lar de idosos e outros serviços de apoio aos mais velhos, indica a resposta do IAS, que acrescenta que, “no futuro, o Governo da RAEM irá considerar, cumulativamente, factores como a evolução da população idosa de Macau, a realidade social e os recursos de solos e financeiros globais da RAEM, entre outros, para definir planos de desenvolvimento para diversos tipos de serviços de cuidado permanentes, nomeadamente planos para o número de vagas em lares de idosos, por forma a atender às necessidades de serviços de apoio a idosos resultantes do envelhecimento demográfico”.
Naquela zona também será construído um edifício com lares de idosos. Esta obra teve início no fim do ano passado e deverá estar concluída no final do quatro trimestre do próximo ano, segundo o IAS.
Na interpelação, o Governo da RAEM assegura que irá considerar factores como “a evolução da população idosa de Macau, a realidade social e os recursos de solos e financeiros globais da RAEM, entre outros, para definir planos de desenvolvimento para diversos tipos de serviços de cuidado permanentes, nomeadamente planos para o número de vagas em lares de idosos, por forma a atender às necessidades de serviços de apoio a idosos resultantes do envelhecimento demográfico”.</description><pubDate>2025-02-04T03:27:56+08:00</pubDate></item><item><title>Mais de 5.500 alunos admitidos no ensino superior público de Timor-Leste</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/mais-de-5-500-alunos-admitidos-no-ensino-superior-publico-de-timor-leste/</link><description>Um total de 5.749 alunos foram admitidos no ensino superior público de Timor-Leste no ano letivo de 2025, segundo os dados divulgados pelo Ministério do Ensino Superior, Ciência e Cultura.
Os dados indicam que 5.211 alunos foram admitidos na Universidade Nacional de Timor-Lorosa’e (UNTL) e 538 no Instituto Politécnico de Betano. Na UNTL, foram admitidos 3.313 mulheres e 1.898 homens e no Instituto Politécnico de Betano 276 mulheres e 262 homens. Para o novo ano letivo foram registadas mais 513 admissões do que em relação ao ano passado, quando as instituições aceitaram 5.236 candidaturas.
As candidaturas ao ensino superior público em Timor-Leste podem ser feitas em regime geral, destinadas a alunos que concluíram o ensino secundário e o ensino secundário técnico vocacional, e em regime especial.
O regime especial inclui pessoas que concluíram o ensino secundário há mais de quatro anos, filhos de antigos combatentes, famílias economicamente desfavorecidas, pessoas com necessidades especiais, quadros das forças de defesa e segurança, alunos de escolas internacionais e maiores de 23 anos.
Este ano concluíram o ensino secundário no país 22.922 alunos e 3.682 concluíram o ensino secundário técnico vocacional. Mais de 40.000 alunos frequentam em Timor-Leste 18 instituições do ensino superior públicas e privadas.</description><pubDate>2025-02-04T03:31:57+08:00</pubDate></item><item><title>Depósitos cresceram em Dezembro e empréstimos diminuíram</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/depositos-cresceram-em-dezembro-e-emprestimos-diminuiram/</link><description>Em Dezembro, os depósitos de residentes aumentaram relativamente ao mês anterior, ao passo que os empréstimos de residentes decresceram, indica a Autoridade Monetária de Macau (AMCM) nas estatísticas monetárias e financeiras.
Os depósitos de residentes cresceram 0,7% em Dezembro, em comparação com Novembro, tendo atingido 763,3 mil milhões de patacas. Os depósitos de não-residentes decresceram 4%, tendo atingido 298,3 mil milhões de patacas. Por outro lado, os depósitos do sector público na actividade bancária cresceram para 211,3 mil milhões de patacas, representando um crescimento de 5,6%. Como resultado, o total dos depósitos da actividade bancária registou um crescimento de 0,3% quando comparado com o mês anterior, tendo atingido 1.272,9 mil milhões de patacas. A proporção da MOP, dos HKD, dos RMB e dos USD nos depósitos foi de 20,2%, 46,7%, 7,6% e 24,2%, respectivamente.
Já os empréstimos internos ao sector privado decresceram 0,4% em Dezembro comparativamente ao mês anterior, tendo atingido 516,3 mil milhões de patacas. Da análise do crédito pelo uso económico, resulta que no quarto trimestre de 2024, os empréstimos bancários relacionados com exposição e convenções e restaurantes, hotéis e similares aumentaram 2% e 1,9%, respectivamente quando comparado com o trimestre anterior. Os empréstimos concedidos ao sector das indústrias transformadoras e da construção registaram decrescimentos de 14,8% e 2,8%, respectivamente. Por outro lado, os empréstimos ao exterior cresceram 2,1%, tendo atingido 498 mil milhões de patacas. Como resultado, os empréstimos ao sector privado cresceram 0,8% em relação ao mês anterior, tendo atingido 1.014,3 mil milhões de patacas, enquanto em MOP, HKD, RMB e USD, tendo os pesos sido alcançados 22,2%, 44,4%, 12,2% e 17,7%, respectivamente.
A AMCM diz ainda que, no final de Dezembro 2024, o rácio empréstimos/depósitos de residentes decresceu do nível de 54,1% registado no final de Novembro para o nível de 53,0%. Por outro lado, o volume que incluiu o rácio empréstimos/depósitos de não-residentes cresceu do nível de 79,3% para o nível de 79,7%. Os activos correntes a calcular com base nos períodos de um mês e três meses contra os passivos situaram-se em 68,1% e 60,3%, respectivamente. Além disso, o rácio de crédito vencido manteve-se em 5,5% em comparação com o mês anterior.</description><pubDate>2025-02-04T03:32:38+08:00</pubDate></item><item><title>Termina hoje funcionamento da zona pedonal temporária da Taipa velha</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/termina-hoje-funcionamento-da-zona-pedonal-temporaria-da-taipa-velha/</link><description>Deixa de funcionar ao fim da tarde de hoje a zona pedonal temporária instalada na Taipa velha por altura do Ano Novo Chinês. Segundo o grupo interdepartamental responsável, esta zona pedonal funcionou bem.
Durante o Ano Novo Chinês deste ano, o Governo instalou, mais uma vez, a zona pedonal temporária, “o que obteve o reconhecimento geral da sociedade”, lê-se na nota de imprensa, que explica que “a instalação da zona pedonal visa optimizar o fluxo de pessoas e a gestão do trânsito nesta zona, bem como equilibrar as necessidades dos residentes, comerciantes e turistas, no sentido de garantir a circulação ordenada de peões e veículos nesta zona e criar um ambiente confortável e seguro”.
O grupo de trabalho interdepartamental do Governo diz que irá sintetizar as opiniões recolhidas e proceder a uma avaliação e análise, no sentido de melhorar a organização dos trabalhos.
Esta zona pedonal situa-se na área entre o cruzamento da Rua de Fernão Mendes Pinto com a Rua do Supico (em frente à paragem de autocarros da Piscina do Carmo) e o cruzamento da Rua Correia da Silva com a Rua Governador Tamagnini Barbosa (Museu da História da Taipa e Coloane), abrangendo o troço compreendido entre a Calçada do Quartel e a Avenida de Carlos da Maia.
Durante a sua implementação, foi disponibilizada uma série de actividades e espectáculos para residentes e turistas, como um encontro com Mak Mak, actuações de rua, actuações de bandas de música, de modo a divulgar a imagem turística de Macau.</description><pubDate>2025-02-04T03:31:55+08:00</pubDate></item><item><title>Ron Lam quer acelerar legislação sobre serviços públicos de telecomunicações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/ron-lam-quer-acelerar-legislacao-sobre-servicos-publicos-de-telecomunicacoes/</link><description>O deputado Ron Lam criticou a abordagem do Governo sobre os serviços públicos de telecomunicações, pelo facto de ter prorrogado contratos de concessão de serviços e adiado a legislação da lei de telecomunicações. Numa interpelação escrita, Ron Lam disse que, ao longo dos últimos 10 anos, o Executivo não conseguiu acabar com o uso exclusivo dos activos da concessão nem concretizou a atribuição de licenças de convergência de acordo com o prometido.
 
A legislação das telecomunicações voltou a ser tema de uma interpelação de Ron Lam enviada ao Governo, na qual o deputado instou as autoridades a explicar o andamento dos trabalhos preparatórios para a respectiva lei, bem como o calendário para a emissão da licença de convergência de telecomunicações.
O deputado entende que o atraso da legislação e o facto de o Governo repetir por várias vezes a prorrogação dos contratos por um curto prazo com as operadoras “estão a prejudicar o desenvolvimento do sector”.
Segundo lembrou o legislador, o Governo tinha afirmado em 2013 que o rumo das futuras licenças de telecomunicações seria a “convergência” e “integração das três redes”, e em 2019 lançou uma consulta destinada ao sector sobre as licenças de convergência de redes e serviços de telecomunicações. “O Governo propôs a separação entre a licença de infra-estruturas, relacionada com a construção de redes e estações-base, e a licença de prestação de serviços de telecomunicações, mas, depois disso, nunca mais divulgou os planos seguintes”, lamentou.
Revelando algumas preocupações, Ron Lam assinalou na interpelação escrita que os serviços de telecomunicações são serviços públicos importantes e uma base para o desenvolvimento de Macau como cidade inteligente, mas o Governo “tem sido incapaz” de lidar eficazmente com a questão do desenvolvimento do sector de telecomunicações.
“O Governo não aproveitou a oportunidade da liberalização da rede fixa em 2011 para concretizar a utilização justa dos activos da concessão, o que levou a que se mantivesse o seu uso exclusivo durante 13 anos, dificultando o desenvolvimento justo e saudável do sector das telecomunicações”, criticou.
O Governo emitiu, em 2013, licenças para a instalação e operação de redes públicas de telecomunicações fixas à Companhia de Telecomunicações de Macau, S.A.R.L (CTM) e à Companhia de Telecomunicações de MTEL, Limitada (MTEL).
Ron Lam salientou que as licenças de serviço estiveram válidas de 24 de Maio de 2013 a 31 de Dezembro de 2021, e têm sido sucessivamente renovadas por um curto prazo de tempo. De acordo com o deputado, as renovações de licenças tiveram lugar em 2021 por um período de dois anos, em 2023 por um período de nove meses e no ano passado por um período de um ano, enquanto os contratos de concessão de serviços públicos de telecomunicações vão expirar em Setembro deste ano.
Neste caso, o deputado disse ter recebido relatos do sector, que está preocupado com a aproximação do fim do prazo dos contactos, sendo que faltam apenas oito meses para o termo do contrato.
“Uma vez que as infra-estruturas de telecomunicações devem funcionar 24 horas por dia, sem interrupções, se o Governo pretende garantir uma gestão independente e uma utilização equitativa dos activos da concessão após o termo do contrato é necessário esclarecer a política e formular os princípios pormenorizados de utilização equitativa, bem como o plano de gestão equitativa no âmbito de concurso público”, alertou.
Por outro lado, Ron Lam sugeriu criar um conselho consultivo para o desenvolvimento do sector das telecomunicações, que servirá para “auscultar, de forma regular e proactiva, as opiniões dos sectores profissionais” sobre a regulamentação e o planeamento do desenvolvimento da indústria.
Ron Lam referiu também estar atento à falta de reserva de talentos locais no sector das telecomunicações, propondo ainda ao Governo que lance planos de formação dos quadros qualificados da indústria, de forma a permitir que os jovens locais interessados no sector ou aqueles que mudaram de emprego tenham a oportunidade de participar no desenvolvimento das telecomunicações.</description><pubDate>2025-02-04T03:28:56+08:00</pubDate></item><item><title>Um pastel de nata que se pode beber</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/04/um-pastel-de-nata-que-se-pode-beber/</link><description>O Licor 35 Creme de Pastel de Nata tornou-se um grande sucesso em Macau. O produto foi lançado no mercado em 2016, inicialmente com sucesso em Portugal e noutros países da Europa, e pode ser agora encontrado também na Livraria Portuguesa. 
 
Um dos produtos mais famosos de Portugal é, naturalmente, a deliciosa tarte de ovos ou Pastel de Nata. E, de facto, estas iguarias deliciosas também se tornaram um símbolo emblemático de Macau, com os turistas a fazerem fila à volta do quarteirão para os encomendar quando visitam.  Agora, pense em combinar o sabor irresistível de uma tarte de ovo com um licor cremoso e doce e o que tem é um dos novos itens mais quentes da cidade hoje: Licor 35 Creme de Pastel de Nata Liqueur.
Com aromas a canela e sabores a massa folhada e creme de ovos, o Licor 35 é feito com aguardente, resultando numa bebida com 14,5% de álcool que pode ser apreciada pura, com gelo ou adicionada ao seu café, e sempre com uma pitada recomendada de canela adicional.
“O Licor 35 tornou-se muito popular, não só porque é uma bebida agradável, mas também porque se podem fazer muitas coisas com ele, como cocktails e sobremesas. Até já vi um chefe de cozinha a adicionar um pouco a um prato de carne”, diz Renato Henriques, Diretor de Exportação da empresa. “E não estamos a vender apenas uma bebida. Estamos também a vender um pouco da cultura portuguesa em todo o mundo, e acho que um pouco de Macau também”.
Falámos com Renato em Novembro, quando ele estava na cidade para a Feira Internacional de Comércio e Investimento de Macau, a sua segunda vez no evento.
O produto foi lançado no mercado em 2016, inicialmente com sucesso em Portugal e noutros países da Europa. “Há dois anos, recebi um e-mail de Ricardo Pinto, director da Livraria Portuguesa de Macau, a dizer que queria fazer uma encomenda e, desde então, o produto tornou-se muito popular em Macau”, refere Renato.
E não é só a bebida que é um sucesso de vendas na livraria, mas também as taças de cerâmica para tartes de ovo que a acompanham. “Na verdade, as cerâmicas não eram o nosso foco, mas de repente o Ricardo começou a encomendar cada vez mais porque eram muito populares aqui, especialmente entre os turistas da China continental”.
O slogan promocional do Licor 35 em Macau é “A tarte de ovo que se pode beber”. Mas o que realmente parece ter colocado estes produtos no mapa, há cerca de um ano, foram alguns ‘posts’ que se tornaram virais na plataforma de media social chinesa, Little Red Book, o que resultou numa onda de turistas que queriam comprar tanto o licor como os copos e pratos de cerâmica.
No ano passado, a banda de K-Pop Seventeen, que visitou o território, também publicou um ‘post’ sobre o produto no seu Instagram, criando ainda mais agitação. “Honestamente, nunca tinha ouvido falar de Little Red Book ou Seventeen, mas o impacto destes ‘posts’ tem sido incrível. É realmente algo que não consigo explicar”, admite Renato.
Com vendas de cerca de 200.000 garrafas de tamanho grande por ano, o Licor 35 é actualmente vendido em 27 países em todo o mundo, sendo o seu maior mercado a Europa, seguido do Brasil e da América do Norte. Com o sucesso obtido em Macau, Renato está agora a concentrar-se no mercado chinês. “Há alguns anos, muitas pessoas disseram-me que o Licor 35 não seria popular na China porque os chineses não gostam de coisas doces. Mas posso dizer-vos que isso não é verdade. A nova geração gosta de experimentar coisas diferentes e gostam muito da nossa bebida e, claro, das cerâmicas, e têm muita curiosidade sobre a cultura portuguesa.”
Acompanhar a procura das cerâmicas também tem sido um desafio. Foram criadas por um artesão português que nunca esperou que fossem tão procuradas. “Uma a uma, pegam em barro, fazem uma forma grosseira e colocam-na no molde à mão. Depois são pintadas e levadas ao forno para cozer, pelo que não há duas chávenas exatamente iguais.  O artesão que as faz está a ficar um pouco louco a tentar dar conta das encomendas, mas um louco feliz!”, ri-se Renato.
Na sua carreira anterior, Renato trabalhou num banco durante 15 anos. Então, há cerca de nove anos, um dos seus clientes, Paulo Lima – o inventor e proprietário do Licor 35 – veio ter com ele à procura de conselhos sobre um novo negócio.
“Eu disse-lhe: ‘Beber e comer é sempre um bom negócio’. Uns meses mais tarde, convidou-me para ir a uma feira de vinhos em Dusseldorf, na Alemanha. Conversámos com um produtor de licores sobre o pastel de nata português e tivemos uma ideia: porque não juntar as duas coisas?”.
Renato regressou ao seu trabalho no banco, sem esperar ter muito mais envolvimento com o projecto, até que um dia o seu futuro patrão veio ter com ele com cinco amostras iniciais de produtos para experimentar.
“Depois de experimentar as amostras, o Paulo disse que quase toda a gente preferia as amostras três e cinco, por isso decidiu chamar ao produto Licor 35. Ele foi-se embora e produziu 12.000 garrafas para vender e depois pediu-me para deixar o meu emprego no banco e juntar-me a ele no empreendimento. A maioria das pessoas pensou que eu era louco, mas eu estava cansado do trabalho que fazia e procurava uma nova aventura, e agora aqui estou eu, a viajar pelo mundo fazendo as pessoas felizes com esta bebida deliciosa.”
Renato atribui a Macau, em particular, o sucesso dos produtos de cerâmica relacionados com o Licor 35. “Honestamente, noutros mercados não eram muito vendidos, mas Macau mudou isso.  E, claro, temos uma forte ligação com o Ricardo e a sua grande equipa na Livraria Portuguesa. Eles são realmente como a nossa família de Macau.”
 
Macau Closer</description><pubDate /></item></channel></rss>