<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/pequim-rejeita-firmemente-as-acusacoes-de-washington-de-violacao-do-acordo-tarifario/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>DST aposta em mais voos para corresponder ao aumento de turistas coreanos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/dst-aposta-em-mais-voos-para-corresponder-ao-aumento-de-turistas-coreanos/</link><description>A Direcção dos Serviços de Turismo realizou no último fim de semana uma promoção de rua em Seul, na Coreia do Sul, que reforçou a aposta das autoridades de Macau para atrair visitantes daquele país. A directora dos Serviços de Turismo, Helena de Senna Fernandes, adiantou que o organismo que lidera tem vindo a trabalhar com várias companhias áreas para corresponder a esse aumento de turistas coreanos.
 
O turismo sul coreano em Macau disparou em 2025, subindo mesmo ao primeiro lugar em termos de visitantes internacionais por troca com as Filipinas. O número de voos, porém, ainda está um pouco aquém das expectativas, mas a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) garantiu que está a trabalhar para corresponder a essa subida.
“Antes da pandemia havia 65 voos directos da Coreia do Sul para Macau, e hoje em dia estamos a falar em 35. Ainda há uma grande margem para trabalhar, e acho que com mais trabalho, e com mais pessoas a querer visitar Macau, há possibilidade de acrescentar mais voos. Estamos a trabalhar com todas as companhias áreas que voam directamente para Macau da Coreia”, disse Helena de Senna Fernandes.
À margem de uma promoção de rua organizada pela DST realizada em Seul, Senna Fernandes referiu que este aumento de visitantes da Coreia do Sul em 2025 “foi muito positivo”, e que até Abril já tinha sido registado um aumento “na ordem dos 25%”. “Hoje podemos dizer que a Coreia é o número um do mercado internacional para Macau”, disse a responsável da DST.
Senna Fernandes recordou ainda que a Coreia do Sul tem agora isenção de visto para a China, o que poderá também ter um efeito positivo para Macau. “Estamos a tentar ver a possibilidade de mais produtos a combinar Macau e Hengqin para utilizar o leque dos hotéis em Hengqin, porque Macau tem já uma taxa de ocupação média de 90%. Por outro lado, há outros tipos de atracções lá [Hengqin] que podem também ser um complemento para Macau”, disse a directora dos Serviços de Turismo.
A promoção de rua “Sentir Macau” arrancou na sexta-feira num centro comercial de Seul, onde foi criada uma loja ‘flash mob’ denominada “Portas Secretas de Macau”. O evento de quatro dias teve como objectivo atrair os visitantes da Coreia do Sul, “especialmente os jovens do milénio e da geração Z”, a visitarem e consumirem em Macau durante as férias de Verão e na segunda metade do ano, pode ler-se num comunicado da DST.
Questionada pelo PONTO FINAL sobre eventos semelhantes para outros mercados, Helena de Senna Fernandes referiu que Tailândia, Malásia e Indonésia estão também nos planos para 2025. “Há vários ‘roadshows’ que foram planeados para este ano. Fizemos um no Japão, em Tóquio, em Abril, estamos cá agora na Coreia do Sul e para a semana vai haver um ‘roadshow’ na Tailândia. Em princípio, em Outubro vamos ter mais dois, um na Malásia, em Kuala Lumpur, e outro em Jacarta, na Indonésia”, disse a directora da DST.</description><pubDate>2025-06-03 06:09:57</pubDate></item><item><title>DST apresenta instalação na Taipa para atrair visitantes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/dst-apresenta-instalacao-na-taipa-para-atrair-visitantes/</link><description>A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) vai dar início, na sexta-feira, ao projecto “Pop Mart Macao CityWalk”, que vai decorrer até 21 de Setembro na Zona de Lazer da Rua do Pai Kok, na Taipa. No local estará uma instalação de LABUBU com sete metros de altura. O objectivo é atrair mais visitantes.
Além disso, as personagens populares da POP MART, Baby Molly, CRYBABY, DIMOO e LABUBU, irão encontrar-se com o público na Calçada da Igreja de S. Lázaro, Praça de Luís de Camões, Largo de Santo Agostinho e Zona de Lazer da Rua do Pai Kok. Os pontos de destaque para tirar fotografias incluem, além da instalação de LABUBU de grande escala com sete metros de altura, uma instalação de DIMOO de quatro metros escondida num edifício do Património Mundial de Macau, uma instalação de Baby Molly com novo estilo lançada pela primeira vez e instalações divertidas de CRYBABY, apresentadas nas zonas comunitárias de Macau, para atrair a atenção dos fãs de todo o mundo.
Durante o período da actividade, a base POP STATION será instalada no Edifício Ritz, no Largo do Senado. A base irá exibir o programa da actividade, incluir uma zona para tirar fotografias e uma zona de venda POP-UP. Uma instalação de grande escala para tirar fotografias da MEGA SPACE MOLLY EGG TART, de primeira edição exclusiva de Macau, também estará na base.
O projecto “Pop Mart Macao CityWalk” lançará um sorteio de consumo, que além de carteiras electrónicas de Macau também inclui especialmente de Hong Kong, do interior da China, da Tailândia e da Malásia, para atrair mais visitantes a deslocarem-se a Macau para participar.</description><pubDate>2025-06-03 06:10:52</pubDate></item><item><title>Casinos facturaram 21 mil milhões de patacas em Maio, o valor mais alto em mais de cinco anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/casinos-facturaram-21-mil-milhoes-de-patacas-em-maio-o-valor-mais-alto-em-mais-de-cinco-anos/</link><description>Em Maio, os casinos conseguiram receitas brutas de jogo de cerca de 21,2 mil milhões de patacas. Este é o valor mais alto desde Janeiro de 2020, quando começou a pandemia de Covid-19. Entre Janeiro e Maio deste ano, a indústria do jogo do território já facturou 97,7 mil milhões.
 
Os casinos que operam em Macau facturaram, em Maio, cerca de 21,2 mil milhões de patacas, valor que é o mais alto desde Janeiro de 2020, quando começaram a sentir-se os efeitos das restrições que o Governo impôs devido à pandemia de Covid-19. A receita bruta de Maio foi revelada no domingo pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ). Em Janeiro de 2020, as receitas foram de 22,1 mil milhões de patacas e desde então, até agora, nunca os valores tinham sido superiores a 21 mil milhões.
Este ano, até aqui, o melhor mês para os casinos tinha sido Fevereiro, com 19,7 mil milhões. De Abril para Maio desde ano, registou-se um aumento de mais de 12% das receitas dos casinos. Em comparação com o mês de Maio do ano passado, houve um crescimento de 5%.
De forma acumulada, o sector do jogo conseguiu, nos primeiros cinco meses do ano, 97,7 mil milhões de patacas, mais 1,7% do que no mesmo período de 2024.
Apesar do crescimento anual, estes montantes ainda ficam aquém do esperado pelo Governo. No orçamento para este ano, as autoridades puseram a meta para a totalidade deste ano nos 240 mil milhões de patacas, o que implicaria que, por mês, os casinos facturassem uma média de 20 mil milhões de patacas. Até agora, porém, só mesmo o mês de Maio chegou a esse patamar.
Os valores das receitas ainda não estão ao nível daquilo que se registava antes da pandemia. Por exemplo, em Maio de 2019 o valor das receitas dos casinos chegou quase aos 26 mil milhões de patacas.
Recentemente, tanto o Chefe do Executivo como o secretário para a Economia e Finanças da RAEM alertaram para a possibilidade de os índices económicos ficarem aquém do esperado.
Recorde-se que as receitas fiscais provenientes da indústria do jogo representam mais de 80% da totalidade das receitas fiscais da RAEM. A revisão à lei do jogo, que entrou em vigor em 2022, estipula que as concessionárias do sector tenham de pagar um imposto directo de 35% das suas receitas, mais um quantitativo anual de 2% para um fundo público e mais 3% para o desenvolvimento urbanístico, promoção turística e segurança social da RAEM.
Em 2024, as receitas brutas de jogo ascenderam a 226,7 mil milhões de patacas, segundo os dados da DICJ. Esta cifra significou um aumento de cerca de 24% em comparação com os 183 mil milhões de 2023. Nos anos das restrições pandémicas, 2020, 2021 e 2022, as receitas brutas da indústria dos casinos foram de 60,4 mil milhões, 86,8 mil milhões e 42,2 mil milhões de patacas, respectivamente. Antes da pandemia, em 2019, o sector do jogo teve receitas de 292,4 mil milhões de patacas e em 2018 de 302,8 mil milhões, por exemplo.</description><pubDate>2025-06-03 06:10:15</pubDate></item><item><title>Taxa de desemprego fixa-se nos 1,9%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/taxa-de-desemprego-fixa-se-nos-19/</link><description>No período entre Fevereiro e Abril, a taxa de desemprego geral da RAEM estabilizou nos 1,9%. O mesmo aconteceu com a taxa de desemprego exclusiva dos residentes, que se fixou nos 2,5%. A percentagem de desempregados é igual à do mesmo período do ano passado, mas significativamente inferior à de 2023 e 2022.
 
A taxa de desemprego geral em Macau entre Fevereiro e Abril deste ano foi de 1,9%, igual ao período entre Janeiro e Março. A taxa de desemprego exclusiva dos residentes também se manteve inalterada nos 2,5%.
Esta taxa de desemprego também é igual à registada entre Fevereiro e Abril do ano passado. Há dois anos, contudo, a taxa de desemprego geral da Macau estava nos 2,8% e a exclusiva dos residentes nos 3,6%. Entre Fevereiro e Abril de 2022, a taxa de desemprego geral estava nos 3,5% e a taxa dos residentes era de 4,5%.
Os dados referentes ao inquérito ao emprego foram divulgados na sexta-feira pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), que dizem também que, entre Fevereiro e Abril deste ano, a população activa que vivia no território (380.600) e a população empregada (373.200) cresceram 1.500 e 1.400 pessoas, respectivamente, em comparação com o período entre Janeiro e Março.
A DSEC detalha que o número de residentes empregados (281.900) subiu 1.700 pessoas e, em termos de ramo de actividade económica, verificou-se que o número de residentes empregados do ramo das actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas, e o de residentes empregados do ramo do comércio por grosso e a retalho aumentaram. Em sentido contrário, o de residentes empregados na indústria do jogo decresceu.
Neste período foram registados 7.400 residentes desempregados. De entre os residentes desempregados à procura de novo emprego, a maioria tinha trabalhado anteriormente no sector do jogo, no ramo da construção e no ramo do comércio a retalho. Além destes, o número de residentes desempregados à procura do primeiro emprego permaneceu nos 10,2% dos residentes desempregados, face ao período precedente.
A DSEC diz ainda que a taxa de subemprego global (1,4%) e a taxa de subemprego dos residentes (1,8%) aumentaram ambas 0,2 pontos percentuais, em relação ao período anterior. O número de residentes subempregados (5.200) subiu 700 pessoas, face ao período anterior. O organismo destaca que a maior parte dos residentes subempregados pertencia ao ramo de actividade económica da construção e ao ramo do comércio a retalho.
Em comparação com o período de Fevereiro a Abril de 2024, a taxa de actividade dos residentes (61,4%) decresceu 0,9 pontos percentuais, enquanto a taxa de desemprego dos residentes (2,5%) e a taxa de subemprego dos residentes (1,8%) se mantiveram.
Por fim, a DSEC ressalva que, de acordo com as estimativas preliminares dos registos de migração, o número médio de residentes de Macau e trabalhadores não residentes que trabalhavam em Macau mas viviam no exterior, foi estimado em cerca de 106.300 no período de referência, incluindo estes indivíduos, a mão-de-obra total era aproximadamente de 486.800 pessoas, mais 2.400, face ao período transacto.</description><pubDate>2025-06-03 06:08:54</pubDate></item><item><title>Fórum em Macau divulga em Junho índice de infraestruturas nos países lusófonos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/forum-em-macau-divulga-em-junho-indice-de-infraestruturas-nos-paises-lusofonos/</link><description>Um fórum internacional, que irá decorrer em Macau entre 10 e 12 de Junho, vai divulgar, pelo terceiro ano consecutivo, o Índice de Desenvolvimento de Infraestruturas nos Países de Língua Portuguesa.
 
Num comunicado, o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento de Macau disse que a nova edição do índice faz parte do programa do 16.º Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infraestruturas (IIICF, na sigla em inglês).
Em 2024, o Brasil e Angola foram os países de língua portuguesa com a cotação mais alta no índice, que avalia o ambiente, a procura, a receptividade e os custos para o desenvolvimento de infraestruturas.
Quanto mais alta for a pontuação, melhor será a perspetiva da indústria de infraestruturas de um país e maior será o grau de atractividade para as empresas se empenharem no investimento, construção e operações nesta área naqueles territórios.
Portugal e Guiné Equatorial foram em 2024, entre os países lusófonos, na perspetiva do relatório chinês, aqueles com a melhor pontuação no subíndice de desenvolvimento relacionado com os custos, operacionais e de financiamento.
O documento destacou “a série de reformas implementadas pelo Governo português para melhorar o ambiente de negócios” e a aprovação, em dezembro de 2023, do Programa Nacional de Investimentos até 2030 como fatores que deram “um novo impulso” às infraestruturas.
Brasil foi o que mais se destacou nos subíndices da procura, que junta fatores como procura e mercado potencial, e da recetividade local e entusiasmo de curto prazo no investimento de infraestruturas, calculado, por exemplo, com base no valor dos novos contratos.
Já Moçambique liderou entre os lusófonos no subíndice associado ao ambiente, que agrega fatores políticos, económicos, soberania, fatores de impacto no mercado, bem como os cenários empresariais e industriais.
O relatório de 2024 assinalou “uma subida moderada” nos custos de construção nos mercados de língua portuguesa e alertou para os “consideráveis obstáculos” que os países enfrentam no “desenvolvimento sustentável de infraestruturas de elevada qualidade”.
A última edição do IIICF terminou com a assinatura de 38 acordos, os maiores dos quais envolveram projetos em Angola e Brasil.
O ministro das Obras Públicas, Urbanismo e Habitação de Angola, Carlos dos Santos, disse na altura à Lusa que chegou a acordo com a empresa estatal chinesa China Road and Bridge Corporation para construir a primeira autoestrada do país, com as obras estimadas em 2,5 mil milhões de dólares.
Também no IIICF de 2024, o grupo brasileiro de concessão de infraestrutura, transportes e serviços CCR assinou um acordo com uma empresa chinesa para o projeto de engenharia da extensão de uma linha de caminhos-de-ferro em São Paulo, no sudeste do Brasil, avaliado em cinco mil milhões de yuan. Lusa</description><pubDate>2025-06-03 06:10:53</pubDate></item><item><title>Favorito às presidenciais sul-coreanas promete política externa “pragmática”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/favorito-as-presidenciais-sul-coreanas-promete-politica-externa-pragmatica/</link><description>Lee Jae-myung, favorito nas eleições presidenciais sul-coreanas e candidato de centro-esquerda, comprometeu a seguir uma política externa “pragmática”, evitando hostilidades “desnecessárias” com Pequim e Moscovo, ao mesmo tempo que mantém a aliança militar com Washington.
 
A Coreia do Sul realiza esta terça-feira eleições presidenciais antecipadas, num ambiente geopolítico complexo: a crescente competição entre Pequim e Washington obriga Seul a procurar um equilíbrio entre o seu maior parceiro comercial, a China, e o seu mais importante aliado em matéria de segurança, os Estados Unidos.
Lee Jae-myung, o candidato do Partido Democrático nas eleições de 3 de Junho, tem-se aproximado do centro político nas suas posições em matéria de política externa, abandonando alguma da sua retórica mais crítica em relação a Washington e ao Japão.
Nos últimos dias de campanha, defendeu que, se for eleito, vai prosseguir uma “diplomacia pragmática”, com base na aliança militar com os EUA, e procurar simultaneamente estabelecer laços estáveis com outras potências regionais, como a China e a Rússia. “A aliança com os Estados Unidos é a base da diplomacia sul-coreana”, afirmou Lee durante um debate televisivo com os seus rivais, na passada terça-feira. “Precisamos de construir a cooperação entre a Coreia do Sul, os EUA e o Japão com base nisso”, vincou.
Lee, que nas presidenciais de 2022 perdeu por pouco para o ex-líder, agora acusado, Yoon Suk Yeol, apareceu numa sondagem publicada na passada quarta-feira como claro favorito à vitória nas eleições desta terça-feira, com uma taxa de apoio de 49%, contra 36% de Kim Moon-soo, o candidato do partido conservador People Power, e 9% de Lee Jun-seok, do Partido Reformista.
A confirmar-se nas urnas a vantagem nas sondagens, Lee sucederá a três anos de um governo conservador, cuja política foi pautada pela solidificação dos laços com os EUA e o Japão.
Embora os últimos comentários do líder da oposição sugiram que não tenciona voltar atrás nesse progresso, Lee afirma também política externa sul-coreana não pode circunscrever-se às relações com os EUA. “Não devemos negligenciar os laços com a China ou a Rússia. Temos de os gerir adequadamente e não há necessidade de adotar uma abordagem desnecessariamente hostil como agora”, afirmou no debate televisivo.
As eleições surgem na sequência da destituição do ex-presidente Yoon Suk Yeol, afastado do cargo após uma tentativa fracassada de impor a lei marcial em dezembro de 2024.
A postura quanto à política externa de Kim Moon-soo, sucessor no partido conservador e candidato a estas presidenciais, prioriza a aliança da Coreia do Sul com os EUA, acima de todos os outros laços diplomáticos.
Kim afirmou no mesmo debate que irá procurar reunir-se imediatamente com Donald Trump, se ganhar a eleição, para resolver atritos comerciais e aprofundar a cooperação económica.
Também defendeu a reintrodução de armas nucleares táticas dos Estados Unidos na Coreia do Sul, para dissuadir a agressão norte-coreana. Os EUA retiraram as suas armas nucleares da Coreia do Sul em 1991, em parte como medida para pressionar Pyongyang a pôr termo ao seu programa de armas nucleares.
Lee caracterizou não apenas como “irrealista” o regresso das armas nucleares à Coreia do Sul como, sobre a questão premente das tarifas norte-americanas, indicou que não vê a necessidade de se apressar em negociações com a administração Trump.
Ainda assim, destacou potenciais pontos de acordo com os Estados Unidos para superar a tensão sobre as taxas. “Há muitas áreas de cooperação com os EUA, incluindo a construção naval, a defesa e as indústrias avançadas”, descreveu.
Por outro lado, tal como líderes anteriores do seu partido, Lee tem insistido no diálogo com Pyongyang, um desafio que o reforço da aliança do regime de Kim Jong-un com a Rússia tornou mais difícil. Lee quer restabelecer canais de comunicação, incluindo uma linha directa militar com Pyongyang, mas não há indícios de que a Coreia do Norte esteja receptiva à ideia. Lusa</description><pubDate>2025-06-03 06:11:44</pubDate></item><item><title>Sands China foi a Seul promover o Londoner Grand</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/sands-china-foi-a-seul-promover-o-londoner-grand/</link><description>A Sands China esteve presente em Seul, na Coreia do Sul, juntando-se à exposição itinerante “Experience Macao”, que decorreu entre 30 de Maio e 2 de Junho. O evento, organizado pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST), destinou-se a promover Macau ao mercado de turismo sul coreano, e a Sands China aproveitou a ocasião para apresentar o seu mais recente hotel, o Londoner Grand, que tem inauguração oficial prevista para Junho.
“A Coreia do Sul sempre foi um dos nossos principais mercados-alvo. Especialmente se olharmos para a Ásia, a Coreia tem o maior número de visitantes entre os nossos hóspedes asiáticos. Achamos que este é um mercado que vale a pena promover e garantir que mais pessoas conheçam Macau como destino e o nosso novo produto”, disse Wilfred Wong em declarações ao PONTO FINAL.
O vice-presidente Executivo da Sands China destacou a “inclusividade” do Londoner Grand, que apresenta características para atrair uma diversidade de visitantes, desde negócios a famílias. Sobre o evento de promoção em Seul, Wilfred Wong referiu que o objectivo passou por “transmitir ao mercado coreano que Macau tem actualmente o maior número de hotéis de cinco estrelas do mundo”, bem como o maior número de hotéis de cinco estrelas da Forbes. “É algo de que nos orgulhamos muito e que gostaríamos que os visitantes coreanos soubessem”, referiu.
Questionado pelo PONTO FINAL sobre a aposta da empresa no entretenimento, Wilfred Wong recordou que a Sands China renovou recentemente a arena do Venetian também com esse propósito. “Acabámos de renovar a arena do Venetian, agora é uma arena de qualidade superior. Vamos trazer jogos da NBA para o Venetian em Outubro deste ano. Temos duas equipas muito boas a jogar connosco, os Brooklyn Nets e os Phoenix Suns. Muitos dos meus amigos já estão a pedir bilhetes”, disse, entre sorrisos, o vice-presidente Executivo da Sands China. Para além do desporto, Wilfred Wong adiantou que estão também vários concertos planeados, não só com artistas chineses, mas também estrangeiros, incluindo estrelas de K-Pop.
O evento de promoção do Londoner Grand em Seul contou com um jantar de gala que juntou mais de uma centena de convidados, incluindo uma actuação de Rain, estrela de K-pop.</description><pubDate>2025-06-03 06:10:54</pubDate></item><item><title>Promoção do emprego é prioridade do Governo, assegura Tai Kin Ip</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/promocao-do-emprego-e-prioridade-do-governo-assegura-tai-kin-ip/</link><description>Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, assegurou, durante a reunião do Grupo de Trabalho para a Coordenação da Promoção do Emprego, que “a promoção do emprego constitui actualmente uma tarefa prioritária no âmbito da economia de Macau”.
Na ocasião, o secretário pediu a este grupo de trabalho que analise “de forma mais aprofundada, precisa e científica” a situação do mercado laboral local, avaliando “de forma científica as tendências dos recursos humanos, no sentido de proceder atempadamente a ajustes e optimizações políticas face às mudanças no mercado de trabalho”.
Tai Kin Ip salientou que, para facilitar a correspondência entre os residentes e as oportunidades de emprego, os diversos serviços devem “partilhar plenamente as informações sobre a oferta e procura no mercado de trabalho de Macau, compilar com celeridade os dados sobre as vagas disponíveis e dar início ao emparelhamento profissional”. Além disso, nos processos de contratação pública, as diversas áreas governativas e serviços “deverão incluir nos documentos do concurso a exigência de contratação prioritária de trabalhadores locais, de modo a reforçar o acesso dos residentes ao emprego”, pediu o governante.
Os membros do grupo de trabalho, pertencentes a diversas áreas governativas e serviços, falaram a situação da oferta de postos de trabalho em diferentes sectores, as necessidades de emprego dos recém-licenciados e o acompanhamento da situação de emprego dos residentes através da interligação de dados, “com vista a fornecer bases científicas para a optimização e ajuste das políticas de emprego”.</description><pubDate>2025-06-03 06:10:52</pubDate></item><item><title>Governo chinês insta empresas automóveis a cessarem guerra de preços</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/governo-chines-insta-empresas-automoveis-a-cessarem-guerra-de-precos/</link><description>O governo chinês instou as empresas automóveis a pararem com as guerras de preços que, segundo as autoridades, ameaçam a saúde e o desenvolvimento sustentável da indústria no maior mercado automóvel do mundo.
O Ministério da Indústria e das Tecnologias da Informação (MIIT) advertiu que estas estratégias de concorrência “desordenadas” afetaram gravemente o funcionamento normal do setor e a sua rentabilidade, especialmente no segmento dos veículos elétricos. “Não há vencedores numa guerra de preços, muito menos no futuro”, afirmou um porta-voz do ministério, segundo a agência noticiosa oficial Xinhua.
O aviso surge na sequência de uma nova ronda de descontos lançada a 23 de maio por um grande fabricante – não identificado oficialmente – e seguida por gigantes da indústria como a BYD, a Geely e a Chery.
Os descontos incluíram, no caso da BYD, incentivos que reduzem o preço do seu modelo Seagull para 55.800 yuan.
A Associação Chinesa de Fabricantes de Automóveis (CAAM) também lançou um apelo no sábado para acabar com as guerras de preços, afirmando que estas corroem o investimento em investigação e desenvolvimento, prejudicam a qualidade dos produtos e podem mesmo comprometer a segurança dos veículos.
Em comunicado, a CAAM advertiu que esta “concorrência de tipo ‘involutivo’” – um termo utilizado na China para descrever dinâmicas autodestrutivas em setores com elevada pressão concorrencial – gerou pânico no mercado.
As autoridades anunciaram medidas para reforçar a supervisão do mercado, combater as práticas de concorrência desleal e promover um ambiente empresarial “justo e ordenado”.
As acções previstas incluem inspeções de qualidade aleatórias, restrições às vendas abaixo do custo e uma maior cooperação entre as agências reguladoras.
O MIIT também incentivou as empresas a melhorarem a sua capacidade de inovação, a aumentarem a qualidade dos seus produtos e serviços e a cumprirem as suas responsabilidades sociais.</description><pubDate>2025-06-03 06:10:51</pubDate></item><item><title>Fundo de Desenvolvimento da Cultura anuncia dois planos de apoio financeiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/fundo-de-desenvolvimento-da-cultura-anuncia-dois-planos-de-apoio-financeiro/</link><description>O Fundo de Desenvolvimento da Cultura (FDC) anunciou que vai lançar dois planos de apoio financeiro em Junho, um deles relativo à divulgação e distribuição de obras cinematográficas e televisivas e outro à formação de marcas de turismo cultural em Macau. Os objectivos das iniciativas, diz o FDC em comunicado, são a promoção da imagem de Macau nos panoramas artístico e cultural e o desenvolvimento da atractividade do turismo cultural da região.
O primeiro plano de subsídio visa apoiar obras cinematográficas ou televisivas que incluam elementos de Macau e que já se encontrem concluídas e prontas a ser exibidas ao público – nomeadamente, através da participação em festivais de cinema. As candidaturas são compostas por três rondas, a decorrer entre 3 de Junho e 28 de Novembro, das quais resultará uma avaliação do apoio financeiro a prestar aos projectos seleccionados.
O valor máximo concedido é de 60% a 80% das despesas orçamentais para a distribuição do projecto candidato, com um limite máximo de 250 mil e 500 mil patacas de acordo com o tipo de obra. Caso o orçamento do plano de apoio atinja o limite, o período de candidaturas terminará mais cedo e não serão aceites mais projectos.
O período de candidatura do “Plano de Apoio Financeiro para Formação da Marca do Turismo Cultural de 2025” é mais curto, decorrendo de 3 de Junho a 4 de Julho. Em comunicado, o FDC explica que as empresas culturais e criativas de Macau são incentivadas a “desenvolver produtos do turismo cultural, sob o tema do património cultural ou de personagens da propriedade intelectual original de Macau”, sendo ainda “incentivada a integração dos elementos desportivos dos Jogos Nacionais, de modo a explorar as sinergias entre o desporto, o turismo e a cultura”.
O limite máximo concedido é de 40% a 50% das despesas orçamentais do projecto, fixando-se num valor máximo de 500 mil patacas ao longo de 24 meses.
No dia 17 de Junho, o FDC realizará duas sessões de esclarecimento no rés-do-chão do Edifício Público. A primeira, às 15:00, incidirá sobre o plano de subsídio de obras cinematográficas e televisivas; a segunda, às 16:30, pretende esclarecer dúvidas quanto ao plano de apoio para marcas de turismo cultural. Os interessados devem inscrever-se no evento através da página electrónica do organismo.</description><pubDate /></item><item><title>Festival de Gastronomia e Vinhos celebra 155 anos do Clube Militar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/festival-de-gastronomia-e-vinhos-celebra-155-anos-do-clube-militar/</link><description>O Festival de Gastronomia e Vinhos de Portugal “Primavera 2025”, organizado no âmbito das celebrações do “Junho, Mês de Portugal na RAEM”, reúne três chefs portuguesas de destaque, lideradas pela renomada Chef Justa Nobre, para promover a riqueza da cozinha tradicional e contemporânea portuguesa em Macau. O evento terá como palco o Clube Militar, com abertura marcada para 8 de Junho.
 
No âmbito das celebrações do 155.º aniversário do Clube Militar de Macau, realiza-se mais uma edição do tradicional Festival de Gastronomia e Vinhos de Portugal, intitulado este ano como “Primavera 2025”. Este evento, que conta desta vez com a presença de três reconhecidas chefs portuguesas, apresentará a riqueza da gastronomia portuguesa numa já bem conhecida colaboração cultural entre Portugal e Macau.
O Festival de Gastronomia e Vinhos de Portugal, que se encontra consolidado na agenda cultural do Clube Militar de Macau há mais de duas décadas, faz parte das actividades comemorativas do “Junho, Mês de Portugal na RAEM”, iniciativa promovida pelo Consulado Geral de Portugal. Desde 2015 que as duas agendas coincidem, tornando-se numa oportunidade de homenagem e celebração às raízes portuguesas na região, integrando-se nas festividades internacionais do 10 de Junho, Dia de Portugal.
No ano passado, o Festival de Gastronomia e Vinhos de Portugal de Junho teve a gastronomia portuguesa representada pelo chef alentejano José Júlio Vintém e por António Loureiro, o chef do “A Cozinha”, um restaurante de Guimarães com uma estrela Michelin e o primeiro restaurante europeu certificado como zero resíduos. A versão do evento, que teve lugar em meados de Setembro, contou com a participação dos irmãos Óscar e António Geadas, os chefs do restaurante G, na Pousada de São Bartolomeu, em Bragança, no nordeste de Portugal, distinguido com uma estrela Michelin.
Este ano, o evento destaca-se pela participação da Chef Justa Nobre, uma das figuras mais emblemáticas da gastronomia portuguesa contemporânea. Com uma carreira de mais de quarenta anos, Justa Nobre é reconhecida pela sua autenticidade e “paixão pela cozinha”, valorizando sabores tradicionais e reinventando-os com toques de modernidade e inovação. Ao longo da sua trajectória na popularização da boa mesa portuguesa, recebeu diversos prémios, incluindo o Prémio Carreira do “Guia Boa Cama Boa Mesa 2023” e o prémio de Personalidade 5 Estrelas na categoria de Culinária, em 2024, além de distinções do Guia REPSOL e da Cutipol. Foi também membro do júri do Master Chef Portugal em 2011.
O evento no Clube Militar terá como cabeça de cartaz a Chef Nobre, que preparará pratos que evocam a gastronomia do Norte de Portugal, especialmente da região de Trás-os-Montes, onde a simplicidade e os sabores originais são o foco das “entrées” de um menu tradicional.
Para além da Chef Nobre, o evento contará com a participação de outras personalidades ligadas à gastronomia e cultura portuguesas, como a Chef Ana Graça, oriunda também da região de Trás-os-Montes e cozinheira de primeira do restaurante “O Nobre”, e Teresa Seixas, cuja vasta experiência na organização de eventos internacionais procura enriquecer ainda mais a iniciativa. Uma natural parceria de longa data entre três importantes figuras na área da cozinha portuguesa que agora trazem a sua vasta experiência ao publico de Macau.
O Festival “Primavera 2025” não só reforça a importância da gastronomia como elo de ligação cultural, como também celebra o património e as tradições portuguesas na região. A realização do evento no Clube Militar de Macau, uma das associações mais antigas da cidade, volta a valorizar o respeito e o reconhecimento pela história comum entre Portugal e Macau, promovendo uma experiência que une sabores e memórias por mais um ano consecutivo.
O programa “Junho, Mês de Portugal na RAEM” inclui ainda o segundo roteiro gastronómico “Comer e Beber à Portuguesa”, que deu início oficialmente ontem e decorrerá durante todo o mês, reunindo 29 estabelecimentos portugueses em Macau com ofertas e menus temáticos.
Estes eventos são abertos ao público, tanto a residentes, turistas como entusiastas da gastronomia, para apreciarem a diversidade e a riqueza da cozinha portuguesa.</description><pubDate /></item><item><title>Ponto Fatal 2025.06.03</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/ponto-fatal-2025-06-03/</link><description /><pubDate>2025-06-03 06:10:37</pubDate></item><item><title>Registado caso suspeito de tifo epidémico</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/registado-caso-suspeito-de-tifo-epidemico/</link><description>Os Serviços de Saúde registaram na sexta-feira o segundo caso suspeito de Tsutsugamushi, doença conhecida como tifo epidémico, deste ano. O caso foi registado numa mulher de 41 anos, trabalhadora não residente, que entretanto melhorou devido ao tratamento médico.
No dia 21 de Maio, a mulher verificou inchaço e dor na axila esquerda e, naquela noite, apresentou febre alta e tonturas. Três dias depois, recorreu a uma clínica privada para tratamento médico, contudo, os sintomas não melhoraram. No dia 28, recorreu ao tratamento no Hospital Kiang Wu. Durante o exame médico, detectou-se uma escara indolor, aproximadamente do tamanho de um feijão mungo-verde, e glândulas linfáticas inchadas e dolorosas, na axila esquerda.
Os Serviços de Saúde assinalaram que o seu estado clínico evidenciou melhoras após o tratamento médico. De acordo com os sintomas e sinais vitais, o diagnóstico clínico da doente é a doença de Tsutsugamushi. Actualmente, a doente já não tem febre e a situação da doença melhorou.
As autoridades sanitárias explicam que a doença de Tsutsugamushi é uma doença infecto-contagiosa aguda provocada pela picada de larvas portadoras de Orientia tsutsugamushi. Os roedores (ratos) que existem nas selvas com temperatura e humidade elevadas, cobertas de ervas constituem o habitat natural e de multiplicação de Orientia tsutsugamushi. As suas larvas podem ser infectadas quando parasitam nos ratos, e se as pessoas forem picadas pelas larvas portadoras de Orientia tsutsugamushi que existem nas selvas podem ficar doentes.
Os sintomas incluem febre, dor de cabeça, dores musculares, exantema e possuiu uma característica especial: o local da picada da larva forma uma escara indolor com um buraco no centro. Se não for tratado imediatamente, um pequeno número de doentes pode desenvolver complicações graves, incluindo pneumonia, encefalite e miocardite, resultando em insuficiência respiratória, choque e mesmo morte, com uma taxa de mortalidade até 60% dos doentes afectados. Até ao presente momento, não existe vacina para prevenir a mesma e a administração de antibióticos constitui o tratamento mais eficaz.</description><pubDate>2025-06-03 06:10:14</pubDate></item><item><title>Festival do Barco do Dragão atraiu mais de 370 mil visitantes a Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/festival-do-barco-do-dragao-atraiu-mais-de-370-mil-visitantes-a-macau/</link><description>Macau recebeu mais de 370 mil visitantes no fim-de-semana prolongado do Festival do Barco do Dragão, entre o dia 31 de Maio e as 17:00 de ontem, superando em cerca de 33% a média diária do ano passado. A equipa do interior da China Nanhai Jiujiang foi a protagonista da competição das Regatas Internacionais de Barcos-Dragão de Macau, ao quebrar os recordes anteriores das categorias “open” e “senhoras”.
 
Durante os feriados do Festival do Barco do Dragão, entre o dia 31 de Maio e as 17:00 do dia 2 de Junho, entraram em Macau 373.943 visitantes, de acordo com os dados divulgados pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP).
O feriado do dia do Festival de Tun Ng, mais conhecido como o Festival do Barco do Dragão, ocorre no quinto dia do quinto mês do calendário chinês, correspondendo este ano ao dia 31 de Maio do calendário gregoriano. Nesse dia, sábado, foi registada a entrada de 151.926 visitantes nos postos fronteiriços, com a grande maioria a entrar pelas Portas do Cerco (64.763 pessoas), a Ponte de Hong Kong-Zhuhai-Macau (31.629) ou o posto fronteiriço de Hengqin (25.703). Em sentido inverso, 127.827 visitantes saíram da região, maioritariamente pelas Portas do Cerco.
O número total de entradas no dia seguinte ao feriado, domingo, foi semelhante, contabilizando-se um total de 151.649 turistas nos postos fronteiriços de acesso a Macau. As Portas do Cerco voltaram a ser a passagem de eleição (75.088 pessoas), seguindo-se o posto fronteiriço de Hengqin (25.987). A Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau observou um menor fluxo de automóveis no dia 1 de Junho, ficando-se pelas 24.556 entradas. Por outro lado, o número de visitantes que saíram da região ascendeu às 163.204 pessoas, superando o número de visitantes que entraram. Mais uma vez, as Portas do Cerco foram o posto fronteiriço mais movimentado.
Ontem, dia de descanso compensatório, o CPSP registou a entrada de 70.368 turistas até às 17:00. Quase metade entrou pelas Portas do Cerco (31.489), merecendo ainda destaque a Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau com 14.855 entradas registadas na entrada para Macau. No sentido oposto, 63.093 visitantes saíram de Macau.
Considerando os dados dos dias 31 de Maio e 1 de Junho, é possível calcular que a média diária rondou os 151.788 visitantes, significando isto um aumento de cerca de 33% face à média do mesmo período do ano passado.
Na globalidade, o número total de movimentos fronteiriços nos dias 31 de Maio, 1 de Junho e 2 de Junho (até às 17:00) foi de 1.811.899. Dentro deste número, uma fatia significativa de 40% (ou 728.067) correspondeu a movimentos de entrada e de saída de visitantes.
 
EQUIPA DO CONTINENTE QUEBROU RECORDES EM DUAS CATEGORIAS
 
Os feriados do Festival do Barco Dragão atraem todos os anos centenas de milhares de visitantes a Macau, que procuram disfrutar dos fins-de-semana prolongados.
Tal como é habitual, o dia 31 ficou marcado pela competição anual das Regatas Internacionais de Barcos-Dragão de Macau, realizada no Centro Náutico da Praia Grande. A equipa chinesa Nanhai Jiujiang sagrou-se a grande campeã nas categorias “open” e “senhoras” de 500 metros da Regata Internacional de Barcos-Dragão para Grandes Embarcações por Convite de Macau, quebrando os recordes anteriores de ambas as provas.
Quanto à categoria “open” de 500 metros da Regata Universitária de Barcos-Dragão para Grandes Embarcações por Convite, o título acabou por ser conquistado pela Thailand National Sports University.
Para além da competição, o recinto dispunha ainda de zonas temáticas para fotografias, espectáculos de dança e de magia, comida típica e jogos interactivos. A cerimónia da entrega de prémios contou com a presença do Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, bem como de representantes das várias entidades organizadoras, como o Instituto do Desporto, a SJM Resorts e a Associação de Barcos-Dragão de Macau-China.
 
C.B.</description><pubDate>2025-06-03 06:07:40</pubDate></item><item><title>Macau impõe restrições a mais produtos de plástico</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/macau-impoe-restricoes-a-mais-produtos-de-plastico/</link><description>Depois dos sacos de plástico e dos talheres descartáveis, o Governo vai reforçar a redução de resíduos no território com a restrição da importação de cotonetes com hastes de plástico, tubos para insuflar balões e hastes plásticas para balões. O director dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA), Ip Kuok Lam, prevê que a medida entre em vigor já a partir de 2026.
 
O Governo vai proibir a importação de cotonetes com hastes de plástico, tubos para insuflar balões e hastes plásticas para balões a partir do próximo ano, assinalando uma nova fase no plano de restrição de produtos plásticos descartáveis no território. A medida foi anunciada no sábado pelo director dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA), Ip Kuok Lam, em declarações ao canal de rádio da TDM em língua chinesa.
De acordo com números citados pelo director da DSPA, Macau importa anualmente 2,4 milhões de embalagens de cotonetes com hastes de plástico, 100 mil varetas para balões e 500 mil balões insufláveis. Ip Kuok Lam refere que o Governo já “obteve o apoio do sector” e que espera, agora, poder “concluir o regulamento ainda no final deste ano, para entrar em vigor já a partir do próximo ano”.
As declarações do director da DSPA foram feitas à margem do “Festival para comemorar o Dia Mundial do Ambiente 2025 entre a Grande Baía Guangdong-Hong-Kong-Macau”, no sábado, a propósito da celebração do Dia Mundial do Ambiente no dia 5 de Junho, quinta-feira. Na mesma intervenção, o responsável adiantou que, com a inauguração do novo Centro Ambiental Alegria na Doca do Lam Mau, o número de postos para a recolha de resíduos na região vai aumentar de 16 para 32.
O evento, com a organização da DSPA e co-organizado pelos departamentos de protecção ambiental das 11 províncias e cidades da Grande Baía, dinamizou uma série de actividades relativas ao ambiente, como tendas de jogos, áreas de exposição e um posto de recolha provisório. Para além da apresentação da Estratégia de Descarbonização da Longo Prazo de Macau deste ano, realizaram-se ainda as cerimónias de doação das taxas de sacos de plástico cobradas e de entrega de prémios no âmbito do programa de reciclagem “Pontos Verdes”.
Em comunicado, a DSPA frisa que, nos últimos anos, “tem vindo a alargar a rede de reciclagem da comunidade, a fim de tornar mais conveniente para os cidadãos a prática de todos os tipos de comportamentos ambientais, tais como a redução de carbono e a redução de resíduos, em resposta à concretização da ‘Dupla Meta de Carbono’ nacional”.
O organismo tem já algumas actividades temáticas planeadas para este Verão, como a iniciativa “Desligar as luzes durante 1 hora”, que decorrerá este sábado entre as 20:30 e as 21:30; a sugestão “Vestuário Informal de Verão – Vamos Todos Conservar Energia!”, que incentiva os trabalhadores a optar por vestuário leve e casual durante os meses de maior calor; ou o sorteio “Poupança de Energia – Acção de Conservação de 5% de Energia”, elegível aos participantes que poupem um mínimo de 5% no consumo de energia eléctrica entre Julho e Outubro deste ano em comparação com o período homólogo de 2024.
 
CONTAMINAÇÃO POR MICROPLÁSTICOS EM MACAU É DAS MAIS ELEVADAS DO MUNDO
 
As novas restrições surgem na sequência de diversas medidas amigas do ambiente implementadas ao longo dos anos, como a taxação de sacos de plástico, o controlo da circulação de caixas alimentares feitas de esferovite e a restrição de palhinhas e utensílios de mesa descartáveis.
A lei das restrições ao fornecimento de sacos de plástico entrou em vigor em Novembro de 2019, estipulando que os estabelecimentos comerciais deveriam cobrar um valor fixo de uma pataca por cada saco de plástico fornecido no acto de venda a retalho. Seguiu-se o controlo da importação de utensílios de mesa descartáveis de esferovite, a partir de 2021, e a proibição da importação e circulação de palhinhas de plástico e agitadores de bebidas descartáveis e não-biodegradáveis em 2022. No ano seguinte, a “lista negra” das autoridades passou a incluir facas, garfos e colheres descartáveis e não-biodegradáveis, sendo que muitos restaurantes de operadoras de jogo já optavam por substitutos de madeira ou papel.
Recorde-se que, em 2022, o director do Instituto de Ciência e Ambiente da Universidade de São José (USJ), David Gonçalves, admitiu à Lusa que o Rio das Pérolas, no sul da China, está entre os dez que mais contribui ao nível da contaminação oceânica com plásticos, microplásticos e nanoplásticos. Os estudos citados pelo académico indicavam que os índices de contaminação nas praias e zonas costeiras de Macau, a oeste da foz do rio, eram “dos mais elevados do mundo”, com mais de duas mil partículas de microplástico detectadas num litro de areia.
 
C.B.</description><pubDate>2025-06-03 06:10:36</pubDate></item><item><title>Filipinas e União Europeia anunciam criação de fórum sobre segurança e defesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/filipinas-e-uniao-europeia-anunciam-criacao-de-forum-sobre-seguranca-e-defesa/</link><description>As Filipinas e a União Europeia (UE) anunciaram a formação de um diálogo sobre segurança e defesa, com o objectivo de aprofundar a cooperação bilateral. “Anunciamos hoje a criação de um novo diálogo UE-Filipinas em matéria de segurança e defesa, uma plataforma especializada através da qual poderemos aprofundar a nossa cooperação e trocar conhecimentos especializados”, declarou a chefe da diplomacia da UE, Kaja Kallas, numa conferência de imprensa em Manila, citada pela agência EFE.
A Alta Representante da União Europeia (UE) para os Negócios Estrangeiros e a Segurança, que se encontra na capital filipina depois de ter participado, no fim de semana, no Fórum Anual de Defesa de Shangri-La, em Singapura, reuniu-se com o ministro filipino dos Negócios Estrangeiros, Enrique Manalo, com o objectivo declarado de “levar as relações (bilaterais) para o próximo nível”.
Manalo afirmou que o fórum agora criado permitirá às partes discutirem questões de defesa “em profundidade e numa base regular”, um diálogo que se juntará a outras iniciativas já existentes mas de nível inferior, como o Subcomité de Cooperação Marítima (SCM).
Durante a última reunião deste órgão bilateral, em outubro passado, os funcionários filipinos e da UE denunciaram “ações ilegais, coercivas, agressivas e perigosas no Mar do Sul da China”, sem identificar os autores das mesmas.
Manila e Pequim estão envolvidas numa disputa territorial sobre a soberania de várias ilhas nas águas adjacentes à ilha de Huangyan, reivindicada por ambos os países, no mar do Sul da China, uma região estratégica, com potenciais reservas de petróleo e gás e por onde passa cerca de 30% do comércio mundial.
A China, que possui a maior frota marítima do mundo, reivindica a quase totalidade destas águas por razões históricas, uma reivindicação que contraria as posições de outros países da região, como Filipinas, Malásia, Vietname, Brunei e Taiwan.
Manila e Pequim têm uma longa história de incidentes marítimos, que se agravaram nos últimos anos. Os navios da guarda costeira chinesa utilizaram canhões de água contra barcos filipinos em várias ocasiões em águas disputadas, onde também se registaram colisões de navios, resultando em vários soldados filipinos feridos.</description><pubDate>2025-06-03 06:11:42</pubDate></item><item><title>Japão anuncia estar a “acompanhar de perto” tarifas dos EUA impostas ao aço e alumínio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/japao-anuncia-estar-a-acompanhar-de-perto-tarifas-dos-eua-impostas-ao-aco-e-aluminio/</link><description>O Japão disse estar a “acompanhar de perto” a subida de tarifas anunciada por Washington para 4 de Junho, que envolve um aumento de 25 para 50 por cento nas tarifas sobre o aço e o alumínio. “O Japão vai acompanhar de perto o conteúdo específico da medida a ser revelada. Consideramos esta série de medidas tarifárias extremamente lamentáveis e insistimos na sua revisão”, disse o porta-voz do Governo japonês, Yoshimasa Hayashi, numa conferência de imprensa.
A reacção do Japão surge depois do Presidente norte-americano, Donald Trump, ter anunciado, na sexta-feira, a subida de 50% nas tarifas, antecipando “mais uma grande sacudidela de grandes notícias para os maravilhosos trabalhadores” da indústria norte-americana. “É uma grande honra aumentar as tarifas sobre o aço e o alumínio de 25% para 50%, a partir de quarta-feira, 04 de junho. As nossas indústrias do aço e do alumínio estão a regressar como nunca antes”, escreveu o Presidente na sua rede social, Truth Social.
O anúncio do inquilino da Casa Branca surgiu no dia seguinte a um tribunal de recurso norte-americano ter levantado o bloqueio imposto dois dias antes pelo Tribunal de Comércio Internacional – um tribunal dos EUA exclusivamente dedicado ao comércio – a grande parte da política tarifária de Trump sobre as importações de numerosos países, concluindo que o Presidente ultrapassou a sua autoridade ao assumir competências que a Constituição norte-americana confere exclusivamente ao Congresso.
Em todo o caso, o bloqueio não teria afetado as taxas sobre o aço, mas sim as anunciadas a 02 de abril, que consistem numa tarifa global de 10% imposta a praticamente todos os parceiros comerciais dos Estados Unidos.
Tóquio anunciou que o ministro da Economia, Comércio e Indústria, Finanças e Revitalização, Ryosei Akazawa, visitará Washington entre 5 a 8 deste mês para realizar a quinta ronda de reuniões ministeriais das negociações pautais Japão-Estados Unidos.</description><pubDate>2025-06-03 06:11:43</pubDate></item><item><title>Pequim “rejeita firmemente” as acusações de Washington de violação do acordo tarifário</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/03/pequim-rejeita-firmemente-as-acusacoes-de-washington-de-violacao-do-acordo-tarifario/</link><description>A China rejeitou as acusações dos Estados Unidos de que violou um acordo alcançado no mês passado para reduzir os direitos aduaneiros entre as duas maiores economias do mundo.
 
As autoridades chinesas rejeitaram ontem “firmemente” as acusações dos Estados Unidos de que violou um acordo alcançado no mês passado para reduzir os direitos aduaneiros entre as duas maiores economias do mundo.
Pequim, não apenas rejeitou as acusações de Washington este fim de semana, como acusou os Estados Unidos de, nas ultimas semanas, virem a “provocar constantemente novas fricções económicas e comerciais, agravando a incerteza e a instabilidade das relações económicas e comerciais bilaterais”, de acordo com um comunicado ontem divulgado pelo ministério chinês do Comércio.
Os Estados Unidos e a China chegaram a um acordo em Maio para suspender temporariamente uma escalada comercial que tinha aumentado as tarifas sobre os produtos americanos para 125% e sobre os produtos chineses para 145%.
Após dois dias de reuniões em Genebra, Washington e Pequim concordaram em baixar os respectivos direitos aduaneiros durante 90 dias para 30% e 10%, respetivamente, e comprometeram-se a prosseguir as discussões com vista a chegar a um acordo comercial.
O secretário do Comércio dos EUA, Howard Lutnick, acusou Pequim de “atrasar a aplicação do acordo”, em declarações à Fox News este domingo.
Os Estados Unidos também acusaram a China de não respeitar os termos do acordo de desanuviamento negociado há duas semanas entre os dois países na cidade suíça. “Sem surpresa, a China violou totalmente o seu acordo connosco”, denunciou o Presidente Donald Trump, sem especificar quais as ações levadas a cabo por Pequim.
Washington “fez acusações espúrias e acusou injustificadamente a China de violar o consenso, o que é totalmente contrário aos factos”, reagiu o ministério, acrescentando que “Pequim rejeita firmemente estas acusações injustificadas”.
O ministério chinês do Comércio afirmou ainda ter sido “firme na proteção dos seus direitos e interesses e sincero na aplicação do consenso”.
Washington “tem introduzido sucessivamente uma série de medidas restritivas discriminatórias contra a China”, acrescentou o comunicado, citando o controlo das exportações de chips de inteligência artificial e a revogação de vistos para estudantes chineses nos Estados Unidos. “Exortamos os Estados Unidos a encontrarem uma base comum com a China, a corrigirem imediatamente as suas ações repreensíveis e a respeitarem conjuntamente o consenso alcançado nas conversações comerciais de Genebra”, afirmou o ministério chinês do Comércio. Caso contrário, “a China continuará resolutamente a tomar medidas fortes para defender os seus direitos e interesses legítimos”, acrescentou. Lusa</description><pubDate>2025-06-03 06:10:51</pubDate></item></channel></rss>