<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/justica-de-hong-kong-avalia-recurso-de-primeiro-jornalista-condenado-por-sedicao/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Mulher de Kim Jong-un reaparece após ano e meio em inauguração de complexo turístico</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/mulher-de-kim-jong-un-reaparece-apos-ano-e-meio-em-inauguracao-de-complexo-turistico/</link><description>A mulher do líder norte-coreano reapareceu em público após um ano e meio, na inauguração de um megacomplexo turístico na região de Kalma, na costa leste, de acordo com fotos publicadas ontem pela agência de notícias oficial.
 
Fotos do evento, divulgadas pela KCNA, mostram Ri Sol-ju em pé ou sentada a poucos passos do marido, o líder Kim Jong-un, e da filha, que se acredita chamar-se Ju-ae, no evento realizado na quarta-feira.
A roupa de Ri — camisa branca, calças pretas largas e o que parece ser uma bolsa Gucci — contrasta com o conjunto branco mais formal usado pela filha, que se especula ser a herdeira do regime, segundo escreveu a agência de notícias Efe.
A exportação de bens de luxo para a Coreia do Norte está interdita pela Resolução 1718 do Conselho de Segurança das Nações Unidas, que impõe sanções ao país asiático pelos programas nuclear e de mísseis balísticos.
No entanto, ainda de acordo com a Efe, o país é conhecido por usar malas diplomáticas, isentas de alfândega e inspecções, para trazer tais artigos como presentes para a família do dirigente.
Esta é a primeira aparição pública de Ri desde o Ano Novo de 2024, quando a comunicação social estatal a mostrou a assistir a um espectáculo.
Ao contrário das mulheres dos dois líderes norte-coreanos anteriores (o pai e avô de Kim Jong-un), que permaneceram nos bastidores, Ri apareceu com frequência na comunicação social desde que Kim assumiu o poder em 2011.
O evento escolhido para o retorno de Ri foi a cerimónia de conclusão de um grande ’resort’ na região costeira oriental de Kalma, que Kim saudou como uma das maiores conquistas do país este ano, de acordo com a KCNA.
A imprensa oficial afirmou que o resort tem capacidade para 20.000 hóspedes, com instalações para nadar, fazer desporto e actividades recreativas, além de lojas e espaços de restauração. “A área costeira de Wonsan Kalma deve desempenhar um papel fundamental no desenvolvimento da cultura turística da Coreia do Norte”, disse Kim durante um discurso no evento, ainda de acordo com a KCNA.
A agência escreveu ainda que Kim ordenou aos operadores que forneçam o máximo de conforto e instalações de lazer para os turistas.
Kim descreveu o resort Kalma como o primeiro passo no desenvolvimento do turismo cultural no país e afirmou que o próximo Congresso do Partido dos Trabalhadores, com data ainda por anunciar, vai confirmar um grande plano para desenvolver novas zonas turísticas de grande escala noutras regiões.
O embaixador russo na Coreia do Norte e membros da embaixada foram convidados para a cerimónia, o que indica que se espera que russos estejam entre os turistas estrangeiros que ali vão passar férias.
A inauguração realiza-se a 1 de Julho e vai levar o país a anunciar maior flexibilização das fronteiras, após anos de restrições devido à pandemia da covid-19. Lusa</description><pubDate>2025-06-27 05:52:19</pubDate></item><item><title>Construções culturais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/construcoes-culturais/</link><description>À medida que os métodos tradicionais de construção são substituídos por abordagens mais modernas em toda a região do sul da China, os teatros dos templos de Macau mantêm a herança das técnicas de construção em bambu.
 
O oitavo dia do quarto mês lunar é a tradicional celebração do aniversário de Tam Kong, uma divindade taoista do mar. E junto à costa, na aldeia de Coloane, a área normalmente tranquila em frente ao Templo de Tam Kong ganha vida com a construção de um impressionante teatro de ópera cantonesa, construído inteiramente em bambu. Após a sua conclusão, a estrutura acolhe uma série de espectáculos ao longo de várias noites, em celebração da divindade.
A imponente estrutura de três andares é a maior do seu género em Macau, composta por centenas de varas de bambu e vigas de madeira de abeto de comprimentos variados, todas unidas sem um único prego, parafuso ou qualquer outra peça de metal. A estrutura principal do teatro cobre mais de mil metros quadrados. Funcionalmente, está dividida em palco e áreas de lugares sentados, com estruturas triangulares em arco a formar o telhado.
O mestre Leong Wo, um experiente construtor de teatros de bambu, chega à aldeia na sua motocicleta, trazendo consigo todas as ferramentas do seu ofício, pronto para começar a trabalhar. Enquanto trabalha, ele explica: “Usamos principalmente dois materiais: madeira maciça de abeto como pilares de suporte e bambu oco como suportes suplementares”.
Quando as apresentações comemorativas anuais chegam ao fim, toda a estrutura é desmontada e grande parte dos materiais de construção é guardada e reutilizada no ano seguinte. “Todos os anos, armazenamos cuidadosamente os materiais. A madeira de abeto pode durar mais de uma década e o bambu precisa ser substituído a cada dois anos.”
Desde o início do processo de construção até que o teatro seja completamente desmontado novamente, leva cerca de 50 dias no total.
Em Macau, o bambu é facilmente disponível devido à sua natureza acessível e versátil, e os andaimes de bambu são encontrados em toda a cidade, comumente usados em projectos de construção. Na verdade, o artesanato destes teatros tradicionais de ópera de bambu foi listado como património cultural imaterial.
No entanto, a vizinha Hong Kong começou a substituir os andaimes tradicionais de bambu por hastes de metal mais reutilizáveis para projectos de obras públicas a partir deste ano. Assim, embora este artesanato transmitido oralmente de construir estruturas flexíveis e temporárias de bambu tenha resistido a séculos de tempestades e mudanças históricas, o seu futuro parece agora incerto.
Enquanto o Mestre Leong nos guia pelo teatro em construção, ele aponta para as varas de bambu ligeiramente curvas, com oito a nove metros de comprimento, no alto. “O telhado arqueado pode suportar cargas mais pesadas, ao mesmo tempo que cria mais espaço para pendurar placas decorativas, tornando o espectáculo mais agradável para o nosso público!”, explica.
Seguindo o Mestre Leong, a engenhosa estrutura de todo o teatro de bambu torna-se claramente visível, com o seu complexo conjunto de maravilhosas varas de bambu e madeira de abeto entrelaçadas.
De acordo com o Mestre Leong, o teatro do Templo Tam Kong pode acomodar mais de mil pessoas e tem um total de três entradas, com o edifício principal ligado a um corredor coberto que controla o fluxo de pessoas, ao mesmo tempo que oferece espaço para barracas e refeições, ligando habilmente o templo ao mar.
Teatros de bambu semelhantes também estão instalados no Templo A-Ma, no Templo Fok Tak Chi, no Templo Lin Kai e no Templo Pak Tai de Taipa, mas o teatro do Templo Tam Kong é particularmente espectacular.
O Templo Tam Kong foi construído no primeiro ano do reinado de Tongzhi (1862), fundado por pescadores que adoravam Tam Kong como uma divindade do mar. Tam Kong é amplamente venerado em todas as áreas costeiras de Guangdong.
Historicamente, a tradição da ópera de templo de Macau remonta a mais de 280 anos, mantendo viva a forma original das crenças e da cultura locais. Em comparação com as regiões vizinhas, onde essas apresentações desapareceram em grande parte dos templos urbanos de Hong Kong e se retiraram para as áreas rurais de Lingnan, a preservação de Macau é notavelmente completa.
O Mestre Leong recorda uma visita ao maior teatro de bambu de Hong Kong e a sua surpresa com a sua capacidade para acomodar cinco a seis mil convidados. “Era tão grande! Mesmo os teatros de bambu de Macau não conseguem igualar o seu tamanho, mas o nosso artesanato é mais refinado”, comenta.
Hoje, este estilo arquitectónico sobrevive apenas esporadicamente em partes do Delta do Rio das Pérolas, Chaoshan, Fujian e outras áreas costeiras do sudeste. Todos desenvolveram características distintas devido aos costumes locais, necessidades práticas e técnicas de construção, que variam de região para região, mas também partilham algumas características comuns.
Como diz o Mestre Leong, independentemente do tipo de estrutura, o princípio fundamental é adaptar-se às circunstâncias reais: “Eu vou descobrindo à medida que avanço — é assim que resolvo os problemas”.
 
Artesanato com as mãos, os olhos e o coração
 
O Mestre Leong explica que a construção de cada ano começa com um procedimento fixo: identificar os pontos-chave dos pilares na terra e na água, respectivamente, seguido da construção de paredes perimetrais e suportes temporários, colocação de folhas de plástico verde, montagem do palco, instalação do corredor de entrada e, finalmente, decoração do teatro com placas florais e faixas.
Durante a construção, os artesãos movem-se agilmente por toda a estrutura, usando apenas estimativas visuais, cálculos mentais, medidas corporais e equilíbrio para determinar o espaçamento entre as varas de bambu e os pontos de suporte de carga, mantendo a estética simétrica do teatro – um ofício que exige não apenas força e agilidade, mas a sincronização perfeita entre mãos, olhos e alma.
O mestre Leong lembra que, quando começou a trabalhar em teatros de bambu de templos, não tinha nenhum projecto oficial, apenas duas fotos que nem mostravam toda a estrutura: uma mostrando o lado esquerdo e outra o lado direito — que ele teve que juntar para entender a estrutura interna. Naquela época, os artesãos de andaimes podiam construir sem projectos ou máquinas, e o Mestre Leong teve que aprender o ofício carregando varas de bambu e madeira para o local todos os dias com o seu professor.
Após dois anos de aprendizagem, o Mestre Leong obteve a sua licença de instrutor em 1980. “O conhecimento básico leva apenas dois anos para ser dominado, mas tudo além disso requer a sua própria criatividade”, diz. Desde que entrou no ramo, trabalha em templos em Macau há mais de 40 anos.
A construção do teatro Tam Kong requer cerca de 70 a 80 artesãos. Antes do início da construção, a equipa reza no templo por segurança e bom tempo: em Junho, Macau entra na sua estação de tempestades, portanto, os aniversários das principais divindades, como Tou Tei e A-Ma, ocorrem todos antes do Festival do Barco-Dragão, no quinto dia do quinto mês do calendário chinês.
O mestre Leong lembra-se de uma celebração do aniversário de A-Ma há mais de uma década, quando um tufão de sinal 8 atingiu a região. Felizmente, o teatro de bambu permaneceu de pé. Esta resiliência milagrosa foi o resultado das mãos habilidosas dos artesãos, que construíram estruturas resistentes capazes de suportar as forças da natureza.
“A flexibilidade e resistência do bambu são realmente incríveis, e ele demonstra uma resistência surpreendente mesmo contra ventos fortes”, afirma o Mestre Leong com orgulho. “Começamos o trabalho no primeiro dia do terceiro mês lunar todos os anos, faça chuva ou faça sol. O projecto inteiro leva cerca de um mês, para que possamos terminar bem antes do aniversário de Tam Kong”, diz o Mestre Leong com um sorriso, demonstrando um forte sentimento de orgulho pelo seu trabalho.
No final do mês, regressamos ao local quando as festividades terminam e, ao pôr do sol, a última vara de bambu é removida, devolvendo a praça do Templo de Tam Kong à sua paz e tranquilidade habituais. Embora este icónico teatro de bambu tenha chegado ao fim por mais um ano, continuará a criar memórias folclóricas vívidas para o povo de Macau nas gerações vindouras.
À medida que a brisa marítima varre a costa rochosa agora vazia, é fácil imaginar esta simples vila piscatória há meio século, com os ecos das melodias da ópera cantonesa e os aplausos entusiásticos do público a elevarem-se na noite.
A verdadeira herança não se resume apenas à existência perpétua, mas ao renascimento anual, como as marés do rio em frente ao Templo Tam Kong, que fluem e refluem, e aqueles bambus cuidadosamente armazenados que se apoiam uns nos outros para mais uma temporada de celebrações.
 
Macau Closer</description><pubDate /></item><item><title>Candidatos vão ser analisados pela Comissão de Defesa da Segurança do Estado até 15 de Julho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/candidatos-vao-ser-analisados-pela-comissao-de-defesa-da-seguranca-do-estado-ate-15-de-julho/</link><description>Terminado o prazo da apresentação das candidaturas e do programa político à Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL), as listas vão agora ser escrutinadas pela Comissão de Defesa da Segurança do Estado até dia 15 de Julho.
Compete a esta comissão “determinar se os candidatos defendem a Lei Básica e são fiéis à Região Administrativa Especial de Macau da República Popular da China, bem como emitir parecer vinculativo para a CAEAL sobre a verificação de desconformidades”, explicam as autoridades.
Estas eleições legislativas, que decorrem a 14 de Setembro, vão ser as primeiras após a revisão da lei eleitoral para a Assembleia Legislativa (AL), que prevê o afastamento de candidatos considerados pelas autoridades como sendo insuficientemente “patriotas”, sem direito a recurso. A nova lei também prevê a criminalização do incitamento à abstenção.
Um total de oito listas apresentaram a sua candidatura aos 14 lugares no hemiciclo destinados aos deputados eleitos pela via directa, o que configura uma diminuição significativa em comparação com os sufrágios anteriores. Nas eleições de 2021, por exemplo, foram formalizadas inicialmente 19 listas, sendo que cinco delas acabaram por não ir a votos depois de a CAEAL ter desqualificado dezenas de candidatos da ala pró-democracia.
No âmbito das eleições pela via indirecta, a CAEAL recebeu seis candidaturas, mais uma do que nas eleições de 2021.
Recorde-se que, além dos 14 lugares no hemiciclo para deputados eleitos por sufrágio directo, ou seja, por todos os residentes recenseados, há também 12 lugares na AL para deputados eleitos pela via indirecta, isto é, por um número restrito de dirigentes associativos ligados a determinados sectores. A juntar a estes, há ainda lugar para sete deputados nomeados pelo Chefe do Executivo.</description><pubDate>2025-06-27 05:52:13</pubDate></item><item><title>Estados Unidos e China trocam acusações sobre influência na América Latina</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/estados-unidos-e-china-trocam-acusacoes-sobre-influencia-na-america-latina/</link><description>Os Estados Unidos e a China mantiveram quarta-feira uma dura troca de argumentos sobre a influência de actores externos na América Latina, durante a Assembleia Geral da Organização dos Estados Americanos (OEA), realizada em Antígua e Barbuda.
O momento inflamado ocorreu durante o diálogo entre os Estados-membros da OEA, incluindo os Estados Unidos, e os observadores permanentes da organização, como a China, noticiou a agência Efe.
O representante dos EUA, Michael Kozak, enfatizou, sem mencionar diretamente Pequim, que todos os observadores que contribuem com fundos para a OEA devem “respeitar os princípios” da Carta Democrática Interamericana. “Opor-nos-emos a todos os esforços de qualquer membro ou observador que procure utilizar contribuições financeiras para minar as reformas ou enfraquecer a democracia nas Américas”, apontou.
O norte-americano alertou ainda para “a ameaça persistente representada por atores externos malignos que manipulam a governação, a migração e a informação”, com o objetivo de distorcer as prioridades históricas da OEA. “Temos clareza sobre quem é o responsável por este caos”, vincou o delegado de Washington, numa clara alusão à China.
Minutos antes, o representante chinês, Xie Feng, tinha defendido o modelo de cooperação promovido pelo seu país e destacado os cinco programas anunciados pelo Presidente Xi Jinping em Maio, após a reunião ministerial entre a China e a Comunidade dos Estados Latino-Americanos e das Caraíbas (CELAC).
Xie Feng reiterou que a China procura construir uma comunidade com a América Latina e as Caraíbas com “um futuro promissor”, sem agendas ocultas, e rejeitou qualquer tentativa externa de impedir este objectivo. “Não temos cálculos geopolíticos. Não atacamos terceiros e, por isso, a nossa cooperação deve ser isenta de interferências externas”, declarou, também sem mencionar diretamente os Estados Unidos.
O Canal do Panamá tem sido um dos focos de disputas entre as duas superpotências, dado que uma das primeiras ações da nova administração de Donald Trump foi pressionar o Panamá a limitar a presença de empresas chinesas na gestão portuária e a desvincular-se da Iniciativa Faixa e Rota, apoiada por Pequim.</description><pubDate>2025-06-27 05:52:16</pubDate></item><item><title>Governo usa fim da Segunda Guerra Mundial para promover o patriotismo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/governo-usa-fim-da-segunda-guerra-mundial-para-promover-o-patriotismo/</link><description>A Segunda Guerra Mundial – ou “a vitória do povo chinês na guerra contra o Japão e vitória mundial contra o fascismo”, para as autoridades chinesas – terminou há 80 anos. O Governo de Macau associa-se às comemorações e O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, afirmou que a data deve ser usada para “estimular o patriotismo e o orgulho nacional”.
 
O Governo de Macau quer utilizar a efeméride dos 80 anos do fim da Segunda Guerra Mundial – e o consequente fim da ocupação japonesa da China – para estimular o patriotismo da população. Ontem, as autoridades locais apresentaram um rol de actividades para comemorar o “80.º aniversário da vitória do povo chinês na guerra contra o Japão e da vitória mundial contra o fascismo”.
Estas actividades pretendem “recordar a história, homenagear os antepassados e promover o grande espírito patriótico e o grande espírito de resistência”, bem como “reforçar o conhecimento histórico e cultivar o sentimento patriótico” da população de Macau, afirmou ontem O Lam. A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura disse que esta série de actividades vai permitir que os residentes, “especialmente os jovens”, conheçam “de forma abrangente e precisa” a história da “guerra da resistência anti-japonesa”, ao mesmo tempo que é promovido “vigorosamente o conceito de paz”.
“É necessário orientar a população de Macau a apoiar com acções concretas as políticas de manutenção da paz do país e divulgar activamente a cultura de paz da China ao mundo exterior”, afirmou a secretária no discurso proferido ontem, vincando que se deve “contar bem a história da China na construção de uma comunidade de destino comum para a humanidade na nova era”.
Assim, no dia 3 de Setembro, as autoridades do Governo Central vão realizar uma cerimónia na Praça de Tiananmen, em Pequim, incluindo uma parada militar, e o Governo da RAEM vai organizar um grupo de jovens para assistirem à transmissão em directo e ouvirem o discurso de Xi Jinping, para que possam “sentir o impacto da grandeza da nação e do poderio militar e compartilhar a honra de ser chinês”.
Será também realizada, entre o fim de Agosto e Setembro, uma exposição relativa ao tema no Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa. Nas escolas, vão ser mostrados materiais didáticos sobre o tema e as associações locais serão incentivados a comemorar a ocasião através de espectáculos, feiras e exposições, por exemplo.
Kong Chi Meng, director dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), também prometeu “aprofundar, de diversas formas, o conhecimento dos jovens estudantes sobre a história da guerra da resistência” e “cultivar o sentimento patriótico”.
O responsável adiantou também que será lançado um pacote de materiais didáticos complementares para alunos do ensino básico e secundário, a fim de aprofundar e ampliar o ensino da história”, ao mesmo tempo que as escolas vão ser encorajadas a realizar actividades educativas. A DSEDJ quer também aprofundar os mecanismos de intercâmbio de forma a permitir que os jovens de Macau visitem instalações e locais históricos da guerra no interior da China.
As autoridades querem “usar a história como espelho”: “Recordar os antepassados, não esquecer as dificuldades, valorizar a paz e transmitir o espírito de resistência do povo chinês”.</description><pubDate>2025-06-27 05:52:14</pubDate></item><item><title>Bambu por aço</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/bambu-por-aco/</link><description>Enquanto estruturas ponderam a força dos elementos na sua resiliência natural, e a humanidade confronta-se com a sua própria evolução. Formas tradicionais e métodos centenários são repostos pela evidente melhoria da técnica e das ferramentas, tal como a consciência mamífera é substituída por conexões electromagnéticas. Carne por plástico. Bambus por aço. 
 
É indiscutível, em matéria de segurança não se brinca. Quando vidas são postas à prova, decisões são tomadas com base no que se propõe de momento como mais eficiente contra falhas. É por estas linhas que o vizinho governo de Hong Kong e o seu “Development Bureau”, com a representação de Terence Lam, decidiu gradualmente extinguir o uso de estruturas e andaimes compostos por bambus na construção civil. Desde 2018, devido ao que chamam de “fraquezas intrínsecas”, o departamento contabilizou 23 mortes directamente ligadas à prática de edificar prédios com este tipo de andaime natural. Uma tradição vista no continente chinês em pinturas do século XII e em escritos do mestre carpinteiro Lu Ban, de há 2500 anos.
O interior do país abandonou completamente o bambu, esta espécie de gramínea de colmos que permeia o vasto território sino-asiático, desde Hainan a Jiangsu, e aos vales de Sichuan. O aço veio substituir as fraquezas orgânicas destas canas nodulares massivas.
Mas independentemente da discussão contemporânea de quais práticas laborais são realizadas com segurança ou não, de um ofício que galgou o passar dos tempos, são das “fraquezas intrínsecas” que um artesão aproveita e brinca. Na leveza oca do bambu encontra-se uma flexibilidade superior ao aço. Um material de fácil corte que dá aso a rápidas alterações. Erigir qualquer tipo de forma imaginável a partir de tangentes reticuladas emaranhadas com fios de nylon, não é só infinitamente mais barato, mas oferece aos mestres deste trabalho opções que se limitam apenas ao que é fisicamente possível.
A sua função como estrutura principal de edificações únicas, que se erguem por si só para albergar músicos, actores e cenógrafos nas óperas tradicionais, entre outras funções, é uma obra de arte em si mesma. No espaço de umas semanas, surge um “armazém de sonhos”, digno de espectáculos de grande escala, que em Hong Kong chegam a juntar milhares debaixo do seu tecto de bambus curvos em tensão, combinados com madeira de abeto, famosa pela sua peculiar ressonância apreciada pelos mestres da luteria.
Um grupo de homens com caudas de plástico negro junta-se com a tutela de um mestre para orientar as linhas rectas da obra composta por dois tipos de bambus, o “Mao Jue” e o “Kao Jue”, envelhecidos até, pelo menos, ao terceiro ano de idade. O primeiro, mais grosso, denso e forte, aterra-se no solo, muitas vezes cavados através do alcatrão das ruas, constituindo pontos robustos de sustentação. Já o segundo tipo, mais fino e leve, é amplamente usado por todo o resto da estrutura, como plataformas, divisões ou apoios para o telhado das construções.
Estruturas de bambus são reutilizáveis, fáceis de armazenar e transportar. As canas normalmente mantêm-se inalteradas até à sua terceira aplicação em obras, podendo ficar armazenadas ao relento. São por estes e outros motivos que a prática não é abandonada tão facilmente, tanto pelos motivos práticos da sua aplicação, como pela flexibilidade criativa que desdobra. Não só mantém activo um panteão de artesãos-obreiros que vão vertendo o seu conhecimento por gerações, como inspira arquitectos contemporâneos com visões novas sobre o espaço habitável. Equipas locais, como a Impromptu Projects, têm vindo a estudar formas de introduzir estas tradições milenares no âmbito do design moderno. Uma forma de preservação, mas principalmente de apreciação pela beleza do natural incorporado no artificial.
Enquanto na vizinhança se vão abandonando as funções práticas dos bambus – que curiosamente transitam por Macau provenientes da zona de Zhaoqing, em Cantão, e Guangxi, no Sul da China, antes de chegarem à alta verticalidade dos arranha-céus de Hong Kong – a arte imortaliza a tradição. O cheiro do cimento e silicone pode vir a substituir o perfume da madeira serrada; o som agudo do ferro estourar com os estalos do bambu que se abre, para assim manter tudo mais “forte e seguro”. Mas o que estas instalações projectam na história não é herança ou uma resistência tradicionalista, é antes uma opção pelo belo, pela criatividade e o cultivo do intangível espírito humano artístico, em colaboração com a natureza e o espaço que o rodeia. As catedrais de bambu erguidas por homens e mulheres em prol da arte mantêm vivo este teatro de emoções que é a vida. Porque nem sempre é necessário trocar bambu por aço.</description><pubDate /></item><item><title>Autoridades evitaram 192 casos de burla nos primeiros três meses do ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/autoridades-evitaram-192-casos-de-burla-nos-primeiros-tres-meses-do-ano/</link><description>Em resposta a uma interpelação escrita da deputada Song Pek Kei, o Gabinete do Secretário para a Segurança diz que, entre Janeiro e Março, as autoridades conseguiram evitar a ocorrência de 192 casos de burla, envolvendo um total de cerca de 30 milhões de patacas. A Autoridade Monetária de Macau (AMCM), os Serviços de Polícia Unitários (SPU) e a Polícia Judiciária (PJ) garantem estar a colaborar com o sector financeiro e as aplicações de pagamento electrónico no reforço dos mecanismos anti-burla, ao mesmo tempo que procuram expandir o alcance das campanhas de sensibilização.
 
No primeiro trimestre de 2025, a Polícia Judiciária (PJ) evitou a ocorrência de 192 casos de burla que, no total, envolviam um montante de cerca de 30 milhões de patacas. Os dados constam num documento assinado por Chang Cheong, Chefe de Gabinete do Secretário para a Segurança, em resposta a uma interpelação escrita da deputada Song Pek Kei.
A interpelação da deputada, emitida em Maio, alertava para o crescimento dos crimes de burla cibernética em Macau e dos prejuízos cada vez mais avultados para as vítimas destas “armadilhas”, comuns em plataformas de pagamento electrónico como o Alipay ou o WeChat. “Os grupos criminosos de burla informática estão cada vez mais organizados e escondidos”, sublinhou Song Pek Kei, fazendo notar que a “conveniência do sistema financeiro de Macau” torna a região particularmente atractiva para a convergência de organizações criminosas.
Num primeiro ponto da interpelação, a deputada questionou o Governo relativamente ao ponto de situação do mecanismo de controlo de burla imposto ao sector financeiro pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM), na mais recente actualização das “Directivas sobre Gestão de Risco da Banca Electrónica”. Na resposta de Chang Cheong – emitida após a auscultação dos Serviços de Polícia Unitários (SPU), a Polícia Judiciária (PJ) e a AMCM – lê-se que, actualmente, é “exigido” às instituições financeiras que implementem procedimentos para o acompanhamento de casos de burla e que proporcionem formação adequada a funcionários, de modo a que estes possam manter-se informados quanto à “evolução” e às “tendências” dos esquemas fraudulentos.
A cooperação da AMCM e da PJ com as instituições financeiras de Macau e as plataformas de pagamento electrónico resultou na implementação de “diversas medidas de rastreamento e de recuperação”, garante o chefe de Gabinete, citando dados recentes. Se, em 2024, as autoridades evitaram a ocorrência de 597 casos de burla, referentes a cerca de 110 milhões de patacas, só no primeiro trimestre de Macau já foram impossibilitadas 192 burlas, envolvendo cerca de 30 milhões de patacas.
Segundo explica Chang Cheong, “diversos bancos locais criaram modelos para identificação e monitorização” de casos suspeitos com base em informações fornecidas pela PJ, o que tem resultado “numa subida constante do número de transacções suspensas e impedidas por suspeição de envolvimento em burlas”. Com vista a reforçar esta medida, a PJ e várias plataformas de pagamento electrónico colaboraram ainda na criação de um “mecanismo de notificação directa e rápida”, que permite congelar imediatamente contas suspeitas ou que revelem actividade irregular.
 
90% DOS INQUÉRITOS FINANCEIROS DE 2024 ESTAVAM ASSOCIADOS A BURLAS
 
O segundo ponto da deputada Song Pek Kei relacionava-se com a necessidade de ampliar a cobertura de campanhas de sensibilização, estendendo-as a sectores como o do turismo e lazer e da hotelaria. Sobre este tema, o Gabinete do Secretário para a Segurança frisa que a “PJ está empenhada em reforçar a cooperação com diversos setores para promover a prevenção de burlas”, tendo em consideração as características específicas de cada um. Até ao momento, as autoridades já criaram 21 grupos de comunicação com diferentes sectores, como os do jogo, da restauração e dos transportes públicos, onde disseminam “as mais recentes informações anti-burla aos profissionais envolvidos”.
No terceiro e último ponto da sua interpelação, Song Pek Kei urgia o reforço “da capacidade de prevenção e investigação” dos crimes de burla informática e de lavagem de dinheiro em Macau, ao mesmo tempo que apelava à salvaguarda da “segurança dos bens do público”. Em relação a este ponto, a AMCM adiantou que, para além da realização de seminários sobre o combate ao branqueamento de capitais, mantém uma linha de comunicação com o sector financeiro em que emite conselhos e orientações sobre as medidas de resposta a adoptar. Também o Gabinete de Informação Financeira dos SPU informou que realiza frequentemente acções de formação destinadas a diferentes sectores, em colaboração com “as autoridades reguladoras de indústrias e profissões não financeiras”.
A PJ, por sua vez, garantiu ter aumentado a capacidade de combate a este tipo de crime – nomeadamente, através de “investigações financeiras paralelas” e da cooperação com as polícias do interior da China, de Hong Kong e de outros países. A intercooperação policial já permitiu, por exemplo, “resolver vários casos em que se utilizavam (…) lojas de telecomunicações, joalharias e criptomoedas para branquear o dinheiro obtido através de burlas”. O reforço da capacidade de investigação da PJ teve impacto nos números do ano passado: em 2024, a polícia instaurou 93 inquéritos no âmbito da investigação financeira paralela, o dobro daqueles registados em 2023. Mais de 90% destes casos estavam associados a crimes de burla.
Chang Cheong recorda ainda que o Centro de Coordenação de Combate às Burlas da PJ, recentemente actualizado, já permitiu o desmantelamento de “dois esconderijos de criminosos localizados em residências, onde eram realizadas as chamadas fraudulentas”. Recorde-se que, no passado mês de Maio, a PJ inaugurou uma versão modernizada deste centro de coordenação, que já se encontra em pleno funcionamento após um período experimental. A mais recente estrutura do centro, originalmente concebido no segundo semestre de 2022 e actualizado em Abril de 2023, inclui instalações mais avançadas e tecnologias destinadas a sensibilizar o público quanto às potencialidades da inteligência artificial.</description><pubDate>2025-06-27 05:55:12</pubDate></item><item><title>Guerra contemporânea: novas características e implicações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/guerra-contemporanea-novas-caracteristicas-e-implicacoes/</link><description>Desde o sequestro terrorista de aviões no ataque ao World Trade Center em 11 de setembro de 2001, a guerra contemporânea no mundo assumiu algumas novas formas que parecem moldar a forma como as guerras serão conduzidas nas próximas décadas.
Em primeiro lugar, um tipo híbrido de guerra, como mencionado por alguns analistas, surgiu como a característica mais proeminente das guerras contemporâneas. Especificamente, a guerra híbrida combina os ingredientes de táticas de guerrilha, terrorismo, espionagem, infiltração, recolha de informações, planeamento e execução precisos, utilização de alta tecnologia, mobilização de um grande número de drones, ataques cibernéticos e lançamento de mísseis balísticos. A ação do Hamas ao atacar Israel, por exemplo, apresentou uma série de características, incluindo o uso de pára-quedas para atacar a população civil, a infiltração de terroristas em território inimigo e o sequestro e assassinato de civis. Em resposta, as forças armadas de Israel têm adotado táticas de linha dura e de limpeza, penetrando militarmente em Gaza, utilizando mísseis e outras armas convencionais, acompanhadas pela eliminação total de todos os bunkers subterrâneos e arsenais escondidos em Gaza.
Na guerra entre a Rússia e a Ucrânia, as forças armadas russas atacaram a Ucrânia realizando primeiro ciberataques contra alvos inimigos e utilizando mísseis balísticos, tanques tradicionais e exército. Em resposta, a Ucrânia tem adotado mísseis balísticos para defender o seu território e atacar alvos inimigos, utilizando ataques surpresa na região de Kursk e mobilizando drones numa recente Operação Spiderweb para destruir aeronaves militares russas após uma infiltração bem-sucedida dessas armas mortíferas nos territórios russos.
A guerra mais recente e em curso entre Israel e o Irão tem sido caracterizada pelo objetivo preciso de Israel de eliminar líderes militares importantes e cientistas essenciais e pela utilização de mísseis balísticos para destruir todos os alvos inimigos com precisão. Em resposta, o Irão tem utilizado mísseis balísticos transnacionais e transfronteiriços para retaliar os ataques israelitas. A característica mais proeminente da guerra em curso entre Israel e o Irão é que Israel adotou um ataque preventivo contra os líderes militares e cientistas de topo no Irão, devido à sua avaliação de que o Irão enriqueceu urânio a um ponto em que está muito perto de produzir bombas nucleares. Como Israel percebeu o Irão como uma ameaça militar «real» à sobrevivência do seu Estado, o ataque preventivo foi considerado «necessário».
Esses conflitos ilustram a crescente complexidade e ambiguidade dos campos de batalha modernos, onde as fronteiras entre combatentes e não combatentes, atores estatais e não estatais e frentes físicas e digitais são difusas. O arsenal disponível para ambos os lados na guerra contemporânea não se limita mais a armas convencionais ou à hierarquia militar tradicional; ao contrário, abrange uma rede de estratégias e tecnologias que visam perturbar, desmoralizar e desestabilizar os oponentes em vários níveis. A eficácia de tais abordagens é demonstrada pela imprevisibilidade dos resultados, pela velocidade das escaladas e pelos profundos impactos psicológicos tanto no pessoal militar como nas populações civis.
Além disso, a tecnologia democratizou e radicalizou as ferramentas de guerra, permitindo que grupos menores ou mesmo indivíduos travem campanhas assimétricas contra adversários muito maiores. A proliferação de drones baratos, comunicações criptografadas e capacidades cibernéticas tornou possível que atores não estatais influenciem o curso dos conflitos de maneiras sem precedentes. Esse cenário exige que os Estados e as forças armadas se adaptem rapidamente, aprendendo não apenas como se defender contra essas ameaças multifacetadas, mas também como antecipar a próxima evolução nas táticas híbridas.
Ao mesmo tempo, o espaço da informação tornou-se um teatro de conflito vital. Desinformação, propaganda, espionagem e operações psicológicas são utilizadas com tanta precisão quanto mísseis balísticos, visando as perceções, o moral e a coesão de sociedades distantes da linha de frente. Plataformas de redes sociais, ciclos de notícias e comunicações digitais são utilizadas como armas para moldar narrativas, justificar ações e obscurecer atrocidades, tornando a própria verdade um bem contestado e volátil.
Em segundo lugar, as guerras por procuração podem ser vistas como outra característica nova da guerra contemporânea. O melhor exemplo é a Ucrânia, que foi vista pela Rússia como uma «proxy» dos EUA sob a administração Biden e dos aliados ocidentais liderados pelos EUA, incluindo os membros da OTAN. A mudança na política externa dos EUA em relação à Rússia e à Ucrânia logo após a segunda vitória presidencial de Donald Trump no início de 2025 ofereceu, curiosamente, uma oportunidade para uma resolução pacífica da guerra russo-ucraniana, que, no entanto, é profundamente afetada não apenas pelas exigências máximas feitas pelo lado russo, mas também pelas ansiedades dos Estados europeus, notadamente França, Reino Unido e Alemanha, de que concessões excessivas feitas à Rússia pela administração Trump constituirão um jogo de soma zero ou um acordo prejudicial aos interesses da Ucrânia e dos membros da OTAN. O desafio da guerra russo-ucraniana é se ambos os lados estão dispostos a fazer concessões para que uma guerra por procuração não se transforme em uma guerra em grande escala, arrastando mais membros da OTAN para uma guerra extensa que se espalha por toda a Europa.
Em terceiro lugar, uma divisão ideológica oculta está por trás da guerra contemporânea. A guerra entre a Rússia e a Ucrânia é fortemente moldada nos bastidores por uma séria divisão ideológica entre as democracias capitalistas ocidentais e o autoritarismo não ocidental. A OTAN, liderada pelo Ocidente, ainda vê a Rússia como um Estado paralelo à antiga União Soviética, com a ambição territorial real de restaurar os territórios do império soviético, enquanto a Rússia é apoiada por Estados autoritários não ocidentais, nomeadamente a Coreia do Norte e também a China. A Coreia do Norte chegou a enviar 12 000 soldados e oficiais militares para ajudar a Rússia a repelir a ofensiva ucraniana em Kursk, enquanto a China tem sido vista pelos EUA e seus aliados como fornecedora de bens de «dupla utilização», benéficos não só para uso civil, mas também para suprimentos logísticos militares na Rússia. Embora a China tenha negado que fornece bens civis e militares à Rússia, Moscovo parece lidar muito bem com as sanções económicas dos Estados ocidentais graças às suas relações económicas harmoniosas com Pequim. A estreita parceria económica e militar de Moscovo com a Coreia do Norte também alarmou os EUA e os seus aliados na Europa.
Por outro lado, as lutas ideológicas entre a China e os aliados liderados pelos EUA, nomeadamente as Filipinas, podem ser vistas nas disputas sobre alguns recifes e ilhas no Mar da China Meridional. As Filipinas recorreram à arbitragem jurídica internacional, cujo resultado, no entanto, foi rejeitado pela China. Embora até agora a China e as Filipinas tenham gerido as suas disputas territoriais de forma relativamente pacífica e habilidosa, utilizando os seus navios marítimos, a política das superpotências está nos bastidores com inclinações ideológicas. Especificamente, as Filipinas são apoiadas ideológica e militarmente pelos EUA e pelo Japão, que têm percebido a ascensão militar e a modernização da China como uma ameaça «real» aos interesses nacionais americanos e japoneses. Felizmente, até agora, as disputas territoriais e os conflitos marítimos entre a China e as Filipinas sobre os recifes no Mar da China Meridional ainda não degeneraram em guerra.
A região Ásia-Pacífico está relativamente pacífica até agora, mas a recente guerra de três dias entre a Índia e o Paquistão, que de repente discutiram e travaram conflitos sobre Caxemira, surpreendeu muitos observadores. Embora a Índia e a China tenham chegado a um consenso pacífico, retirando as suas forças militares das regiões disputadas após uma série de negociações militares de alto nível entre as duas partes sobre as suas disputas fronteiriças, a súbita eclosão da guerra, embora muito curta, entre o Paquistão e a Índia mostrou a fragilidade da paz entre as duas potências regionais do sul da Ásia.
Em quarto lugar, a guerra contemporânea está a assumir outras formas novas, incluindo guerras comerciais e tarifárias, guerra tecnológica (o controlo da exportação da tecnologia de produção de semicondutores), guerra de recursos (o controlo da exportação de terras raras) e a guerra pelo controlo dos portos (o Canal do Panamá, onde os EUA têm procurado restringir a capacidade de quaisquer empresas relacionadas com a China, como a C. K. Hutchinson, de gerir portos).
Esta guerra contemporânea extensa e não convencional no mundo já foi observada principalmente devido à difícil transição de um mundo unipolar liderado pelos EUA para um mundo talvez multipolar, no qual tanto o poder duro quanto o poder brando dos EUA estão em declínio diante do rápido crescimento de países como China, Irão, Coreia do Norte e Paquistão, que desenvolveram capacidade ou quase capacidade de produzir armas nucleares. Israel, como aliado próximo dos EUA, percebeu, como mencionado anteriormente, a quase capacidade do Irão de produzir armas nucleares como uma ameaça «real», especialmente porque Israel é um pequeno Estado em comparação com o Irão. Os EUA, sob a administração de Donald Trump, veem a China como o principal inimigo, cuja ascensão económica deve ser contida, cujos estudantes nos EUA devem ser selecionados e cuja expansão de infraestruturas e ajuda económica a outras partes do mundo têm sido vistas como uma ameaça geopolítica aos interesses nacionais e ao domínio global de Washington.
Felizmente, a guerra contemporânea no mundo está agora confinada a algumas regiões, como a Ucrânia, Israel e o Irã, sem se espalhar para mais países na Europa e no Oriente Médio, sem mencionar a Ásia, onde os Estados asiáticos têm gerenciado seus conflitos muito bem e de forma relativamente tolerante. Ainda assim, uma Terceira Guerra Mundial deve ser evitada e, infelizmente, está se aproximando se a guerra contemporânea não for gerenciada com habilidade e diplomacia.
Um fator-chave que contribui para a paz mundial temporária em meio à guerra regional é a utilização da diplomacia. A recente ascensão económica e militar rápida da China tem sido acompanhada pelo uso generalizado da diplomacia para lidar com disputas territoriais e económicas com outros países. A diplomacia ainda é um fator importante que ajuda o mundo a manter uma paz relativa, como os esforços do Reino Unido, França e Alemanha para atuar como intermediários entre o Irão e Israel e para agir como freios e contrapesos contra oscilações dos EUA, que podem mudar para proteger mais os interesses russos do que os interesses ucranianos na guerra entre a Rússia e a Ucrânia. A China também tem defendido a importância do multilateralismo, no qual organizações internacionais, como a ONU e outras, ainda desempenham um papel crucial ao apelar às partes em conflito para que ponham fim à guerra e continuem o diálogo e as negociações. Numa altura em que os EUA têm mostrado sinais de desconfiança nas organizações internacionais na resolução de disputas entre Estados, a China tem adotado, curiosamente, uma abordagem muito mais liberal para lidar com as relações internacionais. Como tal, a paz mundial ainda é mantida, talvez porque as potências emergentes, como a China e o Irão, ainda estão abertas à utilização de diplomacia para lidar com conflitos e disputas internacionais.
Em conclusão, a guerra contemporânea no século XXI é agora caracterizada pela natureza híbrida da guerra, combinando táticas de guerrilha, terrorismo, espionagem, infiltração, recolha intensiva de informações, utilização de alta tecnologia, mobilização de drones, ciberataques e lançamento de mísseis balísticos. A guerra contemporânea também é pontuada por guerras por procuração com um alto grau de lutas ideológicas e disputas nos bastidores. Ela também assumiu novas formas, notadamente guerra comercial e tarifária, guerra de alta tecnologia, guerra por energia e recursos e a guerra pelo controle de portos estratégicos no mundo. Felizmente, a ênfase na diplomacia e a confiança no multilateralismo, em que diferentes nações e Estados tentam resolver as suas diferenças através do diálogo e das negociações, e através de reuniões e discussões em organizações internacionais, continuam a ser os dois pilares que impedem a guerra contemporânea de se deteriorar ainda mais, transformando-se numa guerra em grande escala em todo o mundo. Neste sentido, o novo paradigma de segurança global deve reconhecer que a dissuasão já não é apenas militar, mas também económica, informativa e diplomática. A paz, portanto, torna-se um processo ativo, que requer paciência, engenhosidade e cooperação multilateral sustentada entre regiões e domínios. Esperamos que a diplomacia e as organizações internacionais, no âmbito da ideologia do multilateralismo, possam trazer e tragam uma paz mundial contínua, que agora é bastante frágil devido à difícil e precária transição do mundo unipolar anteriormente liderado pelos EUA após o colapso da antiga União Soviética para um mundo multipolar mais incerto, no qual muitas novas potências emergentes estão a desafiar a hegemonia dos EUA e os interesses nacionais de seus aliados, não apenas economicamente, mas também militar e politicamente.
Olhando para o futuro, o cenário em evolução dos conflitos globais exige uma reformulação das estruturas tradicionais de segurança e o cultivo de alianças resilientes, mas ironicamente mais fluidas, que valorizem a diplomacia em detrimento das guerras e dos conflitos. A crescente interdependência das economias e das infraestruturas tecnológicas significa que os efeitos em cadeia de qualquer guerra regional podem ser sentidos muito além do teatro de operações imediato, afetando tudo, desde as cadeias de abastecimento até os mercados de energia e até mesmo a segurança alimentar. Essa interconectividade amplifica os riscos das disputas locais, tornando essencial um equilíbrio cuidadoso entre o poder duro e o poder brando para evitar que a guerra contemporânea se transforme em outra guerra mundial.
Além disso, à medida que tecnologias emergentes — como inteligência artificial, sistemas de armas autónomas e comunicações quânticas — chegam ao campo de batalha, há uma necessidade urgente de novas normas e acordos para regulamentar o seu uso. A ausência de normas internacionais claras aumenta o risco de erros de cálculo e consequências indesejadas, especialmente à medida que os Estados e os atores não estatais correm para explorar esses avanços para obter ganhos estratégicos. O ritmo acelerado da inovação desafia as instituições diplomáticas a acompanhar, criando uma necessidade urgente de diálogo entre tecnólogos, decisores políticos e líderes militares. A chamada ordem baseada em regras tem sido contestada, especialmente porque essas regras são vistas como tendo sido determinadas por Estados hegemónicos e seus seguidores no passado. Talvez um grande desafio para os Estados do mundo seja, por um lado, respeitar e seguir as regras que foram acordadas e, por outro, atualizar, revisar e refinar as regras que apresentam lacunas e áreas controversas.
Em última análise, o futuro da gestão de conflitos dependerá da vontade de todos os Estados do mundo de aceitar as diferenças e complexidades, promover a adaptabilidade e persistir no diálogo e nas negociações. Desta forma, a diplomacia continua a ser não apenas uma ferramenta de gestão de crises, mas uma força proativa para a estabilidade e a esperança num mundo cada vez mais definido por incertezas e conflitos constantes.</description><pubDate>2025-06-27 05:52:14</pubDate></item><item><title>Joey Lao à frente da lista de Jiangmen nas legislativas, Zheng Anting e Lo Choi In ficam de fora</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/joey-lao-a-frente-da-lista-de-jiangmen-nas-legislativas-zheng-anting-e-lo-choi-in-ficam-de-fora/</link><description>Joey Lao, ex-deputado nomeado na altura de Chui Sai On, vai juntar-se à corrida eleitoral pelo sufrágio directo das legislativas deste ano. Com a saída de Zheng Anting e Lo Choi In – dois actuais deputados que fazem parte à comunidade de Jiangmen no hemiciclo, Joey Lao assume a liderança da lista “União de Macau-Guangdong”.
 
O antigo deputado Joey Lao pode ver o seu regresso à Assembleia Legislativa como cabeça de lista da União Macau-Guangdong, ligada à comunidade de Jiangmen. Neste âmbito, os actuais deputados Zheng Anting e Lo Choi In vão ficar fora do hemiciclo na próxima legislatura, por não se recandidatarem às próximas eleições marcadas para Setembro.
Ontem foi o último dia para as listas apresentarem as candidaturas à Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) e o programa político. A lista da União Macau-Guangdong encontra-se entre as oito listas com comissão de candidatura admitida por sufrágio directo, sendo a última que formalizou a candidatura. A lista é composta por 14 elementos, incluindo o líder do grupo, Joey Lao, o número dois Lee Koi Ian, bem como Ng Nga Fan e Lei Iam Leong.
Joey Lao foi deputado entre 2017 e 2021 sob a nomeação do então Chefe do Executivo Chui Sai On. Doutorado em Administração, Joey Lao é director do Gabinete de Estratégias e Planeamento da Universidade de Macau. Entre outros cargos, é presidente da direcção da Associação Económica de Macau e membro da Conferência Consultiva Política de Harbin.
Já o número dois da lista, Lee Koi Ian, é membro do Comité Provincial de Guangdong da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC) e é chefe da cadeia de joalharia Seng Fung.
Lee Koi Ian dirige ainda a Associação dos Jovens Empresários de Macau, organização ligada à Federação de Juventude de Macau, que foi fundada por várias figuras públicas como Chui Sai Cheong, Tina Ho, Kou Hoi In e Chan Meng Kam, cujo presidente actual é Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde.
 
EQUIPA COM CARAS NOVAS
 
Durante a apresentação da lista e programa político, o mandatário da lista Chan Sio Cheng, presidente da Associação dos Conterrâneos de Kong Mun (Jiangmen) de Macau, disse esperar criar uma “nova atmosfera” na equipa com uma nova composição de membros.
Joey Lao, em declarações ao Jornal Ou Mun, salientou que a candidatura da equipa tem como objectivo lutar pela “maior felicidade” para Macau e, no futuro, vai solicitar e ajudar o Governo a tornar a economia de Macau “mais dinâmica”. Em concreto, o economista considera que o Executivo deve estudar o aumento da pensão para idosos através de um mecanismo de ligação da pensão ao valor do risco social. “Ao mesmo tempo, incentivar os governos de Guangdong e de Macau a permitir que os idosos recebam tratamento médico, pensão e subsídio para idosos enquanto estão a viver nas cidades do interior da China na Grande Baía”, frisou.
Joey Lao acrescentou que o trabalho da equipa vai focar-se no desenvolvimento económico, no bem-estar da população, da cooperação entre Macau e Guangdong, da governação e do desenvolvimento da juventude.
Lee Koi Ian, por sua vez, destacou que o Governo deve estar ainda mais atento à economia comunitária e às dificuldades financeiras dos cidadãos. “Sendo empresário e empreendedor, compreendo as dificuldades e os pontos fracos do ambiente empresarial de Macau e espero que o Governo possa introduzir mais medidas para revitalizar a economia e ajudar as pequenas e médias empresas”, realçou. Pediu ainda o esforço do Governo na melhoria do ambiente e paisagem dos bairros antigos para trazer mais turistas para consumirem nesses bairros.
O número três da lista, Ng Nga Fan, também vice-secretário da Aliança de Sustento e Economia de Macau, disse que vai dedicar-se ao âmbito do desenvolvimento juvenil em termos do estudo, do emprego e do empreendedorismo dos jovens.</description><pubDate>2025-06-27 05:53:13</pubDate></item><item><title>Exportações chinesas para os países lusófonos atingem novo recorde até Maio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/exportacoes-chinesas-para-os-paises-lusofonos-atingem-novo-recorde-ate-maio/</link><description>As exportações chinesas para os países de língua portuguesa tiveram o melhor desempenho de sempre para o período em análise, aumentando 1,6% nos primeiros cinco meses, em comparação com igual período de 2024, segundo dados oficiais divulgados ontem. De acordo com informações dos Serviços de Alfândega da China, as mercadorias vendidas para os mercados lusófonos até Maio atingiram 34,6 mil milhões de dólares. Este é o valor mais elevado para os primeiros cinco meses de um ano desde que o Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Fórum de Macau) começou a apresentar estes dados, em 2013.
Os dados divulgados revelam que a principal razão para o novo recorde foi Angola, cujas importações vindas da China subiram 72,6%, para 2,32 mil milhões de dólares. Ainda assim, e apesar de uma descida homóloga de 1,9%, o Brasil continua a ser de longe o maior comprador no bloco lusófono, com as mercadorias chinesas vindas da China a ficarem perto de 28 mil milhões de dólares. Em segundo na lista, à frente de Angola, vem Portugal, que comprou à China produtos no valor de 2,71 mil milhões de dólares, mais 6,2% do que nos primeiros cinco meses de 2024. Na direcção oposta, as exportações dos países de língua portuguesa para a China caíram 18,5% entre Janeiro e Maio de 2025, em comparação com igual período do ano passado.
O bloco lusófono vendeu mercadorias no valor de 47,6 mil milhões de dólares para o mercado chinês, o valor mais baixo para os primeiros cinco meses de um ano desde 2020, no início da pandemia de covid-19. A descida deveu-se sobretudo ao maior fornecedor lusófono do mercado chinês, o Brasil, cujas vendas caíram mais de um quinto (21,3%) para 38,4 mil milhões de dólares  Além disso, também o segundo maior parceiro comercial chinês no bloco lusófono, Angola, viu as exportações decrescerem 3,5% para 6,91 mil milhões de dólares. Da mesma forma, as vendas de mercadorias de Portugal para a China diminuíram 7,1%, para 1,15 mil milhões de dólares. Pelo contrário, as exportações de Moçambique subiram 12,2%, para 720 milhões de dólares. Já as exportações da Guiné Equatorial para o mercado chinês desceram mais de um quarto (26,7%), para 379,3 milhões de dólares. Quase todos os países de língua portuguesa viram as vendas de mercadorias para a China encolher nos primeiros cinco meses de 2025, incluindo Timor-Leste (menos 3,1%) e Cabo Verde (menos 82,5%). Além de Moçambique, também São Tomé e Príncipe foi excepção, com exportações para o mercado chinês que mais do que quadruplicaram, mas sem ultrapassar 15 mil dólares. A Guiné-Bissau não vendeu quaisquer produtos à China.</description><pubDate>2025-06-27 05:52:14</pubDate></item><item><title>China recebe ministros da Defesa do Irão e da Rússia para reunião multilateral</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/china-recebe-ministros-da-defesa-do-irao-e-da-russia-para-reuniao-multilateral/</link><description>A China recebeu ontem os ministros da Defesa do Irão e da Rússia, numa reunião da Organização de Cooperação de Xangai (OCS), que ocorre após a cimeira da NATO, que ditou o aumento dos gastos militares europeus. Este encontro em Qingdao, cidade costeira no leste da China, acontece após a entrada em vigor, na terça-feira, de um cessar-fogo entre Israel e o Irão – um país membro da OCS.
O evento também ocorre um dia após uma cimeira dos líderes da Organização do Tratado do Atlântico Norte (NATO) em Haia, onde os membros concordaram em aumentar os seus gastos com defesa, de acordo com as exigências do Presidente norte-americano, Donald Trump.
O ministro da Defesa chinês, Dong Jun, apresentou ontem a reunião em Qingdao, que abriga uma importante base naval chinesa, como um contrapeso num mundo que sofre de crescente “caos e instabilidade”. “As mudanças mais cruciais no espaço de um século estão a acelerar, o unilateralismo e o protecionismo estão a aumentar”, disse Dong Jun na quarta-feira, na presença dos ministros da Defesa da Rússia, Irão, Paquistão, Bielorrússia e outros países, de acordo com a agência de notícias oficial Xinhua. “Os actos hegemónicos, dominadores e intimidadores prejudicam gravemente a ordem internacional», afirmou, apelando aos seus homólogos para “agirem com mais vigor para salvaguardar coletivamente o ambiente propício ao desenvolvimento pacífico”.
Pequim procura há muito tempo apresentar a OCS, que conta com dez membros, como um contrapeso aos blocos de poder aliados dos Estados Unidos, incentivando, nomeadamente, a colaboração política, de segurança, comercial e científica.
O ministro da Defesa indiano, Rajnath Singh, também presente em Qingdao, afirmou que os membros da OCS devem “aspirar coletivamente a realizar os desejos e as expectativas” dos povos e “enfrentar os desafios actuais”. “O mundo em que vivemos está a sofrer uma transformação drástica. A globalização, que outrora nos aproximou, está a perder o seu ímpeto”, afirmou através do seu gabinete na rede social X.
À margem de um encontro com o seu homólogo chinês, o ministro da Defesa russo, Andreï Belooussov, saudou as relações com a China, que atingiram um “nível sem precedentes”. “As relações amigáveis entre os nossos países mantêm uma dinâmica de desenvolvimento ascendente em todas as direções”, afirmou.
A China apresenta-se oficialmente como neutra face à invasão russa da Ucrânia, mas vários governos aliados de Kiev consideram que Pequim presta a Moscovo um apoio económico e diplomático crucial.</description><pubDate>2025-06-27 05:52:16</pubDate></item><item><title>Tribunal rejeita ordem de detenção contra ex-presidente Yoon</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/tribunal-rejeita-ordem-de-detencao-contra-ex-presidente-yoon/</link><description>Um tribunal de Seul rejeitou ontem um pedido do Ministério Público para deter o ex-presidente sul-coreano Yoon Suk-yeol por alegada obstrução à justiça, no âmbito da investigação da lei marcial que declarou em dezembro do ano passado.
O Ministério Público da Coreia do Sul explicou que o tribunal indeferiu o pedido porque Yoon tinha manifestado vontade de comparecer perante as autoridades, razão pela qual foi convocado para o próximo sábado. “Se ele não comparecer, consideraremos solicitar um mandado de detenção formal”, disseram os procuradores.
O procurador especial Cho Eun-suk, nomeado pelo Presidente sul-coreano, Lee Jae-myung, assumiu o caso, há uma semana, depois de o parlamento ter aprovado uma investigação independente sobre os acontecimentos ocorridos no início de dezembro de 2024, quando Yoon declarou uma lei marcial de curta duração.
O pedido do mandado de detenção é motivado pelo facto de Yoon não ter respondido a três convocatórias feitas este mês para testemunhar, no âmbito da investigação sobre várias acusações de insurreição.
Yoon é acusado de obstruir um mandado de detenção emitido no início de janeiro contra si, depois de ter decretado a lei marcial e de ter ordenado ao Serviço de Segurança Presidencial que apagasse os registos telefónicos de três comandantes após o fracasso da sua manobra política.
O decreto de lei marcial durou apenas seis horas, mas conseguiu mergulhar a Coreia do Sul na pior crise política em décadas.</description><pubDate>2025-06-27 05:52:19</pubDate></item><item><title>Xi Jinping felicita Moçambique pelos 50 anos da independência</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/xi-jinping-felicita-mocambique-pelos-50-anos-da-independencia/</link><description>O Presidente da China enviou uma mensagem de felicitação ao seu homólogo moçambicano, Daniel Chapo, pelos 50 anos de independência nacional. Xi Jinping enalteceu, entre outros, os laços históricos de amizade, confiança e apoio mútuo entre os dois países.
 
O Presidente da China, Xi Jinping, enviou ontem uma mensagem de felicitação ao seu homólogo moçambicano, Daniel Chapo, pelos 50 anos de independência nacional, segundo uma nota da Presidência de Moçambique.
Na mensagem, o chefe de Estado transmitiu, em nome do Governo e do povo chinês, “as sinceras felicitações e os melhores cumprimentos” ao Governo e povo do país africano, lê-se no comunicado.
O Presidente da República Popular da China enalteceu, entre outros, os laços históricos de amizade, confiança e apoio mútuo entre os dois países. “Desde o estabelecimento das relações diplomáticas há 50 anos, apesar das mudanças na situação internacional, a China e Moçambique têm sempre mantido a confiança e os apoios mútuos, e vêm desfrutando de uma amizade sólida como uma rocha”, refere-se no documento, que cita a mensagem.
Explicando que a data simboliza também os 50 anos de cooperação China-Moçambique, Xi Jinping destacou a importância das relações de cooperação entre os países, expressando o seu “empenho” e disponibilidade em trabalhar para estreitar estes laços.
Para o líder chinês, “o aniversário” das relações diplomáticas entre as duas nações simboliza um novo ponto de partida “para reforçar a amizade tradicional, aprofundar a cooperação de benefício mútuo em iniciativas como a cooperação Cinturão e Rota de alta qualidade e o Fórum de Cooperação China-África (FOCAC)”, construindo, em parceria, um novo capítulo da Parceria de Cooperação Estratégica Global.
Moçambique celebra os 50 anos de independência, com a cerimónia principal, em Maputo, dirigida pelo Presidente da República, Daniel Chapo, e com a presença de vários chefes de Estado, incluindo o de Portugal, Marcelo Rebelo de Sousa, da Tanzânia, Samia Suhulu, como convidada de honra, da Guiné-Bissau, Umaro Sissoco Embaló, e do Zimbabué, Emmerson Mnangagwa.
As cerimónias centrais, que tiveram lugar ao meio dia de ontem, decorreram no histórico Estádio da Machava, que mudou de designação para Estádio da Independência Nacional, local onde o primeiro Presidente do país, Samora Machel, proclamou a independência às primeiras horas de 25 de junho de 1975, após uma luta contra o regime colonial português que começou em 25 de Setembro de 1964.
Além do discurso oficial do Presidente da República, a cerimónia incluiu desfiles militares, momentos culturais, uma mensagem dos representantes dos cidadãos que completam 50 anos de idade. Lusa</description><pubDate>2025-06-27 05:52:16</pubDate></item><item><title>Cultura Portuguesa em Macau II – Toponímia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/cultura-portuguesa-em-macau-ii-toponimia/</link><description>Mais do que uma placa, um símbolo de cultura e de arte. Assim é a toponímia de Macau, que se materializa num painel composto por azulejos vidrados, com um total de trinta centímetros de altura e sessenta de comprimento, fiel às genuínas tonalidades de azul e branco presentes na azulejaria portuguesa.
Nela coabitam o nome da rua em chinês e português. Contudo, nem sempre os caracteres chineses correspondem ao que se lê em português. Na Rua do Padre António, por exemplo, a tradução dos caracteres chineses significa Rua dos Edifícios Antigos, e a famosa Avenida Almeida Ribeiro, conhecida em chinês por San Ma Lou, traduzido para português seria Rua Nova dos Cavalos.
Segundo os últimos dados emitidos pelo Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) existem em Macau 21 ruas com o nome de personalidades chinesas, 47 com nomes de santos e 222 homenageando personalidades estrangeiras, entre elas portuguesas.
Em tom de curiosidade, aquece-me o coração saber que a maior rua de Macau é a Avenida da Amizade, sentimento este que ganha imensuráveis proporções no bem-estar e quotidiano dos imigrantes e que, a nível pessoal e em modo de desabafo, estimo que perdure mutuamente na relação Ocidente/Oriente.
A minha rotina de afazeres e necessidades semanais leva-me a circular pela saudosa Rua de Coimbra, onde coincidentemente me é permitido desfrutar de uma torrada em pão português acompanhada de uma meia de leite, que me sabem a casa. Esporadicamente, por norma entre serpenteosos atalhos com o intuito de fintar o caótico trânsito, a discreta Rua da Figueira é responsável pelo meu nostálgico sorriso quando consigo visualmente projetar a imagem do extenso areal e a silhueta da Serra da Boa Viagem nas fachadas cegas das antigas e humildes habitações que caracterizam a dita rua.
Mais do que uma simples placa, a toponímia de Macau perpetua a memória da cultura, dos antepassados portugueses e das nossas origens.</description><pubDate>2025-06-27 05:52:14</pubDate></item><item><title>Detectado primeiro caso de tráfico de “petróleo espacial” após revisão da lei de droga</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/detectado-primeiro-caso-de-trafico-de-petroleo-espacial-apos-revisao-da-lei-de-droga/</link><description>A Polícia Judiciária detectou o primeiro caso de “petróleo espacial”, o etomidato, substância que passou a ser incluída na lista de controlo após a recente alteração da lei de droga. Foi detido um homem de nacionalidade vietnamita, que terá vendido o etomidato aos conterrâneos durante as últimas três semanas. Numa busca ao domicílio do suspeito, a polícia encontrou 635 gramas de etomidato, avaliadas em 37 mil patacas no mercado.
 
Foi detectado o primeiro caso de tráfico de droga ligado ao etomidato, substância conhecida vulgarmente como “petróleo espacial”, depois da entrada em vigor nesta terça-feira da alteração da lei da proibição da produção, do tráfico e do consumo ilícito de estupefacientes e de substâncias psicotrópicas.
A Polícia Judiciária (PJ) anunciou ontem a detenção de um homem de 25 anos, de nacionalidade vietnamita, por suspeita de tráfico de droga. Durante a operação policial, a polícia apreendeu um total de 635,6 gramas de “petróleo espacial”, incluindo o peso dos recipientes, num valor estimado de mercado de 37 mil patacas.
Numa conferência de imprensa realizada ontem, as autoridades divulgaram o caso e disseram ter identificado o homem envolvido “com base em informações e investigações”, e realizou a operação pelas 23h de quarta-feira, tendo detido o suspeito na sua casa situada na zona central.
Durante a busca ao domicílio, a PJ encontrou várias garrafas, de diferentes tamanhos, que terão sido usadas como recipientes de etomidato, que estavam guardadas no quarto, nas escadas do edifício, bem como na caixa de correio no rés-do-chão do prédio. Foram apreendidos ainda cigarros electrónicos e os respectivos cartuchos, e um grande número de instrumentos de embalagem. “Confirmou-se que os equipamentos continham etomidato depois de fazermos testes rápidos”, afirmou.
A PJ indicou que o homem começou a trabalhar em Macau, como trabalhador não-residente na área de gestão de armazém, há quatro anos. O indivíduo recusou-se a cooperar na investigação, mas a PJ disse ter apurado que o detido dedicava-se à venda de “petróleo espacial” há três semanas, sendo os clientes principalmente conterrâneos. Segundo a polícia, o homem vendia a droga também na zona central, cobrando 1.000 patacas por cada garrafa pequena.
As autoridades ainda vão investigar se o homem é também consumidor de droga, sobretudo de etomidato, bem como o número de clientes que já fizeram a compra, e a sua fonte de importação de estupefacientes. O detido foi ontem encaminhado para o Ministério Público.
 
TESTE EM TRÊS MINUTOS
 
Assinalou-se ontem o Dia Internacional contra o Abuso e Tráfico Ilícito de Drogas. Na cerimónia de abertura da campanha da semana da luta contra a droga, Sit Chong Meng, director da PJ, afirmou que o organismo já adquiriu novos equipamentos de testagem de droga no início deste ano, introduzindo novos testes rápidos de etomidato. O responsável explicou que o teste pode ser concluído em três minutos e que, a fim de respeitar os direitos humanos, o trabalho da testagem seria efectuado, tanto quanto possível, nas esquadras de polícia.
Sit Chong Meng reiterou que a polícia tem estado preocupada com a situação de tráfico de etomidato nas escolas e na comunidade. Recorde-se que a substância acabou por passar a estar sujeita a controlo ao abrigo da lei de droga cuja alteração foi aprovada ainda este mês.
O porta-voz da PJ lembrou que, de 2023 até à passada terça-feira, foram registados cinco casos em que foram detectadas substâncias contendo etomidato, sendo que quatro deles foram processados devido à detecção simultânea de outras substâncias controladas, e um caso em que foram encontrados vestígios de etomidato em cigarros electrónicos. O responsável acrescentou que a lei de controlo do tabagismo foi revista em 2022, e que “foi eficaz” para controlar a circulação de cigarros electrónicos em Macau.
No seu discurso proferido no evento, Sit Chong Meng indicou que o número de casos relacionados com droga tem se mantido baixo na última década, e que a PJ vai continuar a trabalhar na luta contra a droga, especialmente entre os grupos mais jovens. Segundo Sit Chong Meng, entre 2014 e 2024, o número de casos de droga e de toxicodependência tem apresentado uma tendência decrescente, com 94 casos de tráfico de droga e 111 casos de consumo de droga instaurados em 2014, tendo sido registados 49 casos de tráfico e 15 casos de consumo de droga no ano passado. Os dados representam uma diminuição significativa de 52% nos casos de tráfico de droga, bem como uma redução de 87% nos casos de consumo de estupefacientes, num período de 10 anos.</description><pubDate>2025-06-27 05:54:12</pubDate></item><item><title>Comércio externo regista défice de 9 mil milhões em Maio, apesar do aumento de 2,3% nas exportações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/comercio-externo-regista-defice-de-9-mil-milhoes-em-maio-apesar-do-aumento-de-23-nas-exportacoes/</link><description>Os dados mais recentes divulgados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos revelam uma evolução distinta no comércio externo do território durante o mês de Maio, com um crescimento nas exportações e diminuição nas importações.
No mês em questão, o valor das mercadorias exportadas atingiu 1,06 mil milhões de patacas, representando um aumento de 2,3% face ao mesmo mês do ano anterior. Por outro lado, as importações registaram uma quebra de 4,5%, totalizando 10,05 mil milhões de patacas. Consequentemente, o défice da balança comercial de Maio fixou-se em 9 mil milhões de patacas.
Nos cinco primeiros meses do ano, o comércio externo totalizou 56,36 mil milhões de patacas, uma redução de 4,7% em relação ao período homólogo de 2024. Destes, 5,67 mil milhões de patacas corresponderam às exportações, com um aumento de 2,3%, enquanto as importações totalizaram 50,69 mil milhões de patacas, tendo diminuído 5,5%. O défice acumulado neste período foi de 45,02 mil milhões de patacas, uma redução de 3,05 mil milhões face ao mesmo intervalo de 2024.
As reexportações atingiram 945 milhões de patacas, crescendo 4,6% face ao mesmo mês do ano anterior. Destaca-se o aumento expressivo de 239,4% nas reexportações de artigos para casino. Contudo, os artigos como calçados e produtos de beleza registaram quebras de 33,6% e 25,8%, respectivamente. A exportação doméstica, por sua vez, caiu 13,6%, atingindo 112 milhões de patacas, com descidas nos sectores de cobre e produtos farmacêuticos.
Na análise por destinos, as exportações para a região de Hong Kong e Estados Unidos cresceram 12,2% e 7,4%, respectivamente, nos primeiros cinco meses de 2025. Já os mercados do Interior da China, países de ‘Uma Faixa, Uma Rota’ e União Europeia registaram quedas de 5,3%, 69,7% e 25,5%. Quanto aos produtos, destacam-se os têxteis e vestuário, que cresceram 5,9%, e os produtos não têxteis, com um aumento de 1,9%.
Em relação às importações, os valores provenientes da União Europeia, do Interior da China e de ‘Uma Faixa, Uma Rota’ diminuíram 7,6%, 2,5% e 3,9%, respectivamente. Por outro lado, as importações do Japão cresceram 4,5%, atingindo 3,77 mil milhões de Patacas. A nível de bens de consumo, houve uma redução de 5,2%, com destaque para a diminuição nas importações de vestuário, calçados e joalharia em ouro.</description><pubDate>2025-06-27 05:52:17</pubDate></item><item><title>Palestina I – A “falácia” bíblica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/palestina-i-a-falacia-biblica/</link><description>Quando todos estavam de partida da pequena vila imaginária de Anatevkana, na Ucrânia, no Inverno de 1905, Yente, a casamenteira, diz a Golde, a mulher de Tevye, o protagonista principal d’O Violino do Telhado, de partida com as filhas mais novas para a América, que ela ia para a Palestina, dizendo ‘o que é que dizemos todas as Páscoas? Para o ano, em Jerusalém!’
A resposta da casamenteira, nas cenas finais deste musical da Broadway, estreado em 1964 e convertido em filme em 1971, verbaliza o desejo que muitos judeus tinham, sobretudo a partir do século XIX, de voltar para a Terra Santa. Ao sentimento expresso por esta personagem fictícia deste musical sobre a vida dos judeus na Rússia czarista, quando convertido em ideologia política, dá-se-lhe o nome de sionismo, e é este movimento político o responsável pela criação do Estado moderno de Israel.
A palavra sionismo deriva de Sião, termo que originalmente se referia à colina onde a primitiva cidade de Jerusalém se situava e que, com o tempo, passou a ser apenas outro nome para Jerusalém.
O sionismo como movimento político aparece nos finais do século XIX. Com a emancipação dos judeus na Europa e o crescimento do chamado antissemitismo, começou a desenvolver-se a ideia entre os judeus que estes poderiam retornar à Palestina e estabelecer um Estado judaico.
Em 1896, Theodor Herzl, um judeu austro-húngaro, publicou o panfleto ‘Der Judenstaat’, ou seja, ‘O Estado Judeu’ no qual defendia a criação de um Estado judaico na Palestina. No ano seguinte, 1897, Herzl organizou em Basileia, na Suíça, o primeiro congresso sionista onde participaram 208 delegações de 17 países. Aí se fundou a Organização Sionista Mundial, que adoptou o programa de Basileia onde se descreviam os principais objectivos do sionismo como movimento político, a saber, a criação de um Estado judaico na Palestina, a adesão de todos os judeus do mundo à ideologia sionista, a exaltação do nacionalismo judeu e a criação de colónias de judaicas na Palestina.
 
A base bíblica da ideologia sionista
Até há alguns anos, a maioria das pessoas conhecia pelo menos as principais histórias da Bíblia pois estas faziam parte da nossa identidade cultural religiosa e parte da cultura geral do Ocidente. Muitas dessas histórias chegaram mesmo ao grande ecrã, como, por exemplo, o famoso ‘Dez Mandamentos’ de Cecil B. DeMille com Charlton Heston, entre muitos outros. Quem não conhecia a história de Daniel na cova dos leões, de Sansão e Dalila, da passagem do Mar Vermelho a pé enxuto, da Sarça Ardente, entre muitas outras? Hoje em dia, infelizmente este conhecimento cultural geral está quase completamente perdido e os grandes contos bíblicos ficaram circunscritos ao conhecimento religioso.
Apesar de que o conhecimento cultural do texto, ou partes do texto bíblico se tenha perdido, continua a persistir a ideia errónea de que o Estado moderno de Israel é de certa forma o herdeiro de um antigo Estado judaico que terá existido, durante o período coberto pela narrativa bíblica, na região da Palestina. Esta crença é alicerçada na história –se é que assim se pode chamar– do povo hebreu tal como a Bíblia a narra.
De acordo com a narrativa bíblica, os hebreus que tinham sido escravizados no Egipto, escaparam à escravatura pela mão de Moisés, depois das famosas dez pragas, e tendo atravessado o Mar Vermelho a pé enxuto, vaguearam então pelo deserto do Sinai, durante quarenta anos, antes de entrarem na terra prometida, ou seja, na zona geográfica conhecida como Palestina e que engloba o moderno Estado de Israel e o espaço ocupado pelos palestinianos sob ocupação israelita, nomeadamente a faixa de Gaza e a Cisjordânia.
Uma vez na Palestina, as tribos de Israel distribuíram-se pelo território e finalmente fundou-se o reino de Israel cujo primeiro rei foi Saul. A seguir veio David que estabeleceu Jerusalém como capital de um reino único composto por todas as doze tribos. O seu filho Salomão, de acordo com o texto bíblico, teria formado um grande império ao conquistar os reinos à sua volta.
A Salomão, a tradição bíblica atribui também a construção de um templo magnífico em Jerusalém. Porém, com a sua morte, em 930 a.C., dez das doze tribos separaram-se e formaram um reino independente. Assim, e ainda segundo a narrativa bíblica, o reino unido de Israel dividiu-se em dois, Israel, cuja capital era Samaria, a Norte, sede das dez tribos rebeldes, e Judá, a Sul, composto por duas tribos, cuja capital era Jerusalém.
Em 722 a. C. o reino do Norte foi conquistado pelos assírios enquanto que a Judá lhe foi permitido continuar a existir com uma certa autonomia perante o pagamento de tributo. Judá tornou-se, assim, o que se denomina de reino cliente do império assírio.
Em 586 a.C. os babilónios, que, entretanto, tinham subjugado os assírios, conquistaram Judá, destruindo Jerusalém e levando cativos para a Babilónia as suas classes dirigentes.
Entretanto, em 539 a.C. os persas conquistaram o império babilónico, e Ciro, o Grande, permitiu, em 538 a.C., que os dirigentes de Judá regressassem e Jerusalém fosse reconstruída; Judá continuava, no entanto, como uma província do império persa e não um reino independente.
Em 332 a.C., Alexandre Magno, conquistou a região da Palestina, onde se encontrava a província persa da Judá. Quando Alexandre Magno morreu, em 323 a.C., o seu império, que era basicamente composto pela Grécia e o império persa que este conquistara, foi dividido pelos seus generais. A situação geográfica da Palestina fez com que Judá passasse a ser território disputado pelos Selêucidas da Síria e pelos Ptolemeus do Egipto.
Em 167 a.C., dá-se a famosa revolta dos Macabeus contra Antíoco IV selêucida que culminará em 141 a.C. com o estabelecimento da dinastia Hasmoneana quando Simão Tassi é feito sumo sacerdote. Em 139 a.C., os selêucidas reconhecem Simão como líder dos judeus e Judá passa a ser um Estado independente de facto.
Judá continuará independente até 63 a.C. quando Pompeu conquista a Palestina, e a Judeia, como então Judá se passou a chamar, foi incorporada no império romano e o resto é história.
Do que se esboçou acima derivam as seguintes “verdades” em que se baseava o sionismo, a saber, que os judeus, com as suas doze tribos, ocuparam toda a região da Palestina, pelo menos, desde o princípio do primeiro milénio antes de Cristo; que os reinos de Israel e de Judá começaram por ser um reino único e que, tendo-se dividido em dois, eram ainda assim ambos reinos judaicos; que Salomão conquistou todos os reinos à sua volta criando um império, e finalmente, que os judeus sempre foram o mesmo povo uniforme praticantes do monoteísmo religioso que se costuma denominar de judaísmo. Todas estas ideias base do nacionalismo judaico fomentadas pelo sionismo encontram o seu alicerce na narrativa bíblica.
 
A Arqueologia, a História e o Mito Religioso
Desde os anos oitenta do século passado que muitas destas “verdades” bíblicas começaram a ser postas em causa, mas é sobretudo a partir dos anos noventa, e graças sobretudo ao arqueólogo israelita Israel Finkelstein, que este monumento de mitos religiosos disfarçados de história começou a se desmoronar. Os dois primeiros problemas para que Finkelstein chama a atenção são que a arqueologia bíblica era subsidiária dos estudos religiosos e não independente como deveria, e que, quando a arqueologia actuava independentemente, os achados arqueológicos não confirmavam o que o texto bíblico diz.
Entre os arqueólogos modernos diz-se que no passado os seus congéneres na Palestina trabalhavam com a pá numa mão e a Bíblia na outra. Esta imagem serve para dizer que a arqueologia servia, não para descobrir factos novos, mas sim para confirmar o texto bíblico. Essa arqueologia subsidiária da Bíblia ainda existe e, agora que foi desafiada, tem dois objectivos, nomeadamente, confirmar o texto bíblico e desafiar ou mesmo tentar desmentir as conclusões da arqueologia independente.
Ainda que com a oposição feroz dos arqueólogos e historiadores biblistas, a arqueologia moderna provou que o reino unificado de Israel nunca existiu, que o reino do Norte, denominado na Bíblia de reino de Israel, não era um reino judaico, que o reino do Sul ou de Judá, era um pequeno Estado fragmentado em que o líder seria mais o rei de Jerusalém do que de Judá, que Jerusalém nos dias de David e de Salomão teria sido um pequeno aglomerado de alguns centenares de pessoas e não a cidade magnífica que a bíblia retrata, que dos dois reinos, de longe, o mais próspero, mais populoso e tecnicamente mais avançado era o reino do norte, que o império de Salomão nunca existiu de facto –com alguns arqueólogos pondo mesmo em causa a existência do próprio Salomão!–, e que alguma estrutura de Estado que Judá possa ter adquirido devem-se a movimentos migratórios de algum significado oriundos do Norte, após a sua conquista, e que trouxeram consigo alguma da sua superioridade civilizacional para Judá.
Para além destas novas verdades históricas, a arqueologia e a investigação modernas negam veementemente o carácter monoteísta das práticas religiosas das populações de origem étnica variada que habitavam então a Palestina e que os textos que compõem o que nós denominamos de Velho Testamento são uma criação muito mais recente do que tradicionalmente se cria.
 
A Historicidade das Estórias Bíblicas
Um dos problemas que o texto bíblico enfrenta é o facto de este ter um carácter religioso ou mesmo sagrado e, como tal, ser portador de informação de natureza teológica. Como a teologia está supostamente interessada na verdade última, a forma como os teólogos se posicionam perante o texto bíblico está condicionada pelos pressupostos teóricos e pelos objectivos da sua disciplina, os quais determinam o que se entende por verdade.
Ainda que hoje, tanto a arqueologia e a história, como os estudos filológicos e críticos do texto bíblico coincidam em considerar que a narrativa bíblica em geral não pode ser tomada como verdade histórica, muitos continuam a tentar provar que o texto bíblico é uma fonte histórica válida. Isto acontece, sobretudo, entre os protestantes evangélicos americanos e alguns judeus ultra-ortodoxos, na sua maior parte, também americanos. Já os académicos bíblicos europeus e israelitas, assim como os teólogos católicos, protestantes europeus e protestantes americanos moderados tendem a aceitar sem grande dificuldade as conclusões dos investigadores e, sempre que oportuno, incorporam-nas nos seus estudos religiosos.
Para dar apenas um exemplo de um antigo conto bíblico cuja factualidade pode ser disputada com base na investigação histórica e arqueológica, vejamos o caso da fuga do Egipto, episódio que narra como os hebreus escaparam à escravatura no Egipto guiados por Moisés; hoje em dia a communis opinio entre os académicos é que este episódio não descreve factos reais.
De entre os vários motivos apontados, vejamos apenas dois. Primeiro, segundo o texto bíblico, os hebreus representariam entre um quarto e um terço da população do Egipto. Se de repente um país perdesse um terço ou um quarto da sua população isso traria necessariamente graves consequências, sobretudo económicas. Ora, os egípcios que registavam tudo, não fazem menção em parte alguma à perda de uma parte tão significativa da sua força laboral nem a nenhuma crise que necessariamente teria derivado de uma tal alteração demográfica.
Por outro lado, os hebreus teriam deixado a terra dos seus esclavagistas em direcção à terra prometida onde, pressupõe-se, seriam livres e responsáveis pelo seu próprio destino. Ora acontece, porém, que na altura em que estes factos teriam acontecido, a região da Palestina fazia parte do império egípcio. Assim, os hebreus teriam fugido do Egipto para o Egipto!
Obviamente que conclusões como estas entram em conflito com o conceito de Bíblia como the unerring word of God que grande parte dos protestantes, sobretudo americanos, ainda hoje defendem.
Numa perspectiva menos bacoca do texto bíblico, a verdade teológica e a verdade histórica são duas coisas distintas. Elas podem coincidir, como algumas vezes acontece, por exemplo, Jesus, enquanto Homem, era oriundo da Palestina. No entanto, a verdade teológica não depende da verdade histórica, ou seja, o valor teológico, ou religioso –que não é exactamente o mesmo–, do que vem descrito na Bíblia não depende da sua factualidade.
Por exemplo, a objectividade d’Adoração dos Reis Magos, episódio ainda conhecido da maior parte das pessoas e que é narrado no princípio do capítulo segundo do evangelho de São Mateus é problemática, até mesmo por causa do carácter vago do próprio texto. Ainda assim, a mensagem teológica que o texto quer fazer passar é clara e não depende de quem eram os magos, do que mágoi, palavra de origem persa, quer dizer, quantos eram os ditos magos –diferentes tradições apontam para três, seis ou até mesmo doze–, o que eram estes magos –a nossa tradição, por exemplo, é chamá-los de reis–, nem de que Oriente é esse de onde o texto diz que estes eram oriundos, etc.
Os detalhes factuais ou mesmo a historicidade do evento não retira à mensagem o seu alto teor teológico. A adoração destes magos pode ser interpretada como representando o reconhecimento universal de Cristo, pois os magos são os primeiros gentios ou pagãos que adoram a Jesus e os seus presentes, nomeadamente incenso, ouro e mirra são também símbolos da semiótica teológica. O ouro representa o reconhecimento de Jesus como rei, o incenso, que somente se oferece a Deus nos altares, indica o reconhecimento da sua natureza divina, e a mirra, o da sua natureza humana, já que a mirra era o perfume que se usava então na preparação dos corpos para o enterro.
Outro elemento importante é o facto de que é a Natureza –uma estrela– que os guia até Deus, sugerindo que a Revelação também se faz através do mundo, ideia, aliás, defendida no Vaticano I, em 1870. Há mais elementos simbólicos neste episódio, mas estes chegam para ilustrar o princípio de que a importância da mensagem não depende da factualidade do que é contado; a factualidade do texto é secundária à sua simbologia. O evangelista que nos conta este episódio não estava presente na cena e não consta que terá entrevistado os intervenientes para saber o que se lá passou com precisão, se é que, de facto, se passou alguma coisa.
Isto leva-nos a um outro ponto. Os magos, segundo o texto bíblico, ter-se-ão encontrado com Herodes, o qual tentou obter deles a localização precisa do nascimento já com a ideia de mandar matar Jesus. O texto diz também que, avisados num sonho, após visitarem o menino, voltaram directamente para as suas terras sem se encontrarem com Herodes outra vez. Herodes tendo-se apercebido de que havia sido enganado, manda matar todos os rapazes até os dois anos de idade. Este facto, a ter sido verdade, teria necessariamente causado furor suficiente para ter passado para os anais da história. No entanto, nenhuma outra fonte, para além de São Mateus –nem sequer os outros evangelhos– fazem menção desse evento, evento esse que escapou também ao radar do famoso historiador judeu-helenístico Flávio Josefo (37–100), o qual, nas suas Antiguidades Judaicas corrobora, fora de qualquer contexto religioso, a existência e as questões que levaram à crucifixão de Jesus para além de tecer comentários sobre os primeiros cristãos na Palestina. Josefo é, aliás, uma das fontes históricas independentes que atestam a existência real de Jesus e de certos factos narrados nos evangelhos.
Como teve o evangelista acesso aos dados da conversa privada entre Herodes e os magos quando estes, como diz o próprio texto, voltaram para as suas terras? Tudo isto levou a que a factualidade deste episódio tivesse sido posta em causa e hoje muitos crêem que este episódio seja “fictício”, ou seja, não seja factual mas apenas um veículo literário-religioso para passar uma determinada mensagem teológica. A intenção do autor bíblico não é escrever História, mas sim contar estórias que sirvam de suporte para a mensagem que este tenciona passar.
Embora não seja do Velho Testamento, este episódio partilha dos mesmos problemas que os textos hebraicos, ou seja, o seu carácter religioso associado à sua falta de credibilidade factual. Para muitos, aceitar que os textos possam estar “errados” apresenta-se como um verdadeiro desafio, na medida em que, uma tal admissão, poderia levar a que outras verdades pudessem ser também postas em causa, ou seja, se isto não é verdade, que garantias temos nós que o resto seja? Isto poderia levar ao desmoronamento do edifício religioso, sobretudo do lado protestante, onde a Bíblia é a única forma de Revelação aceite pela comunidade. Se o que a Bíblia diz não é verdade, então como é?
 
O Valor Factual do Velho Testamento
O texto do Velho Testamento, tratando-se primordialmente de um texto de carácter religioso, é semelhante ao do Novo, na medida em que a sua intenção primeira não é a de escrever história. Ambos estão organizados em várias camadas que se entrelaçam entre si. Ao contrário do que acontece com uma cebola em que as várias camadas que a compõem estão separadas e podem pelar-se independentemente, os vários estratos do texto bíblico não se encontram diferenciados, o que leva a que o estrato histórico, que existe, não se distinga, a olho nu, do estrato religioso-teológico, do estrato etnológico, ou mesmo do estrato literário. Isto apenas adensa o problema da leitura e interpretação textual e pode conduzir, como de facto o faz em alguns quadrantes, a que se opte por uma leitura literal como resposta ao medo de se poder perder algo pelo caminho.
Uma outra camada que atravessa o texto bíblico de lés a lés é o estrato político que, por sua vez, pode classificar-se em interno, aquele que de facto se encontra embutido no texto –desse falaremos para a próxima, se Deus quiser– e em externo, ou seja, o uso que se faz do texto bíblico para fins políticos.
O sionismo utiliza o texto bíblico para justificar a asserção de que o moderno Estado de Israel é herdeiro do antigo reino judaico de Israel tal como este é descrito no Velho Testamento. No entanto, a arqueologia e a história já provaram que este antigo reino unificado de Israel é um mito bíblico, mito esse que já então na altura da sua composição tinha como objectivo justificar a existência de um Estado judaico independente frente às forças externas que desejavam subjugar a Palestina. A História mostra também que o primitivo reino de Judá era uma estrutura sociopolítica rudimentar e que o reino do Norte, que a Bíblia chama de reino de Israel, não era um Estado judaico de todo. Na verdade, a História diz que, como Estado independente, um Estado judaico somente existiu de 139 a.C. a 63 a.C., pondo assim em causa as pretensões milenares do judaísmo sionista.
O texto bíblico continua, apesar da sua falta de valor histórico, a servir de muleta às pretensões territoriais israelitas. Em 2011, o agora já declarado criminoso de guerra, Benjamin Netanyahu, disse numa sessão conjunta do Senado americano que ‘na Judeia e na Samaria [entenda-se, na Cisjordânia] o povo judeu não é uma força ocupadora estrangeira’. Estas palavras foram seguidas de uma grande ovação de aplausos que apenas pode encontrar justificação no facto de que, tanto a câmara dos representantes, como o Senado americano, estarem repletos, sobretudo do lado republicano, mas não só, de pessoas que acreditam que tudo o que vem na Bíblia é verdade tal qual, alguns acreditando até mesmo na criação do mundo em sete dias!</description><pubDate>2025-06-27 05:52:14</pubDate></item><item><title>Taxa de ocupação hoteleira entre Janeiro e Maio subiu para 89,2%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/taxa-de-ocupacao-hoteleira-entre-janeiro-e-maio-subiu-para-892/</link><description>Entre Janeiro e Maio, a taxa de ocupação média dos hotéis de Macau chegou aos 89,2% – mais cinco pontos percentuais em comparação com o mesmo período do ano passado. Ainda assim, os estabelecimentos hoteleiros receberam menos hóspedes este ano.
 
Nos primeiros cinco meses deste ano, a taxa de ocupação média dos quartos dos estabelecimentos hoteleiros de Macau foi de 89,2%, mais cinco pontos percentuais, em comparação com o mesmo período do ano passado. Porém, o número de visitantes hospedados caiu 2,1% para pouco mais de seis milhões. Os dados foram revelados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). As estatísticas mostram também que o período médio de permanência dos hóspedes manteve-se em 1,7 noites.
No final de Maio deste ano, existiam 147 estabelecimentos hoteleiros, mais quatro em termos anuais, disponibilizando um total de 45.000 quartos de hóspedes, menos 3,7%.
Em Maio, a taxa média de ocupação hoteleira fixou-se em 87,8%, mais 4,5 pontos percentuais em termos anuais. A DSEC salienta que a taxa de ocupação dos hotéis de 5 estrelas (91,4%), a dos hotéis de 4 estrelas (80,7%) e a dos hotéis de 3 estrelas (84,2%) aumentou 6,5; 1 e 3,4 pontos percentuais, respectivamente.
No mês passado, os estabelecimentos hoteleiros hospedaram 1.228.000 indivíduos, mais 2,7%, em termos anuais. O número de hóspedes do interior da China (902.000) ascendeu 3,7%, em relação a Maio de 2024 e o de hóspedes internacionais (100.000) aumentou 12,9%.
A DSEC também fez as contas às excursões e indicou que o número de excursionistas foi de 855 mil nos primeiros cinco meses do ano, mais 0,7% em comparação com o mesmo período do ano passado. O número de entradas de visitantes internacionais em excursões (99.000) ascendeu 12,4%, relativamente ao mesmo período de 2024, salientando-se que o de visitantes em excursões da Coreia do Sul (46.000) subiu 24,2%. Porém, o número de entradas de visitantes em excursões provenientes do interior da China (732.000) registou uma queda homóloga de 2,2%.
Por seu turno, o número de saídas de residentes de Macau que adquiriram nas agências de viagens serviços para viajarem ao exterior fixou-se em 219.000, subindo 7,6%, face ao idêntico período de 2024. Refira-se que 58.000 eram saídas de residentes que viajaram em excursões, mais 4,8%.
Olhando apenas para o mês de Maio, o número de entradas de visitantes que chegaram em excursões a Macau equivaleu apenas a 128.000, descendo 21%, em termos anuais, devido principalmente ao número de entradas de visitantes em excursões do interior da China (101.000) ter diminuído 27,9%. Todavia, o número de entradas de visitantes internacionais em excursões (22.000) cresceu 22,8%, face a Maio de 2024, destacando-se que o de visitantes em excursões da Coreia do Sul (8.000) ascendeu 20,5%.
O número de saídas de residentes de Macau que adquiriram nas agências de viagens serviços para viajarem ao exterior correspondeu a 48.000 no mês em análise, mais 5,2%, em termos anuais, das quais 34.000 eram de residentes que viajaram individualmente (mais 18,4%) e 14.000 eram de residentes que viajaram em excursões (menos 17,7%). A DSEC diz ainda que 12.000 eram saídas de residentes que viajaram em excursões ao interior da China.</description><pubDate>2025-06-27 05:52:17</pubDate></item><item><title>Competição em Macau cria prémio para ‘startups’ de PALOP e Timor-Leste</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/competicao-em-macau-cria-premio-para-startups-de-palop-e-timor-leste/</link><description>A quinta edição da competição 929 Challenge em Macau vai incluir um prémio para a melhor ‘startup’ dos Países Africanos de Língua Portuguesa (PALOP) e de Timor-Leste, anunciou ontem a organização.
Marco Duarte Rizzolio, cofundador da 929 Challenge, disse à Lusa que o prémio ‘Future Builders’ (Criadores do Futuro) foi criado para encorajar os participantes dos países lusófonos menos desenvolvidos. “Temos uma língua em comum, mas o patamar de desenvolvimento económico de cada um dos países é completamente diferente”, explicou Rizzolio, à margem de uma conferência de imprensa.
A última edição da competição para ’startups’ chinesas e dos países de língua portuguesa registou um novo máximo, com mais de 1.600 participantes em mais de 320 equipas. No entanto, em 2024, a 929 Challenge não recebeu quaisquer projectos de Timor-Leste ou de São Tomé e Príncipe.
Com o novo prémio, Rizzolio disse esperar que na edição deste ano haja ‘startups’ de todos os nove países lusófonos. “O objectivo é isso, incentivar, mas também é ajudar (…). Se eles conseguem ganhar aquele prémio, já é algo de motivador para eles, para poderem desenvolver o projeto”, explicou.
A ‘startup’ portuguesa Iplexmed, que desenvolve dispositivos de diagnóstico genético rápido, venceu a edição do ano passado, enquanto a também portuguesa NS2, que fornece soluções inteligentes para monitorizar a qualidade da água para uma aquicultura sustentável, ficou em terceiro.
A única vez que uma equipa dos PALOP e de Timor-Leste chegou aos finalistas foi logo na primeira edição, lançada em 2021, em plena pandemia de covid-19, então apenas direcionada a estudantes universitários. Um projecto da Universidade Lusófona da Guiné-Bissau para instalar painéis solares na região de Gabu, no leste do país, ficou em segundo lugar. “No final, quem ganha muitas vezes são equipas que têm já produtos maduros, serviços maduros”, explicou Rizzolio.
As inscrições estão abertas até 30 de setembro, tanto para empresas como para equipas de alunos universitários.
Rizzolio, também professor da Universidade Cidade de Macau, recordou que a competição tem novos parceiros, incluindo a StartupPorto, a Cabo Verde Digital e a Universidade Eduardo Mondlane, em Moçambique. Os melhores 16 planos – oito de empresas e oito de universitários – terão 10 minutos para convencer o júri da 929 Challenge e potenciais investidores na final, em novembro. O outro cofundador da competição, José Alves, sublinhou que a competição “ainda não é um sucesso” porque até agora não conseguiu atrair projectos para abrir portas em Macau. “Precisamos de identificar as melhores ‘startups’, investir nelas e trazê-las para o mercado da China continental, ou levá-las da China para os países lusófonos”, explicou o docente.</description><pubDate>2025-06-27 05:52:17</pubDate></item><item><title>Justiça de Hong Kong avalia recurso de primeiro jornalista condenado por sedição</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/27/justica-de-hong-kong-avalia-recurso-de-primeiro-jornalista-condenado-por-sedicao/</link><description>A justiça de Hong Kong vai analisar em Setembro um recurso do primeiro jornalista condenado a pena de prisão ao abrigo de uma lei de sedição. A audiência foi pedida por Patrick Lam Shiu-tung, antigo chefe de redacção interino do Stand News.
 
A justiça de Hong Kong vai analisar em Setembro um recurso do primeiro jornalista condenado a pena de prisão ao abrigo de uma lei de sedição, avançou ontem a imprensa da antiga colónia britânica.
De acordo com o portal de notícias Hong Kong Free Press, o Tribunal de Recurso marcou para 22 de Setembro a audiência pedida por Patrick Lam Shiu-tung, antigo chefe de redação interino do Stand News.
O portal de notícias Stand News fechou portas em Dezembro de 2021, após uma operação policial que envolveu 200 polícias, o congelamento de bens da empresa e a detenção da direcção, incluindo Patrick Lam.
Em Outubro passado, Lam apresentou um recurso da condenação, um mês antes, a 14 meses de prisão, a primeira sentença contra um jornalista ao abrigo de uma lei de sedição estabelecida quando Hong Kong era uma antiga colónia britânica. O regresso ao domínio chinês aconteceu em 1997.
Apesar da primeira instância ter considerado Lam culpado, o chefe de redação saiu em liberdade devido a questões de saúde e por já ter cumprido 10 meses de prisão preventiva.
A advogada de defesa, Audrey Eu Yuet-mee, apresentou em tribunal relatórios médicos que indicavam que Lam tinha uma doença rara que o deixou com menos de 30% da função renal.
Também em Setembro, o mesmo tribunal condenou o antigo chefe de redacção do Stand News, Chung Pui-kuen, a 21 meses de prisão por sedição.
O juiz Kwok Wai-kin considerou Chung e Lam culpados de conspiração por publicarem e reproduzirem materiais sediciosos, juntamente com a Best Pencil (Hong Kong) Ltd, a companhia que era proprietária do Stand News.
Durante a leitura da sentença, o magistrado afirmou que os arguidos não eram verdadeiros jornalistas.
O julgamento, que teve início em outubro de 2022, durou cerca de 50 dias, tendo o veredicto sido adiado várias vezes por razões que incluíam a espera pelo resultado de um recurso noutro caso histórico de sedição.
O encerramento do Stand News ocorreu meses após o desaparecimento do jornal pró-democracia Apple Daily, cujo fundador, Jimmy Lai Chee-ying, está detido sob acusações de conluio ao abrigo da dura lei de segurança nacional imposta por Pequim em 2020.
Hong Kong está classificado em 140.º lugar entre 180 territórios no Índice Mundial de Liberdade de Imprensa dos Repórteres Sem Fronteiras referente a 2025, quando ocupava a 80.ª posição em 2021 e a 18.ª em 2002.
Em Março de 2024, o Governo da cidade promulgou outra nova lei de segurança que levantou preocupações sobre uma maior restrição da liberdade de imprensa. Lusa</description><pubDate>2025-06-27 05:52:16</pubDate></item></channel></rss>