<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/fim-de-isencao-tarifaria-nos-eua-ameaca-plataformas-chinesas-shein-e-temu/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Lucros dos bancos de Macau caem 21,3% em 2024 para valor mais baixo em 14 anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/lucros-dos-bancos-de-macau-caem-213-em-2024-para-valor-mais-baixo-em-14-anos/</link><description>Os bancos de Macau obtiveram um lucro de 4,01 mil milhões de patacas em 2024, uma queda de 21,3% e o valor mais baixo dos últimos 14 anos, mostram os dados da Autoridade Monetária de Macau (AMCM). Segundo o organismo, a principal razão para a diminuição dos lucros foi uma queda de 18,3% na margem de juros, a diferença entre as receitas dos empréstimos e as despesas com depósitos.
 
Os bancos de Macau obtiveram um lucro de 4,01 mil milhões de patacas em 2024, uma queda de 21,3% e o valor mais baixo desde 2010. De acordo com dados oficiais da Autoridade Monetária de Macau (AMCM), a principal razão para a diminuição dos lucros foi uma queda de 18,3%, para 16,1 mil milhões de patacas, na margem de juros, a diferença entre as receitas dos empréstimos e as despesas com depósitos.
Isto depois da AMCM ter aprovado três descidas da principal taxa de juro de referência nos últimos três meses de 2024, a última das quais um corte de 0,25 pontos percentuais, introduzida em 19 de Dezembro, seguindo a Reserva Federal norte-americana.
Os empréstimos, a principal fonte de receitas da banca a nível mundial, diminuíram 7,2% em comparação com o final de Dezembro de 2023, fixando-se em 1,01 biliões de patacas.
Pelo contrário, os depósitos junto dos bancos de Macau aumentaram 4%, para 1,27 biliões de patacas no final de 2024, disse a AMCM na segunda-feira.
A banca da RAEM tinha terminado 2023 com um lucro de 6,14 mil milhões de patacas, menos 53,5% do que no ano anterior.
Macau tem dois bancos emissores de moeda: a sucursal local do banco estatal chinês Banco da China e o Banco Nacional Ultramarino (BNU), que pertence ao Grupo Caixa Geral de Depósitos. O BNU anunciou em Novembro lucros líquidos de 444,2 milhões de patacas nos três primeiros trimestres do ano, uma diminuição homóloga de 3,4%, em parte devido ao “ambiente prevalecente das taxas de juro”.
O crédito malparado aumentou 30,3% em 2024 para 56,1 mil milhões de patacas, o valor mais elevado desde que a AMCM começou a compilar estes dados, em 1990, ainda durante a administração portuguesa do território.
Os empréstimos vencidos representavam 5,5% dos empréstimos dos bancos de Macau, mais 1,6 pontos percentuais do que no final de 2023. Uma percentagem que atinge 6,9% no caso do crédito a instituições ou indivíduos fora da região.
A Autoridade Bancária Europeia, a agência reguladora da UE, por exemplo, considera que os bancos com pelo menos 5% dos empréstimos malparados têm “elevada exposição” ao risco e devem estabelecer uma estratégia para resolver o problema.
Ainda assim, a percentagem de crédito bancário vencido em Macau está longe do recorde de 25,3% alcançado em meados de 2001, em plena crise económica mundial causada pelo rebentar da bolha especulativa das empresas ligadas à Internet. Lusa</description><pubDate>2025-02-06T06:28:44+08:00</pubDate></item><item><title>China regista 2,3 mil milhões de viagens durante feriados</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/china-regista-23-mil-milhoes-de-viagens-durante-feriados/</link><description>Ano Novo Lunar
 
A China registou 2,3 mil milhões de viagens inter-regionais entre 28 de Janeiro e 4 de Fevereiro, o período de férias do Ano Novo Lunar, de acordo com dados oficiais ontem publicados.
A Administração Nacional de Imigração também informou ontem que 7,671 milhões de residentes da China continental entraram e saíram do país durante as férias, mais 5% em comparação com o mesmo período do ano passado.
Os residentes de Hong Kong, Macau e Taiwan que viajaram totalizaram 5,737 milhões, um aumento de 5,6% em relação a 2024, além de 958 mil estrangeiros, mais 22,9% do que os registados durante as férias do ano passado.
A China espera cerca de nove mil milhões de viagens inter-regionais antes, durante e depois das férias, conhecidas como ‘chunyun’, entre 14 de Janeiro e 22 de Fevereiro.
De acordo com o Governo chinês, o volume de passageiros ferroviários e aéreos deverá ultrapassar os 510 milhões e os 90 milhões, respectivamente, embora as viagens rodoviárias representem a maior parte do fluxo.
O país asiático ultrapassou os 8,4 mil milhões de viagens inter-regionais durante o ‘chunyun’ de 2024, embora as previsões de Pequim para esse ano contemplassem ultrapassar os nove mil milhões, valor que não foi alcançado devido ao mau tempo, que provocou atrasos e cancelamentos nos serviços de transporte e problemas nas infraestruturas em várias regiões.
A 29 de Janeiro, milhões de chineses deram as boas-vindas ao ano da serpente e aproveitaram as férias para se encontrarem com as suas famílias ou viajarem dentro e fora do país.</description><pubDate>2025-02-06T06:28:07+08:00</pubDate></item><item><title>Desfile Internacional de Macau agendado para dia 23 de Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/desfile-internacional-de-macau-agendado-para-dia-23-de-marco/</link><description>O Desfile Internacional de Macau 2025 realiza-se no dia 23 de Março deste ano, informou ontem o Instituto Cultural (IC), aproveitando para convidar as associações artísticas e culturais locais registadas, escolas e instituições interessadas em participar neste evento a apresentarem propostas até ao dia 15 de Fevereiro.
Nesta edição, o desfile pretende reforçar o conceito de “Amor, Paz e Integração Cultural” e divulgar ainda o espírito de “Simbiose, Inovação e Harmonia” da Cidade de Cultura da Ásia Oriental, encorajando as equipas participantes a “expressarem a criatividade e a demonstrarem o encanto da integração e inovação cultural de Macau”.
Este ano, a rota do desfile terá início nas Ruínas de S. Paulo e termina na Praça do Lago Sai Van. Os grupos participantes podem participar no Desfile em quatro modalidades, incluindo “Tema do Desfile”, “Desfile de Grupos Artísticos”, “Desfile de Instalações Artísticas de Grande Dimensão” e “Desfile de Planeamento Especial”.
Serão realizadas várias actividades de extensão antes do Desfile Internacional. Os grupos podem optar pela inscrição na modalidade de “Grupos de Arte de Rua”. Segundo o IC, o desfile deste ano será aberto e/ou encerrado por grupos artísticos de nível internacional, podendo os grupos artísticos inscrever-se para os espectáculos de abertura e/ou encerramento.
O IC assinala que, desde a primeira edição, em 2011, “o desfile tem convidado grupos de artes performativas de todo o mundo para se aliar aos artistas locais para que, com os seus trajes e estilos distintos, proporcionem a residentes e turistas de Macau um ambiente cultural e alegre, realçando a paisagem única do Centro Histórico de Macau, difundindo o conceito de ‘Amor, Paz e Integração Cultural’ e promovendo a interacção e o intercâmbio das artes e da cultura”.</description><pubDate /></item><item><title>Palestra sobre propriedade intelectual marcada para 1 de Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/palestra-sobre-propriedade-intelectual-marcada-para-1-de-marco/</link><description>No dia 1 de Março vai realizar-se a palestra “Desvendando a Indústria de PI: Como Dominar as Suas Operações e Legislação”, organizada pelo Instituto Cultural (IC), no Auditório do Museu de Arte de Macau.
A palestra vai contar com a participação de Rosia, fundadora de uma agência de autorização de propriedade intelectual (PI) conhecida no interior da China. Rosia tem mais de 10 anos de experiência empresarial em gestão na indústria da animação e criatividade. É experiente na área da criação de PI, gestão de operações de PI, marketing e promoção, desenvolvimento de produtos culturais e criativos, desenvolvimento de marcas, cooperação em autorização para fins comerciais e gestão de eventos, tendo colaborado com mais de 30 proprietários de PI e artistas conhecidos no Interior da China, incluindo Ali the Fox, Luo Xiaohei, Dooro Bear, Lucky Cat e Zhu Xiao Pi, etc., tendo por isso uma vasta experiência prática na indústria.
Rebecca Lo, advogada que trabalha na área de autorização de PI, também vai participar nesta palestra. Lo tem experiência em legislação de propriedade intelectual e na gestão de carteiras de propriedade intelectual, incluindo no pedido, registo e penhor de marca registada/design/patente, financiamento com garantia de PI e tratamento de casos de objecção/revogação/invalidação, defesa de direitos de propriedade intelectual, legislação relacionada com a comercialização de direitos de propriedade intelectual e redacção de acordos comerciais relacionados com direitos de propriedade intelectual.
As duas palestrantes irão partilhar conhecimentos jurídicos sobre estratégias de comercialização e autorização de PI, bem como comércio de PI, descrevendo alguns casos de PI. “O IC incentiva as indústrias culturais e criativas de Macau a desenvolverem-se no sentido da profissionalização e industrialização, e espera que a realização de palestras dirigidas ao sector possa ajudar mais criadores de PI e interessados na criação de PI a melhorar os seus conhecimentos profissionais no âmbito da legislação relativa às operações e à autorização de PI”, lê-se na nota de imprensa do organismo.</description><pubDate>2025-02-06T06:24:56+08:00</pubDate></item><item><title>Urban Practice de Macau conquista prémio de prata nos French Design Awards</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/urban-practice-de-macau-conquista-premio-de-prata-nos-french-design-awards/</link><description>A Urban Practice (UP), um grupo de arquitectos e designers sediado em Macau, conquistou o Prémio de Prata na categoria de Design de Interiores/Exposições, Pavilhões e Exposições nos French Design Awards 2024. A proposta premiada visa preservar e promover o Património Mundial de Macau, tendo sido apresentada no âmbito de um concurso público organizado pelo Instituto Cultural em 2022.
Os French Design Awards, organizados pela International Awards Associate (IAA), são uma competição internacional de prestígio que reconhece a excelência nas áreas de arquitectura, design de interiores, produtos e embalagens. Este reconhecimento sublinha a capacidade da UP em criar projectos inovadores que têm um impacto positivo e sustentável, tanto local como internacionalmente.
O projecto para o Pavilhão do Património Mundial de Macau não se limita a ser um espaço de exibição, mas antes um ponto de interacção cultural que destaca a singularidade de Macau como Património Mundial da UNESCO. Localizado na Rua de D. Belchior Carneiro, o pavilhão ergue-se nas proximidades de monumentos históricos emblemáticos, incluindo as Ruínas de São Paulo e a Fortaleza.
O arquitecto principal, Nuno Soares, sublinhou a intenção central do projecto: “Esta abordagem visou principalmente preservar e destacar o Património Mundial de Macau a um público mais vasto. Com a ambição de celebrar a história de Macau, um elemento chave do projecto é o pátio vertical com uma parede do chão ao topo feita com taipa local, material outrora utilizado na antiga muralha da cidade que atravessa o local do projecto”.
Ao escolher os materiais e tecnologias, a equipa apostou em princípios sustentáveis e nas melhores práticas de preservação. Um dos elementos centrais do pavilhão é o pátio vertical, que é adornado com uma parede de taipa local, material tradicional que, em outros tempos, compunha as muralhas da cidade.
Além disso, a UP organizou os espaços respeitando a altitude do terreno e preservando árvores e vegetação centenárias, implementando princípios de design universais que garantem a acessibilidade e uma harmonia com o ambiente circundante. Com um design que incorpora as últimas tecnologias e recursos interactivos, o espaço foi pensado para maximizar a experiência do visitante.</description><pubDate /></item><item><title>Tailândia corta energia na fronteira com Myanmar para combater burla informática</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/tailandia-corta-energia-na-fronteira-com-myanmar-para-combater-burla-informatica/</link><description>A Tailândia cortou a electricidade em cinco pontos da fronteira com o Myanmar. A medida visou combater centros de fraude cibernética em território birmanês, que nos últimos anos criaram problemas de segurança regional.
 
As autoridades tailandesas decidiram cortar ontem a electricidade em cinco pontos da fronteira com o Myanmar, para combater centros de fraude cibernética em território birmanês, que nos últimos anos criaram problemas de segurança regional, com milhares de vítimas.
Na sequência de uma ordem anunciada pelo Governo tailandês na terça-feira, a autoridade para a produção de eletricidade da Tailândia aplicou a ordem nas zonas onde identificou centros de burla telefónica e ‘online’ e onde também há suspeitas de vítimas de tráfico humano, aliciadas com falsas ofertas de emprego.
A medida, que inclui o corte de Internet e combustível, terá efeitos restritivos no abastecimento de água potável nestas localidades, embora a emissora pública Thai PBS afirme que vários destes centros têm geradores de electricidade, pelo que não se sabe ainda em que medida esta decisão vai afetar grupos criminosos.
Banguecoque reiterou que esta é uma medida de segurança contra o crime transnacional e é apenas o início de uma política para erradicar o flagelo, agora com a ajuda da China.
Este é também um dos pontos na agenda da primeira-ministra tailandesa, Paetongtarn Shinawatra, numa visita oficial a Pequim, que começou ontem.
Os centros de fraude informática, incluindo aqueles situados na cidade birmanesa de Shwe Kokko e no complexo KK Park, perto da fronteira com a Tailândia, receberam mais atenção após o rapto do ator chinês Wang Xing, que suscitou preocupações de segurança no país que recebeu cerca de 36 milhões de turistas estrangeiros em 2024.
O actor viajou para Banguecoque no início de Janeiro, atraído por uma falsa oferta de emprego, e foi levado por um grupo criminoso para o lado birmanês, onde foi resgatado após vários dias desaparecido. Na sequência do episódio, o Governo tailandês endureceu o discurso e as acções numa tentativa de aliviar as preocupações e proteger o turismo, uma das principais fontes de rendimento do país.
O corte no fornecimento de eletricidade surge também na sequência de um insólito pedido da junta militar de Myanmar – no poder após um golpe de Estado em fevereiro de 2021 – através de um editorial publicado nos meios de comunicação social oficiais, em que pede ajuda aos países vizinhos na luta contra estes grupos.
De acordo com os números apresentados no artigo, o regime birmanês deportou mais de 53 mil chineses envolvidos em centros de burla ‘online’ entre outubro de 2023 e o final de Janeiro de 2024. Lusa</description><pubDate>2025-02-06T06:31:39+08:00</pubDate></item><item><title>China rejeita proposta de Trump de expulsar habitantes da Faixa de Gaza</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/china-rejeita-proposta-de-trump-de-expulsar-habitantes-da-faixa-de-gaza/</link><description>MÉDIO ORIENTE
 
A China manifestou ontem a sua oposição à proposta do Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, de expulsar os habitantes da Faixa de Gaza e reiterou a sua defesa da solução de dois Estados para a questão israelo-palestiniana. “Opomo-nos à deslocação forçada dos residentes da Faixa de Gaza. A China espera que todas as partes aceitem o cessar-fogo e regressem a uma solução política de dois Estados”, disse o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros, Lin Jian, em conferência de imprensa.
Trump disse na terça-feira que os palestinianos não têm outra escolha senão deixar a Faixa de Gaza porque o local é inabitável, e insistiu que quer que a Jordânia e o Egipto os acolham.
O porta-voz chinês acrescentou que as partes envolvidas devem “colocar a questão palestiniana no caminho certo”. “Isso significa um acordo baseado na ‘solução de dois Estados’ que visa uma paz duradoura no Médio Oriente”, advertiu.
Pequim tem afirmado repetidamente que a Palestina deve ser “plenamente” reconhecida como um Estado nas Nações Unidas e que insistirá na solução de dois Estados para garantir a “coexistência pacífica” entre israelitas e palestinianos.
A China também manifestou o seu apoio à “causa justa do povo palestiniano para restaurar os seus direitos e interesses legítimos”, e os seus funcionários realizaram várias reuniões com representantes de países árabes e muçulmanos para reafirmar esta posição ou para tentar fazer avançar as conversações de paz.
Trump afirmou que no enclave palestiniano “tudo está demolido” e que os habitantes de Gaza “ficariam felizes” por sair, se tivessem a oportunidade de o fazer num “local agradável com fronteiras agradáveis”.
Desde 1967, Israel construiu cerca de 160 colonatos ilegais que albergam mais de 700.000 judeus na Cisjordânia ocupada e em Jerusalém Oriental. O Estado israelita também reivindica a soberania de toda a cidade de Jerusalém, cujo lado oriental foi capturado na guerra de 1967, ocupado militarmente e anexado unilateralmente em 1980.</description><pubDate>2025-02-06T06:27:59+08:00</pubDate></item><item><title>Representante Especial da ONU sobre Violência contra Crianças visita Díli em Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/representante-especial-da-onu-sobre-violencia-contra-criancas-visita-dili-em-marco/</link><description>A representante especial do secretário-geral das Nações Unidas sobre Violência contra Crianças, Najat Maalla M’jid, vai visitar Timor-Leste em março no âmbito dos compromissos assumidos pelas autoridades timorenses para fortalecer a protecção infantil.
Segundo o comunicado da reunião do Conselho de Ministros, ontem realizada, Najat Maalla M’jid vai estar em Timor-Leste entre 3 e 5 de Março a convite do Instituto para a Defesa dos Direitos da Crianças (Inddica), feito na sequência da primeira Conferência Ministerial Global para Erradicar a Violência Contra as Crianças, que se realizou em novembro passado, na Colômbia.
Na reunião, o vice-primeiro-ministro coordenador dos Assuntos Sociais e ministro do Desenvolvimento Rural e Habitação Comunitária, Mariano Assanami Sabino, e a presidente do Inddica, Dinorah Granadeiro, apresentaram o compromisso nacional para eliminar a violência contra as crianças. “Os compromissos assumidos por Timor-Leste incluem a aprovação da Lei da Justiça Juvenil até 2026, a integração da proteção infantil nas políticas educativas, o reforço da justiça especializada para crianças e a profissionalização de assistentes sociais na área”, pode ler-se no comunicado do Conselho de Ministros.
Timor-Leste, segundo o comunicado, prevê também expandir programas de educação ambiental, aumentar o orçamento para serviços de protecção infantil e criar quadros legais para a segurança ‘online’ e limitar o acesso a bebidas alcoólicas e ao tabaco. “A implementação de um Plano Nacional para Erradicar a Violência contra Crianças e um Sistema de Gestão de Informação para políticas de proteção infantil”, são outros dos compromissos de Timor-Leste, apresentados em novembro na reunião na Colômbia.</description><pubDate>2025-02-06T06:25:16+08:00</pubDate></item><item><title>Feriados do Ano Novo Lunar trouxeram 1,3 milhões de visitantes a Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/feriados-do-ano-novo-lunar-trouxeram-13-milhoes-de-visitantes-a-macau/</link><description>Macau recebeu quase 1,31 milhões de visitantes durante os oito dias de feriados do Ano Novo Lunar, menos 3,5% em comparação com o mesmo período do ano passado. A média diária de entrada situa-se, neste caso, em mais de 163 mil turistas, número aquém das expectativas das autoridades de uma média de 185 mil visitantes por dia. Os dados divulgados ontem indicam que 76% do total de turistas eram provenientes do interior da China, enquanto 17% eram de Hong Kong.
 
O número de pessoas que visitaram Macau durante os feriados do Ano Novo Lunar registou uma quebra de 3,5% em relação ao período homólogo do ano passado. Quase 1,31 milhões de visitantes chegaram ao território durante a chamada Semana Dourada do Ano Novo Chinês, entre o dia 28 de Janeiro e 4 de Fevereiro, avançaram ontem as autoridades.
Os dados estatísticos são fornecidos pelo Corpo da Polícia de Segurança Pública (CPSP) e foram publicados no site da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), indicando que entraram na região, em média, quase 163.700 turistas por dia.
O cálculo está aquém das expectativas da DST. Recorde-se que Helena de Senna Fernandes, directora do organismo, disse em meados do mês passado que esperava uma média diária de 185 mil visitantes durante esses feriados.
O período do Ano Novo Lunar é tradicionalmente uma época alta para viagens, sendo que muitos vão para a cidade natal para se reunirem com as famílias, mas também aproveitam os feriados para viajar. De forma geral, o dia da véspera, bem como os primeiros dias do ano novo, são os dias mais importantes para se juntar com a família. Segundo o calendário lunar, este ano, o primeiro dia do ano celebrou-se a 29 de Janeiro.
De acordo com dados, os dias 28, 29 e 30 de Janeiro foram os que sofreram uma queda de entrada de visitantes em Macau, registando uma diminuição anual de chegadas em 35%, 19% e 21%, respectivamente, com a recepção de 79 mil, 132 mil e 173 mil visitantes nesses três dias.
O dia 31 de Janeiro foi o dia em que o território acolheu mais turistas, tendo 219 mil pessoas visitado Macau, mais 9,1% comparando com o ano passado. Foi assim um recorde de chegada de turistas num só dia desde 2019 e também o segundo maior da história de Macau.
As autoridades revelaram ainda que, do total de turistas, pouco mais de um milhão (76,3%) de visitantes vieram do interior da China, que representa uma redução anual de 3,2%. Já 231 mil turistas eram provenientes de Hong Kong, ocupando 17,6% do peso total das chegadas, número que caiu 8,9% em relação ao período idêntico do ano passado.
Os dados referem que 38,4% entraram pelas Portas do Cerco, a principal fronteira com a China continental. Outros 24% chegaram ao território pela Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau, uma infraestrutura de 55,5 quilómetros. Apenas 4,3% dos turistas entraram em Macau através do Aeroporto.
O Ano Novo Lunar é uma das três épocas altas para o turismo e os casinos de Macau, juntamente com as ‘semanas douradas’ do Dia do Trabalhador e do Dia Nacional da China a 1 de Outubro. As receitas do jogo na região caíram 5,6% em Janeiro, em comparação com o mesmo mês de 2024, para menos de 18,3 mil milhões de patacas, abaixo das expectativas dos analistas.
Quanto ao número de movimentos nos diversos postos fronteiriços, o CPSP adiantou que foram registadas 4.918.000 entradas e saídas entre 28 de Janeiro e 4 de Fevereiro, com uma média diária de 614 mil travessias, o que representa um aumento de 0,6% em relação ao mesmo período do ano passado. Os postos das Portas do Cerco, da Ponte do Delta e de Qingmao foram os mais utilizados pelos passageiros.
Segundo noticiou o canal chinês da Rádio Macau, o porta-voz do CPSP, Lei Tak Fai, considerou que a ordem pública em Macau foi “boa” durante o período do Ano Novo Lunar e a passagem fronteiriça foi “tranquila”. O CPSP implementou medidas de controlo de multidões nas imediações das Ruínas de São Paulo em seis ocasiões. Além disso, foram instaurados 15 processos contra táxis por incumprimento dos regulamentos, e 11 casos de exploração ilícita do serviço de táxi. As autoridades receberam ainda 220 queixas de ruído, dos quais 32 resultaram em multa.</description><pubDate>2025-02-06T06:29:35+08:00</pubDate></item><item><title>DeepSeek lança campanha de recrutamento com altos salários para responder à procura</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/deepseek-lanca-campanha-de-recrutamento-com-altos-salarios-para-responder-a-procura/</link><description>EMPREGO
 
A plataforma chinesa de inteligência artificial (IA) DeepSeek anunciou ontem uma campanha de recrutamento com ofertas que superam os 150.000 dólares por ano, após ter alcançado sucesso a nível mundial no seu lançamento.
A empresa publicou pelo menos 37 ofertas de emprego para vários cargos de tecnologia avançada, o mais bem pago dos quais é o de investigador de aprendizagem profunda, com um salário anual de cerca de 1,12 milhões de yuan (148.000 euros), segundo o jornal de negócios Securities Times.
A DeepSeek tem atualmente 150 funcionários, contra cerca de 1.700 da OpenAI, o principal concorrente norte-americano e o modelo de IA mais utilizado até à data.
Segundo o jornal, a empresa pretende recrutar os melhores talentos acabados de sair das universidades chinesas, para o que lançou também uma oferta de bolsas de estudo nos principais domínios da IA, com compensações financeiras diárias bastante superiores às habituais num estágio e em que o almoço e até o jantar são subsidiados.
Com o reforço de pessoal, a empresa tecnológica procura responder ao crescimento exponencial de utilizadores desde o lançamento e melhorar e estabilizar o serviço, que tem sofrido interrupções e falhas técnicas supostamente devido ao afluxo maciço de consultas, ainda mais intenso devido ao Ano Novo Lunar, período em que grande parte da população chinesa esteve de férias.
O DeepSeek causou uma grande agitação na indústria global de IA após o lançamento, há algumas semanas, do seu modelo V3, que terá levado apenas dois meses a desenvolver e custou menos de seis milhões de dólares. Em 20 de janeiro, lançou a última versão, denominada R1.
Lançado em 2023 pelo fundo de investimento chinês High-Flyer Quant, o DeepSeek é de código aberto e oferece serviços 95% mais baratos do que o modelo o1 da OpenAI. No entanto, a grande atenção que gerou – foi o líder de descargas para dispositivos Apple nos Estados Unidos – também se traduziu em críticas, uma vez que a aplicação se recusa a comentar algumas questões relacionadas com a China.</description><pubDate>2025-02-06T06:28:00+08:00</pubDate></item><item><title>Número de trabalhadores não residentes cresceu 3,3% no ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/numero-de-trabalhadores-nao-residentes-cresceu-33-no-ano-passado/</link><description>No fim de Dezembro do ano passado, havia em Macau um total de 182.542 trabalhadores não residentes, o que significa um aumento de 3,3% em comparação com os 176.661 não residentes registados em 2023. Este é o número mais alto desde o início da pandemia. A percentagem da população migrante proveniente do interior da China continua destacada como a mais representativa, representando agora 66,3%.
 
O número de trabalhadores não residentes continua a aumentar depois do fim das restrições pandémicas. Segundo mostram os dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública disponibilizados agora na página electrónica da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), no final de 2024, havia em Macau um total de 182.542 trabalhadores migrantes, ou seja, mais 3,3% em comparação com 2023, quando estavam registados no território 176.661 não residentes.
No ano passado, aliás, atingiu-se o pico do número de não residentes desde o início da pandemia. Em 2019, quando ainda não se faziam sentir as restrições, o número de migrantes era de mais de 196 mil. No ano seguinte, esse número baixou para 177 mil e em 2021 foi de 171 mil. Em 2022, deu-se a maior descida no número de migrantes, tendo sido registados menos de 155 mil.
Dos mais de 182 mil trabalhadores não residentes actuais, a maior fatia continua a ser a dos migrantes oriundos do interior da China. Em 2023, os migrantes do continente representavam 68,5%, sendo que no ano passado a percentagem baixou para 66,3%. Os não residentes das Filipinas continuam a ser a segunda maior população, representando agora perto de 17%.
No fim de Dezembro do ano passado, havia também 8.261 não residentes do Vietname; 7.418 da Indonésia; 4.314 do Myanmar; e 3.776 do Nepal, por exemplo. Os dados mostram também que havia 127 não residentes norte-americanos, 109 do Reino Unido e 97 canadianos.
De entre o total de não residentes registados no ano passado, quase 30% trabalha no ramo dos hotéis, restaurantes e similares. Em 2023, a percentagem de trabalhadores não residentes na área da hotelaria ou restauração era de menos de 28%.
Os dados divulgados agora no site da DSAL também mostram que, ao longo de 2024, as autoridades aprovaram um total de 158.316 de entre 194.588 solicitações de ‘bluecard’. Estes números são, ainda assim, inferiores aos de 2023, quando foram solicitados 224.575 ‘bluecards’ e aprovados 174.504. No ano anterior, tinham sido autorizados 154.726 pedidos, depois de terem sido recebidos 183.592 pedidos.
Os pedidos aprovados no ano passado são, na sua maioria, para trabalhadores não residentes não especializados (146.086). Foram autorizadas também 4.841 solicitações para migrantes especializados. Houve ainda 7.386 pedidos aprovados para trabalho doméstico.</description><pubDate>2025-02-06T06:27:42+08:00</pubDate></item><item><title>Governo timorense quer criar mais condições para formação de jovens</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/governo-timorense-quer-criar-mais-condicoes-para-formacao-de-jovens/</link><description>O secretário de Estado da Formação Profissional e Emprego de Timor-Leste, Rogeiro Araújo Mendonça, pediu ontem ao Governo para criar espaços para a formação dos jovens timorenses adequados às necessidades e procura.
 
Em declarações aos jornalistas, no final da reunião do Conselho de Ministros, Rogério Araújo Mendonça, disse que, atualmente, os espaços de formação disponíveis em Díli, nomeadamente em Caicoli e Becora, não são suficientes, nem adequados, para a formação dos jovens, quer para trabalharem temporariamente no estrangeiro, quer no país.
“Hoje na do Conselho de Ministros discutimos com o primeiro-ministro e outros ministros o apoio e a procura de espaços maiores para investimento na formação, especialmente para preparar jovens para oportunidades na Austrália, Coreia do Sul e Japão”, disse o governante.
Segundo Rogeiro Araújo Mendonça, na reunião foi dada orientações à Secretaria de Estado das Terras e Propriedade para, em conjunto com a Secretaria de Estado da Formação Profissional e Emprego, identificarem locais disponíveis e em boas condições.
O objectivo, segundo o secretário de Estado, é garantir que os jovens tenham acesso a infraestruturas adequadas que os beneficiem.
O governante destacou que a formação dos jovens timorenses deve estar alinhada com a procura do mercado internacional, dando exemplos. “Se houver uma maior necessidade de profissionais na área da construção civil, a SEFOPE deverá preparar os jovens com formação nesse setor”, disse. “Se houver maior procura na área da hotelaria, também temos de criar centros nacionais de formação em hotelaria de qualidade, para responder às necessidades do mercado interno e externo”, concluiu.
 
Governo timorense espera projeto de novo terminal do aeroporto até Março
 
O ministro dos Transportes e Comunicações de Timor-Leste, Miguel Manetelu, disse ontem que espera receber até ao final do primeiro trimestre deste ano o projecto para a construção do novo terminal do aeroporto internacional Nicolau Lobato, em Díli. “Assinámos contrato com um consórcio de consultores japoneses para finalizar o desenho. Pedi-lhes que, antes do final do primeiro trimestre, apresentem o desenho para ser aprovado e avançarmos com a construção”, afirmou à Lusa Miguel Manetelu.
O ministro dos Transportes e Telecomunicações assinou na segunda-feira um contrato para a prestação de serviços de consultadoria com um consórcio japonês para elaborar o projeto para a construção do novo terminal de passageiros do aeroporto, que também tem o apoio do Governo do Japão.
Para o ministro, o “primeiro passo” para acelerar a construção do novo terminal de passageiros é a conclusão do projeto, que tem como finalidade modernizar o aeroporto e garantir uma maior capacidade de atendimentos a passageiros e o cumprimento dos padrões internacionais de segurança e operação aeroportuária.
Além do novo terminal de passageiros, o Governo timorense anunciou em agosto que também vai avançar com a reabilitação e expansão da pista do principal aeroporto do país, num processo que vai decorrer em três fases.
A primeira prevê o aumento da pista de 1.850 metros para 2.150, a segunda prevê a construção de mais 400 metros em direção ao mar e a terceira uma ampliação de mais 500 metros no sentido oposto ao do mar. O projecto vai ser financiado através de um empréstimo ao Banco Asiático de Desenvolvimento, com apoio dos governos do Japão e da Austrália, bem como pelo Orçamento de Estado. Lusa</description><pubDate>2025-02-06T06:25:15+08:00</pubDate></item><item><title>Autoridades justificam novo recorde de transacções suspeitas com retoma nos casinos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/autoridades-justificam-novo-recorde-de-transaccoes-suspeitas-com-retoma-nos-casinos/</link><description>O número de transacções suspeitas registadas nos casinos de Macau atingiu um novo recorde em 2024 devido à recuperação da economia e do turismo, disseram as autoridades do território.
 
De acordo com dados divulgados pelo Gabinete de Informação Financeira (GIF), as seis operadoras de casinos em Macau submeteram, no total, 3.837 participações de transações suspeitas de branqueamento de capitais ou de financiamento do terrorismo em 2024, mais 11,8% do que no ano anterior. “Este aumento deveu-se principalmente à recuperação económica e ao aumento significativo do número de chegadas de visitantes em 2024”, disse o GIF, numa resposta a questões da Lusa.
O gabinete mencionou ainda o “investimento contínuo de recursos por parte das entidades denunciantes na deteção de transações suspeitas”.
Em 2024, o sector do jogo em Macau arrecadou um total de 226,8 mil milhões de patacas em receitas, mais 23,9% do que no ano anterior. O território recebeu no ano passado 34,9 milhões de visitantes, mais 23,8% do que em 2023.
As transacções denunciadas pelos casinos envolveram questões como “a conversão de fichas sem ou com actividades mínimas de jogo, a conversão de fichas em nome de terceiros [ou] a troca de moeda/conversão de dinheiro”, acrescentou o GIF.
Em Junho, a China anunciou ter desmantelado três bancos clandestinos ligados ao câmbio ilegal de dinheiro em Macau, que teriam conseguido lucros anuais de cerca de 1,5 mil milhões de dólares de Hong Kong.
Em 2024, o GIF recebeu um total de 5.245 participações, sendo que 73,2% vieram das concessionárias de casinos, enquanto 20,9% vieram de bancos e seguradoras e 5,9% de outras instituições e entidades. Os sectores referenciados, incluindo lojas de penhores, joalharias, imobiliárias e casas de leilões, são obrigados a comunicar às autoridades qualquer transacção igual ou superior a 500 mil patacas.
Do total de 5.245 participações, o GIF remeteu no ano passado 142 transações suspeitas ao Ministério Público para investigação, mais 26 do que em 2023.
Questionada pela Lusa sobre as razões que levaram a descartar a esmagadora maioria das transacções suspeitas, o GIF não fez qualquer comentário.
Em Março de 2022, um relatório anual do Departamento de Estado dos EUA designou Macau como um dos principais pontos de branqueamento de capitais a nível mundial.
Segundo o relatório anual do GIF, Macau era o único membro do Grupo Ásia-Pacífico Contra o Branqueamento de Capitais que cumpria “todos os 40 padrões internacionais” sobre a prevenção da lavagem de dinheiro, do financiamento do terrorismo e da proliferação de armas de destruição em massa.
O GIF assinou acordos para a troca de informação com 33 países e territórios, incluindo a Unidade de Informação Financeira da Polícia Judiciária de Portugal, em 2008, a Unidade de Informação Financeira do Banco Central de Timor-Leste, em 2018, e, em 2019, o Conselho de Controlo de Atividades Financeiras do Brasil e a Unidade de Informação Financeira de Cabo Verde. Lusa</description><pubDate>2025-02-06T06:28:44+08:00</pubDate></item><item><title>As fronteiras entre o Ocidente e o Oriente de Henry Ma</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/as-fronteiras-entre-o-ocidente-e-o-oriente-de-henry-ma/</link><description>A exposição “Searching”, do artista Henry Ma, será inaugurada em Macau no dia 11 de Fevereiro. A mostra apresentará cerca de trinta esboços a tinta chinesa, reflectindo a jornada de autoexploração do artista. Ma, com uma rica formação académica, exibirá obras que representam etapas significativas de seu processo criativo, convidando o público a explorar a sua intersecção entre arte ocidental e oriental. As visitas serão possíveis até 11 de Março.
 
A galeria da Creative Macau inaugura no dia 11 de Fevereiro, entre as 18h30 e as 20h30, a mais recente colecção de obras de Henry Ma. A exposição “Searching” surge como um marco importante na carreira do artista, reflectindo a sua profunda jornada de autoexploração através da arte. A mostra reúne cerca de trinta esboços a tinta-da-china, todos realizados ao ar livre nos últimos anos. Para Ma, cada obra representa não apenas um momento de inspiração, mas também uma etapa do seu processo de desenvolvimento artístico.
Desde que voltou a Macau no início da década de 1980, após ter completado a sua formação académica na Faculdade de Belas Artes do Canadá, Ma tem sido uma força motriz na promoção da arte na região. Durante anos, dedicou-se à organização de exposições para outros artistas, sendo agora a sua vez de apresentar as suas deambulações sobre telas, expondo um conjunto de trabalhos que, segundo o próprio, não são obras-primas, mas sim reflexos das suas fases de busca e aperfeiçoamento. “Reconheço que ainda há muito para melhorar”, diz Ma, revelando uma disposição para a aprendizagem contínua.
Muitas das suas tentativas artísticas inicialmente procuravam uma fusão entre técnicas ocidentais e a tradição da caligrafia chinesa, mas nem todos os resultados foram satisfatórios. Com isso, Ma decidiu retornar às suas raízes, redescobrindo o desenho ao ar livre. A sua prática começou com canetas de fibra sobre papel artesanal, antes de evoluir para a utilização de tinta-da-china sobre papel de arroz. Este processo de experimentação permitiu-lhe entender melhor a relação entre tinta e água, um passo crucial para aprimorar as suas técnicas que, consequentemente, melhoraram a sua expressividade na pintura.
As peças expostas são, assim, convites à contemplação e à reflexão não apenas sobre a obra em si, mas também sobre o próprio percurso do artista e o seu processo criativo, segundo Ma, uma contínua “procura”. A inspiração que levou ao título desta exposição.
Henry Ma possui uma longa formação académica, incluindo doutoramento em Arqueologia e Museologia pela Universidade de Pequim e um mestrado em História pela Universidade de Jinan. Além da sua carreira artística, leccionou em várias instituições, como a Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau. Também é autor de uma publicação académica intitulada “Uma Investigação sobre a Porcelana Azul e Branca da Dinastia Ming Descoberta em Macau”, bem como de diversos artigos académicos que exploram a intersecção entre arte e história.
Deste modo, a exposição “Searching” não é apenas uma colectânea de obras, mas uma narrativa sobre a evolução constante do artista, um testemunho do seu compromisso em aprofundar o seu entendimento artístico e uma reflexão sobre a interacção entre a arte ocidental e oriental. Para os visitantes, será uma oportunidade única de entrar no mundo de um artista que continua a procurar, experimentar e evoluir, inspirando assim outros a embarcarem nas suas próprias jornadas criativas, através da sua vasta experiência em curadoria e história. A exposição “Searching” estará disponível para visitas até 11 de Março na galeria da Creative Macau no Centro Cultural de Macau.</description><pubDate /></item><item><title>Restrição no envio de encomendas da China para os EUA terá “impacto limitado” em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/restricao-no-envio-de-encomendas-da-china-para-os-eua-tera-impacto-limitado-em-macau/</link><description>Os CTT suspenderam ontem o envio de pequenos pacotes e encomendas para os Estados Unidos. O Serviço Postal dos Estados Unidos tinha anunciado a suspensão da recepção de encomendas provenientes do interior da China e de Hong Kong. Já o impacto para Macau é “limitado”, indicaram os CTT-Macau. No entanto, a suspensão foi breve e os correios dos EUA disseram ontem à noite que vão restabelecer a recolha de encomendas em causa. Chegaram ainda a revelar que a decisão inicial está relacionada com a nova política de Donald Trump de ter posto fim a uma disposição de isenção de imposto, que era utilizada por retalhistas chineses, como Shein e Temu, para enviar encomendas de baixo valor para os EUA.
 
A Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações (CTT–Macau) admitiu haver algum impacto em Macau devido à medida dos Estados Unidos de suspender a recepção de encomendas do Continente e de Hong Kong, contudo, esse impacto é, para já, “limitado”, assegurou. “A medida tem, por enquanto, impacto limitado em Macau, e mais informações serão anunciadas posteriormente”, referiram os CTT-Macau ontem em declarações à Rádio Macau em língua chinesa. Em comunicado, os CTT anunciaram ontem a suspensão de envio de pequenos pacotes e encomendas para os Estados Unidos.
O Serviço Postal dos Estados Unidos (USPS) anunciou na noite de terça-feira, hora local, que ia deixar “temporariamente” de aceitar encomendas provenientes do interior da China e de Hong Kong, sendo que a medida tem efeito imediato “até nova ordem”, numa altura em que a guerra comercial entre Washington e Pequim se intensifica.
No entanto, a USPS recuou na sua posição ontem de manhã e afirmou que vai continuar a aceitar encomendas internacionais provenientes da China Continental e de Hong Kong.
Segundo a sua declaração inicial, a USPS disse que a medida não afecta “o fluxo de cartas e correio normal”, mas apenas encomendas de produtos de baixo valor que anteriormente beneficiavam de isenção de taxas.
A USPS, embora não tenha sido esclarecido a razão da decisão inicial, adiantou que estava relacionada com as novas tarifas aduaneiras impostas na terça-feira e com a eliminação da isenção “minimis” (minimis exemption), e abrangia artigos de valor inferior a 800 dólares, que podem, ainda, não serem submetidos a inspecções.
“A USPS e a Alfândega e Protecção das Fronteiras estão a trabalhar em estreita colaboração para implementar um mecanismo de cobrança eficiente para as novas tarifas da China, a fim de garantir a menor perturbação possível na entrega de encomendas”, afirmou o Serviço num comunicado actualizado.
O Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, aumentou as taxas alfandegárias sobre as importações oriundas da China em 10%, depois de ter recuado nos planos de cobrar taxas ao Canadá e ao México. Pequim respondeu com medidas de retaliação, incluindo taxas de 15% sobre as importações de carvão, gás natural liquefeito, equipamento agrícola e outros bens dos EUA.
A grande maioria das mercadorias enviadas a partir da China chega fora do sistema de correio, mas a ordem de Trump eliminou especificamente uma isenção tarifária para produtos de baixo valor, adquiridos directamente por consumidores e enviados através do serviço postal.
A medida inicial da USPS pôde bloquear ou atrasar as encomendas feitas através das plataformas de comércio electrónico chinesas Shein e Temu, mas também da norte-americana Amazon.
A isenção das taxas na compra de artigos de pouco valor beneficiou muito as duas plataformas chinesas e a Amazon: o número de envios isentos de taxas aumentou 600% nos últimos dez anos, atingindo 1,36 mil milhões de encomendas no ano passado, contra quase 140 milhões em 2015.
Segundo um relatório publicado em Junho de 2023 pelo comité do Congresso dos EUA sobre a China, as duas empresas Shein e Temu juntas representaram mais de 30% de todas encomendas enviadas diariamente para os Estados Unidos ao abrigo da disposição “minimis”, enquanto quase metade de todos os pacotes enviados ao abrigo de “minimis” provêm da China, de acordo com o relatório.
Na sequência do anúncio, as acções das empresas chinesas de comércio electrónico negociadas na Bolsa de Valores de Hong Kong caíram ontem: a JD.com tombou 5,25% e a Alibaba cedeu 1,6%.
As encomendas que entravam nos EUA sob a política “minimis”, geralmente, podem não estar sujeitas a um controlo restrito nas alfândegas dos EUA, que têm tido um impacto significativo no mercado de consumo norte-americano, o que levou a sindicatos e legisladores do país a insistirem na adopção de medidas de resposta.
A agência Reuters noticiou anteriormente que os fornecedores chineses utilizam a isenção fiscal para exportar materiais químicos para o fentanyl, através de encomendas de bens de baixo custo, já Washington tinha acusado Pequim de não estar a fazer o suficiente para travar o fluxo do fentanyl, um opiáceo sintético perigoso, para os EUA.</description><pubDate>2025-02-06T06:30:14+08:00</pubDate></item><item><title>Registado caso grave de infecção por gripe</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/registado-caso-grave-de-infeccao-por-gripe/</link><description>Os Serviços de Saúde foram notificados na terça-feira passada para um caso grave de infecção de gripe. O caso foi detectado numa mulher de 69 anos, residente de Macau, portadora de doenças crónicas.
No dia 14 de Janeiro, a doente recorreu ao Centro Hospitalar Conde de São Januário por ter apresentado sintomas de tosse e vómitos, tendo sido diagnosticada com pneumonia bacteriana e submetida a internamento hospitalar para tratamento médico. No dia 30 de Janeiro, os sintomas agravaram-se e apresentou febre e falta de ar. No dia 1 de Fevereiro, o exame laboratorial revelou reacção positiva à presença do vírus influenza A, tendo sido diagnosticada com gripe A, com complicações por pneumonia.
A doente necessitou de assistência respiratória por ventilador mecânico e o seu estado clínico melhorou após o tratamento. Na segunda-feira passada, a doente deixou de necessitar de apoio por ventilador mecânico, encontrando-se actualmente em estado considerado estável. A doente não foi vacinada contra a gripe sazonal para o corrente ano, e os seus familiares com quem coabita não apresentaram qualquer indisposição, notam os Serviços de Saúde.
Os Serviços de Saúde alertam que actualmente o vírus influenza em Macau está activo e já chegou o pico da gripe, apelando aos residentes para reforçarem a prevenção. “Os residentes que ainda não foram vacinados contra a gripe, especialmente as grávidas, as crianças, os idosos e os portadores de doenças crónicas, que são mais susceptíveis de sofrer complicações graves ou morte após a infecção pelo vírus influenza, devem vacinar-se com a maior brevidade possível contra a gripe”, afirmam as autoridades de saúde.</description><pubDate>2025-02-06T06:24:57+08:00</pubDate></item><item><title>Japonesa Toyota regista aumentos de lucro de 3,9% entre Abril e Dezembro de 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/japonesa-toyota-regista-aumentos-de-lucro-de-39-entre-abril-e-dezembro-de-2024/</link><description>A Toyota Motor Corp. registou lucros líquidos de 4,1 biliões de ienes (25,7 mil milhões de euros) entre Abril e Dezembro de 2024, um aumento de 3,9% em termos anuais, anunciou ontem a fabricante de automóveis. O crescimento das vendas, impulsionado pelos modelos híbridos e um iene mais fraco, contribuíram para o aumento.
A Toyota, maior fabricante automóvel do mundo em volume de vendas, registou um lucro operacional de 3,67 biliões de ienes (23,125 mil milhões de euros) nos meses em análise, menos 15,25% do que no período homólogo de 2023.
As receitas das vendas da empresa japonesa aumentaram 4,85% em termos anuais, para 35,67 biliões de ienes (22,42 mil milhões de euros) entre Abril e Dezembro, os primeiros nove meses do ano fiscal japonês.
A Toyota aumentou as perspectivas de lucros operacionais anuais, apesar de os rendimentos trimestrais terem ficado aquém das estimativas, devido a uma quebra nas vendas e na produção globais, indicando que prevê uma retoma da actividade a um ritmo mais rápido mais tarde.
O fabricante de automóveis prevê um lucro de 4,7 biliões de ienes (30 mil milhões de euros) para o ano fiscal que termina em março, acima da sua perspetiva anterior de 4,3 biliões de ienes (27 mil milhões de euros), de acordo com um comunicado divulgado ontem.
Os analistas prevêem, em média, 4,8 biliões de ienes, considerando que a forte procura de veículos híbridos gás-eléctricos nos Estados Unidos compensa as vendas mais fracas no Japão e na China.
A Toyota vendeu 10,8 milhões de carros em 2024, uma ligeira queda em relação aos 11,2 milhões que colocou no mercado no ano anterior, mas o suficiente para proteger sua posição à frente da Volkswagen AG como o maior fabricante automóvel do mundo pelo quinto ano consecutivo.
Embora a Tesla Inc., a BYD Co. da China e outras empresas estejam a assumir a liderança na venda de veículos eléctricos alimentados por baterias, a Toyota adoptou uma abordagem diferente, mantendo o seu foco na produção de veículos a gasolina e híbridos.
As despesas de capital do gigante japonês, nomeadamente os investimentos em pessoal e em áreas de crescimento, juntamente com uma melhor competitividade de custos e rentabilidade, estão reflectidas na previsão revista, afirmou a empresa.
A Toyota também está a investir no aumento da capacidade de produção de veículos eléctricos e revelou planos para estabelecer uma subsidiária em Xangai, na China, onde inicialmente empregará cerca de 1.000 pessoas. O objetivo é produzir 100.000 veículos elétricos anualmente sob a marca Lexus a partir de 2027.</description><pubDate>2025-02-06T06:31:39+08:00</pubDate></item><item><title>Albergue SCM organiza actividades e exposições em celebração do Ano da Serpente</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/albergue-scm-organiza-actividades-e-exposicoes-em-celebracao-do-ano-da-serpente/</link><description>O Albergue SCM e o Círculo dos Amigos da Cultura de Macau (CAC) estão a organizar uma série de actividades, exposições e uma festa para celebrar o Ano Novo Chinês do Serpente, que terá lugar no dia 12 de Fevereiro, às 18h30, no espaço do próprio Albergue SCM. A cerimónia e festa marcam o início do novo ano lunar sob o tema “Serpente” e será uma oportunidade para a comunidade se reunir para celebrar as tradições chinesas.
O evento incluirá uma variedade de actividades, como a exposição “Herança Encantadora da Beleza: Exposição de Cheongsam Chinês”, um workshop de acessórios de botão em formato de rã, um poço de desejos e uma árvore do amor, além de música ao vivo e algumas delícias festivas. Além disso, o CAC convidou o calígrafo Master Choi Chuen Heng para participar no evento e apresentar a sua arte em exposição.
A exposição de Cheongsam chinês é uma iniciativa conjunta entre o CAC e o Instituto de Design de Hong Kong, e apresentará 16 peças de cheongsam tradicionais, um tipo de vestuário chinês feminino que se inspira no “Qizhuang”, o vestuário étnico do povo Manchu, destacando a essência da cultura e habilidade artesanal das etnias chinesas. Os visitantes poderão experimentar as roupas tradicionais e tirar fotografias para guardar como lembrança.
O workshop de acessórios de botão em formato de rã será realizado em oito sessões, entre as 15h e as 20h, cada uma com duração de meia hora, e permitirá que os participantes criem seus próprios acessórios utilizando a técnica de dobragem de papel, como brincos e colares. O evento é gratuito e funciona por ordem de chegada.
A cerimónia de abertura da exposição de Cheongsam chinês e da exposição de caligrafia chinesa terá lugar às 18h30 do dia 12 de Fevereiro, e as exposições permanecerão abertas até 16 de Março e 23 de Fevereiro, respectivamente. Todas as actividades são gratuitas e abertas ao público.</description><pubDate /></item><item><title>Diagnosticado caso de malária</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/diagnosticado-caso-de-malaria/</link><description>O Centro Hospitalar Conde de São Januário diagnosticou um caso importado de malária num turista do interior da China, com 40 anos de idade, que trabalha na Nigéria. Segundo os Serviços de Saúde, este é o segundo caso registado de malária em Macau desde o início do ano.
No dia 24 de Janeiro, dia de regresso ao interior da China, o homem começou a apresentar sintomas, como febre, diarreia e dores abdominais, tendo os sintomas sido aliviados após administração de medicamentos. No dia 30, voltou a ter febre baixa, tendo recorrido a uma instituição médica do interior da China. Na passada segunda-feira, entrou em Macau e, devido à persistência dos sintomas, recorreu ao Serviço de Urgência do hospital público, onde lhe foi diagnosticado com malária e foi internado para tratamento aprofundado.
Actualmente, o doente encontra-se em estado estável, e os membros familiares com quem viajou não apresentaram quaisquer sintomas semelhantes.
Os Serviços de Saúde explicam que a malária é uma doença infecciosa grave e fatal, provocada por um protozoário do género plasmodium, e que se classifica em quatro tipos: Plasmodium vivax, Plasmodium falciparum, Plasmodium ovale, Plasmodium malarie. A malária é transmitida através da picada da fêmea de um mosquito infectado (do género Anopheles). A malária não se transmite entre as pessoas, contudo, através da transfusão de sangue infectado ou produtos derivados de sangue infectado, transplantação de órgãos ou partilha de seringas com pessoas infectadas também pode ser transmitida a malária. Também se pode transmitir através da gravidez ou do parto, ou seja, da mãe para o feto e da mãe para o recém-nascido.
O período de incubação das diferentes espécies do parasita Plasmodium varia, e os sintomas surgem geralmente 7 a 30 dias após a picada de um mosquito do género Anopheles infectado, o período de incubação de alguns pacientes pode durar vários meses ou até mais. Os sintomas incluem febre intermitente, calafrios, suores, dores de cabeça, fadiga, dores musculares, etc., enquanto as complicações incluem anemia, insuficiência hepática e renal, convulsões, inconsciência e coma. A malária é potencialmente fatal se não tratada atempadamente. Actualmente, os medicamentos são eficazes no tratamento da malária e o diagnóstico e o tratamento precoces são essenciais para cura da malária.</description><pubDate>2025-02-06T06:24:59+08:00</pubDate></item><item><title>Fim de isenção tarifária nos EUA ameaça plataformas chinesas Shein e Temu</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/06/fim-de-isencao-tarifaria-nos-eua-ameaca-plataformas-chinesas-shein-e-temu/</link><description>A eliminação pelos Estados Unidos da isenção tarifária para produtos de baixo valor oriundos da China pode ameaçar os modelos de negócio dos grupos chineses de comércio eletrónico Shein e Temu, afirmaram ontem analistas citados pelo jornal Financial Times.
 
O Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, impôs uma taxa adicional de 10% sobre as importações oriundas da China no fim de semana e disse que a isenção tarifária sobre produtos de valor inferior a 800 dólares, adquiridos diretamente por consumidores e enviados através do serviço postal, deixaria de se aplicar.
Na segunda-feira, a autoridade aduaneira dos Estados Unidos afirmou que os seus agentes teriam agora de verificar e apurar formalmente o conteúdo de todas as encomendas enviadas por correio da China. Esta medida poderá aumentar os custos das empresas de comércio eletrónico chinesas, cujo crescimento nos EUA tem sido parcialmente impulsionado por entregas eficientes de produtos baratos produzidos na China. “O impacto vai ser muito maior do que apenas alguns pacotes”, disse Henry Gao, professor de direito na Singapore Management University, citado pelo Financial Times. “Tudo o que vem da China vai ficar retido por causa disto”, apontou.
A Shein e a rival Temu, que vendem roupas e outros artigos a preços baixos, cresceram rapidamente desde a pandemia da covid-19 e foram provavelmente responsáveis por mais de 30% das encomendas isentas de taxas alfandegárias que chegaram aos EUA, ao abrigo dos regulamentos, apontou um relatório do Congresso norte-americano, em 2023. De acordo com as alfândegas dos EUA, cerca de quatro milhões de encomendas são processadas todos os dias.
Os dados da Alfândega e Protecção de Fronteiras dos EUA mostraram que o valor médio dos pedidos era de cerca de 50 dólares , com um total de 47,8 mil milhões de dólares em mercadorias elegíveis enviadas nos primeiros três trimestres de 2024.
A medida de Trump surge numa altura em que as empresas chinesas enfrentam crescente escrutínio nos mercados ocidentais, acusadas pelos concorrentes locais e as entidades reguladoras de concorrência desleal.
Os executivos da Shein, que pretende entrar na bolsa de Londres com uma avaliação de cerca de 50 mil milhões de libras, argumentaram que os seus produtos continuarão a ser competitivos, devido à sua estratégia de ajustar os volumes de produção em função da procura.
A eliminação da isenção ocorre numa altura em que Trump também anunciou novas taxas sobre os produtos provenientes do Canadá e do México. Estas foram suspensas depois de Trump ter falado com os líderes destes países. As taxas sobre a China entraram em vigor na terça-feira e Trump deverá falar com o líder chinês, Xi Jinping, nos próximos dias.
A empresa norte-americana de comércio eletrónico Amazon procurou contrariar a ameaça dos fornecedores chineses baratos, lançando a marca “Haul”, que oferece produtos por menos de 20 dólares com prazos de entrega entre uma e duas semanas. “O encerramento desta lacuna é favorável à Amazon”, afirmou Andy Wu, professor associado em Harvard, acrescentando que a empresa “compraria de preferência a grosso para tirar o máximo partido do seu sistema logístico”.
A isenção foi concebida para reduzir os encargos dos funcionários das alfândegas, eliminando a necessidade de inspecionar todos os envios de pequeno valor, e permitiram que as empresas e os consumidores dos EUA evitassem passar por um longo processo aduaneiro quando importam artigos menos valiosos.
No entanto, estas medidas têm enfrentado cada vez mais oposição, o que levou o antigo Presidente dos EUA, Joe Biden, a propor um endurecimento das regras para as importações chinesas no final do ano passado, enquanto a União Europeia propôs a supressão das isenções para as encomendas de valor inferior a 150 euros, segundo o Financial Times.
 
China opõe-se firmemente às taxas impostas por Washington
 
A China afirmou ontem que se opõe resolutamente ao aumento das taxas alfandegárias impostas pelos Estados Unidos sobre os seus produtos e apelou ao diálogo, depois de ter revelado uma série de medidas de retaliação na terça-feira.
“A China manifesta a sua profunda insatisfação e opõe-se resolutamente” às medidas dos EUA, disse Lin Jian, porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, em conferência de imprensa. “O que precisamos agora não é de um aumento unilateral das taxas, mas sim de um diálogo e de discussões baseadas no respeito mútuo”, acrescentou.
Pequim anunciou também novas restrições à exportação de metais críticos, utilizados em setores que vão da exploração mineira à indústria aeroespacial. “As medidas tomadas pela China são uma ação necessária para defender os seus direitos e interesses legítimos”, disse o porta-voz chinês.
 
CAIXA
 
Bolsas chinesas reabrem mistas após novo capítulo na guerra comercial com os EUA
 
As praças financeiras da China registaram ontem uma evolução mista na retoma das negociações, depois de terem estado encerradas durante as férias do Ano Novo Lunar, que coincidiu com o agravar da guerra comercial entre Pequim e Washington. A bolsa de Xangai perdeu 0,36%, nas negociações da manhã, enquanto a bolsa de Shenzhen ganhou 0,44%. Hong Kong, que ganhou 2,83% na terça-feira, caiu 0,69% até meio da sessão.</description><pubDate>2025-02-06T06:28:09+08:00</pubDate></item></channel></rss>