<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/associacao-preocupada-com-silencio-de-portugal-sobre-fecho-do-all-about-macau/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Hotéis fixam novo recorde de hóspedes até Setembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/hoteis-fixam-novo-recorde-de-hospedes-ate-setembro/</link><description>Os estabelecimentos hoteleiros de Macau acolheram mais de 10,9 milhões de hóspedes até setembro, um novo recorde máximo para os primeiros nove meses de um ano. De acordo com dados oficiais da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), este valor representa um aumento de 0,1% em comparação com igual período de 2024.
Além disso, é o número mais elevado desde que a DSEC começou a compilar estes dados, em 1998, ainda antes da transição de administração de Macau, de Portugal para a China.
Com mais hóspedes, os estabelecimentos hoteleiros do território tiveram 89,3% dos quartos ocupados entre janeiro e setembro, mais 3,9 pontos percentuais do que no mesmo período de 2024 e a taxa mais alta desde o início da pandemia de covid-19.
No final de Setembro, Macau tinha 147 hotéis e pensões, mais três do que no ano passado e um máximo histórico, disponibilizando cerca de 45 mil quartos, referiu a DSEC. Também no mês passado, estavam a ser construídos três hotéis, com um total de 204 quartos, e em fase de projecto mais nove, que poderão disponibilizar mil quartos, anunciou a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana.
A região recebeu nos primeiros nove meses 29,7 milhões de visitantes, mais 14,5 por cento do que no mesmo período de 2024 e o segundo valor mais elevado de sempre para um arranque de ano. No entanto, 58,2% dos visitantes (17,3 milhões) chegaram em excursões organizadas e passaram menos de um dia na cidade.
Só em Setembro, a taxa de ocupação média dos estabelecimentos hoteleiros recuou 0,1 pontos percentuais, para 84,6%, enquanto o número de hóspedes permaneceu semelhante ao mesmo mês do ano passado: 1,12 milhões. Isto apesar de os hotéis terem baixado os preços médios dos quartos para 1.270 patacas, menos 1,1% do que no mesmo mês de 2024, de acordo com dados da Associação de Hotéis de Macau, que reúne 48 estabelecimentos locais.
Segundo o relatório, divulgado pela Direcção dos Serviços de Turismo, a descida foi sentida sobretudo nos hotéis de três estrelas, cujo preço médio caiu 5,4%, para 850 patacas.
Os estabelecimentos hoteleiros de Macau acolheram mais de 14,4 milhões de hóspedes em 2024, estabelecendo um novo recorde histórico. O anterior recorde, 14,1 milhões de hóspedes, tinha sido fixado em 2019, antes da pandemia de covid-19, num ano que Macau terminou com apenas 38.300 quartos em 122 estabelecimentos hoteleiros. “Temos cada vez mais turistas, mas o nível de consumo está a baixar”, alertou, em 13 de Maio, o líder do Governo, Sam Hou Fai.
O consumo médio de cada visitante em Macau, excluindo nos casinos, caiu 12,8% na primeira metade, em comparação com o mesmo período de 2024.</description><pubDate>2025-11-03 23:07:56</pubDate></item><item><title>Grupo chinês Wingtech garante fornecimento de ‘chips’ aos clientes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/grupo-chines-wingtech-garante-fornecimento-de-chips-aos-clientes/</link><description>O grupo chinês Wingtech Semiconductor garantiu que poderá manter o fornecimento de ‘chips’ aos clientes, apesar da interrupção dos envios da filial holandesa Nexperia, centro de uma disputa comercial entre a China e os Países Baixos.

Numa carta enviada aos clientes, a Wingtech informou que a Nexperia Países Baixos deixou de enviar, em 26 de outubro, as pastilhas de silício utilizadas para fabricar ‘chips’ para a fábrica de montagem e testes na cidade chinesa de Dongguan, alegando supostos pagamentos em atraso por parte da administração local.
A casa-mãe chinesa classificou as acusações como “falsas” e afirmou que, pelo contrário, é a Nexperia que mantém dívidas com a fábrica de Dongguan no valor de cerca de 1 bilião de yuans.
A Wingtech garante ter acumulado inventários suficientes de componentes acabados e em processo “para satisfazer as encomendas até ao final do ano e além”.
A empresa acrescentou que implementou planos de contingência para reforçar a produção e evitar perturbações futuras, num momento em que os fabricantes de automóveis europeus alertam para possíveis paralisações das linhas de montagem devido à falta de componentes.
O conflito teve início no final de Setembro, quando o governo dos Países Baixos interveio na Nexperia, alegando motivos de segurança nacional e a necessidade de impedir a transferência de tecnologia para a China. Em resposta, Pequim proibiu a exportação de ‘chips’ fabricados pela empresa a partir da fábrica chinesa, uma medida que afectou o abastecimento mundial.
Este sábado, o Ministério do Comércio chinês anunciou que concederá isenções às exportações de empresas que cumpram determinados requisitos para aliviar a crise, enquanto a Comissão Europeia confirmou que a suspensão chinesa do controlo à exportação de materiais estratégicos também se aplica à União Europeia.
O Ministério do Comércio da China afirmou através de um comunicado que “a interferência inadequada do Governo holandês nos assuntos internos da empresa provocou o atual caos nas cadeias globais de produção e abastecimento” e sublinhou que a China, como “país responsável”, está a considerar medidas para garantir a estabilidade das cadeias industriais. “Convidamos as empresas que enfrentam dificuldades reais a contactar o Ministério ou as autoridades locais competentes. Consideraremos as circunstâncias e concederemos isenções de exportação às que cumprirem os requisitos”, indicou o comunicado.
A Nexperia, fundada na cidade holandesa de Nimega e adquirida pela Wingtech em 2019, produz semicondutores de uso comum em automóveis e aparelhos eletrónicos. A fábrica em Dongguan, no sul da China, mantém operações limitadas desde a imposição das proibições de exportação. Lusa</description><pubDate>2025-11-03 23:06:06</pubDate></item><item><title>Partido Comunista Chinês expulsa dois altos funcionários acusados de corrupção</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/partido-comunista-chines-expulsa-dois-altos-funcionarios-acusados-de-corrupcao/</link><description>O Partido Comunista Chinês (PCC) anunciou ontem a expulsão de dois altos representantes da formação política por “graves violações da disciplina do Partido e da lei”.

De acordo com comunicados da Comissão Central de Inspeção Disciplinar (CCDI), o principal órgão anticorrupção interno do PCC, e da Comissão Nacional de Supervisão, seu equivalente estatal, Xu Xianping, ex-vice-ministro da Comissão Nacional de Desenvolvimento e Reforma (CNDR), e Wang Jianjun, ex-vice-presidente da Comissão Reguladora do Mercado de Valores (CSRC), transformaram o poder público numa “ferramenta para benefício pessoal” por meio de redes de troca de favores e dinheiro.
Xu Xianping, 70 anos, ex-vice-ministro do principal órgão de planeamento económico do país, foi acusado de aceitar subornos, oferecer promoções e ajustes de cargos em troca de favores, bem como de receber presentes, serviços de decoração e viagens pagas por entidades sob sua supervisão.
A CCDI apontou que Xu “perdeu os seus ideais” e “violou os princípios de integridade política e administrativa”. Já Wang Jianjun, ex-vice-presidente do regulador do mercado de ações, foi acusado de aceitar “grandes somas de dinheiro e objetos de valor”, e de ter interferido indevidamente em processos de cotação e financiamento de empresas, usando a influência para favorecer familiares.
Wang Jianjun foi ainda acusado de participar de banquetes que poderiam afetar a imparcialidade e de resistir a investigações internas.
Wang, de 57 anos, era vice-presidente do órgão regulador desde 2021 e anteriormente dirigiu a Bolsa de Valores de Shenzhen, onde impulsionou em 2020 a reforma do índice tecnológico ChiNext, considerado um dos mais relevantes do setor. A demissão ocorreu em maio, um mês após o início da investigação disciplinar.
Ambos os funcionários foram destituídos de todos os cargos públicos, expulsos do partido e os respetivos ganhos ilícitos serão confiscados. Os casos foram remetidos ao Ministério Público para eventual processo criminal.
A campanha anticorrupção no sistema financeiro ocorre depois do Presidente chinês e secretário-geral do Partido Comunista, Xi Jinping, afirmar que o país deve tornar-se uma “superpotência financeira” num contexto de “desacoplamento” com os Estados Unidos.
Só no último ano, as autoridades chinesas investigaram dezenas de altos funcionários, entre eles Yi Huiman, presidente do regulador da bolsa entre 2019 e 2024, também acusado de infrações disciplinares.
Após a chegada ao poder em 2012, Xi Jinping iniciou uma campanha anticorrupção na qual vários altos funcionários chineses, tanto institucionais quanto de empresas estatais, foram condenados por aceitar subornos milionários. Nos últimos meses, esta campanha estendeu-se a setores como o financeiro, tabaco, energético, desportivo e farmacêutico. Lusa</description><pubDate>2025-11-03 23:07:11</pubDate></item><item><title>Seul lança último satélite de rede de espionagem militar espacial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/seul-lanca-ultimo-satelite-de-rede-de-espionagem-militar-espacial/</link><description>A Coreia do Sul lançou domingo o quinto e último satélite de uma rede de espionagem militar destinada a fortalecer capacidades independentes de vigilância sobre actividades da Coreia do Norte, confirmou o ministério sul-coreano da Defesa.
O satélite espião, equipado com um radar de abertura sintética (SAR), foi lançado a bordo de um foguetão Falcon 9 da empresa SpaceX às 01:09 horas na Florida, Estados Unidos, no âmbito da missão Bandwagon-4, a partir da Estação Espacial de Cabo Canaveral, naquele estado norte-americano.
A colocação em órbita bem-sucedida do satélite foi anunciada cerca de 20 minutos depois pelas autoridades sul-coreanas. “A operação conjunta de cinco satélites de reconhecimento permitirá uma deteção mais rápida e precisa das provocações da Coreia do Norte”, declarou o ministério sul-coreano em comunicado.
Seul completou assim a implementação da primeira rede de satélites espiões, cerca de dois anos após o lançamento, em 2 de Dezembro de 2023, do primeiro dos aparelhos, uma semana depois de Pyongyang ter anunciado ter colocado em órbita o seu próprio satélite espião, num contexto de escalada da tensão bilateral.
Assim que os cinco satélites estiverem em órbita, espera-se que o país possa monitorizar a Coreia do Norte a cada duas horas, reduzindo a dependência em relação a imagens de satélite norte-americanos.
A Coreia do Sul espera que os cinco satélites de reconhecimento sirvam como “olhos” destinados a apoiar o sistema de ataque preventivo Kill Chain, ao permitirem a deteção rápida ou sinais de alerta precoce de um eventual ataque nuclear ou com mísseis por parte da Coreia do Norte.
Kill Chain é uma plataforma de deteção de possíveis ataques inimigos e de ativação de ataques preventivos com mísseis terra-terra e mar-terra a partir de Seul, apresentada em 2022.
No âmbito desta campanha de vigilância espacial, Pyongyang lançou o seu primeiro satélite de espionagem militar, o Malligyong-1, em 21 de novembro de 2023, e garantiu que lançaria mais três satélites espiões em 2024, mas não lançou nenhum outro desde que um foguetão que transportava um satélite explodiu após a descolagem em maio do ano passado.</description><pubDate>2025-11-03 23:05:28</pubDate></item><item><title>Crescimento da economia acelera para 8% no terceiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/crescimento-da-economia-acelera-para-8-no-terceiro-trimestre/</link><description>A economia de Macau cresceu 8% em termos homólogos no terceiro trimestre, mais 2,9 pontos percentuais do que no período anterior. Em relação ao PIB, segundo as autoridades locais, o valor chegou aos 103,86 mil milhões de patacas entre Julho e Setembro.

A economia local cresceu 8% em termos homólogos no terceiro trimestre, mais 2,9 pontos percentuais do que no período anterior, depois da primeira queda em dois anos.
Entre Julho e Setembro, o Produto Interno Bruto (PIB) de Macau atingiu 103,86 mil milhões de patacas, adiantou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC).
Num comunicado, a DSEC sublinhou o “acréscimo contínuo das exportações de serviços, impulsionado pelo aumento notável do número de visitantes que beneficiou tanto da época alta do turismo (férias de Verão) como do desenvolvimento sustentável do ramo de actividade económica do turismo”.
O benefício económico dos serviços – cuja maioria advêm do turismo, o setor que domina a economia de Macau – subiu 10,5%, com a DSEC a apontar para um aumento de 13,6%, para quase 10,5 milhões, no número de visitantes no terceiro trimestre.
A DSEC mencionou também a “manutenção de estabilidade da despesa de consumo privado no mercado local”, que aumentou 0,8% em termos homólogos. Já as despesas do Governo da região subiram 2,7%. Pelo contrário, o investimento em infraestruturas e equipamento caiu 26,1%, “em virtude do decréscimo do número de obras de construção privadas e públicas”, referiu a DSEC.
No terceiro trimestre, a economia de Macau já representava 92,6% do volume económico no mesmo período de 2019, antes do início da pandemia de covid-19.
A economia de Macau tinha crescido 5,1% no segundo trimestre, depois de encolher 1,3% entre Janeiro e Março, a primeira queda do PIB do território desde o final de 2022.
A China continental – de longe a principal fonte de visitantes de Macau – começou gradualmente a levantar todas as restrições devido à pandemia de covid-19 precisamente em meados de Dezembro de 2022. A economia de Macau terminou o ano passado a subir 8,8%.
Em 10 de Abril, a Universidade de Macau (UM) reviu em baixa a previsão para o crescimento económico da região, em parte devido ao potencial impacto das tarifas impostas pelos Estados Unidos na confiança dos turistas chineses.
O Centro de Estudos de Macau e o Departamento de Economia da UM preveem que o PIB do território suba 6,8% em 2025, menos 1,1 pontos percentuais do que na anterior previsão, feita em Janeiro.
No início de Março, a agência de notação financeira Fitch previu que o crescimento da economia de Macau irá desacelerar para 6,9% este ano, devido a uma recuperação “mais lenta” do turismo e do jogo. “No entanto, uma desaceleração acentuada da economia chinesa, como os aumentos substanciais das tarifas dos EUA, e uma forte desvalorização do yuan representam riscos negativos para as perspetivas de Macau”, referiu a Fitch. Lusa</description><pubDate>2025-11-03 23:15:07</pubDate></item><item><title>Bem-estar, emprego e transportes são os temas que mais preocupam a população</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/bem-estar-emprego-e-transportes-sao-os-temas-que-mais-preocupam-a-populacao/</link><description>O Executivo tem estado a preparar as Linhas de Acção Governativa (LAG) para o próximo ano e, para isso, pediu opiniões à população. Entre 17 de Setembro e 17 de Outubro, as autoridades receberam mais de 3.500 sugestões por parte da população. A maioria, segundo o Governo, tem que ver com temas como o bem-estar da população, emprego e assuntos laborais e também transportes.

O Executivo está prestes a apresentar as Linhas de Acção Governativa (LAG) para 2026. Para tal, como é habitual antes da elaboração do relatório, o Governo recolheu opiniões por parte de vários sectores e da população de diferentes camadas sociais. Este ano, foram recolhidas 3.548 opiniões, segundo o Governo, que garante que estas sugestões serão analisadas na elaboração do relatório.
A recolha de opiniões deste ano, que aconteceu entre os dias 17 de Setembro e 17 de Outubro, foi realizada através de vários canais, “no sentido de facilitar a participação activa da população”. As autoridades detalham que houve opiniões apresentadas em chinês, português e inglês, “o que reflecte uma ampla participação das diferentes comunidades”.
Num comunicado divulgado na noite de sexta-feira, as autoridades informaram que “as opiniões e sugestões abrangem uma diversidade de áreas, incluindo o bem-estar da população, a diversificação da economia, a reforma da administração pública e o desenvolvimento regional”.
As primeiras três áreas com mais opiniões apresentadas são o “bem-estar e serviços à população”, com 28,1% do total, depois o “emprego e direitos laborais”, com 15,1%, e em terceiro lugar os transportes, com 8,1%. Houve ainda quem tivesse apresentado sugestões sobre temas como administração pública, cultura, educação e desporto. No comunicado, o Governo não detalha que tipo de opiniões foram apresentadas.
As autoridades especificam que os três temas que mais interessam à população são a “comparticipação pecuniária”, “emprego” e “questões de transporte para além de transporte público”, representando 7,1%, 6,94% e 5,46%, respectivamente.
Entre as opiniões, houve quem pedisse o apoio à manutenção da comparticipação pecuniária e o aperfeiçoamento do processo de requerimento de atribuição, o aumento do montante da pensão para idosos e pensão de invalidez. No domínio do emprego, foi pedido o ajustamento do número de trabalhadores não locais, a garantia de emprego para residentes locais e o aumento do salário mínimo. Na área dos transportes, sugere-se a promoção de veículos eléctricos, o aumento do número de unidades-parques e o reforço da fiscalização de trânsito.
Além disso, segundo as autoridades, muitas opiniões focaram-se em questões como a reforma da administração pública e a diversificação da economia, incluindo o aumento da eficiência da administração pública, o aperfeiçoamento da organização e estrutura orgânica dos serviços e entidades públicos; e a promoção do desenvolvimento de indústrias emergentes e a implementação de planos de desenvolvimento industrial, entre outros temas.
“Esta recolha de opiniões representa uma interacção entre o Governo e a população, uma prática importante quando se trabalha em conjunto em prol de se elevar a eficiência da governação”, lê-se no comunicado do Executivo, que acrescenta que “o Governo da RAEM está a analisar de forma abrangente e global as opiniões e sugestões recolhidas”, sendo que “as que forem viáveis e construtivas serão integradas nas linhas de acção governativa para o ano financeiro de 2026, no sentido de responder efectivamente às exigências da população e promover o desenvolvimento contínuo e saudável da RAEM em todas as vertentes”.</description><pubDate>2025-11-03 23:17:02</pubDate></item><item><title>Agentes de viagem de Tóquio e Osaka visitaram Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/agentes-de-viagem-de-toquio-e-osaka-visitaram-macau/</link><description>Entre os dias 29 de Outubro e 1 de Novembro, um grupo de cerca de 30 representantes de agências de viagens japonesas de Tóquio e Osaka visitaram Macau para se familiarizarem com as ofertas de “turismo +” de Macau e para realizarem bolsas de contactos com parceiros locais.
Segundo uma nota de imprensa da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), um dos pontos altos da agenda da visita foi uma Bolsa de Contactos para Operadores Turísticos de Macau e Japão (Tóquio e Osaka). A sessão de emparelhamento empresarial juntou a delegação japonesa com representantes de mais de 40 agências de viagens, hotéis e empresas de turismo e lazer integrado, recintos de acolhimento de exposições e convenções, transportadoras aéreas e marítimas, entre outros. “Os dois lados exploraram oportunidades de parcerias para atender ao mercado de diferentes perfis de viajantes do Japão”, diz a DST em comunicado.
Durante a estadia em Macau, “o grupo teve a oportunidade de sentir em primeira mão as tradicionais e novas ofertas do destino para ajudar a inspirar a criação de novos produtos turísticos à medida dos diferentes segmentos de visitantes japoneses, incluindo turismo feminino e viagens de estudo”.
O itinerário incluiu roteiros a pé pelo Centro Histórico de Macau, vilas da Taipa e Coloane, inspecções a hotéis e resorts integrados, ofertas de entretenimento como espectáculos residentes e passeio nocturno em autocarro panorâmico, a par com experiência da variedade da oferta gastronómica. O grupo conheceu também os novos desenvolvimentos turísticos para transformar o NAPE e o ZAPE, e participou num workshop para criar lembranças de Macau.</description><pubDate>2025-11-03 23:08:56</pubDate></item><item><title>Rita Santos diz que investigação foi “caso típico de instrumentalização da justiça”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/rita-santos-diz-que-investigacao-foi-caso-tipico-de-instrumentalizacao-da-justica/</link><description>Rita Santos esteve a ser investigada em Portugal depois de ter sido alvo de uma queixa apresentada por militantes do Partido Socialista sobre alegadas irregularidades eleitorais praticadas nas eleições legislativas portuguesas de 2024. Num comunicado enviado na sexta-feira às redacções, Rita Santos indicou que o Ministério Público português arquivou a o processo criminal movido contra si. O PONTO FINAL tentou confirmar a informação junto do Ministério Público português, mas não obteve resposta até à hora de fecho da edição.
A ex-conselheira das comunidades portuguesas afirma: “Durante todo o processo colaborei sempre de forma activa com as autoridades portuguesas na descoberta da verdade material e, com isso, na protecção do meu bom nome, honradez e carácter impoluto, suportado na confiança que a comunidade macaense deposita em mim, a qual jamais defraudarei”.
Segundo Rita Santos, o caso estava “assente apenas em especulação, difamação e ataque de carácter”. Um “caso típico de instrumentalização da justiça com objectivos político-partidários, mas que não colheram”. “Como não poderia deixar de ser, tendo o Ministério Público feito uma investigação minuciosa, constatado que nenhuma ilegalidade fora praticada e concluído pela ausência de indícios criminais, o arquivamento é o corolário lógico e seria sempre a única e justa solução para este ‘não processo'”, salienta Rita Santos neste comunicado de imprensa.
Rita Santos termina afirmando: “Valores como o respeito pela lei e pela liberdade individual de cada cidadão não são para mim negociáveis e deles nunca abdicarei, pelo que jamais deixarei, como sempre o fiz, de ser uma voz activa na defesa dos princípios democráticos e humanistas, e de ter uma participação cívica ativa na defesa dos interesses da comunidade portuguesa em Macau”.</description><pubDate>2025-11-03 23:10:31</pubDate></item><item><title>Desemprego cai no terceiro trimestre apesar do fecho de dois casinos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/desemprego-cai-no-terceiro-trimestre-apesar-do-fecho-de-dois-casinos/</link><description>A taxa de desemprego em Macau caiu para 1,8% entre Julho e Setembro, o valor mais baixo desde Fevereiro, apesar do encerramento de dois ‘casinos-satélite’.

De acordo com a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), o indicador diminuiu 0,2 pontos percentuais em comparação com o período entre Junho e Agosto, com o número de desempregados a recuar em cerca de 700, para 6.900.
A taxa representa menos de metade do registado no terceiro trimestre de 2022 (4%), o valor mais alto desde 2006, numa altura em que Macau vivia em plena crise económica causada pela pandemia de covid-19. Mas a recuperação motivada pelo fim da política ‘zero covid’, que esteve em vigor em Macau e na China continental durante quase mais de três anos, levou o desemprego a cair para 1,6% entre Novembro de 2024 e Janeiro passado, um mínimo histórico desde que a DSEC começou a recolher dados sobre o desemprego em Macau, em 1992.
Segundo dados oficiais, a construção contratou mais 8.300 pessoas, em comparação com o período entre junho e Agosto, enquanto a mão-de-obra nos restaurantes aumentou em cerca de 2.500. Pelo contrário, os casinos despediram cerca de 200 pessoas.
Em 9 de Junho, o Governo de Macau anunciou que as concessionárias de jogo tinham comunicado o fim da exploração dos 11 ‘casinos-satélite’, onde trabalham cerca de 5.600 residentes. No entanto, apenas nove ‘casinos-satélite’ devem fechar portas, uma vez que a concessionária SJM quer adquirir os hotéis onde se situam dois – Ponte 16 e Casino Royal Arc – e pedir às autoridades para assumir a gestão directa dos espaços.
Os ‘casinos-satélite’, sob a alçada das concessionárias, são geridos por outras empresas, sendo uma herança da administração portuguesa e que já existia antes da liberalização do jogo no território, em 2002. Quando a legislação que regula os casinos foi alterada, em 2022, estabeleceu-se o final de 2025 como data limite para terminar a actividade destes espaços de jogo.
O primeiro casino a encerrar foi o Grandview, no final de Julho, seguido do Grand Dragon, em 23 de Setembro, e da sala de máquinas de jogos Mocha Kuong Fat, dois dias depois. O casino Emperor Palace encerrou na quinta-feira, já depois do período incluído nos dados mais recentes do desemprego, seguindo-se o Waldo. No início de junho, o então secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, garantiu que as autoridades iriam exigir às operadoras que garantam o emprego dos trabalhadores afetados e fiscalizar “de perto” a recolocação.
De acordo com os dados divulgados pela DSEC, 18,3% dos desempregados estavam à procura do primeiro emprego entre julho e setembro, mais 3,8 pontos percentuais do que entre junho e agosto, precisamente devido à entrada no mercado de trabalho de finalistas universitários. Lusa</description><pubDate>2025-11-03 23:13:48</pubDate></item><item><title>Lei que prevê demissão de funcionários públicos desleais à China entra em vigor</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/lei-que-preve-demissao-de-funcionarios-publicos-desleais-a-china-entra-em-vigor/</link><description>Entrou já em vigor uma lei que prevê que os funcionários públicos de Macau, incluindo os de nacionalidade portuguesa, podem ser demitidos caso pratiquem “atos contrários” a um juramento de lealdade à China e ao território.
Numa cerimónia realizada sábado, 264 dirigentes das entidades e serviços públicos locais prestaram juramento, declarando que “se dedicarão com toda a lealdade à Região Administrativa Especial de Macau [RAEM] da República Popular da China”.
Num discurso proferido durante a cerimónia, o líder do Governo, Sam Hou Fai, pediu aos dirigentes da função pública que “salvaguardem com firmeza o poder pleno de governação do Governo Central” chinês.
Em Dezembro de 2024, a assembleia aprovou, por unanimidade e sem qualquer debate, a lei que obriga, tanto o pessoal de direção e chefia como os trabalhadores da administração pública a prestar juramento de defesa da Lei Básica e de lealdade à China ao tomarem posse. Um mês antes, ao apresentar a proposta, o então porta-voz do Conselho Executivo, André Cheong, alertou que os funcionários públicos podem ser despedidos devido a conversas privadas ou comentários publicados em redes sociais.
O juramento será obrigatório para todos os funcionários públicos, incluindo os portugueses, mas acrescentou que poderão fazê-lo em português, uma das duas línguas oficiais de Macau, juntamente com o chinês.
De acordo com o mais recente Relatório de Recursos Humanos da Administração Pública, em 2023 a região tinha 34.311 funcionários. O documento não refere quantos têm nacionalidade portuguesa, mencionando apenas que 257 nasceram em Portugal. Os trabalhadores já em funções terão 90 dias para fazer o juramento, sendo que a recusa implica automaticamente a anulação da nomeação para o cargo.
As duas propostas obrigam ainda os funcionários públicos a prestar o juramento de forma “sincera e solene”. A sinceridade do juramento será avaliada pelo superior hierárquico e qualquer demissão poderá ser alvo de recurso para os tribunais.
Em 1 de Setembro, Sam Hou Fai enviou uma circular a pedir a todos os funcionários públicos que votassem nas eleições para o parlamento como “uma demonstração relevante da defesa da Lei Básica e da fidelidade à RAEM”. Mas o presidente da comissão eleitoral de Macau, Seng Ioi Man, garantiu, cinco dias depois, que não se colocará “a questão da responsabilidade disciplinar” aos funcionários públicos que não votaram nas eleições de 14 de Setembro.</description><pubDate>2025-11-03 23:11:33</pubDate></item><item><title>Pequim flexibiliza entrada em Macau e Hong Kong dos residentes do Continente com visto de talentos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/pequim-flexibiliza-entrada-em-macau-e-hong-kong-dos-residentes-do-continente-com-visto-de-talentos/</link><description>A Administração Nacional de Imigração da China anunciou um conjunto de dez novas medidas de controlo de fronteiras, incluindo políticas de entrada múltipla mais flexíveis para residentes do Continente que viajam para Hong Kong e Macau com vistos de talentos. Está prevista ainda a expansão da medida de inspecção das fronteiras com reconhecimento facial a mais postos fronteiriços, como Hengqin e Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau.

O Governo Central anunciou o alargamento das autorizações de entrada em Hong Kong e Macau para os profissionais do interior da China que tenham certificação oficial de talento.
A partir de amanhã, os quadros qualificados de mais locais da China continental poderão pedir a entrada múltipla nas RAE, com autorizações válidas por um a cinco anos, sendo que a política, anteriormente aplicada em Pequim, Xangai e na Grande Baía, será estendida para abranger todo o delta do rio Yangtze e a região metropolitana de Jing-Jin-Ji (Pequim-Tianjin-Hebei), bem como todas as zonas piloto de comércio livre nacionais em todo o país.
A iniciativa faz parte de um conjunto de dez medidas anunciadas ontem pela Administração Nacional de Imigração da China em relação ao controlo de imigração nas fronteiras. As autoridades chinesas dizem que as medidas são dedicadas a “apoiar uma abertura de alto nível e um desenvolvimento de alta qualidade”.
De acordo com o organismo, os profissionais elegíveis do interior da China, incluindo os talentos distinguidos e especialistas em investigação, cultura, educação, saúde e direito, poderão solicitar autorizações de entrada múltipla em Macau e Hong Kong, com estadias de até 30 dias por visita.
As novas medidas preveem também a facilidade de extensão de estadia em Macau e Hong Kong por parte dos visitantes titulares de autorizações de visita familiar. Segundo o documento, os residentes do Continente que viajem para as RAE com autorizações de visita familiar podem solicitar a renovação do visto através da China Travel Service do local, pelo menos sete dias úteis antes do termo da sua estadia autorizada.

PASSAGEM FRONTEIRIÇA COM RECONHECIMENTO FACIAL
 
O anúncio da Administração Nacional de Imigração da China avançou ainda a promoção de aplicação do “sistema inteligente”, por reconhecimento facial, nas passagens fronteiriças em vários postos de migração, incluindo os postos de Hengqin e o posto de Zhuhai da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau.
Segundo explicaram as autoridades policiais de Macau, esta passagem fronteiriça sem exibição de documento vai ser adoptada a partir de amanhã, com serviço disponível para pessoas que tenham completado 14 anos de idade.
Os destinatários do serviço incluem os residentes de Macau e Hong Kong titulares do “Salvo-Conduto de Ida e Volta para o Interior da China dos residentes de Hong Kong e Macau” válido, incluindo os de nacionalidade não chinesa. A medida abrange ainda os residentes do interior da China titulares do Salvo-Conduto com Autorização para deslocação às RAE, de múltiplas vezes nas categorias de Permanência (D), Visita familiar (T), Negócio (S), Quadro Qualificado (R) ou Outro (Q), bem como residentes de Taiwan titulares do Salvo-Conduto com validade de cinco anos. Os interessados em utilizar o serviço têm de consentir a recolha e verificação de informações faciais e de impressões digitais para verificação de controlo de fronteiras de imigração.
Num comunicado emitido pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública, as autoridades de Macau e do Continente referem que já realizaram os trabalhos de actualização do software e hardware dos canais de inspecção integral automáticos no Posto Fronteiriço de Hengqin, dos quais 48 se encontram nas salas de inspecção e 16 nas salas de inspecção de passageiros de veículos.
No posto de Hengqin, no próximo ano, serão instalados 46 canais de inspecção integral automáticos com a funcionalidade de passagem fronteiriça com reconhecimento facial, “com os quais se prevê que se possa aumentar pelo menos 65% da capacidade de inspecção, melhorando a eficiência de passagem fronteiriça”, afirmou o organismo.
Além disso, os postos de Hengqin e da Ponte do Delta tornar-se-ão portos designados para a política de isenção de visto de trânsito de 240 horas. Esta política permite que os visitantes de 55 países designados, com documentos de viagem internacionais válidos, entrem no interior da China por qualquer um dos 65 portos e permanecer no país por até 240 horas (10 dias) sem visto, antes de seguirem para um terceiro destino.</description><pubDate>2025-11-03 23:16:05</pubDate></item><item><title>“Friends Fest” lança festival dedicado a animais e respectivos donos em Coloane</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/friends-fest-lanca-festival-dedicado-a-animais-e-respectivos-donos-em-coloane/</link><description>O Grand Coloane Resort acolhe, nos dias 8 e 9 de Novembro, o primeiro “Friends Fest” de Macau, um evento gratuito dedicado aos amantes de animais de estimação. O festival inclui workshops, concursos, palestras educativas e um mercado local, com parte das receitas a reverter a favor da Anima Macau e da MASDAW para cuidados veterinários e esterilização de animais.  
Coloane prepara-se para receber a primeira, e inédita, edição do “Friends Fest”, um festival de dois dias inteiramente dedicado aos animais de estimação e seus donos, que terá lugar no Grand Coloane Resort a 8 e 9 de Novembro. Com entrada gratuita, o evento centra-se no tema “Amor e Cuidados” e pretende transformar-se num ponto de encontro para a comunidade local de amantes de animais, oferecendo uma programação que se estende das 10h00 às 20h00 em ambos os dias.
A componente solidária constitui um dos pilares fundamentais do evento, com todas as receitas angariadas a serem integralmente doadas à Anima Macau e à MASDAW. As duas organizações locais dedicam-se à esterilização, cuidados médicos e promoção do bem-estar animal, permitindo que os participantes contribuam activamente para uma causa nobre enquanto usufruem de diversas actividades concebidas para fortalecer os laços entre humanos e os seus companheiros de quatro patas.
No âmbito dos workshops práticos, os visitantes poderão criar acessórios personalizados, incluindo lenços de pescoço confeccionados sem necessidade de experiência prévia em costura, trelas elaboradas através de técnicas de nós tradicionais adaptadas ao tamanho e personalidade de cada cão, e guloseimas saudáveis em forma de “macaron” que os próprios animais poderão saborear. Os workshops de treino canino, nomeadamente o de “Etiqueta à Mesa” e “Passeios Sem Stress”, foram especialmente desenvolvidos para melhorar o comportamento dos animais em espaços públicos e restaurantes.
O festival integra igualmente um mercado de rua que reúne marcas locais de Macau, desde produtos de artesanato e designs criativos até alimentos nutricionalmente equilibrados e acessórios de moda animal. Para momentos de descontração, está prevista uma área de piquenique meticulosamente preparada para oferecer experiências fotográficas únicas, complementada com snacks seguros para consumo canino, concebidos pela equipa especializada do Grand Coloane Resort.
Os concursos “Talento Canino” e “Melhor Cão Vestido” destacam-se como atrações centrais, proporcionando um palco para a demonstração de habilidades especiais e criatividade na indumentária canina, com prémios atribuídos aos participantes mais destacados. Complementarmente, decorrerão palestras educativas gratuitas conduzidas por veterinários profissionais, abordando temas como prevenção de doenças, cuidados diários e partilha de histórias de adopção que inspiram uma posse responsável de animais.
A equipa da “Friends Fest” espera que o evento se posicione como uma “plataforma de promoção de uma cidade mais acolhedora para os animais”, combinando diversão, educação e solidariedade num mesmo espaço, com o intuito de respeitar mais o cuidado pela comunidade animal da região.</description><pubDate /></item><item><title>Tocha dos Jogos Nacionais passou por Macau no domingo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/tocha-dos-jogos-nacionais-passou-por-macau-no-domingo/</link><description>A 15.ª edição dos Jogos Nacionais vai realizar-se de 9 a 21 de Novembro em Guangdong, Hong Kong e Macau. Macau vai acolher cinco modalidades desta edição dos Jogos Nacionais, nomeadamente ténis de mesa (todos os grupos), basquetebol de três (todos os grupos), basquetebol de cinco (masculino sub-18), voleibol (feminino adultos) e karaté́ (todos os grupos). Para assinalar o início da competição, realizou-se no domingo o transporte da tocha em Macau.
O percurso foi de cerca de 2,6 quilómetros. A partida foi na Sede do Governo pelas 9h30 e foi presidida pelo Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, o director do Gabinete de Ligação do Governo Popular Central na RAEM, Zheng Xincong, o comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros na RAEM, Liu Xianfa e o vice-comandante da Guarnição em Macau do Exército de Libertação do Povo Chinês, Dai Jinsong. No início da cerimónia, a guarda de protecção da chama entrou no local com a lamparina, depois acendeu o bastão de ignição para acender o bastão de chama e a pira. A guarda entregou a tocha ao Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, e depois, a tocha foi passada à primeira estafeta, Li Yi, a atleta de wushu e medalha de ouro nos Jogos Asiáticos de Hangzhou 2023. O último dos 50 estafetas, Kuok Kin Hang, o karateca que conquistou duas medalhas de prata nos Jogos Asiáticos de 2023 em Hangzhou, e a primeira medalha histórica para Macau na 14.ª edição dos Jogos Nacionais em 2021, correu até ao destino – Ruínas de S. Paulo e acendeu a pira.
A seguir, a guarda de protecção da chama escoltou a chama de volta até à lanterna na cerimónia do encerramento, preparando-se para a cerimónia de união de chamas, que teve lugar em Cantão, no Centro Desportivo Olímpico de Guangdong. Na altura, as chamas das quatro cidades juntaram-se numa única chama, que será utilizada para o transporte da tocha e a ignição da pira principal dentro do recinto durante a cerimónia de abertura da 15.ª edição dos Jogos Nacionais.</description><pubDate>2025-11-03 23:10:59</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai desafia empresários chineses a investirem em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/sam-hou-fai-desafia-empresarios-chineses-a-investirem-em-macau/</link><description>Realizou-se ontem, em Macau, a cerimónia de abertura da 18.ª convenção mundial dos empresários chineses. O Chefe do Executivo da RAEM esteve presente e aproveitou para convidar os empresários chineses a investirem no território.
“Convido, cordialmente, todos os amigos, empresários chineses, a investir em Macau e Hengqin, na Grande Baía, na China e no nosso futuro. Vamos, juntos, aproveitar novas oportunidades de desenvolvimento e criar uma nova era de cooperação”, afirmou Sam Hou Fai.
O Chefe do Executivo descreveu os empresários chineses como “uma força importante para promover a paz e o desenvolvimento mundial”. “Em todos os cantos do mundo, criam, um após outro, milagres comerciais, conquistam êxitos e granjeiam respeito. Os empresários chineses, além de terem impulsionado o desenvolvimento económico dos países e regiões onde estão inseridos, tornam-se divulgadores da cultura chinesa de excelência, contribuidores para causas de interesse público e filantrópicas, são elos e pontes entre a China e o mundo”, destacou Sam.
No discurso, Sam Hou Fai assinalou que “a globalização económica é uma tendência histórica irreversível”, e o multilateralismo é “decididamente a escolha para resolver as dificuldades e os desafios com que o mundo se debate”. “Só através do reforço do conceito de ‘comunidade’ e de uma colaboração concertada será possível encontrar certeza no meio da incerteza e abrir uma nova conjuntura no meio da mudança. Os empresários chineses de todo o mundo, naturalmente unidos por laços de sangue e solidariedade, formam uma comunidade com um futuro compartilhado”, frisou, acrescentando que são “uma força importante que liga a China e o mundo e contribui para o intercâmbio entre o Oriente e o Ocidente”.
Destacando o empenho de Macau no desenvolvimento da diversificação da economia e a inauguração, em 2021, da Zona de Cooperação Aprofundada, o Chefe do Executivo aproveitou também para sugerir que os empresários presentes na convenção aprofundem o conhecimento sobre a região, reforcem “a amizade de uns com os outros”, aumentem a “cooperação pragmática”, trabalhem em conjunto para “construir uma comunidade com futuro compartilhado para os empresários chineses”, injectem “maior estabilidade e energia positiva na economia global” e ergam um “novo exemplo para a construção de uma comunidade com futuro compartilhado para a humanidade”.</description><pubDate>2025-11-03 23:08:27</pubDate></item><item><title>Orçamento proposto da AL atinge novo recorde de 224 milhões de patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/orcamento-proposto-da-al-atinge-novo-recorde-de-224-milhoes-de-patacas/</link><description>A Assembleia Legislativa prevê mais gastos no próximo ano. O orçamento privativo do hemiciclo para 2026 está fixado em 224 milhões de patacas, representando um aumento de 2,81% em relação ao ano corrente. O valor orçamentado é também o mais elevado da história deste órgão legislativo, que passou recentemente a uma nova legislatura com quase metade de deputados novos, incluindo o seu presidente. 

A Assembleia Legislativa (AL), que iniciou recentemente a nova legislatura, já estabeleceu o seu orçamento privativo para as actividades no próximo ano, com um aumento previsto de despesas para 224 milhões de patacas, valor mais alto registado na história.
Este valor orçamentado representa um acréscimo de 6,13 milhões de patacas, ou seja, uma subida de 2,81% em termos anuais, em comparação com o orçamento do ano financeiro de 2025, de 217,87 milhões de patacas. Antes desta data, com a excepção do orçamento para 2023, a despesa orçamentada para a AL nunca ultrapassou 200 milhões de patacas.
De acordo com a proposta submetida pelo Conselho Administrativo da AL para apreciação e deliberação pelo Hemiciclo no plenário de hoje, o orçamento é composto por cinco categorias, entre as quais as despesas com pessoal deverão continuar a ser a maior fonte de gastos do órgão legislativo, ocupando mais de 80% do montante total.
As despesas com pessoal estão projectadas em mais de 184,69 milhões de patacas para o próximo ano, um decréscimo de quase dois milhões de patacas em relação ao ano corrente. A AL atribui a redução à “aposentação e desligação do serviço de trabalhadores”.
Entretanto, existem duas rubricas com registo de maiores variações positivas nos montantes das despesas orçamentadas, incluindo as despesas com o funcionamento e as instalações e equipamentos.
As despesas operacionais vão passar de 24,28 milhões de patacas, orçamentadas para este ano, para mais de 31,92 milhões de patacas, o que corresponde a um aumento de 31,5%. O aumento é “devido, principalmente, à substituição dos sistemas de ar condicionado e de conferência e interpretação da Sala do Plenário, que estão a ser usados há vários anos, e à optimização do website da AL e do sistema informático”.
Já as despesas para instalações e equipamentos cifram-se em mais de 1,36 milhões de patacas, apresentando uma subida de 46,22% em relação ao orçamento do corrente ano, o que o diploma justifica com a necessidade de aquisição de equipamentos informáticos e do pagamento das despesas relacionadas com os direitos autorais de software.
A AL, por outro lado, vai manter as despesas orçamentadas das rubricas “transferências, apoio e abonos” e “outras despesas correntes” em valor idêntico ao do ano 2025, fixando, respectivamente, em 10 mil patacas e seis milhões de patacas.
Segundo esclareceu a proposta, o orçamento de 2026, no valor de 224 milhões de patacas, resulta, principalmente, das estimativas sobre as “Transferências do orçamento central da RAEM”, com mais de 223 milhões de patacas, bem como das estimativas sobre a “Imprensa e publicações”, em 10 mil patacas, “Reposições dos pagamentos efectuados em anos anteriores”, em cinco mil patacas, e “Mobilização dos saldos de execução orçamental” em 500 mil patacas.
Recorde-se que as despesas pagas pela AL no ano anterior ascenderam a mais de 202 milhões de patacas, o que corresponde a uma taxa de execução de 96% do orçamento inicial.</description><pubDate>2025-11-03 23:17:55</pubDate></item><item><title>Casinos facturaram mais de 24 mil milhões de patacas em Outubro, recorde dos últimos seis anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/casinos-facturaram-mais-de-24-mil-milhoes-de-patacas-em-outubro-recorde-dos-ultimos-seis-anos/</link><description>Em Outubro, as receitas brutas da indústria do jogo de Macau ficaram ligeiramente acima dos 24 mil milhões de patacas. Só recuando a Outubro de 2019 se encontra um valor superior a este. Entre Janeiro e Outubro deste ano, os casinos que operam no território já acumularam 205,4 mil milhões de patacas em receitas brutas, mais 8% face ao mesmo período do ano passado.

Em Outubro, as receitas brutas do sector do jogo em Macau bateram o recorde dos últimos seis anos. No mês passado, segundo os dados divulgados pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), os casinos facturaram 24,08 mil milhões de patacas. Em Outubro de 2019, antes de se fazerem sentir as restrições pandémicas aplicadas pelo Governo da RAEM, os casinos tinham conseguido 26,4 mil milhões, mas desde então não ultrapassaram os 22 mil milhões.
Comparando as receitas brutas do mês passado com as de Outubro de 2024, o salto é de 15,9%. Face ao mês de Setembro deste ano, o crescimento das receitas é ainda mais significativo: 31,8%. Recorde-se que Macau recebeu 1,14 milhões de turistas ao longo dos oito dias da Semana Dourada de Outubro, uma subida de 16,5% em relação aos números do ano passado.
Entre Janeiro e Outubro deste ano, os casinos que operam em Macau já acumularam 205,4 mil milhões de patacas em receitas brutas, mais 8% face ao mesmo período do ano passado.
O orçamento de base elaborado pelo anterior Governo da RAEM para 2025 estimava que as receitas de jogo este ano chegassem a 240 mil milhões de patacas. Depois de um início do ano que ficou aquém das expectativas, o actual Governo apresentou uma revisão ao orçamento com a previsão de 228 mil milhões de patacas, valor que os casinos deverão atingir antes do final do ano, se mantiverem o ritmo actual.
Um relatório divulgado no mês passado pela consultora Seaport Research Partners dizia que as receitas brutas de jogo deste ano deverão ultrapassar os 245 mil milhões de patacas.
No ano passado, as receitas brutas de jogo ascenderam a 226,7 mil milhões de patacas, um aumento de cerca de 24% em comparação com os 183 mil milhões de 2023. Estes valores, apesar de expressivos, continuam aquém das receitas anteriores à pandemia: em 2018, por exemplo, o sector do jogo obteve receitas brutas de 302,8 mil milhões de patacas.
As receitas fiscais provenientes da indústria do jogo representam mais de 80% da totalidade das receitas fiscais da RAEM. A revisão à lei do jogo, que entrou em vigor em 2022, estipula que as concessionárias do sector têm de pagar um imposto directo de 35% das suas receitas, mais um quantitativo anual de 2% para um fundo público e mais 3% para o desenvolvimento urbanístico, promoção turística e segurança social da RAEM.</description><pubDate>2025-11-03 23:14:29</pubDate></item><item><title>Indústria transformadora chinesa abrandou crescimento em Outubro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/industria-transformadora-chinesa-abrandou-crescimento-em-outubro/</link><description>A actividade na indústria transformadora da China cresceu em Outubro pelo terceiro mês consecutivo, a um ritmo inferior a Setembro, segundo o índice de gestores de compras (PMI, indicador de referência do sector) divulgado pela consultora RatingDog.
Este indicador, elaborado pela agência de análise de risco Standard &amp; Poor’s (S&amp;P) e que muitos investidores internacionais tomam como referência para analisar o setor manufatureiro chinês, desacelerou de 51,2 pontos em setembro para 50,6 no mês que acabou de terminar.
Ao medir o PMI, uma marca acima de 50 pontos representa uma expansão da atividade no sector em comparação com o mês anterior, enquanto abaixo disso significa uma contração.
O dado também fica abaixo do esperado pelos analistas, que esperavam uma desaceleração do crescimento, mas menos acentuada, para cerca de 50,9 unidades.
A leitura da S&amp;P é mais positiva do que a oficial, divulgada na passada sexta-feira pelo Instituto Nacional de Estatística (INE) chinês, que apontou para um sétimo mês consecutivo de contração da actividade industrial, situando o PMI em 49 pontos.
O fundador da RatingDog, Yao Yu, explicou que tanto a procura como a oferta abrandaram em outubro, e que, em ambos os casos, a guerra comercial com os Estados Unidos está entre os principais responsáveis. “Do lado da procura, uma maior incerteza comercial em outubro fez com que as novas encomendas para exportação caíssem fortemente (…). Os receios do mercado quanto ao enfraquecimento das exportações mantiveram-se. Do lado da oferta, a incerteza no ambiente externo também prejudicou o crescimento da produção”, afirmou.
Yao esclareceu que todos os subíndices que medem a atividade produtiva continuam a apresentar resultados positivos, assim como o índice de emprego, que acompanha a evolução do mercado de trabalho no setor manufatureiro chinês, que registou em março o nível mais elevado desde agosto de 2023.
Em face à actual conjuntura, o Executivo chinês acredita que o novo plano quinquenal (2026-2030) aprovado recentemente pelo Partido Comunista Chinês “pode oferecer algum apoio no futuro” ao PMI, graças às medidas prometidas em matéria de estabilização económica e de impulso à procura interna.</description><pubDate>2025-11-03 23:06:43</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal – 4 Novembro 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/ponto-fatal-4-novembro-2025/</link><description /><pubDate>2025-11-03 23:04:05</pubDate></item><item><title>Associação preocupada com silêncio de Portugal sobre fecho do All About Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/03/associacao-preocupada-com-silencio-de-portugal-sobre-fecho-do-all-about-macau/</link><description>Uma associação de profissionais da comunicação social demonstrou preocupação com o silêncio de Portugal face ao anúncio do encerramento do jornal ‘online’ e publicação mensal impressa All About Macau.
A Sociedade de Jornalistas e Profissionais da Comunicação Europeus na Ásia (JOCPA) manifestou “profunda preocupação com o silêncio das autoridades e das instituições internacionais — incluindo Portugal e a União Europeia” (UE).
Lisboa e Bruxelas “têm a responsabilidade moral e histórica de defender o Estado de direito e os direitos fundamentais, incluindo a liberdade de imprensa e de expressão”, defendeu o presidente da JOCPA, Josep Solano, citado num comunicado. “A liberdade de imprensa em Macau é também uma preocupação europeia: defendê-la significa manter vivo o espírito de cooperação, pluralismo e respeito pelos direitos fundamentais que a UE afirma representar”, acrescentou a JOCPA.
O All About Macau anunciou na quinta-feira que vai encerrar devido a “pressões crescentes”, falta de recursos e por processos judiciais no território contra três dos seus jornalistas. “Confrontada com recursos cada vez mais escassos, pressão externa crescente e jornalistas envolvidos em processos judiciais, a equipa tem cada vez mais dificuldade em manter os seus padrões”, explicou, indicando que este mês sairá a última publicação mensal impressa e a partir de 20 de dezembro é colocado um ponto final no ‘site’ e na atividade nas redes sociais.
Numa publicação na rede social Facebook, o All About Macau lembrou que “desde outubro do ano passado” que “certos eventos oficiais têm restringido a participação dos jornalistas na sua cobertura”.
Já em Abril deste ano a “publicação foi novamente impedida de cobrir a Assembleia Legislativa”, com três dos seus jornalistas a “enfrentarem acusações de crimes relacionados com este incidente”, podendo “ser sujeitos a um processo criminal”, acrescentou o ‘media’.
O Comité para a Proteção dos Jornalistas (CPJ) defendeu que as autoridades da região “devem deixar de perseguir” o All About Macau e restaurar o registo da jornal ‘online’ e publicação mensal impressa. “O encerramento do All About Macau é um golpe para a liberdade de imprensa e prejudica gravemente o direito do público à informação independente. É um indício da rápida deterioração do ambiente mediático em Macau”, lamentou a coordenadora para a Ásia do CPJ, Beh Lih Yi.</description><pubDate>2025-11-03 23:09:37</pubDate></item></channel></rss>