<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/china-e-singapura-trocam-felicitacoes-pelo-35-o-aniversario-dos-lacos-diplomaticos/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Taxa de mortalidade de cancro tem vindo a diminuir em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/taxa-de-mortalidade-de-cancro-tem-vindo-a-diminuir-em-macau/</link><description>Os Serviços de Saúde realizaram ontem uma conferência de imprensa sobre a evolução do cancro em Macau. De acordo com dados de 2023, o número de casos mortais tem vindo a decrescer na última década, o que as autoridades justificam com uma maior sensibilização e adesão da população aos programas de rastreio.

Os resultados do relatório anual dos Serviços de Saúde sobre o cancro em Macau, relativo a 2023, foram ontem analisados numa conferência de imprensa dos Serviços de Saúde. Nesta apresentação, os responsáveis saudaram o decréscimo gradual da taxa global de mortalidade e o aumento da taxa de sobrevivência às doenças cancerígenas, apelando a que a população continue a participar nos programas de rastreio.
O director dos Serviços de Saúde, Alvis Lo, começou por recordar que o cancro é o “principal assassino” em Macau, pelo que o Governo da RAEM tem atribuído “grande importância” à prevenção e ao tratamento da doença. As estratégias de acção delineadas pelo Executivo são três: a optimização do sistema de serviços médicos, a mobilização da participação da comunidade e a promoção de comportamentos saudáveis.
Os efeitos do aperfeiçoamento deste mecanismo reflectem-se nas estatísticas recolhidas ao longo do ano de 2023, que apontam para uma diminuição da taxa global de mortalidade e um aumento da taxa de sobrevivência a cinco anos, que subiu de 59% para 62% em uma década. Alvis Lo frisou que um terço dos casos de cancro são preveníveis e, como tal, exigem o reforço da sensibilização da população. Citou, a este propósito, iniciativas como o programa Comunidade Saudável ou as mais de cem actividades promocionais dinamizadas pelas autoridades, que alcançaram mais de 80 mil pessoas.
Ainda debruçado sobre o tópico da prevenção, o director dos Serviços de Saúde referiu que a taxa de vacinação da terceira dose contra a hepatite B para crianças com um ano de idade foi superior a 97%. Em simultâneo, a taxa de administração da segunda dose da vacina contra o cancro do colo de útero a meninas até aos 15 anos excedeu os 90% e atingiu, portanto, a meta mundial definida pela Organização Mundial de Saúde (OMS) para 2030.
Observando os dados relativos ao cancro do colo do útero, verifica-se que as taxas de incidência e de mortalidade desceram para 30% nos últimos dez anos. Alvis Lo indicou que cerca de 66% das mulheres residentes em Macau fizeram o rasteio antes dos 35 anos, embora chame a atenção para a necessidade de se submeterem a rastreios periódicos.

MORTALIDADE EM MACAU ESTÁ ABAIXO DA MÉDIA MUNDIAL

Na mesma conferência, Leong Iek Hou, chefe do Centro de Prevenção e Controlo de Doenças, reiterou que o cancro causa “quase 10 milhões de nortes por ano em todo o mundo”, relacionando-se sobretudo com factores como o envelhecimento da população e mudanças no estilo de vida.
De acordo com os dados apresentados pela responsável, a taxa de incidência em Macau tem verificado um crescimento semelhante à tendência internacional. No entanto, esta comparação com o panorama geral traz boas notícias para Macau: a taxa de mortalidade desceu 18% em comparação com a década anterior, situando-se abaixo da média dos países desenvolvidos.
O cancro da mama é aquele em que se verificou uma subida mais significativa na taxa de incidência, com um aumento de 30% nos últimos cinco anos. Ao mesmo tempo, a vacinação contra o papilomavírus humano (HPV) e a promoção dos programas de rastreio garantiram que a taxa de incidência do cancro do colo de útero baixasse 34% em dez anos.
A terceira oradora da conferência foi Lei Sao Kuan, médica assistente de Medicina Familiar da Área de Cuidados de Saúde Comunitários, que se centrou especificamente sobre os cancros colo-rectal e pulmonar. Relativamente ao primeiro, a médica alertou que esta doença tem tendência para progredir lentamente, sem sintomas clínicos significativos numa fase inicial, o que torna indispensável a detecção, o diagnóstico e o tratamento precoces.
O programa de rastreio do cancro colo-rectal, inaugurado em 2016, já mobilizou cerca de 35 mil participantes e possibilitou a detecção de 230 pólipos malignos e 175 casos de tumores malignos. A especialista sublinhou que a maioria dos casos detectados neste período se encontrava, ainda, em fase inicial. A marcação para o rastreio pode ser feita presencialmente ou por via electrónica, no separador “Minha Saúde” da Conta Única de Macau.
No que diz respeito ao cancro do pulmão, o mais comum em Macau, tanto o tabagismo como a exposição ao fumo passivo são os principais factores de risco. A médica apelou a que os indivíduos de risco – os residentes com idades entre os 50 e os 70 anos ou aqueles que fumem mais de 30 pacotes de cigarros por ano – participem no projecto-piloto de rastreio de cancro do pulmão, implementado em 2019.
O médico oncologista Peng Xiang Hong concluiu a conferência com uma vista geral sobre a situação actual do tratamento de doenças cancerígenas e tumores em Macau. O especialista garantiu que a região de Macau está “localizada no topo da Ásia” no que respeita à introdução de novos medicamentos anti-cancerígenos, permitindo que os doentes possam obter “em tempo oportuno” os medicamentos mais avançados a nível mundial.
O hospital de dia para doentes oncológicos do Centro Hospitalar Conde de São Januário recebe, actualmente, cerca de cem pacientes por dia, que podem regressar a casa após os cuidados médicos. Peng Xiang Hong salientou que o facto de Macau ser uma região pequena – e, portanto, com uma distribuição relativamente concentrada de serviços de saúde – permite que a taxa de acompanhamento dos pacientes oncológicos seja superior a 95%. “O nosso objectivo é o de recuperar a saúde dos doentes. Caso não seja possível, o segundo objectivo é o de prolongar o tempo de vida e elevar a qualidade de vida dos pacientes”, afirmou. Para além das diversas formas de tratamento associadas ao cancro, como a quimioterapia ou a radioterapia, o médico oncológico realçou também a importância da psicoterapia para o bem-estar dos doentes oncológicos.

CONTA ÚNICA DE MACAU TEM NOVA PLATAFORMA DE RASTREIO

Chou Mei Fong, directora do Centro de Saúde de Areia Preta, anunciou ainda que os Serviços de Saúde vão lançar hoje uma plataforma de rastreio de vários tipos de cancro através da Conta Única de Macau, de forma a servir a população com mecanismos de prevenção cada vez mais abrangentes e eficientes.
A plataforma estará automaticamente adaptada às características do utilizador, indicando a elegibilidade para determinados rastreios com base na idade e no sexo (os rastreios do colo do útero e da mama não serão apresentados aos homens, por exemplo).
A responsável adiantou também que, a partir de amanhã, serão disponibilizados vídeos instrutivos na Conta Única de Macau, de forma a dar a conhecer orientações detalhadas sobre o modo de funcionamento deste novo serviço.</description><pubDate>2025-10-08 23:17:38</pubDate></item><item><title>Circulação monetária aumentou, mas depósitos à ordem tiveram uma quebra</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/circulacao-monetaria-aumentou-mas-depositos-a-ordem-tiveram-uma-quebra/</link><description>A massa monetária desceu em Agosto, refere um comunicado da Autoridade Monetária de Macau publicado ontem. Para além disso, foi ainda constatado que os depósitos e os empréstimos de residentes decresceram relativamente ao mês anterior.
A circulação monetária cresceu 0,3%, mas os depósitos à ordem decresceram 6%, refere a Autoridade Monetária de Macau, acrescentando que o M1 decresceu 4,3%, relativamente ao mês anterior. Por outro lado, as responsabilidades quase monetárias mantiveram-se inalteradas, refere o organismo. A soma destes dois elementos, ou seja, o M2, desceu 0,4%, tendo atingido 835,2 mil milhões de patacas. A proporção da pataca (MOP), dos dólares de Hong Kong (HKD), dos renminbi (RMB) e dos dólares dos Estados Unidos (USD) registou os “pesos” de 32%, 44,8%, 6,5% e 14,3%, respectivamente, no M2.
As estatísticas da Autoridade Monetária referem ainda que os depósitos de residentes decresceram 0,4% em comparação com o mês anterior, tendo atingido 813,8 mil milhões de patacas. Os depósitos de não-residentes, por sua vez,  decresceram 7,1%, tendo atingido 338,1 mil milhões. Por outro lado, os depósitos do sector público na actividade bancária cresceram para 220,9 mil milhões, representando um crescimento de 5,2%. Desta forma, o total dos depósitos da actividade bancária registou um decrescimento de 1,3%, tendo atingido 1.372,8 mil milhões. A proporção da MOP, do HKD, do RMB e do USD nos depósitos foi de 19,4%, 45,2%, 8,5% e 24,9%, respectivamente.
Relativamente aos empréstimos internos ao sector privado, a Autoridade Monetária refere que decresceram 1,1% em comparação com o mês anterior, tendo atingido 501,9 mil milhões. Por enquanto, os empréstimos ao exterior decresceram 9,1%, tendo atingido 511,8 mil milhões. Como resultado, o volume total dos empréstimos da actividade bancária decresceu 5,3%, tendo atingido 1.013,7 mil milhões, enquanto em MOP, HKD, RMB e USD, tendo os “pesos” sido alcançados 21,9%, 44,2%, 10,4% e 20,2%, respectivamente.
No final do mês de Agosto, o rácio empréstimos/depósitos de residentes decresceu do nível de 49,4% registado no final de Julho para o nível de 48,5%. Por enquanto, o volume que incluiu o rácio empréstimos/depósitos de não-residentes decresceu do nível de 76,9% para o nível de 73,8%. Os activos correntes a calcular com base nos períodos de um mês e três meses contra os passivos situaram-se em 61,2% e 55,9%, respectivamente. Além disso, o rácio de crédito vencido cresceu para o nível de 5,4%, devido ao decrescimento do total de empréstimos, relativamente ao mês anterior, conclui o comunicado da Autoridade Monetária de Macau.</description><pubDate>2025-10-08 23:13:58</pubDate></item><item><title>“O fado é uma música que não tem fronteiras e que vai para além da língua”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/o-fado-e-uma-musica-que-nao-tem-fronteiras-e-que-vai-para-alem-da-lingua/</link><description>Cuca Roseta já percorreu o mundo com o seu fado, com salas lotadas em locais tão díspares como Espanha, Brasil ou até mesmo a China. No dia 11 de Outubro, pelas 20h, é altura de se apresentar pela primeira vez ao público de Macau, em conjunto com a Orquestra Chinesa de Macau (OCM). Em conversa com o PONTO FINAL, a artista promete uma noite de diálogo entre diferentes culturas e sonoridades, sem perder a essência daquilo que torna o fado o género português por excelência.
 
Embora alguns tradutores continuem a defender que a palavra “saudade” é intraduzível, a sua definição extrapola constrangimentos linguísticos. Mesmo sem legendas ou intérpretes, qualquer audiência de qualquer parte do mundo percebe o que exprime a voz comovida da fadista, o que transmitem os gemidos da guitarra portuguesa que a acompanham. Dispensam-se as palavras: talvez o fado seja a melhor tradução de um conceito que, afinal, é universal.
Cuca Roseta, uma das mais importantes fadistas contemporâneas, reconhece este poder transcendente da música que interpreta. Chama-o até de “medicina”; um bálsamo em forma de melodia que purifica tanto o artista como o ouvinte. As raízes portuguesas deram forma a este género musical e tornaram-no um símbolo imaterial de um pequeno país, mas não o delimitam, diz. Cada vez mais artistas escrevem, compõem e dão um cunho mais actual aos conteúdos dos temas – e já Amália Rodrigues incorporava diferentes instrumentos e línguas na sua música.
É este fado saudosista e contemporâneo, tradicional e de braços abertos para o mundo, que Cuca Roseta apresenta em Macau este sábado. O primeiro concerto no território aconteceu em 2019 em formato de vídeo, devido às restrições da pandemia, e apenas aguçou a vontade de conhecer de perto um público que, mesmo no outro lado do globo, ainda demonstra “uma grande ligação a Portugal”. A Orquestra Chinesa de Macau confere um toque oriental à poesia cantada em português, aprofundando os laços entre um e outro ponto do mundo. E, quiçá, haverá ainda espaço para deixar “um miminho” especial ao público de Macau, confidencia a artista.
Os bilhetes para o espectáculo, a decorrer no grande auditório do Centro Cultural de Macau (CCM), estão disponíveis para venda com preços que oscilam entre as 150 e as 400 patacas.
Esta é a primeira vez que se apresenta em Macau, depois de um concerto em vídeo em plena pandemia. Que memórias tem desse espectáculo?
Foi um concerto muito bom… mas, claro, já foi em 2019. Ficámos sempre com vontade de regressar a Macau e de poder actuar presencialmente. Recebemos um ‘feedback’ fantástico desse concerto, mas estamos muito, muito, muito felizes de finalmente podermos ir a Macau. A Orquestra Chinesa de Macau também nos fez ficar com mais água na boca.
O que podemos esperar deste primeiro espectáculo ao vivo?
Como o anterior deixou muita vontade de regressar presencialmente, este será com certeza muito mais especial. Estamos a preparar-nos também para isso. No ano passado festejámos em Dezembro os 15 anos de carreira e fizemos um espectáculo especial para esse momento, no Meo Arena [o maior espaço de eventos em Lisboa, localizado no Parque das Nações], e portanto andamos com esse concerto pelo mundo, que passa pela tradição, pelo fado, mas não só. Há músicas tradicionais de outros lugares do país – por exemplo, o folclore e as marchas populares – e também, claro, as músicas que foram fazendo mais sucesso ao longo dos anos. Portanto, estamos muito, muito ansiosos, principalmente com esta orquestra fantástica [OCM].
 
O concerto é descrito pelo Instituto Cultural de Macau como “uma fusão entre Oriente e Ocidente”. O alinhamento pensado para 11 de Outubro reflecte esta ideia? Alguma das canções foi escolhida especificamente para Macau?
Eu acho que este encontro entre o Ocidente e o Oriente tem mais a ver com o facto de uma música do Ocidente – a tradição portuguesa, neste caso – ser tocada por uma orquestra chinesa, por músicos do Oriente, com instrumentos típicos. Automaticamente, existe essa fusão. Ainda estamos a tentar, mas gostaríamos de tentar cantar uma música tradicional para que essa fusão fosse ainda mais bonita. Seria também como um miminho que se deixa ao público de Macau.
Em Setembro, já tinha participado na campanha turística “Sentir Macau”, em Lisboa. Pensa no fado como uma ponte de ligação entre as duas culturas?
É verdade, fiz parte do “Sentir Macau”. Fui convidada para cantar e é muito interessante realmente perceber que não existem coincidências, não é? Há uma ponte, sim; ainda há uma ligação grande de Macau a Portugal. Penso que ainda há interesse dos dois lados pela cultura, pela tradição. Acho que há muita curiosidade dos portugueses com Macau e dos macaenses com portugueses.

Já tinha actuado em várias cidades da China, como Pequim ou Xangai. Como é que acha que o fado é compreendido do outro lado do mundo, longe das origens lusófonas? Será a melancolia do fado universal, capaz de transcender as barreiras linguísticas?
O fado é muito bem recebido na China. Aliás, nós quando cantámos pela última vez em Xangai, foi um concerto na rua, que tinha 2.500 lugares, e esgotou em 20 minutos. Portanto, não só é um público fantástico, que é extremamente atento e curioso, como também se vê um interesse pelas diferentes culturas. Neste caso, pela cultura portuguesa. Uma das frases que eu mais digo é que não existem fronteiras para o fado – e daí ter-se tornado património imaterial da humanidade, não é? O fado vem de um país muito pequeno, mas é uma canção que é valorizada e escutada no mundo inteiro, maioritariamente pelos estrangeiros e não pelas comunidades. Há um pouco uma ideia de que os fadistas viajam muito pelo mundo, mas cantam para as comunidades. Não, não é a verdade. No ano passado, fizemos uma contagem dos diferentes países para os quais cantámos, e só dois deles é que foram para comunidades – Suíça e França, e mesmo assim aí também cantámos para os suíços e para os franceses – e os outros 54 países foram para estrangeiros que não entendem absolutamente nada da língua. Na China foi exactamente igual: havia muitas pessoas a reagirem ao fado de uma forma muito emocionante. É uma música que não tem fronteiras e que vai para além da língua. É um sentir, uma vibração, uma energia… vem desta cultura saudosista e sebastianista, mas que realmente vai de alma para alma, que toca num lugar mais profundo, não tão mental ou superficial. Embora a palavra e a poesia sejam extremamente importantes para o fado e para quem o canta – e é importante que o fadista ou que o intérprete realmente se emocione com essa verdade daquilo que canta – do outro lado basta isso. Basta sentir essa verdade que vai directa ao coração.
A Cuca distingue-se no panorama contemporâneo do fado pela sua visão moderna, que muitas vezes integra outros géneros musicais. Teria interesse em juntar o fado a instrumentos tradicionais chineses?
Eu tenho todo o interesse em juntar o fado aos instrumentos tradicionais chineses. Acho isso lindíssimo. Gosto muito de fusões, mantendo-me sempre no fado e na raiz. E acho que estas portas foram abertas já pela Amália: nós ouvimos a Amália cantar em italiano, em espanhol, em inglês. Ela não cantava só fado. Onde ela ia ela cantava também noutras línguas e noutros géneros musicais, mas a sua pele, a sua essência, era no fado. Acho que comigo também se passa um pouco o mesmo. Fui a Cabo Verde fazer uma turné e quis cantar em crioulo, por exemplo, as mornas de cada ilha. Depois fui a Goa e quis aprender algumas músicas em concani. Acho que é sempre muito interessante manter-se, obviamente, o fado, mas poder cantar uma música ou outra aos lugares onde vamos, onde as pessoas estão de coração aberto para receber a nossa tradição… Acho que é até um gesto bonito, de gratidão, fazer-se essa fusão entre as culturas que têm interesse em receber Portugal, em receber a tradição portuguesa, e o fadista que homenageia e agradece a esse público cantando ou convidando músicos que tragam um pouco da tradição desse país. Isso é algo que eu gosto muito de fazer e que faço muitas vezes. Já cantei em russo, hindi, espanhol, italiano, inglês. Em georgiano, em Tiblíssi. É muito bonito poder fazer sempre essa fusão.
O fado, apesar de muito ligado à tradição, tem vindo a evoluir bastante nos últimos anos. É difícil manter este equilíbrio entre a essência do fado e a sua modernização, com laivos mais experimentais?
Eu acho que não é difícil, não é difícil manter a raiz do fado. Quando deixa de ser fado, nota-se logo que já não é fado. O fado é algo específico: tem aquela cadência, utiliza muitos tons menores; é esta declamação de poesia cantada, uma história que se conta de algo que é verdadeiro, que o intérprete tem de ter vivido. É este fechar dos olhos para olhar para o coração, esta introspeção, esta profundidade… Não é superficial, não é para mostrar o vestido e a roupa e a cara bonita. É mesmo uma canção de quem olha para dentro, para o coração, e partilha todas essas emoções de um lugar profundo para um lugar profundo. Em relação à modernização do fado, acho que o fado se adapta apenas aos tempos em que está. No fundo, adapta-se através… não musicalmente, musicalmente mantém-se igual, mas adapta-se através das letras novas, mais actuais, porque hoje em dia muitos compõem e escrevem. Antigamente, se calhar, falava-se de uma Lisboa mais saudosista, mais triste, mais melancólica… dos maridos que partiam nos barcos e as mulheres não sabiam quando regressariam. Hoje em dia canta-se a saudade e canta-se o amor, canta-se Lisboa, cantam-se os bairros típicos e as festas tradicionais, igualmente, mas de forma mais actual. Em relação aos instrumentos, penso que não há nada de muito novo. Já foram utilizados todos os instrumentos no fado. Vimos a Amália a cantar com orquestra, e tudo o que vier vai sempre enriquecer. Também é muito bonito ir à fonte, cantar apenas com a guitarra portuguesa e com a viola. Quiçá acrescentar um baixo, uma percussão… acho que isso só acrescenta. Moderniza, de uma certa forma, mas não tira absolutamente nada da essência do fado.
Enquanto uma das vozes mais importantes do género, como vê o futuro do fado? Acredita que concertos além-fronteiras – como este em Macau – contribuem para que o fado se venha a consolidar como uma linguagem musical global?
Eu vejo um grande futuro para o fado. Por acaso, vejo-o muito estável comparativamente com a era em que nos encontramos, porque há sempre muitas músicas que vão e que vêm e o fado mantém-se. É uma tradição que está sempre viva. É óptimo continuar a levar o fado além-fronteiras, como a Amália começou a fazer. O fado continua a ser uma música do mundo, que chega a cada vez mais pessoas, e continua para mim a ser um pouco uma música que está entre o canto devocional e a performance. Não é nem uma coisa nem outra. Existe uma cura; há sempre uma catarse para quem canta fado e para quem escuta fado, mesmo não entendendo nada. Acho que vai sempre haver um espaço para esta música viajar o mundo. Vai sempre haver espaço para ela chegar a quem aprecia música e quem quer viajar por esta arte que se transforma, que se converte nas tristezas de um povo, estas tristezas que se convertem em beleza e arte e que inspiram o mundo. Inspiram e curam. Porque esta canção, quando as pessoas cantam… É sempre uma fórmula de abrir tampas que estão fechadas. Tampas emocionais. É sempre uma cura, um momento de alívio, de deixar para trás algo que já não nos pertencia mais. Então eu acho que existirá sempre lugar para esta medicina – posso-lhe chamar medicina. Existirão sempre portas abertas no mundo e mais lugares onde levar esta canção.</description><pubDate /></item><item><title>NBA invade Macau com “cidade do basquetebol” de 14.000m² no Venetian</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/nba-invade-macau-com-cidade-do-basquetebol-de-14-000m%c2%b2-no-venetian/</link><description>Macau transforma-se na capital asiática do basquetebol com a abertura da primeira NBA House na região. O conceituado projecto chega agora ao Cotai Expo do Venetian Macau e ocupa um espaço imersivo de 14.000m², e traz cinco dias de imersão num dos desportos mais populares da actualidade. De 8 a 12 de Outubro, o megaevento também acolhe a chegada de seis gigantes da NBA, entre eles Shaquille O’Neal e Stephon Marbury, numa série de actividades gratuitas que combinam basquetebol, tecnologia e jogos de alto nível.  

A NBA (Associação Nacional de Basquetebol dos Estados Unidos da América) chegou a Macau em força, instalando no Venetian o que mais parece ser uma “cidade do basquetebol”, um novo conceito de experiências desportivas no território. A NBA House, que ocupa 14.000 metros quadrados no Cotai Expo, representa a maior iniciativa do género jamais realizada na Ásia, oferecendo entrada gratuita durante cinco dias de programação intensa entre 8 e 12 de Outubro.
O espaço da NBA House destaca-se pelas suas instalações tecnológicas pioneiras, segundo os organizadores, que inclui uma fonte de basquetebol LED única no mundo onde se misturam os elementos da NBA com padrões inspirados na arte clássica do mármore chinês e na paisagem urbana de Macau. Os visitantes podem igualmente experimentar o NBA “Tunnel Walk”, que simula a entrada dos jogadores para os jogos, capturando vídeos instantâneos para partilha nas redes sociais. Para os mais competitivos, o NBA Replay Center permite aos fãs assumir o papel de árbitros profissionais, revendo momentos clássicos dos jogos. As áreas temáticas dos Brooklyn Nets e Phoenix Suns incluem salas infinitas para fotos e um cofre de ‘sneakers’ especialmente montada para os coleccionadores de marcas.
Um dos pontos altos do evento é a chegada de seis lendas vivas do basquetebol a Macau, nomeadamente, Shaquille O’Neal, Stephon Marbury, Tim Hardaway, Shawn Marion, Mitch Richmond e Deron Williams. Estas estrelas do basquetebol americano clássico e actual estarão disponíveis para interacções com os fãs, sessões de autógrafos e oportunidades para os fotografar a jogar ao longo dos cinco dias do evento. Não foram indicados os dias em que estarão presentes no NBA House, o que sugere uma atenção redobrada aos fãs que os queiram encontrar.
A programação paralela inclui os aguardados NBA China Games 2025, com dois encontros de pré-temporada entre Brooklyn Nets e Phoenix Suns no Venetian Arena. O primeiro jogo acontece a 10 de Outubro, às 19h30, seguindo-se o segundo encontro a 12 de Outubro, às 18h30. Os Nets apresentam um plantel que inclui o campeão da NBA de 2023 Michael Porter Jr. e o pivot Nic Claxton, enquanto os Suns contam com Devin Booker, quatro vezes seleccionado para o All-Star Game, e Jalen Green.
A 11 de Outubro, pelas 15h30, o Venetian Arena recebe o NBA Fan Day, um evento interactivo que promete emocionar os apreciadores de basquetebol. O tetra-campeão da NBA, Shaquille O’Neal junta-se ao cantor Keung To e ao rapper MC Jin para um momento de partilha no palco. A programação deste evento extra inclui competições de habilidades com jogadores dos Nets e Suns, nomeadamente um concurso de triplos, um desafio de lançamentos de meio-campo e um concurso de afundanços com “dunkers” profissionais.

NOVOS PATAMARES

A NBA House em Macau segue o sucesso de edições anteriores no Brasil, Canadá, França, Índia, México, Estados Unidos e Reino Unido, mas eleva o conceito a novos patamares, segundo os organizadores, através da integração de elementos culturais locais e da escala sem precedentes do evento, mais uma vez na tentativa de posicionar o território como destino premium para eventos desportivos internacionais.
Os fãs podem registar-se previamente para a NBA House através do site oficial do evento, garantindo entrada prioritária nos três horários diários disponíveis, entre as 11h00 e as 14h00, 14h00 e as 18h00, 18h00 e as 22h00.
Os bilhetes para os NBA China Games apresentam uma gama de opções, desde lugares económicos a 488 patacas até experiências VVIP no ‘floor’ a surpreendentes 24.888 patacas. A tabela de preços completa inclui VIP Floor a 16.888 patacas, VIP a 5.888 patacas, a A Reserve Floor (visão restrita) a 3.888 patacas, a A Reserve a 2.488 patacas, a B Reserve a 1.688 patacas, a C Reserve a 1.288 patacas e a D Reserve a 888 patacas. Os detentores de bilhetes VIP e superiores têm acesso à exclusiva “Hospitality Lounge” dentro da arena e recebem uma t-shirt comemorativa dos jogos na NBA Flagship Store do Londoner.
Para o NBA Fan Day, os preços variam entre as 388 patacas e as 4.988 patacas. A venda dos diferentes tipos de bilhetes decorre através dos canais oficiais do Cotai Ticketing, Taobao 88VIP, Trip.com e MPay, com levantamento disponível desde 22 de Setembro nas bilheteiras do Venetian Macau. As crianças até 3 anos estão isentas de bilhete, desde que não ocupem lugares sentados.
A NBA House decorre no Cotai Expo (Hall A) do Venetian Macau. O espaço funciona das 11h00 às 22h00, com excepção do dia 9, que encerra às 15h00.</description><pubDate>2025-10-08 23:08:45</pubDate></item><item><title>União Europeia apoia sociedade civil timorense com mais de dois milhões de euros</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/uniao-europeia-apoia-sociedade-civil-timorense-com-mais-de-dois-milhoes-de-euros/</link><description>A União Europeia (UE), em parceria com várias organizações não-governamentais timorenses, lançou ontem três projectos para reforçar a capacidade da sociedade civil para apoiar comunidades vulneráveis e monitorizar a implementação de políticas públicas. “A UE e Timor-Leste partilham o compromisso de garantir um espaço cívico livre, porque a monitorização e a advocacia feitas pelas organizações da sociedade civil são essenciais para uma sociedade livre como a nossa. Estamos satisfeitos por fazer parcerias com esta coligação para melhorar o desempenho do desenvolvimento e da responsabilização”, afirmou o embaixador da União Europeia em Timor-Leste, Thorsten Bargfrede.
As organizações da sociedade civil parceiras da União Europeia incluem a CARE, Oxfam, PLAN International, A-HAK, Caucus, Fórum de Comunicação para as Mulheres de Timor-Leste (FOKUPERS), Fórum das Organizações Não Governamentais de Timor-Leste (FONGTIL), Instituto Kdadalak Sulimutu (KSI) e Instituto Mata Dalan (MDI). O apoio da União Europeia, no valor de 2,2 milhões de euros, será distribuído por três projectos.
O primeiro projecto, denominado “Reforçar as Organizações da Sociedade Civil Locais para uma Governação Responsiva e Responsável nos Direitos Humanos e Igualdade de Género em Timor-Leste”, visa melhorar a liderança, sustentabilidade e capacidade de advocacia das organizações da sociedade civil.
O segundo projecto, com o nome “Reforçar a Sociedade Civil para Promover uma Boa Governação em Timor-Leste”, tem como objetivo a boa governação da terra e da propriedade através do apoio a mulheres, jovens e pessoas com deficiência em matéria de direitos fundiários. “Fortalecer a Sociedade Civil para a Diversidade: Reforçar a Liderança da Sociedade Civil para Melhorar a Governação e o Desenvolvimento Sustentável em Timor-Leste” é o terceiro projeto, que se foca no trabalho conjunto com mulheres, jovens e grupos vulneráveis, incluindo pessoas LGBTIQ+ e pessoas com deficiência, para apoiar o seu trabalho na promoção do desenvolvimento inclusivo, entre outros.</description><pubDate>2025-10-08 23:10:57</pubDate></item><item><title>Cheias provocadas pelo Matmo já causaram 10 mortos no Vietname</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/cheias-provocadas-pelo-matmo-ja-causaram-10-mortos-no-vietname/</link><description>Pelo menos dez pessoas morreram e várias continuam desaparecidas no norte do Vietname em consequência das cheias provocadas pelo tufão Matmo, que atingiu o sul da China na segunda-feira antes de enfraquecer, declarou ontem o Governo vietnamita.
O primeiro-ministro vietnamita, Pham Minh Chinh, visitou ontem a cidade de Thai Nguyen, capital da província com o mesmo nome e a região com o maior número de mortos, com quatro vítimas mortais e cerca de 200 mil casas afetadas.
Com água até aos joelhos, o político vietnamita inspecionou a zona e ajudou a distribuir ajuda humanitária, de acordo com informações publicadas no portal do governo.
As autoridades mobilizaram mais de 7.600 soldados e voluntários para esforços de ajuda de emergência, depois de o país ter sido atingido por sete tempestades severas desde o final de Agosto.
De acordo com o balanço provisório, três pessoas morreram também na província de Bac Ninh — a 30 quilómetros a noroeste de Hanói —, outras duas na província de Thanh Hoa e uma na província de Cao Bang, na fronteira com a China. As equipas de emergência estão à procura de, pelo menos, duas pessoas em Thai Nguyen e outra em Thanh Hoa.
As cheias causaram também perdas significativas à agricultura e danos consideráveis nas infraestruturas, enquanto as autoridades alertam a população para a possibilidade de deslizamentos de terra e transbordamentos de rios nas regiões afetadas pelas chuvas.
Na Tailândia, as chuvas provocadas pelo Matmo causaram pelo menos 22 mortes, tendo sido registadas inundações em cerca de vinte províncias do centro, norte e nordeste do país na terça-feira, afectando quase 370 mil pessoas, informaram as autoridades.
Os tufões são fenómenos recorrentes no sudeste asiático, quando as águas quentes do Oceano Pacífico favorecem a formação de ciclones.
No final de Setembro, o tufão Bualoi fez pelo menos 58 mortos ou desaparecidos no Vietname e, no final de Agosto, o tufão Kajiki matou sete pessoas. Em setembro de 2024, o país foi fortemente atingido pelo tufão Yagi, que fez mais de 300 mortos devido às fortes chuvas e deslizamentos de terra.</description><pubDate>2025-10-08 23:10:21</pubDate></item><item><title>Concurso de fogo-de-artifício termina no sábado com exibições do Reino Unido e do Brasil</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/concurso-de-fogo-de-artificio-termina-no-sabado-com-exibicoes-do-reino-unido-e-do-brasil/</link><description>O 33.º Concurso Internacional de Fogo-de-Artifício de Macau (CIFAM) vai regressar na noite de sábado com as companhias pirotécnicas do Reino Unido e do Brasil, que vão animar os céus de Macau às 21h00 e 21h40, respectivamente, em frente à Torre de Macau.
A Pyrotex Fireworx, do Reino Unido, estreia-se no evento com um espectáculo de fogo-de-artifício agendado para as 21h00. O primeiro espectáculo da noite irá focar-se na qualidade das técnicas de design, utilizando uma grande quantidade de efeitos de fogo-de-artifício e produtos de alta qualidade, dizem os organizadores. Sob o tema “Luzes Câmara Acção – Noite de cinema”, a exibição girará em torno de uma série de bandas sonoras de filmes famosos, com a integração de diálogos conhecidos dos filmes, levando o público ao passado e trazendo-o de volta ao presente.
A companhia pirotécnica do Brasil vai estar também em estreia em Macau. A Vision Show apresenta às 21h40 um espectáculo de fogo-de-artifício intitulado “Emoções em Cada Olhar”, que combina diferentes gerações de música para recordar o passado e criar emoções no céu nocturno, referem os organizadores. A empresa, que aposta no progresso, criatividade e desenvolvimento da sua equipa e da tecnologia, logrou de um rápido crescimento da sua reputação contando com participação em grandes eventos no Brasil e no exterior.</description><pubDate>2025-10-08 23:16:04</pubDate></item><item><title>Hospital das Ilhas realiza 200 cirurgias de catarata por mês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/hospital-das-ilhas-realiza-200-cirurgias-de-catarata-por-mes/</link><description>O Hospital das Ilhas começou a oferecer o serviço de cirurgias oftalmológicas de catarata em Julho deste ano e, actualmente, realiza cerca de 200 cirurgias de catarata por mês. A instituição revelou que está a planear convidar especialistas de Pequim para Macau, pelo menos uma vez por trimestre, para orientar as intervenções cirúrgicas mais complexas de catarata.

A cada mês, cerca de 200 pacientes com cataratas têm cirurgias no Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas, revelou ontem a instituição médica, que começou a disponibilizar cirurgias oftalmológicas de catarata em meados de Julho do corrente ano.
O hospital, vulgarmente conhecido pelo Hospital das Ilhas, avançou que planeia convidar especialistas do Peking Union Medical College Hospital, do interior da China a Macau, pelo menos uma vez por trimestre, para fornecer orientação sobre o tratamento de um pequeno número dos casos de catarata mais complexos e difíceis.
Apesar de ser uma instituição que opera sob modelo de parceria público-privada, o Hospital das Ilhas garantiu que o serviço médico dará prioridade aos residentes de Macau.
“Aproveitando a experiência centenária do Peking Union Medical College Hospital, a equipa de oftalmologia do Centro Médico de Macau, na próxima fase, irá expandir os seus serviços. Será aumentada a capacidade cirúrgica e reduzido progressivamente o tempo de espera para cirurgias às cataratas em Macau, melhorando assim o bem-estar dos residentes de Macau”, assegurou.
Numa nota de imprensa, o Hospital das Ilhas referiu ter convidado recentemente um médico especialista em cataratas de Pequim para realizar cirurgias oftalmológicas de catarata em Macau. Segundo a informação, o médico Zhang Shunhua, do Peking Union Medical College Hospital, realizou cirurgias em 14 pacientes locais com “casos altamente complexos de catarata”, sendo que todas foram concluídas com sucesso.
A instituição referiu que os casos incluíram não só pacientes do Centro Médico de Macau, mas também aqueles encaminhados do Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ) devido à elevada complexidade cirúrgica. Destacou que cada cirurgia demorou em média menos de 30 minutos, “com 100% de satisfação dos pacientes relatada no primeiro acompanhamento pós-operatório”, apontou.
Nesse sentido, o hospital afirmou que tinha sido estabelecido, com o Peking Union Medical College Hospital, um mecanismo de longo prazo que combina consultas remotas em tempo real com orientação regular no local.
Recorde-se que o Hospital das Ilhas anunciou o início de prestação de tratamento às cataratas, com a colaboração de três cirurgiões principais do próprio hospital e do CHCSJ, para “responder às necessidades da população”. “A tendência de envelhecimento da população em Macau torna-se cada vez mais evidente. Muitas pessoas, com mais de 60 anos, começam a sentir uma diminuição da acuidade visual, vendo tudo ‘embaciado’. Após consultas oftalmológicas, são diagnosticadas com ‘catarata senil’, condição que requer tratamento cirúrgico”, justificou.
De acordo com a instituição médica, para o tratamento cirúrgico, no dia de cirurgia, os pacientes, que atendem aos critérios de cirurgia diurna, podem completar normalmente todos os procedimentos em menos de três horas, os quais abrangem o tratamento das formalidades para admissão hospitalar de dia, a preparação pré-operatória, a realização de cirurgia e a conclusão dos processos de alta hospitalar.
O Hospital das Ilhas disse acreditar que o número de pacientes com catarata atendidos venha a aumentar de forma estável no futuro, com o avanço do serviço de cirurgias de catarata e a optimização dos procedimentos de tratamentos.
A catarata é uma doença ocular caracterizada pela opacidade do cristalino, lente natural do olho que contribui para focar as imagens sobre a retina, sendo causa de redução ou perda de visão. Segundo a investigação médica, a opacificação ou esclerose gradual do cristalino ocorre naturalmente com o envelhecimento, mas a doença pode ser causada ainda por outros motivos, incluindo traumatismo ocular, diabetes, inflamações e infecções intraoculares, entre outros. Actualmente, não existem estatísticas específicas sobre o número de doentes com catarata em Macau.</description><pubDate>2025-10-08 23:18:50</pubDate></item><item><title>Academias de Coimbra e Macau criam laboratório conjunto para o envelhecimento</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/academias-de-coimbra-e-macau-criam-laboratorio-conjunto-para-o-envelhecimento/</link><description>A Universidade de Coimbra (UC) e a Universidade Politécnica de Macau (MPU, na sigla em inglês) firmaram um acordo de cooperação para a criação de um laboratório dedicado ao estudo e desenvolvimento de soluções para o envelhecimento.
A parceria estabelece o “Laboratório Conjunto em Inteligência Artificial para a Longevidade Saudável”, com um polo de investigação em Coimbra e outro em Hengqin, revelou a UC, num comunicado enviado à agência Lusa.
Segundo a instituição de ensino superior portuguesa, a missão central da estrutura é “o desenvolvimento de soluções inovadoras que possam permitir retardar o envelhecimento e melhorar a qualidade de vida da população, combinando a investigação biomédica com as potencialidades da inteligência artificial”.
O laboratório reforça a colaboração entre a UC e a MPU, uma parceria que tem vindo a unir diversas equipas de investigação em projetos científicos, como é o caso do Laboratório Conjunto em Tecnologias Avançadas para Cidades Inteligentes, criado em 2022.
Durante a cerimónia que marcou o arranque da nova estrutura científica, foram ainda firmados protocolos para a promoção da cooperação no ensino e na mobilidade de estudantes, docentes e investigadores das duas academias.
Para o reitor da UC, Amílcar Falcão, citado no comunicado, o laboratório “significa a internacionalização do conhecimento da Universidade de Coimbra na área do envelhecimento”, com uma projeção global do trabalho desenvolvido pela UC nesta área, através do Instituto Multidisciplinar do Envelhecimento (MIA Portugal). Por sua vez, o reitor da Universidade Politécnica de Macau, Im Sio Kei, destacou o objetivo de trabalhar em conjunto na saúde, com especial enfoque na longevidade saudável, “uma vez que a Universidade de Coimbra é muito forte nesta área” e a MPU “é muito forte na área da inteligência artificial”.</description><pubDate>2025-10-08 23:18:08</pubDate></item><item><title>Preço das casas caiu para níveis de 2013</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/preco-das-casas-caiu-para-niveis-de-2013/</link><description>O índice global de preços da habitação em Macau está agora nos 194. Este índice tem vindo a cair desde 2021 e só recuando até 2013 se encontra um nível tão baixo. O economista Henry Lei acredita que o mercado imobiliário de Macau deverá estabilizar até ao fim deste ano.

O preço das casas em Macau tem vindo a cair desde 2021 e, neste momento, está nos níveis de 2013. Segundo dados divulgados recentemente pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), o índice global de preços da habitação estava, no período entre Maio e Julho deste ano, nos 194.
Os dados publicados no site da DSEC, consultados pelo PONTO FINAL, mostram que, em 2011, o índice estava nos 100. Dois anos depois, estava nos 188. O preço das casas continuou a aumentar nos anos seguintes e entre 2019 e 2021 atingiu-se o pico de 266. A partir daí, o índice tem vindo a baixar gradualmente. A média de 2024 foi de 215,5 e agora está nos 194.
Estes dados mostram que “o mercado imobiliário ainda está em processo de ajustamento e, juntamente com o aumento do número de transacções de unidades residenciais em Julho de 2025, isto reflecte que os promotores imobiliários estão a tornar-se realistas na fixação do preço das suas unidades”, explica o economista Henry Lei ao PONTO FINAL.
Os números da DSEC mostram também que, no segundo trimestre do ano, foram transacionadas 801 fracções autónomas habitacionais, quase metade das 1.555 transaccionadas no primeiro trimestre. Consequentemente, o valor global das transacções baixou de 7,3 mil milhões de patacas para 3,7 mil milhões de patacas. No segundo trimestre de 2013, tinham sido transacionadas 4.059 fracções autónomas.
Henry Lei diz também que a queda do preço das casas pode espelhar “o forte desejo de alguns vendedores, que aceitam preços mais baixos face ao valor de mercado e vendem os seus apartamentos para obterem um maior fluxo financeiro”.
O economista nota também que o mercado imobiliário de Macau espera que o corte das taxas de juro por parte da Reserva Federal dos Estados Unidos possa ser um “factor positivo para o preço dos imóveis” no território. A Reserva Federal americana (Fed) decidiu recentemente cortar os juros em 25 pontos base, para um intervalo entre 4,00% e 4,25%, pela primeira vez desde Dezembro de 2024.
Outro factor que poderá vir a fazer aumentar o índice global de preços da habitação em Macau tem que ver com o aumento das receitas brutas de jogo. Se a tendência de crescimento até ao fim do ano estiver entre os 6% e os 10%, como esperam várias empresas de investimento, “isso ajudará a apoiar a estabilização do mercado imobiliário de Macau”, estima o economista. Henry Lei acredita que o mercado imobiliário de Macau deverá estabilizar até ao fim deste ano.</description><pubDate>2025-10-08 23:15:30</pubDate></item><item><title>Funcionário da DSC obteve vencimento com atestados médicos fraudulentos, diz CCAC</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/funcionario-da-dsc-obteve-vencimento-com-atestados-medicos-fraudulentos-diz-ccac/</link><description>O Comissariado contra a Corrupção denunciou um caso no qual um médico dos Serviços Correcionais terá usado atestados médicos fraudulentos para obter baixas médicas, com os quais auferiu, entre 2018 e 2024, um vencimento de 150 mil patacas. Segundo a investigação, a prática desse funcionário foi feita em conluio com vários amigos médicos que trabalham em instituições médicas públicas ou privadas.

O Comissariado contra a Corrupção (CCAC) revelou ontem um caso suspeito de burla e falsificação de documento praticado por um médico que trabalha na Direcção dos Serviços Correcionais (DSC).
A investigação aponta que o funcionário, em conluio com médicos que exerciam funções em instituições médicas públicas ou privadas, obteve vários atestados médicos, fraudulentos, para si próprio ou para os pais, entre 2018 e 2024.
O CCAC expôs que, com a prática, o médico da Função Pública “conseguiu, de forma fraudulenta, obter baixas médicas junto do seu serviço e auferir, durante vários anos, um vencimento de cerca de 150 mil patacas”.
De acordo com os resultados da investigação, o médico em causa, apesar de nem ele nem os seus pais estarem doentes, contactou previamente os médicos, que eram seus amigos e que trabalham em instituições médicas públicas ou privadas na cidade, para estes ajudarem na emissão de atestados médicos ou comprovativos de faltas por acompanhamento familiar. A obtenção desses atestados médicos permitiu que o suspeito tratasse de seguida dos seus assuntos particulares, nos dias de baixas médicas.
Os médicos que passaram os atestados colaboraram com o suspeito para que este obtivesse, por meio fraudulento, a autorização de faltas por doença do serviço onde exercia funções, mesmo sabendo que as pessoas em causa não estavam doentes, segundo apurou o CCAC.
Além disso, verificou-se que o médico em causa exercia funções remuneradas a tempo parcial sem conhecimento e consentimento do serviço onde exercia funções.
O caso já foi encaminhado para o Ministério Público e comunicado aos respectivos serviços. De acordo com o CCAC, neste caso, o trabalhador da função pública em causa, os respectivos familiares do suspeito e os médicos de entidade privada envolvidos terão cometido os crimes de burla e falsificação de documento previstos no Código Penal. O médico da DSC e os médicos de entidade pública envolvidos enfrentarão ainda a acusação de crime de falsificação praticada por funcionário.
Num comunicado divulgado ontem, o CCAC lembrou que foram detectados nos últimos anos vários casos de abuso do regime de faltas por motivo de doença por parte de trabalhadores da função pública. “O CCAC adverte, mais uma vez, aos trabalhadores da função pública e aos profissionais de saúde para que conheçam e cumpram a lei, tendo sempre em mente a ética profissional e não abusem do regime de faltas por motivo de doença”, alertou.
O CCAC detectou no ano passado três casos suspeitos de faltas indevidas e prolongadas por doença, com a conivência de médicos, por parte de três ex-verificadores alfandegários e um verificador alfandegário no activo.
Os suspeitos recorreram, desde 2016, a consultas médicas tendo como fundamento problemas lombares ou dores nas pernas, obtendo assim atestados médicos para justificar as suas faltas por doença. Os mesmos entravam e saíam frequentemente de Macau e deslocavam-se ao exterior para se divertirem nos dias de baixas médicas, adiantou uma investigação do CCAC no ano passado.

DSC REVÊ MECANISMO DE GESTÃO
 
Em resposta ao caso, a DSC garantiu que iniciou de imediato um processo disciplinar contra o funcionário envolvido, estando a colaborar com a investigação do CCAC e a cooperar com os órgãos judiciais no acompanhamento do caso.
A DSC, num comunicado, disse atribuir “elevada importância” ao caso e já procedeu a uma revisão abrangente do mecanismo de gestão de faltas ao trabalho por doença, bem como ao reforço da fiscalização interna.
Segundo o organismo, a melhoria do mecanismo de gestão prevê visitas ao domicílio dos trabalhadores e a verificação do estado de doença juntamente com os profissionais dos Serviços de Saúde, sendo os casos suspeitos de fraude encaminhados à Junta de Saúde dos Serviços de Saúde, de forma a prevenir o abuso de baixas médicas para obter fundos públicos.
A DSC reitera tolerância zero perante a prática de actos ilegais ou violações disciplinares por parte dos trabalhadores, afirmando ter ordenado que as chefias de subunidades sob a sua tutela reforçassem a supervisão e exigido aos trabalhadores que cumprissem rigorosamente as obrigações inerentes ao exercício de funções públicas.</description><pubDate>2025-10-08 23:17:00</pubDate></item><item><title>Identidade macaense em debate na Fundação Rui Cunha</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/identidade-macaense-em-debate-na-fundacao-rui-cunha/</link><description>A Fundação Rui Cunha vai apresentar hoje, às 18h30, mais uma sessão do novo ciclo de conferências subordinadas ao tema Ser Macaense no Século XXI – Cultura, Tradição, Identidade, Desafios, com a segunda mesa-redonda intitulada “A Arte de Batê-Saia”.
A sessão será conduzida por José Luís de Sales Marques, presidente do Conselho das Comunidades Macaenses, tendo ainda como oradoras convidadas Maria Magalhães de Sousa e Marina Senna Fernandes, “duas distintas representantes locais das artes de confecção, decoração de bolos e da culinária tradicional”, refere um comunicado da Fundação Rui Cunha.
“Bâte Saia? Cuza São? O que é isso? Bater na saia? Que disparate! É trabalho de mainato? São tudo expressões previsíveis, de espanto, para quem, não sabendo do que se trata, se depara com este anúncio! Ora bem, ‘batê saia’ é uma arte decorativa tradicional macaense, cuja divulgação será objecto desta palestra”, acrescenta a proposta dos organizadores.
Os presentes irão aprender, entre outras coisas, sobre “batê saia”, ou bate saia, uma antiga tradição local de recorte de papel de seda ou papel rendado, inicialmente para enfeitar cestas e tabuleiros de bolos, mas que evoluiu para a decoração de bonecas que ornamentavam bolos festivos em ocasiões especiais como baptizados, comunhões, crismas, casamentos, aniversários, e outros eventos importantes.
O evento pretende também abordar “o modo de vida dos macaenses, a comunidade ou as comunidades, em Macau e na diáspora, e os seus desafios diários para manter o ser e o sentir da realidade macaense”, historicamente entre duas culturas: portuguesa e chinesa.
O propósito da conferência, e das próximas neste ciclo, é uma “discussão construtiva a olhar para o presente e o futuro, sem esquecer a tradição e os diferenciados marcos identitários, em especial a Gastronomia e o Teatro em Patuá, ambos Património Imaterial da RAEM e da RPC”, segundo os organizadores.
O evento será realizado em língua portuguesa e tem entrada livre.</description><pubDate /></item><item><title>China e Singapura trocam felicitações pelo 35.º aniversário dos laços diplomáticos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/08/china-e-singapura-trocam-felicitacoes-pelo-35-o-aniversario-dos-lacos-diplomaticos/</link><description>O presidente chinês, Xi Jinping, e o presidente de Singapura, Tharman Shanmugaratnam, trocaram felicitações pela celebração do 35º aniversário dos laços diplomáticos entre os dois países.
 
Frisando que China e Singapura são vizinhos amigáveis e importantes parceiros de cooperação, Xi Jinping disse que nos últimos 35 anos desde o estabelecimento dos laços diplomáticos, os dois países aderiram ao respeito mútuo, à confiança mútua e à cooperação de benefício mútuo.
“A relação bilateral tem melhorado e actualizado continuamente, com a cooperação em vários campos produzindo resultados frutíferos”, disse o líder chinês, acrescentando que ambos os lados “também avançaram de mãos dadas nos seus respectivos processos de modernização, trazendo benefícios tangíveis para os povos de ambos os países”.
A China está disposta a aproveitar o 35.º aniversário das relações diplomáticas como uma oportunidade para aprofundar ainda mais a confiança política mútua, promover a cooperação de alto nível, fortalecer os intercâmbios entre pessoas e salvaguardar conjuntamente o sistema de comércio multilateral e as normas básicas que regem as relações internacionais, de modo a promover a parceria abrangente de alta qualidade orientada ao futuro entre a China e Singapura, contribuindo ainda mais para a paz e a prosperidade regionais e globais, considera o governante chinês.
Por sua vez, Shanmugaratnam indicou que, em 2023, as relações Singapura-China “foram elevadas a uma parceria abrangente de alta qualidade orientada ao futuro, e a cooperação entre os dois governos continuou a avançar, integrando constantemente novas características e demonstrando presciência”.
Respondendo aos desafios dos tempos, ambos os lados expandiram activamente a cooperação em novas áreas, enquanto os povos dos dois países fortaleceram os laços culturais, disse Shanmugaratnam, expressando uma “firme convicção” de que os dois países continuarão a trabalhar juntos, levando o seu relacionamento bilateral “a novos patamares”.
No mesmo dia, o primeiro-ministro chinês, Li Qiang, e o primeiro-ministro de Singapura, Lawrence Wong, trocaram mensagens de felicitações. Li disse que a China está pronta para fortalecer ainda mais o alinhamento das estratégias de desenvolvimento com Singapura, aprofundar a cooperação de alto nível em vários campos e trabalhar em conjunto para defender o sistema de comércio multilateral, de modo a contribuir para o desenvolvimento de ambos os países e a prosperidade e estabilidade da região. Por sua vez, Wong disse que as relações Singapura-China continuaram a aprofundar-se ao longo dos anos, com forte confiança mútua construída.
“Singapura está disposta a continuar expandindo a cooperação com a China em vários campos e salvaguardar conjuntamente o livre comércio e o sistema multilateral”, acrescentou o responsável, em declarações publicadas pela Xinhua.</description><pubDate>2025-10-08 23:11:30</pubDate></item></channel></rss>