<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/air-india-vai-retomar-parte-das-rotas-internacionais-apos-acidente-do-voo-ai171/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Serviços de Saúde aconselham cuidados redobrados durante viagens de Verão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/servicos-de-saude-aconselham-cuidados-redobrados-durante-viagens-de-verao/</link><description>Os Serviços de Saúde apelam aos residentes que planeiem viajar nas férias de Verão para que adoptem medidas contra doenças transmissíveis, recomendando a consulta da situação epidemiológica do local de destino e uma atenção redobrada à higiene pessoal e alimentar.
As autoridades chamam particular atenção para a epidemia de sarampo, que tem vindo a aumentar um pouco por todo o mundo – inclusive em países geograficamente próximos de Macau, como o Vietname e as Filipinas. A vacinação, o método mais eficaz de prevenção e redução da transmissão da doença, deve ser completada com uma antecedência mínima de duas semanas, sendo particularmente recomendada a menores de idade e a adultos nascidos depois de 1970.
O pico do risco de propagação transfronteiriça da febre de dengue acontece durante o Verão, pelo que os viajantes devem também minimizar o risco de picadas de mosquitos ao usar roupas de manga comprida e aplicar repelentes de insectos nas partes expostas do corpo. Recorde-se que o primeiro caso de febre de dengue deste ano em Macau foi registado no primeiro sábado do mês, a 5 de Julho, tendo as autoridades realçado que o risco de propagação local por via de casos importados é “muito elevado”.
A manutenção de bons hábitos de higiene pessoal é outra das sugestões dos Serviços de Saúde, que lembram a importância de lavar frequentemente as mãos com água e sabão e de cobrir a boca e o nariz em caso de tosse ou espirros. Recomenda-se ainda cuidado na escolha de restaurantes, a fim de reduzir o risco de diarreia ou doenças gastrointestinais.
As autoridades apelam também a que se mantenha uma distância segura de aves ou animais selvagens. Em caso de mordidas ou arranhões, as feridas devem ser tratadas com a maior celeridade possível de forma a reduzir o risco de infecção.
Quaisquer sintomas suspeitos que surjam durante ou após a viagem, tais como febre, calafrios, erupção cutânea, tosse, diarreia ou vómitos, devem ser imediatamente comunicados a um médico.</description><pubDate>2025-07-17 00:43:05</pubDate></item><item><title>Sociedade de acordo com a criação de novo tipo de hospitais em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/sociedade-de-acordo-com-a-criacao-de-novo-tipo-de-hospitais-em-macau/</link><description>Foi divulgado o relatório final da consulta pública da nova lei sobre a actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde. Os resultados apontam que a sociedade “concorda, de um modo geral,” com a criação de um novo tipo de licença de hospital de dia, na esperança de aumentar as opções de tratamento médico dos residentes, aliviando a pressão dos hospitais existentes e ajudando o desenvolvimento do sector.

Os Serviços de Saúde revelam que todos os sectores da sociedade “concordaram, de um modo geral,” com a revisão legislativa que prevê a criação do hospital de dia, uma nova categoria da instituição privada prestadora de cuidados de saúde classificada entre hospitais e clínicas médicas.
O relatório final da consulta pública foi divulgado na passada terça-feira. De acordo com o documento, “a maioria das opiniões é a favor” da criação de um novo tipo de licença para o hospital de dia, para além dos hospitais e clínicas existentes em Macau.
Considera-se que a medida “contribui para aumentar o espaço de desenvolvimento do mercado de saúde privado e aumentar as opções de tratamento médico dos residentes e turistas”, enquanto algumas opiniões consideram que “a criação dos hospitais de dia pode aliviar a pressão do tempo de espera no hospital e orientar, de forma razoável, as necessidades de cuidados de saúde dos residentes”, segundo o documento.
De acordo com os Serviços de Saúde, a consulta pública sobre o “regime jurídico para o exercício de actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde” foi realizada entre Abril e Maio. Durante um período de 30 dias foram recebidas 892 opiniões ou sugestões, das quais 33,8% foram submetidas pelas associações e instituições médicas; 31,6% de associações cívicas, sector comercial, empresas integradas de turismo e lazer; 21% dos residentes e instituições académicas; e 13,6% foram provenientes de profissionais de saúde.
O relatório destaca que, segundo as opiniões recebidas, a criação do hospital de dia contribuirá para a promoção do desenvolvimento da indústria de ‘big health’.
Além disso, algumas opiniões consideraram que Macau devia aproveitar a sua posição geográfica e focar-se no desenvolvimento de serviços médicos como a medicina estética, a gestão de saúde, a terapia de células estaminais, “a fim de atrair mais turistas internacionais e elevar as capacidades essenciais de Macau como destino regional de turismo de saúde”.
Recorde-se que o Governo, através da criação de um novo tipo de licença de hospital de dia, planeia expandir alguns serviços de cuidados de saúde diferenciados, que actualmente se limitam a serem realizados em hospitais. As autoridades tinham explicado que a futura criação do hospital de dia possibilita a realização de tratamentos com uma duração mais curta e sem necessidade de internamento hospitalar nas suas instalações, que incluem serviços de medicina estética de ponta, procriação medicamente assistida, entre outros.

PREOCUPAÇÕES
 
No relatório, destacam-se também algumas preocupações pelo surgimento de um novo tipo de instituição médica. “Actualmente, as clínicas estão a enfrentar muitas restrições no desenvolvimento das especialidades médicas, e a criação de hospitais de dia vai afectar ainda mais o espaço de sobrevivência das clínicas, levando à saída dos profissionais de saúde, afectando o desenvolvimento equilibrado do sistema de saúde”, pode ler-se nas opiniões de algumas clínicas.
As clínicas propõem, neste caso, que o Governo clarifique que os hospitais de dia devem ter como principais destinatários os turistas, evitando uma concorrência desleal com as clínicas.
Em contrapartida, o Governo assegura o desenvolvimento saudável das instituições médicas, indicando que o regime vai clarificar o posicionamento dos hospitais, hospitais de dia e clínicas. Reiterou que os conteúdos e destinatários dos serviços prestados por parte destas três partes são “diferentes”.
“O hospital de dia desenvolve uma parte dos serviços de especialidade que deviam ser prestados nos hospitais, o que não só não afecta o mercado de cuidados de saúde primários já existente, como, pelo contrário, pode proporcionar oportunidades para a actualização profissional e a transformação dos serviços das clínicas, alargando ainda mais o espaço de desenvolvimento do mercado de saúde privado”, garantiu.</description><pubDate>2025-07-17 01:00:48</pubDate></item><item><title>Governo prevê “aumento significativo da taxa de reciclagem” de resíduos orgânicos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/governo-preve-aumento-significativo-da-taxa-de-reciclagem-de-residuos-organicos/</link><description>O Centro de Recuperação de Resíduos Orgânicos que vai ser construído junto à Avenida do Aeroporto, no Cotai, vai permitir “um aumento significativo da taxa de reciclagem deste tipo de resíduos”, indicou a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA), em resposta a uma interpelação escrita de Si Ka Lon.
As autoridades dizem que, “com a retoma gradual das actividades sócio-económicas após a pandemia, a quantidade de resíduos sólidos urbanos de Macau voltou aos níveis pré-pandémicos” e, segundo os dados dos últimos anos, registou-se uma “ligeira variação na proporção dos vários tipos de resíduos”, com os compostos orgânicos a representarem cerca de 30% a 40% do total.
A DSPA disse ainda que já encarregou uma instituição profissional de iniciar um estudo sobre as medidas de gestão de resíduos sólidos para “rever e analisar as respectivas fontes e a situação actual das medidas de gestão”. “Com base nas experiências do interior da China no que respeita à construção de ‘Cidades sem Resíduos’, serão elaboradas medidas de gestão de resíduos sólidos adequadas à realidade de Macau”, referiu o organismo.
Segundo o Relatório do Estado do Ambiente de Macau de 2024, nesse ano registou-se um aumento da quantidade de resíduos sólidos urbanos, de materiais de construção, de cinzas volantes e de veículos abandonados. No ano passado, a quantidade de resíduos sólidos urbanos produzidos em Macau atingiu 526 mil toneladas, representando um aumento de 5,1% em relação a 2023, e a quantidade de resíduos sólidos per capita também aumentou 4% e atingiu 2,1 kg por dia, sendo ambos os dados semelhantes aos de 2019. De entre os resíduos sólidos urbanos, em 2023 e 2024, a composição física dos resíduos sólidos incluiu resíduos orgânicos, 32,3%, papel/cartão, 24,3%, e resíduos plásticos, 24%.</description><pubDate>2025-07-17 00:48:07</pubDate></item><item><title>Ministro dos Negócios Estrangeiros chinês enaltece mundo cada vez mais multipolar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/ministro-dos-negocios-estrangeiros-chines-enaltece-mundo-cada-vez-mais-multipolar/</link><description>O ministro dos Negócios Estrangeiros da China, Wang Yi, saudou ontem o avanço de um “mundo multipolar” e o “aprofundamento da globalização”, num momento de “turbulência” internacional. Durante a reunião de chefes da diplomacia dos países membros da Organização de Cooperação de Xangai (OCX), realizada na cidade chinesa de Tianjin, Wang apelou para um “maior consenso” entre os Estados-membros da OCX face ao “avanço do protecionismo” e à intensificação dos “conflitos regionais”, segundo um comunicado divulgado pela diplomacia chinesa. O ministro chinês alertou para um contexto de segurança internacional “complexo e grave”, marcado pelo “surgimento constante de novas ameaças e desafios”. Wang condenou ainda os recentes ataques israelitas contra o Irão – país membro da OCX – que classificou como uma “violação da soberania” iraniana.
Num apelo à “boa vizinhança” entre os membros da organização, Wang Yi recordou que a OCX inclui países com relações tensas, como a Índia e o Paquistão, que em maio trocaram ataques aéreos, provocando dezenas de mortos.
 O ministro dos Negócios Estrangeiros da China, Wang Yi, assegurou ontem ao seu homólogo iraniano, Abás Araqchí, que Pequim continuará a apoiar Teerão na defesa da sua “soberania e dignidade nacionais”. O encontro decorreu ontem na cidade chinesa de Tianjin, à margem da reunião de ministros dos Negócios Estrangeiros da Organização de Cooperação de Xangai (OCX), segundo comunicado divulgado pela diplomacia chinesa. “China e Irão mantêm relações diplomáticas há mais de meio século, tendo resistido às vicissitudes internacionais com um desenvolvimento estável e saudável”, afirmou Wang Yi, acrescentando que, como parceiro estratégico integral, a China “continuará a apoiar o Irão na defesa dos seus direitos e interesses, através do diálogo”.
O chefe da diplomacia chinesa manifestou ainda disponibilidade para “aprofundar a confiança mútua, reforçar a cooperação, expandir os intercâmbios e promover o desenvolvimento estável e de longo prazo” das relações bilaterais. Araqchí agradeceu o “valioso apoio” de Pequim, sublinhando que “a vontade do Irão de desenvolver as relações com a China é ainda mais firme”. “A parceria estratégica integral entre o Irão e a China tem grande potencial e amplas perspetivas”, acrescentou o ministro iraniano. Sobre a questão nuclear, Araqchí reiterou que o Irão “não desenvolve armas nucleares”, mas também “não renuncia ao seu legítimo direito ao uso pacífico da energia nuclear”. “Estamos dispostos a retomar negociações e consultas com todas as partes o mais brevemente possível, desde que exista respeito mútuo, com vista a uma solução política”, afirmou. Wang Yi reiterou que a China “opõe-se ao uso da força ou à ameaça do uso da força” e defendeu que “as diferenças devem ser resolvidas através do diálogo e da consulta”.</description><pubDate>2025-07-17 00:16:30</pubDate></item><item><title>Quarta tempestade tropical do ano poderá chegar este fim-de-semana a Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/quarta-tempestade-tropical-do-ano-podera-chegar-este-fim-de-semana-a-macau/</link><description>O Oceano Pacífico está a assistir à formação de uma tempestade tropical que deverá afectar o Mar do Sul da China durante o fim-de-semana, embora os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) alertem para dificuldades na previsão da trajectória. Até sábado, pelo menos, a região mantém-se sob alerta laranja devido a temperaturas elevadas que podem ultrapassar os 36 graus Celsius.
 
A Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) alertou para a “elevada” probabilidade de formação de uma tempestade tropical no noroeste do Oceano Pacífico, que deverá entrar no Mar do Sul da China durante o fim-de-semana.
Segundo informações publicadas ontem na página dos SMG, está actualmente em desenvolvimento no noroeste do Pacífico uma “perturbação tropical” que, “nos próximos dois ou três dias”, deverá aproximar-se da ilha de Luzon, nas Filipinas, e adquirir o estatuto de tempestade tropical. Segundo as previsões oficiais, o fenómeno deverá dar entrada na parte norte do Mar do Sul da China durante o fim-de-semana.
A trajectória do potencial ciclone é ainda incerta, segundo informam os SMG. As previsões mais recentes indicam que a tempestade deverá seguir “uma trajectória de ‘Xi deng’, tocando terra na costa oeste de Guangdong, com possibilidade de passar mais perto do sul da foz do Rio das Pérolas entre domingo e segunda-feira”. De acordo com esta previsão, a chuva e o vento vão intensificar-se “significativamente” em Macau no início da próxima semana, ao mesmo tempo que o risco de inundações em zonas baixas aumenta.
Ainda assim, os SMG denunciam a existência de “factores incertos” que dificultam uma previsão exacta da trajectória, como uma eventual “alteração na localização real de formação da tempestade” e a possibilidade de que “o seu desenvolvimento em termos de intensidade” seja afectado após atingir a ilha de Luzon.
O organismo garante que continuará a “acompanhar de perto a evolução do estado do tempo”, apelando à população para que “preste atenção às informações meteorológicas mais recentes” e adopte “medidas de contingência com a maior brevidade possível”.
A concretizar-se, esta será a quarta tempestade tropical a afectar Macau desde o início da época de tufões, em Junho. A primeira, denominada de Wutip, obrigou a que as autoridades de Macau mantivessem os sinais de alerta içados durante 105 horas e meia – o quarto maior período de sempre – em meados de Junho. Ainda no mesmo mês, Macau foi afectado por uma tempestade tropical “que não chegou a ter nome”, como confirma a porta-voz dos SMG, Vera Varela, em declarações ao PONTO FINAL. O ciclone Danas surgiu mais recentemente, na segunda semana de Julho, acompanhado por aguaceiros e trovoadas.

ALERTA LARANJA DEVIDO A CALOR INTENSO

O território de Macau está sob alerta laranja desde ontem, devido ao “calor intenso” que se fará sentir na região até, pelo menos, sábado.
Os SMG explicam que, “devido à influência contínua de um anticiclone em alta altitude e à influência gradual da subsidência periférica de um potencial ciclone tropical”, o vento em Macau será “fraco”. Por outro lado, os termómetros poderão atingir ou até ultrapassar os 36 graus Celsius. Durante este período, são esperados “períodos de aguaceiros” e “trovoadas”.
Enquanto o alerta laranja vigorar, os SMG aconselham a população a beber mais água e a evitar permanecer ao ar livre por longos períodos, prestando especial atenção a pessoas obesas, idosas ou de saúde frágil. Na segunda-feira, enquanto a região estava ainda sob alerta amarelo, os Serviços de Saúde tinham já aconselhado a população a adoptar medidas preventivas contra a hipertermia.</description><pubDate>2025-07-17 00:59:35</pubDate></item><item><title>Número de visitantes internacionais subiu 15% no primeiro semestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/numero-de-visitantes-internacionais-subiu-15-no-primeiro-semestre/</link><description>Os seis primeiros meses do ano ficaram marcados pelo crescimento da fatia de visitantes internacionais, segundo dados divulgados pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST). Considerando o número total de entradas em Macau no primeiro semestre, constata-se que o sector já conseguiu recuperar 95% dos visitantes do mesmo período de 2019.
 
No primeiro semestre do ano, entraram em Macau 1,34 milhões de visitantes internacionais, um aumento de cerca de 15% em relação ao mesmo período ano do passado. Os três principais mercados de turistas internacionais foram a Coreia do Sul, as Filipinas e a Indonésia.
De acordo com informações disponibilizadas anteontem pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST), entre Janeiro e Junho deste ano, Macau conseguiu recuperar cerca de 95% do mercado de visitantes anterior à pandemia. No total, foram 19.223 milhões os turistas – nacionais e internacionais – que chegaram a Macau na primeira metade de 2025. No período homólogo de 2019, recorde-se, o número foi de 20.28 milhões.
O levantamento dos dados mais recentes aconteceu no âmbito da primeira reunião plenária de 2025 do Conselho para o Desenvolvimento Turístico, presidida pelo secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip. De acordo com um comunicado da DST, a reunião teve como propósito apresentar os trabalhos desenvolvidos ao longo do primeiro semestre e aqueles a ser implementados na segunda metade do ano, bem como dinamizar uma troca de opiniões e sugestões entre os especialistas do sector.
Discursando na ocasião, Tai Kin Ip garantiu que o Governo irá “aumentar o investimento de recursos e optimizar vigorosamente a estrutura industrial, (…) lançando activamente políticas e medidas” que visam promover o desenvolvimento do sector e a diversificação económica da região. O investimento na Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin é essencial para o cumprimento destes objectivos, diz o governante, assim como o papel de “elo de ligação infalível” que Macau desempenha entre a China e os países de língua portuguesa.
Na mesma reunião, a DST apresentou os dados mais recentes da indústria turística de Macau e lembrou os esforços promocionais que está a preparar no sentido de atrair mais visitantes, sobretudo internacionais. Entre as campanhas turísticas agendadas para a segunda metade deste ano, incluem-se iniciativas a ter lugar em Portugal, na Indonésia e na Malásia e um evento internacional com influenciadores digitais populares no continente asiático.
Concomitantemente, a cidade de Macau vai acolher eventos temáticos centrados em diferentes áreas, de forma a atrair um público variado. Para além da Festa Internacional das Cidades de Gastronomia, a decorrer desde dia 11, estão também na agenda actividades como o 33.º Concurso Internacional de Fogo-de-Artifício de Macau, o Festival Internacional de Luz de Macau e o 50.º Congresso Nacional da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo.
Outro dos temas em discussão na reunião foi o desenvolvimento da segunda fase de revisão e estudo do Plano Geral do Desenvolvimento da Indústria do Turismo de Macau, cuja implementação acontecerá no segundo semestre. A DST apresentou propostas de revisão e linhas de acção sobre “seis temas importantes”: a promoção do desenvolvimento diversificado dos sectores de turismo e lazer, a exploração de mercados turísticos diversificados, o aprofundamento da integração do turismo regional, o crescimento “saudável, ordenado e resiliente” da indústria turística, a concepção e planeamento de produtos turísticos e a inovação do turismo com recurso à inteligência artificial.
A DST revela ainda que os elementos presentes na reunião apresentaram opiniões e sugestões sobre diversos temas, como a valorização da zona do Porto Exterior, a economia comunitária nocturna e a realização de mais eventos internacionais. Diz este departamento que os representantes do Governo “auscultaram com seriedade” as intervenções, “bebendo da sabedoria colectiva para promover, em conjunto, a diversificação e o desenvolvimento sustentável da indústria turística de Macau”.</description><pubDate>2025-07-17 01:02:30</pubDate></item><item><title>MGM esclarece que está resolvido caso legal que envolvia Jacky Heung</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/mgm-esclarece-que-esta-resolvido-caso-legal-que-envolvia-jacky-heung/</link><description>Depois de terem surgido notícias de que a MGM China tinha interposto uma acção judicial contra o actor de Hong Kong Jacky Heung devido a uma dívida de 1,4 milhões de dólares que alegadamente não tinha sido paga, a operadora de jogo emitiu um comunicado a esclarecer que a situação está resolvida. A MGM diz que o empréstimo foi uma garantia de crédito que Heung forneceu a terceiros, salientando que todos os pagamentos já foram feitos e os procedimentos legais foram encerrados.

A MGM China esclareceu ontem que está resolvido o caso legal que envolvia o actor de Hong Kong Jacky Heung. A operadora de jogo de Macau referiu que o que estava em causa era uma garantia de crédito que Heung forneceu a terceiros.
“Devido ao não pagamento das dívidas em atraso, a MGM China iniciou posteriormente procedimentos legais comuns para resolver as questões relacionadas”, lê-se na nota de imprensa divulgada pela operadora, em que acrescenta que, “recentemente, todos os pagamentos foram totalmente liquidados e os procedimentos legais correspondentes foram encerrados”.
A concessionária assinalou que, apesar de não ser a sua prática habitual, desta vez decidiu responder aos rumores que circulavam devido ao “inconveniente e incómodo que este incidente causou a Jacky Heung Cho”.
Segundo as notícias que circulavam na região vizinha, a figura pública enfrentava uma acção judicial da MGM China Holdings depois de, alegadamente, não ter cumprido o pagamento de um empréstimo substancial contraído num dos casinos do grupo em Macau. As notícias em Hong Kong diziam que a MGM China apresentou a acção no Tribunal Distrital de Hong Kong, exigindo o reembolso de 1,4 milhões de dólares de Hong Kong.
A imprensa de Hong Kong dizia que Heung teria contraído um empréstimo de dois milhões de dólares de Hong Kong a 1 de Dezembro de 2024, trocando o montante por fichas de jogo com o compromisso de reembolsar o empréstimo na totalidade no mesmo dia. Segundo as notícias, a MGM China alegava que, apesar dos reembolsos parciais, o saldo continuava em grande parte por pagar e, depois de contabilizados os reembolsos parciais, Heung ainda devia 1,4 milhões de dólares de Hong Kong e o requerente pedia o reembolso do capital em dívida, juntamente com juros calculados a uma taxa anual de 18%, a partir da data em que o empréstimo foi concedido até ao pagamento integral.
Além de actor, Jacky Heung é também entusiasta de artes marciais, com mais de 30 anos de carreira. Heung é também o filho mais velho de Charles Heung, presidente da China Star Entertainment, uma importante produtora cinematográfica e empresa de investimento imobiliário cotada na bolsa de Hong Kong.</description><pubDate>2025-07-17 00:50:01</pubDate></item><item><title>Reservatório de Seac Pai Van terá capacidade até 780 mil metros cúbicos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/reservatorio-de-seac-pai-van-tera-capacidade-ate-780-mil-metros-cubicos/</link><description>O Governo lançou um concurso público para a empreitada de ampliação do Reservatório de Seac Pai Van em Coloane, que visa aumentar a capacidade total do reservatório de 300 mil metros cúbicos para cerca de 780 mil metros cúbicos.
Segundo anunciou a Direcção dos Serviços de Obras Públicos (DSOP), o projecto tem como objectivo “reforçar a segurança no abastecimento de água em Macau, elevar a capacidade de armazenamento dos recursos de água doce e a capacidade de resposta do sistema de abastecimento de água em situações de emergência”.
O organismo referiu que a obra é também um dos projectos importantes previstos no Plano decenal de prevenção e redução de desastres em Macau (2019-2028).
O projecto inclui a construção de muros verticais nos lados oeste e sul do reservatório e o desassoreamento do fundo do reservatório. A fim de aumentar a impermeabilidade do reservatório e reduzir as suas perdas de água, será também construída uma barreira impermeável no interior do reservatório.
A DSOP acrescentou que será construída uma estação de bombagem para transportar a água do reservatório para a Estação de Tratamento de Água de Seac Pai Van. A referida estação de bombagem será equipada com três bombas, incluindo duas de uso corrente e uma de reserva, sendo que a sua capacidade conjunta de extracção de água é de cerca de 1.170 litros/segundo quando as duas bombas estiverem a funcionar em simultâneo.
Além da ampliação do reservatório, o âmbito da empreitada abrange igualmente a construção da zona de lazer a sul e a oeste do reservatório, a extensão da zona verde, a ciclovia e a pista de jogging existentes nos lados leste e norte do reservatório.
Segundo previsto, após a respectiva extensão, a ciclovia em redor do reservatório terá um comprimento total de cerca de 1.415 metros, enquanto a pista de jogging terá um comprimento total de cerca de 1.160 metros.
Em resposta à política do Governo de promover a utilização de energias limpas, será instalado um sistema de energia solar fotovoltaica na superfície do reservatório, que ocupará aproximadamente 10% da área do reservatório, informou a DSOP. Já a electricidade produzida deste sistema será fornecida à Estação de Tratamento de Água de Seac Pai Van, que lhe é adjacente, por forma a “alcançar o objectivo de protecção ambiental e poupança de energia”, salientou.
O prazo máximo da execução da obra posta a concurso é de 655 dias de trabalho, de acordo com a DSOP, sendo que a data limite de apresentação de proposta para o concurso público, que não prevê preço base, será no dia 18 do próximo mês.</description><pubDate>2025-07-17 00:45:32</pubDate></item><item><title>Detida proprietária de restaurante que burlou 26 conterrâneos filipinos com emprego falso</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/detida-proprietaria-de-restaurante-que-burlou-26-conterraneos-filipinos-com-emprego-falso/</link><description>A Polícia Judiciária deteve uma mulher, de nacionalidade filipina, por suspeita de burla contra 26 conterrâneos, tendo amealhado 500.000 patacas dos lesados com o pretexto de recrutamento no seu restaurante japonês em Macau. Segundo a investigação, a suspeita cobrou a cada um entre 14.000 e 22.000 patacas pelas despesas para pedidos de ‘bluecard’, mas depois deixou de estar contactável pelos trabalhadores.
 
Depois de ter burlado 26 conterrâneos filipinos, num total de 500 mil patacas, através de um esquema de falso emprego, a proprietária de um restaurante japonês foi detida pelas autoridades policiais.
Os detalhes do caso foram divulgados ontem pela Polícia Judiciária (PJ). Segundo noticiou o Jornal Ou Mun, de acordo com a investigação da polícia, a suspeita, residente de nacionalidade filipina de 50 anos que opera um restaurante japonês na Zona da Avenida de Horta e Costa, começou em Outubro do ano passado a publicar nas plataformas de redes sociais anúncios de “recrutamento” de funcionário para o estabelecimento de comida.
Nos anúncios, alegou ao mesmo tempo que podia prestar assistência no procedimento de pedido de título de Identificação de Trabalhador Não Residente (‘bluecard’).
Depois de entrar em contacto com os interessados, a empresária exigia que cada pessoa lhe pagasse, de adiantamento, entre 14 mil e 22 mil patacas, que serviam como “despesas de processo” para o ‘bluecard’. A mulher deixou ainda o compromisso de concluir todas as formalidades para a importação de trabalhadores não-residentes no prazo de dois meses.
A PJ informou que as vítimas confiaram na proposta e pagaram as despesas em numerário, conforme solicitado pela suspeita, e a suspeita passou-lhes recibos em papel.
No entanto, depois de receber o dinheiro, a mulher deixou de dar actualizações sobre o processo de pedidos de ‘bluecard’, recorrendo a “várias desculpas para atrasar o processo”, apurou a PJ E quando as vítimas pediram o reembolso, a dona do restaurante recusou e acabou por deixar completamente de estar contactável, referiram as autoridades.

DENUNCIADA EXPLORAÇÃO NO TRABALHO
 
Os 26 lesados eram cidadãos filipinos, jovens e de meia-idade, correspondendo a 11 homens e 15 mulheres. Algumas das vítimas apresentaram queixa no Corpo de Polícia de Segurança Pública, na Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, no Ministério Público e até no Consulado das Filipinas. A PJ admitiu também ter recebido denúncias sobre este caso desde meados do mês passado.
O caso de esquema de falso emprego foi também denunciado à TDM Canal Macau por algumas das vítimas, e à imprensa All About Macau, pelo Sindicato Progressivo dos Trabalhadores Domésticos em Macau.
Segundo os relatos, as vítimas passaram meses sem receber salário e trabalharam muitas vezes durante mais de 12 horas por dia. Além de terem sido forçados a pagar para garantir o posto de trabalho, não conseguiram recuperar o montante depois de deixar o cargo. Algumas disseram que tinham começado a trabalhar no restaurante em Março deste ano, enquanto algumas nem tinham iniciado o trabalho mesmo depois de pagar as “despesas” requeridas pela proprietária.
Durante uma conferência de imprensa realizada ontem, a PJ confirmou que o restaurante em questão não dispunha de qualquer quota de empregados estrangeiros para além das que estavam a ser aproveitadas, e que não há registo de a suspeita ter ajudado a solicitar o ‘bluecard’ das vítimas neste caso.
Após a detenção, a PJ apreendeu na posse da suspeita um caderno de recibos. A detida admitiu a prática de burla e confessou que o dinheiro tinha sido utilizado para as despesas diárias do restaurante, recusando-se a revelar mais pormenores.</description><pubDate>2025-07-17 00:57:54</pubDate></item><item><title>Espera-se Assembleia com “muitos mais leais” após desqualificação de candidatos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/espera-se-assembleia-com-muitos-mais-leais-apos-desqualificacao-de-candidatos/</link><description>O comentador político Sonny Lo disse ontem que com a desqualificação de 12 candidatos a deputados em Macau, por falta de patriotismo, prevê-se no futuro uma Assembleia com “muitos mais leais do que opositores”.

A desqualificação de 12 deputados, anunciada na terça-feira pela comissão eleitoral de Macau, “significa que os deputados têm de ser mais politicamente correctos e espera-se que haja muitos mais leais do que opositores”, avaliou Sonny Lo Shiu-Hing. “As alterações às regras e regulamentos dos deputados parecem apontar nessa direcção”, acrescentou.
Sonny Lo refere-se à aprovação, há uma semana, na Assembleia Legislativa (AL) de emendas às leis do Estatuto dos Deputados e ao normativo do regimento parlamentar, que, no fundamental, reforçam os poderes do presidente da assembleia e plasmam nos dois articulados o fundamental do princípio “Macau governado por patriotas” e da Lei de Defesa da Segurança do Estado.
A comissão eleitoral de Macau disse, na terça-feira, que a Comissão da Defesa da Segurança do Estado (CDSE) excluiu, por falta de patriotismo, duas listas candidatas às eleições para a AL. O presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) explicou que 12 candidatos das duas listas “não defendem a Lei Básica e são fiéis à Região Administrativa Especial de Macau da República Popular da China”. A exclusão abrange seis candidatos da lista Força da Livelihood Popular em Macau, liderada pelo assistente social Alberto Wong, que concorria pela primeira vez à AL. A outra lista é a Poder da Sinergia, liderada pelo actual deputado Ron Lam, que, nas últimas eleições, em 2021, tinha sido a sétima mais votada, com 8.764 votos.
Seng Ioi Man garantiu que os pareceres vinculativos da CDSE, dos quais não é possível recorrer, “têm um fundamento legal claro e suficiente” e foram elaborados “tendo em conta os factos”. No entanto, o juiz recusou-se a revelar os factos que levaram à exclusão, defendendo que “os trabalhos e documentos da Comissão da Defesa da Segurança do Estado são confidenciais”.
A sua divulgação “pode representar certos riscos para a segurança nacional, não devendo nem podendo ser publicado o seu conteúdo”, acrescentou. “Não sabemos realmente os motivos, pois a lei eleitoral e a lei de segurança nacional incluem uma série de motivos possíveis”, declarou Sonny Lo à Lusa.
O antigo deputado pró-democracia Ng Kuok Cheong disse que a desqualificação “é segredo nacional” e que, “de acordo com a CDSE, comentar um segredo nacional é divulgar um segredo nacional”. “Um novo sistema foi criado em Macau, ou seja, a CDSE tomou a decisão e o seu estatuto é para ser respeitado em absoluto (…) Eles querem divulgar informações para que todos saibam que a decisão não depende de mais ninguém, apenas da decisão subjetiva da CDSE”, afirmou Ng, um dos candidatos desqualificados nas legislativas de 2021.

PORTUGUÊS “SALVOU” COUTINHO

O antigo deputado de Macau Au Kam San disse, também ontem, que desqualificar candidatos moderados mostra intenção de apostar em deputados pró-Pequim e que o deputado José Pereira Coutinho foi poupado devido a um eventual impacto político. Au Kam San, também desqualificado em 2021, referiu que, nesse ano, ficaram de fora deputados que “podiam ser considerados dissidentes no espectro político” e que “frequentemente criticavam o Governo de forma contundente”. No entanto, segundo Au, aqueles que foram desqualificados agora “são basicamente ‘outsiders’ do campo pró-sistema e nem sequer podem ser descritos como dissidentes”.
Sobre a aceitação da candidatura da lista do deputado português José Pereira Coutinho, habitualmente voz crítica na AL, Au Kam San indicou que lhe valeu a identidade. “De acordo com as regras actuais, Coutinho também seria desqualificado, mas ele representa a comunidade portuguesa e o impacto político não seria bom, por isso não o afastaram”, analisou.
Pouco depois do anúncio da comissão eleitoral, a CDSE sublinhou, num comunicado, que quando um candidato é excluído por falta de patriotismo, todos os outros candidatos da mesma linha são também afastados. Ao mesmo tempo, o Governo demonstrou, num outro comunicado, “forte apoio” à decisão da CDSE, que descreveu como “uma medida correcta para a plena implementação do princípio fundamental ‘Macau governado por patriotas'”.
Em 2021 foi a comissão eleitoral a excluir cinco listas e 21 candidatos – 15 dos quais pró-democracia. Com a decisão divulgada na terça-feira, vão concorrer às eleições, marcadas para 14 de Setembro, seis listas pelo sufrágio directo, menos oito do que há quatro anos.
 
Jornal Ou Mun reitera que decisão da CAEAL é “legal e fundamentada”

O jornal Ou Mun publicou um artigo de opinião reiterando que a decisão da CAEAL é “legal e fundamentada”, e que o parecer do CDSE “é incontestável”. O artigo refere que o Governo e o Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM “expressaram o seu apoio unânime às decisões tomadas, de acordo com a Lei, pela Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa, implementando plenamente o princípio da ‘Macau governado por patriotas’”, mostrando ainda “tolerância zero” em relação aos que não defendem a Lei Básica de Macau ou não sejam fiéis à RAEM. “Os deputados da Assembleia Legislativa, enquanto membros importantes da equipa de governação da RAEM, devem ser patriotas convictos”, pode ler-se no artigo. A publicação recorda ainda que a versão da Lei Eleitoral para a AL foi revista em 2024, “criando disposições institucionais inéditas com o objectivo de estabelecer uma válvula de segurança para o regime da RAEM”, disposições estas que “permitem a entrada de patriotas genuinamente firmes e impedem o acesso de ‘falsos patriotas’” na AL que possam ter “intenções subversivas contra a China e desestabilizadoras para Macau”. Sobre o parecer do CDSE, o artigo refere que as decisões tomadas pela CAEAL “possuem autoridade absoluta e não podem ser contestadas”. O artigo conclui sublinhando que, no mundo actual, “marcado por turbulências e pela intensificação da competição entre grandes potências, é imperativo enfrentar as incertezas do ambiente interno e externo com a estabilidade do desenvolvimento nacional e de Macau”, mostrando o seu apoio tanto às decisões da CAEAL como aos pareceres da CDSE.</description><pubDate>2025-07-17 00:56:20</pubDate></item><item><title>Condenado por corrupção antigo responsável chinês do Tibete</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/condenado-por-corrupcao-antigo-responsavel-chines-do-tibete/</link><description>O antigo responsável da região autónoma do Tibete, no sudoeste da China, foi ontem condenado à pena de morte suspensa por ter aceitado mais 343 milhões de yuans em subornos, anunciou um tribunal. Uma pena de morte suspensa é geralmente comutada em prisão perpétua se o condenado não cometer um novo crime durante o período de suspensão, de dois anos neste caso. O político condenado, Wu Yingjie, ocupou de 2016 a 2021 o cargo de secretário do Partido Comunista Chinês (PCC, no poder) para a região autónoma do Tibete, da qual era o principal responsável político. Wu aceitou subornos no valor total de mais de 343 milhões de yuans, disse o Tribunal Popular Intermédio de Pequim, num comunicado publicado na rede social chinesa WeChat. Estes crimes foram de “extrema gravidade”, de impacto social “particularmente nefasto” e “prejudicaram gravemente” os interesses do Estado e do povo, considerou o tribunal.
Desde que assumiu o poder há pouco mais de 10 anos, o Presidente chinês, Xi Jinping, fez da luta contra a corrupção uma prioridade em todos os níveis do Estado e do PCC. Defensores desta campanha afirmam que promove uma governação saudável. Opositores consideram que também permite a Xi afastar rivais políticos. O tribunal indicou que Wu Yingjie utilizou várias funções oficiais, desde 2006, para favorecer empresas e indivíduos, oferecendo ajuda na obtenção de contratos ou para facilitar atividades económicas. O antigo responsável beneficiou de uma suspensão de dois anos da execução da pena de morte, depois de se ter declarado culpado, cooperado ativamente com as autoridades e devolvido grande parte do dinheiro adquirido ilegalmente, precisou o tribunal.
O exército chinês assumiu o controlo do território nos Himalaias em 1951, independente durante quatro décadas, na sequência do fim do regime imperial chinês. O governo tibetano e o líder espiritual dos tibetanos, o 14.º dalai-lama, fugiram em 1959 e exilaram-se na Índia. Desde então, a China afirma ter investido enormemente para modernizar a região, aumentar o nível de vida e garantir a liberdade religiosa.</description><pubDate>2025-07-17 00:21:46</pubDate></item><item><title>Lista de Alberto Wong exige explicações sobre a desqualificação e pede reversão da decisão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/lista-de-alberto-wong-exige-explicacoes-sobre-a-desqualificacao-e-pede-reversao-da-decisao/</link><description>A lista Força da Livelihood Popular em Macau, que as autoridades consideraram ser insuficientemente patriota para participar nas eleições de 14 de Setembro, enviou uma carta à Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) a pedir que a decisão seja revertida. O cabeça-de-lista, Alberto Wong, reafirmou que os elementos do seu grupo defendem a Lei Básica e são fiéis à RAEM.

Os responsáveis da lista Força da Livelihood Popular em Macau, que foi desqualificada na terça-feira da corrida às eleições de 14 de Setembro, foram ontem à Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) entregar uma carta em que pedem às autoridades que voltem atrás na decisão e também que devolvam as 25 mil patacas de caução que tiveram de pagar.
Recorde-se que a CAEAL, por indicação da Comissão de Defesa da Segurança do Estado, decidiu afastar os seis elementos da lista das eleições por não serem suficientemente patriotas, segundo os padrões das autoridades. O mesmo aconteceu com a Poder da Sinergia, cujo líder é o deputado Ron Lam. No total, 12 candidatos foram impedidos de ir a votos. A CAEAL não explicou quais os factos que levaram à desqualificação destas duas listas.
Na missiva que foi entregue ontem à CAEAL, o grupo diz que, apesar da avaliação feita pela Comissão de Defesa da Segurança do Estado, sempre defendeu a Lei Básica da RAEM e cumpriu “fielmente” a obrigação de ser leal à RAEM. “Não houve nenhuma circunstância em que não tenhamos defendido ou não tenhamos sido leais”, sublinha a carta.
Frisando que os elementos que compõem a lista nunca violaram nenhum dos sete critérios impostos pelas autoridades para que os candidatos possam entrar na corrida, como a defesa da ordem constitucional e o respeito à soberania, segurança e desenvolvimento nacional, o grupo liderado por Alberto Wong assinala que tem “participado activamente em assuntos sociais”, divulgado “comentários positivos” e demonstrado o “amor a Macau e ao país através de acções práticas”.
A lei eleitoral que entrou em vigor no ano passado estipula que os candidatos desqualificados não podem recorrer da decisão. No entanto, a Força da Livelihood Popular em Macau lembra o princípio do “direito das partes a sere informadas dos motivos”, previsto no Código do Processo Administrativo, e pede explicações à Comissão de Defesa da Segurança do Estado sobre qual a “base factual específica e a lógica” da decisão.
“Este não é apenas o nosso direito básico de compreender as razões da nossa desqualificação, mas também nos ajuda a compreender melhor a correspondência entre as nossas acções e os requisitos legais, permitindo-nos servir melhor a sociedade de Macau no futuro”, diz a lista, acrescentando que, “mesmo que o parecer da comissão seja vinculativo, não nos deve privar do direito de expor os factos e expressar a nossa posição”. “Este é um requisito básico para a legitimidade dos procedimentos administrativos e uma manifestação importante da proteção dos direitos e interesses legais dos cidadãos”, reforça.
Para refutar a acusação de que não são patriotas, o grupo assinala que tem participado nas iniciativas do Governo, promovido trocas comerciais com o interior da China e o Myanmar e também participado na exposição de segurança nacional que se realiza anualmente, “estudando seriamente a importância da segurança nacional, compreendendo profundamente que a salvaguarda da segurança nacional é a pedra angular da estabilidade e do desenvolvimento a longo prazo de Macau”.
“Solicitamos sinceramente à comissão que considere plenamente o nosso recurso, realize um estudo prudente e dê uma resposta razoável à nossa determinação de elegibilidade em conjunto com as provas acima referidas, e que proteja os nossos direitos legais e os direitos básicos dos cidadãos”, sublinha.</description><pubDate>2025-07-17 01:04:22</pubDate></item><item><title>China alerta para “riscos para a segurança nacional” decorrentes da utilização da IA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/china-alerta-para-riscos-para-a-seguranca-nacional-decorrentes-da-utilizacao-da-ia/</link><description>O Ministério da Segurança do Estado chinês alertou ontem para os riscos associados ao uso indevido da inteligência artificial (IA), advertindo que a tecnologia pode ameaçar a estabilidade social, a proteção de dados sensíveis e a segurança nacional.
Num comunicado divulgado na rede social WeChat, o ministério reconheceu os benefícios da IA para o desenvolvimento económico e social, mas frisou que o seu uso impróprio pode facilitar a disseminação de desinformação e outras actividades prejudiciais.
As autoridades chinesas referiram que sistemas de IA com capacidade para gerar conteúdos manipulados – combinando algoritmos de aprendizagem profunda com imagens, sons ou vídeos falsificados – podem ser utilizados por entidades estrangeiras para “instigar agitação” entre a população chinesa.
Embora técnicas de geração de conteúdos ultrarrealistas tenham aplicações legítimas nas indústrias do cinema, publicidade ou videojogos, o ministério alertou que a sua utilização ilícita pode violar direitos individuais e ser usada para “confundir a opinião pública”.
O comunicado destaca ainda que os sistemas generativos de IA são capazes de recolher, armazenar e até divulgar dados pessoais sensíveis, o que poderia ser aproveitado por serviços de inteligência estrangeiros para realizar “actividades de subversão, infiltração e sabotagem” na China. Outro ponto de preocupação são os algoritmos manipulados com viés ideológico, que podem servir para difundir “ideologias tendenciosas”.
O Ministério da Segurança instou a população a reforçar a sua capacidade de “distinguir a veracidade” das informações e reiterou a necessidade de garantir que o uso da IA respeita os princípios estabelecidos pelas autoridades.
Desde 2023, a China impõe regulamentos aos serviços de inteligência artificial, obrigando estas plataformas a respeitarem os “valores socialistas fundamentais” e proibindo a geração de conteúdos que atentem contra a segurança nacional, a unidade territorial e a estabilidade social.
Apesar do rápido crescimento do setor de IA no país, com ‘chatbots’ desenvolvidos por empresas como Alibaba, DeepSeek, Tencent ou Bytedance, subsistem dúvidas quanto à aplicação e eficácia destas tecnologias num ambiente fortemente controlado pela censura estatal.
O Ministério da Segurança do Estado utiliza com frequência a conta oficial na plataforma WeChat para divulgar casos de espionagem e apelar para a vigilância dos cidadãos, incentivando-os a desconfiar de ofertas de trabalho suspeitas, especialmente provenientes do estrangeiro, e a evitar partilhar informações confidenciais ‘online’.
Em 2023, o ministério apelou para a mobilização de toda a sociedade para “prevenir e combater o espionagem” e anunciou medidas destinadas a “reforçar a defesa nacional” contra “atividades de inteligência estrangeiras”. Lusa</description><pubDate>2025-07-17 00:22:50</pubDate></item><item><title>Acesso ao ensino superior em Timor-Leste vai ser controlado pelo Governo até 2035</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/acesso-ao-ensino-superior-em-timor-leste-vai-ser-controlado-pelo-governo-ate-2035/</link><description>O Governo de Timor-Leste aprovou ontem, em Conselho de Ministros, as regras de acesso e ingresso no ensino superior no país, que vai ser controlado pelas autoridades até 2035, passando depois a ser gerido pelos estabelecimentos universitários.
Segundo o comunicado do Conselho de Ministros, o diploma define o regime jurídico com o “estabelecimento de regras comuns para os procedimentos de candidatura, seleção e colocação de estudantes”. “A medida aplica-se a todos os estudantes que tenham concluído o ensino secundário e que pretendam ingressar em instituições de ensino superior públicas ou privadas, com critérios uniformes para a admissão de novos estudantes”, pode ler-se no comunicado.
Além do regime geral de acesso, o diploma cria também regimes especiais dirigidos a grupos específicos, nomeadamente pessoas com necessidades especiais, famílias em situação de vulnerabilidade, maiores de 23 anos e cidadãos timorenses que concluíram o ensino secundário no estrangeiro.
O diploma prevê também a possibilidade de os cursos exigirem pré-requisitos específicos e define critérios de desempate, mecanismo de recurso para os candidatos e a criação de uma Comissão Coordenadora de Acesso ao Ensino Superior, que organizará todo o processo, “Durante um período transitório de 10 anos [2025-2035] a gestão do processo de acesso ao ensino superior público será assegurada pelo Governo. Após esse período, a responsabilidade passará para os próprios estabelecimentos de ensino superior, que poderão organizar os seus próprios processos de ingresso”, acrescenta o comunicado. Mais de 40.000 alunos frequentam em Timor-Leste 18 instituições do ensino superior públicas e privadas.
Em Abril, o Governo timorense decidiu suspender a abertura de novos cursos no ensino superior em áreas onde já existe muita oferta e encerrar cursos de doutoramento não autorizados, com o objetivo de evitar a saturação do mercado de trabalho e para promover uma melhor adequação entre a oferta educacional e as necessidades do país.
As áreas afetadas pela suspensão incluíram os cursos de Direito ou Ciência do Direito, Gestão, Contabilidade, Gestão Financeira, Gestão Pública, Engenharia Civil, Engenharia Informática, Construção Civil, Saúde Pública, Enfermagem, Parteira, Administração Pública, Ciência Política e Relações Internacionais.</description><pubDate>2025-07-17 00:12:57</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde apreendem 1.008 embalagens de cigarros ilegais no ZAPE</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/servicos-de-saude-apreendem-1-008-embalagens-de-cigarros-ilegais-no-zape/</link><description>As autoridades registaram um caso suspeito de venda ilegal de produtos de tabaco numa loja de conveniência no ZAPE, do qual resultou a apreensão de 1.008 embalagens de cigarros.
Após recepção de uma denúncia, o Gabinete para a Prevenção e Controlo do Tabagismo e do Alcoolismo dos Serviços de Saúde e os Serviços de Alfândega efectuaram uma inspecção na loja em questão no dia 14 de Julho. No interior, foram detectadas mais de mil embalagens de cigarros (totalizando 20.160 unidades) cujas etiquetas não estavam em conformidade com a lei de Macau.
Segundo adiantam os Serviços de Saúde, para além de as embalagens apreendidas não cumprirem “a rotulagem exigida pela Lei n.º 5/2011 (Regime de Prevenção e Controlo do Tabagismo) e aprovada por regulamento administrativo”, os proprietários da loja de conveniência mostraram-se incapazes de apresentar os respectivos documentos de importação. Caso a situação de ilegalidade seja confirmada, os objectos serão “destruídos” e o estabelecimento poderá ser multado num valor até 200 mil patacas.
Em comunicado, as autoridades sublinham que “a lei de Macau regula rigorosamente a circulação dos produtos de tabaco” a apela aos comerciantes para “não arriscarem a sorte nem desafiarem a lei, sob pena de serem severamente punidos”.</description><pubDate>2025-07-17 00:46:51</pubDate></item><item><title>China contra possível escala do líder taiwanês nos EUA “sob qualquer pretexto”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/china-contra-possivel-escala-do-lider-taiwanes-nos-eua-sob-qualquer-pretexto/</link><description>Pequim manifestou “firme oposição” a uma eventual escala do líder taiwanês, William Lai, nos Estados Unidos, durante a visita que planeia realizar ao Paraguai em Agosto. Segundo as autoridades chinesas, tal gesto poderá agravar as tensões com Pequim.

A China manifestou ontem “firme oposição” a uma eventual escala do líder taiwanês, William Lai, nos Estados Unidos, durante a visita que planeia realizar ao Paraguai em Agosto, alertando que tal gesto poderá agravar as tensões com Pequim.
“Opomo-nos firmemente a qualquer tipo de intercâmbio oficial entre os Estados Unidos e a região chinesa de Taiwan, bem como à passagem de William Lai pelos EUA, sob qualquer pretexto”, afirmou o porta-voz do gabinete chinês para os assuntos de Taiwan do Conselho de Estado chinês (Executivo), Chen Binhua, em conferência de imprensa.
Chen apelou a Washington para que “gerisse a questão de Taiwan com extrema cautela” e para que evite “enviar sinais errados às forças separatistas que procuram a independência da ilha”. “Confiar nos Estados Unidos para alcançar a independência é inútil e está condenado ao fracasso”, acrescentou o porta-voz, referindo-se ao chefe de Estado taiwanês, rotulado pelas autoridades chinesas como “independentista” e “provocador”.
Na segunda-feira, o Presidente do Paraguai, Santiago Peña, anunciou que William Lai visitará o país dentro de 30 dias, naquela que será a sua primeira deslocação à América do Sul desde que assumiu funções, em Janeiro de 2024.
Lai visitou o Paraguai em Agosto de 2023, quando era o número dois do governo de Taiwan, fazendo escalas em Nova Iorque e São Francisco. Na altura, a China respondeu com manobras militares em torno da ilha.
A porta-voz do governo de Taiwan, Karen Kuo, afirmou na terça-feira que “ainda não há informação” sobre uma possível escala de Lai em território norte-americano. “Como em ocasiões anteriores, qualquer plano confirmado será anunciado oportunamente”, declarou, em resposta à imprensa local.
Segundo a imprensa taiwanesa, o itinerário de William Lai poderá incluir paragens em Nova Iorque e Dallas (Texas), bem como visitas à Guatemala e Belize, aliados diplomáticos de Taipé na América Central e Caraíbas. Lai já fez escalas nos territórios norte-americanos de Guam e do Havai no final do ano passado, durante uma digressão pelo Pacífico Sul. Após essa viagem, a China realizou um dos maiores exercícios navais das últimas décadas.
Os Estados Unidos, principal fornecedor de armas a Taiwan, mantêm uma política de ambiguidade estratégica: não têm relações diplomáticas formais com Taipé, mas poderão intervir na sua defesa em caso de conflito com a China.

Taiwan admite concessões mútuas em diálogo com Washington

O responsável pela pasta dos Negócios Estrangeiros taiwanês afirmou ontem que as negociações entre Taiwan e os Estados Unidos para alcançar um acordo comercial antes de 1 de Agosto continuam em curso e envolvem um processo de “concessões mútuas”. Segundo declarações citadas pela agência de notícias CNA, Chen Ming-chi alertou que “não se podem fazer conjecturas” sobre as tarifas que serão aplicadas a Taiwan após a conclusão das conversações, acrescentando que os detalhes sobre as compras a empresas norte-americanas “ainda estão a ser discutidos entre ambas as partes”.
O governante destacou que as propostas de aquisição “incluem processos delicados de cedência”, sublinhando que a “sinceridade de Taiwan está plenamente presente”. Yen Huai-shing, vice-chefe da equipa negociadora de Taipé, indicou que “o objectivo é alcançar um consenso antes de 1 de Agosto”, data definida pelo Presidente norte-americano, Donald Trump, como prazo para fechar novos acordos comerciais. Yen assegurou ainda que a “linha vermelha” de Taiwan é a defesa “dos interesses nacionais, da segurança alimentar e da saúde pública”. Lusa</description><pubDate>2025-07-17 00:18:40</pubDate></item><item><title>Air India vai retomar parte das rotas internacionais após acidente do voo AI171</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/17/air-india-vai-retomar-parte-das-rotas-internacionais-apos-acidente-do-voo-ai171/</link><description>A companhia aérea Air India anunciou a retoma parcial das rotas internacionais suspensas após o acidente do voo AI171, que deixou 260 mortos. A companhia prevê reiniciar parte das ligações internacionais a partir de 1 de Agosto, com o objectivo de restaurar completamente a sua rede até 1 de Outubro.

A companhia aérea Air India anunciou a retoma parcial das rotas internacionais suspensas após o acidente do voo AI171, que deixou 260 mortos em Junho, ao cair segundos após descolar da cidade indiana de Ahmedabad.
A Air India anunciou “a reposição parcial dos horários reduzidos ao abrigo da sua ‘Pausa de Segurança’, adotada após o trágico acidente do AI171 em 12 de junho de 2025”, informou a transportadora num comunicado divulgado na terça-feira à noite.
A companhia prevê reiniciar parte das ligações internacionais a partir de 1 de Agosto, com o objectivo de restaurar completamente a sua rede até 1 de Outubro.
Entre as mudanças, destaca-se a operação de três voos semanais entre Ahmedabad e o aeroporto de Londres-Heathrow, entre 01 de agosto e 30 de setembro, em substituição das cinco ligações anteriores para Gatwick – rota onde ocorreu o acidente.
Durante este período de pausa, a companhia realizou inspeções adicionais aos seus aviões Boeing 787 e ajustou as operações face ao encerramento do espaço aéreo sobre o Paquistão e o Médio Oriente.
O acidente envolveu um Boeing 787 Dreamliner com destino a Londres, que perdeu potência pouco depois da descolagem em Ahmedabad e se despenhou, provocando a morte de 241 das 242 pessoas a bordo, além de 19 vítimas em terra. Na sequência do desastre, a Air India reduziu várias rotas internacionais, incluindo frequências para a Europa, Estados Unidos e Ásia Pacífico.
Numa nota interna dirigida aos funcionários na segunda-feira, o presidente executivo da companhia, Campbell Wilson, apelou à cautela e à rejeição de “conclusões prematuras”, assegurando que a investigação inicial “confirma que não houve problemas com o combustível, manutenção ou falhas técnicas ou mecânicas”.
A mensagem ajudou a acalmar os mercados e parceiros estratégicos como a Boeing, cujas ações subiram após a divulgação do relatório preliminar, que não apontava para defeitos de conceção.
Segundo a Autoridade de Investigação de Acidentes Aéreos (AAIB), todas as manutenções obrigatórias estavam em dia, embora tenha sido identificado que a Air India não realizou inspeções recomendadas em 2018 pela agência de aviação dos EUA (FAA) ao mecanismo de corte de combustível – sistema que terá falhado após a descolagem.
A empresa-mãe da companhia, o conglomerado Tata, está a tentar conter os danos reputacionais enquanto decorre a investigação oficial, cujo relatório final está previsto no prazo de um ano. Lusa</description><pubDate>2025-07-17 00:15:17</pubDate></item></channel></rss>