<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/tui-confirma-pena-de-tres-anos-e-tres-meses-de-prisao-a-homem-que-espancou-ex-namorada/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Promovido passeio “instagramável” com orientação do fotógrafo David Lopo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/promovido-passeio-instagramavel-com-orientacao-do-fotografo-david-lopo/</link><description>No próximo dia 12 de Abril, a cidade será palco de uma aventura fotográfica em grupo intitulada “Macau Instagramável”, promovida pela Fundação Rui Cunha (FRC) em parceria com a Casa de Portugal em Macau. Este passeio fotográfico, segundo os organizadores, visa proporcionar uma tarde enriquecedora e descontraída, destinada a jovens e adultos com interesse na fotografia e na interacção criativa nas redes sociais.
O evento terá início às 15h00, com o ponto de encontro na Galeria da Fundação Rui Cunha. Os participantes poderão utilizar qualquer tipo de máquina fotográfica, incluindo telemóveis, bem como recolher o equipamento necessário, incluindo áudio-guias, antes de darem início a uma excursão visual que se prolongará por três locais emblemáticos nas imediações do Grand Lisboa. O icónico edifício, conhecido pela sua pujante presença, será o cenário ideal para capturar imagens que reflictam não apenas o património arquitectónico da cidade, mas também o movimentado ambiente social que o rodeia.
David Lopo, o mentor do evento, traz consigo uma rica formação e experiência no campo da fotografia. Natural do Porto, Portugal, David teve o seu primeiro contacto com a fotografia durante os anos universitários, onde completou uma licenciatura em Som e Imagem na Universidade Católica do Porto. Em 2019, David mudou-se para Macau com o objectivo de expandir os seus horizontes e concentrar-se nas áreas da fotografia e ilustração digital. Actualmente, além de actuar como freelancer, trabalha na Casa de Portugal, leccionando cursos de multimédia, incluindo Photoshop e Fotografia, além de conduzir actividades didácticas para as gerações mais jovens, tais como o corrente projecto de fotografia.
As inscrições para o passeio são gratuitas, mas limitadas a 20 participantes, o que garante uma experiência mais personalizada e rica. Para assegurar a organização logística do evento, os interessados devem registar-se antecipadamente, enviando um email para *protected email* ou contactando o número 28923288, informando o seu nome e número de telefone, até às 18h00 do dia 11 de Abril.
Este passeio não só se destina a promover a apreciação estética de Macau, mas também a celebrar o 13º Aniversário da FRC. O evento decorre em português e inglês.</description><pubDate /></item><item><title>Japão diz que negociações com EUA sobre taxas incluem taxas de câmbio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/japao-diz-que-negociacoes-com-eua-sobre-taxas-incluem-taxas-de-cambio/</link><description>O ministro das Finanças japonês, Katsunobu Kato, indicou ontem que a taxa de câmbio entre o dólar e o iene vai estar em cima da mesa nas negociações com os Estados Unidos sobre tarifas.
 
Kato confirmou o que os analistas têm vindo a sugerir, com base no objetivo prioritário dos Estados Unidos de reduzir a balança comercial com países com os quais têm défice e aos quais aplicou tarifas – a que chama de recíprocas -, como o Japão. “Houve várias comunicações com o lado norte-americano, incluindo sobre taxas de câmbio, e então os movimentos nos mercados de câmbio podem estar entre os temas discutidos, embora os detalhes ainda não tenham sido determinados”, referiu Kato num discurso no Parlamento japonês.
O dirigente também explicou que as discussões sobre a taxa de câmbio vão ser realizadas entre os ministros das Finanças de ambos os países.
O Governo japonês anunciou na terça-feira que o ministro responsável pela Revitalização Económica e Novo Capitalismo, Ryosei Akazawa, vai ser o principal representante de Tóquio nas negociações tarifárias. Washington, por sua vez, nomeou a dupla formada pelo secretário do Tesouro, Scott Bessent, e pelo representante comercial, Jamieson Greer, para liderar a equipa.
Observadores apontaram a possibilidade de Washington exigir que Tóquio tome medidas para fortalecer o iene em relação ao dólar, uma medida que ajudaria a reduzir o custo das importações japonesas para os Estados Unidos e reduziria o actual défice comercial do país com o Japão.
Essa poderia ser a contrapartida que os Estados Unidos exigem ao Japão pela redução das tarifas impostas e também estaria em linha com os planos do Banco do Japão (BoJ) de continuar a aumentar as taxas de juros, que atualmente estão em 0,5%, enquanto a situação económica permitir.
Embora o iene tenha valorizado cerca de 7% em relação ao dólar até agora este ano, caiu 25% em relação ao dólar desde 2020.
O primeiro-ministro japonês, Shigeru Ishiba, e o Presidente dos EUA, Donald Trump, conversaram por telefone na segunda-feira e concordaram iniciar discussões sobre as tarifas que entraram ontem em vigor.
Bessent sinalizou na terça-feira, através da rede social X, a disposição dos EUA de manterem “conversas produtivas” com o Japão, “um dos aliados mais próximos” do país, e indicou que estas vão incluir “questões de tarifas, barreiras não tarifárias, questões cambiais e subsídios estatais”.
A porta-voz da Casa Branca, Karoline Leavitt, também disse que as negociações vão ser “adaptadas ao caso de cada país” e incluir mais do que apenas tarifas, incluindo “ajuda estrangeira ou a presença militar dos EUA e como ela é paga” para essa mobilização.
Greer, por sua vez, declarou num discurso no Senado norte-americano que o Japão enfrenta “impedimentos estruturais” às exportações industriais dos EUA. Observou, além disso, que os EUA “poderiam ter maior e melhor acesso ao mercado agrícola do Japão”.
As “tarifas recíprocas” que os Estados Unidos — o maior mercado para as exportações japonesas — começaram a aplicar ontem chegam a 24% no caso do Japão e vêm somar-se à outra bateria de tarifas de 25% sobre importações de veículos, aço e alumínio.
 
Ajuda de 1,8 mil milhões de euros para indústria automóvel sul-coreana
 
A Coreia do Sul anunciou ontem uma ajuda de 1,8 mil milhões de euros para apoiar fabricantes de automóveis, após a imposição de tarifas adicionais de 25% sobre as viaturas importadas para os EUA. “Dado que os automóveis e as peças para automóveis são as principais exportações da Coreia do Sul para os Estados Unidos, esperamos que a decisão de impor direitos aduaneiros de 25% sobre estes artigos seja um golpe significativo para o nosso setor automóvel”, afirmou o Governo, num comunicado.
O Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, anunciou na semana passada tarifas punitivas sobre as importações para os EUA provenientes da maioria dos países do globo. Os produtos sul-coreanos estão sujeitos a um imposto adicional de 25% a partir de ontem.
O dirigente norte-americano, que regressou à Casa Branca em janeiro para um segundo mandato, decidiu também visar os automóveis produzidos no estrangeiro e vendidos nos EUA com uma sobretaxa de 25%, bem como certas peças sobresselentes fabricadas fora dos Estados Unidos.
O Governo sul-coreano disse que, após ter consultado a indústria automóvel nacional, decidiu introduzir “um conjunto de medidas para proteger o setor, concentrando-se nas exigências mais urgentes”.
As exportações sul-coreanas de automóveis para os EUA totalizaram 42,9 mil milhões de dólares (38,9 mil milhões de euros) em 2024, segundo as autoridades. No âmbito do plano de ajuda anunciado, Seul vai aumentar em dois biliões de won (1,2 mil milhões de euros) um programa de financiamento para a indústria automóvel.
O principal construtor sul-coreano, a Hyundai Motor, vai também criar um plano de apoio de um bilião de won (610 milhões de euros) para as empresas sul-coreanas do setor, em parceria com as principais instituições financeiras.
As empresas afetadas pela ofensiva comercial dos EUA podem igualmente beneficiar de adiamentos fiscais até nove meses, de acordo com Seul. Lusa</description><pubDate>2025-04-10 05:09:07</pubDate></item><item><title>Banco central chinês segura yuan após forte desvalorização ‘offshore’</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/banco-central-chines-segura-yuan-apos-forte-desvalorizacao-offshore/</link><description>Pequim baixou ontem apenas ligeiramente a taxa de referência diária do yuan, apesar de a moeda chinesa ‘offshore’ ter registado forte desvalorização nas últimas horas, assinalando a determinação da China em estabilizar a moeda.
 
Poucas horas antes de o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, aumentar as taxas alfandegárias em todas os produtos oriundos da China para 104%, o Banco Popular da China (banco central) permitiu que o yuan enfraquecesse em relação ao dólar norte-americano, fixando a sua taxa de ponto médio em 7,2066 yuan por cada dólar norte-americano.
Na terça-feira, o banco central fixou a taxa em 7,2038, marcando a primeira vez que o yuan caiu abaixo do limiar psicologicamente significativo de 7,2 desde setembro de 2023. “O banco central permitiu que o yuan enfraquecesse como esperado, mas isto não é evidência de uma mudança estrutural na gestão cambial”, argumentou Dan Wang, diretor para China no grupo de reflexão (‘think tank’) Eurasia Group, citado pelo jornal de Hong Kong South China Morning Post. “Perante as atuais pressões tarifárias, o banco central alargou a banda de negociação do yuan para reconhecer plenamente a tensão no mercado cambial, enviando simultaneamente um sinal claro da sua determinação em defender a estabilidade da moeda – esta orientação política não deixa espaço para especulações contra o yuan”, afirmou.
A intenção do banco central era tranquilizar os mercados e manter o controlo, em vez de ajudar os exportadores a continuarem a vender os seus produtos aos EUA, acrescentou. “O banco central procurará estabilizar, e não desvalorizar, a moeda durante a guerra comercial”, disse Wang.
O yuan ‘offshore’ caiu 1,1% para 7,4290 por cada dólar nas negociações de Nova Iorque, no final de terça-feira – o nível mais fraco desde 2010. Em comparação com o yuan ‘onshore’, que é fortemente regulado pelo banco central e só pode oscilar diariamente num intervalo máximo de 2%, o yuan ‘offshore’ está livre de controlos de capital e é mais sensível ao sentimento de risco global.
Um relatório do banco de investimento Goldman Sachs disse na terça-feira que o Banco Popular da China poderia tolerar uma depreciação suave e ordenada do yuan.
Embora a flexibilização da política fiscal continue a ser a principal ferramenta para lidar com o impacto das tarifas dos Estados Unidos, e a depreciação cambial seja uma ferramenta de estímulo cara e menos eficaz, espera-se que o banco central permita uma maior flexibilidade bidirecional na fixação do yuan, segundo o relatório. “A estabilidade cambial continua a ser uma prioridade para os formuladores de políticas chineses, com o foco mais na gestão do ritmo de depreciação do que na meta de um nível específico de USD / CNY”, lê-se na mesma nota.
 
Bolsas de Xangai e Shenzhen sobem 
 
Os índices de referência das bolsas de Xangai e Shenzhen avançaram ontem 1,31% e 1,22%, respetivamente, apesar da entrada em vigor, nos Estados Unidos, de taxas adicionais de 50% sobre produtos chineses.
O índice de referência da Bolsa de Valores de Xangai subiu 41,26 pontos, para 3.186,81, enquanto Shenzhen registou uma subida de 115,21 pontos, para 9.539,89. Estes mercados inverteram assim as perdas com que abriram a sessão, de 1,13% e 1,63%, respetivamente.
As bolsas de Xangai e Shenzhen caíram 7,34 e 9,66%, respetivamente, na segunda-feira, na sequência do pacote de contramedidas anunciado na passada sexta-feira pelas autoridades chinesas, que incluiu taxas adicionais de 34% sobre os produtos norte-americanos.
Na terça-feira, estas bolsas conseguiram recuperar 1,58% e 0,64%, graças ao apoio ao mercado anunciado pelas instituições de investimento estatais chinesas e aos planos de recompra de ações por parte das grandes empresas chinesas.
O fundo estatal chinês Central Huijin Investment afirmou na terça-feira que tem capacidade suficiente para garantir a estabilidade do mercado bolsista e sublinhou a “força” dos seus ativos e a sua “liquidez abundante” para “assumir um papel estratégico na garantia da estabilidade dos mercados chineses”, enquanto o Banco Popular da China (banco central) prometeu “apoio de liquidez” ao fundo, se necessário.
O operador estatal de ativos China Chengtong anunciou que vai mobilizar 100 mil milhões de yuan (12,325 mil milhões de euros) para apoiar os planos de recompra de ações.
Mais de 175 empresas chinesas cotadas na bolsa, como a Sinopec, a Haier e a CATL, anunciaram nas últimas 24 horas planos de recompra de ações como medida de estabilização, informou o jornal chinês Caixin.
A Bolsa de Valores de Xangai reuniu-se na terça-feira com representantes de 10 instituições do mercado bolsista, como a Changjiang Securities, Oriental Securities e Dongwu Securities, que sublinharam a importância de “manter a estabilidade do mercado” e “prevenir riscos”.
A Casa Branca confirmou na terça-feira a imposição de tarifas adicionais de 50% sobre bens oriundos da China. No conjunto, as taxas alfandegárias sobre as importações oriundas do país asiático são a partir de ontem 104%. O Ministério do Comércio da China avisou na véspera que o país asiático “vai lutar até ao fim”.
Na passada sexta-feira, a China lançou uma bateria de contramedidas às tarifas anunciadas na semana passada por Trump. Estas incluem taxas de 34% sobre as importações oriundas dos Estados Unidos, sanções contra algumas das suas empresas, restrições à exportação de certas terras raras, a suspensão das importações de produtos de frango e sorgo de certas empresas norte-americanas, bem como a abertura de investigações antimonopólio e ‘antidumping’ contra empresas e produtos americanos. Lusa</description><pubDate>2025-04-10 05:07:04</pubDate></item><item><title>IAM processou 300 casos de depósito ilegal de resíduos do sector da restauração</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/iam-processou-300-casos-de-deposito-ilegal-de-residuos-do-sector-da-restauracao/</link><description>O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) realizou, até Março, inspecções sanitárias a mais de 2.500 estabelecimentos do sector alimentar, de forma a reforçar o controlo de pragas e roedores. O organismo chamou a atenção do público sobre a higiene ambiental, avançando que foram multados mais de 300 casos de depósito ilegal de resíduos cometidos por restaurantes.
 
As autoridades locais reiteraram o seu empenho no trabalho relativo à higiene ambiental da cidade e à saúde pública. O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) revelou ter multado mais de 300 casos de depósito ilegal de resíduos por parte de restaurantes ao longo do ano passado, afirmando que a equipa de investigação do turno da noite fiscaliza particularmente a remoção do lixo em restaurantes, para evitar resíduos espalhados na via pública e atrair roedores.
O IAM acrescentou que intensificou a inspecção sanitária a estabelecimentos do sector alimentar, tendo inspeccionado mais de 2.500 restaurantes e lojas de ‘take-away’ nos primeiros três meses do corrente ano.
No Fórum Macau, programa matutino do canal chinês da Rádio Macau, foi revelado que que o número de inspecções tem aumentado de ano para ano e intensificou o controlo de pragas e roedores. Assim que for encontrada qualquer situação irregular, o estabelecimento será obrigado a adoptar medidas de limpeza e desinfecção e, segundo o organismo, será submetido a reinspecções.
“Com o esforço do IAM e da indústria, o número de queixas sobre ratos registou uma diminuição nas últimas duas ou três semanas”, apontou Cheong Kuai Tat, chefe do Departamento de Segurança Alimentar do IAM.
Cheong Kuai Tat destacou ainda que a prevenção e o controlo de roedores é uma “tarefa a longo prazo” e que a indústria tem a responsabilidade de formular planos eficazes para a matéria e criar um “ambiente livre de roedores”, de modo a “proteger o cartão dourado de Macau enquanto Cidade de Gastronomia”.
Recorde-se que o Governo lançou na semana passada a “Campanha de Limpeza da Cidade” que prevê um trabalho interdepartamental de efectuar actividades de limpeza e divulgação, “a fim de reforçar a consciência dos residentes e dos diversos sectores sobre a prevenção de roedores e a exterminação de mosquitos”.
A campanha decorre entre Abril e Maio, e durante esse período vários serviços vão reforçar as inspecções aos estabelecimentos de comidas, aos estabelecimentos de transformação de produtos alimentares e aos estaleiros de obras de construção civil, para incentivar os responsáveis dos estabelecimentos a implementar medidas eficazes de tratamento de alimentos e de resíduos sólidos.
Por sua vez, no programa da rádio, Ieong Chon Kit, médico do Centro de Prevenção e Controlo de Doenças dos Serviços de Saúde, disse que o organismo procede à afixação de aviso nos estabelecimentos privados que não eliminassem o lixo e outros objectos diversos, informando os departamentos competentes para fazer face aos riscos para a saúde.
Afirmou que os Serviços de Saúde têm vindo a monitorizar a situação dos mosquitos em várias zonas através de índices de ovitrap e a tomar medidas de combate a estes insectos. De acordo com Ieong Chon Kit, no primeiro trimestre deste ano, foram realizadas cerca de 4.000 fontes de proliferação de mosquitos. Já a frequência da eliminação de forma química de mosquitos foi ajustada para duas vezes por mês desde Março, tendo sido realizados 400 trabalhos de eliminação de mosquitos no período de Janeiro a Março.
“Na época em que os mosquitos estão mais activos, vamos aumentar a frequência do controlo químico contra os mosquitos. Actualmente, a frequência do controlo químico foi duplicada nos locais em que consideramos pontos negros sanitários, ou seja, fontes de proliferação que não conseguimos eliminar e locais onde os mosquitos têm maior probabilidade de se reproduzir”, explicou.
Ieong Chon Kit sublinhou também que o mês de Abril será a época de reprodução mais activa dos mosquitos Aedes Albopictus, pelo que instou o público a eliminar fontes de proliferação de mosquitos nas suas casas e locais de trabalho e tomar medidas de precaução anti-mosquito adequadas.</description><pubDate>2025-04-10 05:09:58</pubDate></item><item><title>Bancos centrais da Índia e Nova Zelândia baixam taxas de juro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/bancos-centrais-da-india-e-nova-zelandia-baixam-taxas-de-juro/</link><description>Os bancos centrais da Índia e da Nova Zelândia cortaram ontem as taxas de juros em 0,25 pontos percentuais, respetivamente, para 6% e 3,5%, devido ao aumento das tarifas anunciado pelos Estados Unidos e à incerteza comercial global.
“Os recentes aumentos das tarifas e a incerteza sobre a política comercial global enfraqueceram as perspetivas da atividade económica mundial”, afirmou em comunicado o Banco da Reserva da Nova Zelândia, um dos primeiros a reagir à turbulência económica que afecta os mercados mundiais.
“Após uma avaliação detalhada da evolução das condições macroeconómicas e financeiras e das perspetivas, o comité [Comité de Política Monetária do Banco da Reserva da Índia (RBI)] votou por unanimidade para reduzir a taxa de juro de referência em 25 pontos base para 6% com efeito imediato”, disse, por sua vez, o governador do RBI, Sanjay Malhotra, numa declaração em vídeo.
“As recentes medidas relacionadas com os direitos aduaneiros sobre o comércio exacerbaram as incertezas quanto às perspetivas económicas nas regiões, o que representa novos ventos contrários para o crescimento global e a inflação”, acrescentou Malhotra.
Com argumentos semelhantes, os dois países reagiram assim às tarifas anunciadas pelos Estados Unidos na semana passada, de uma taxa alfandegária mínima de 10% sobre todas as exportações para os Estados Unidos e tarifas adicionais impostas a cerca de 60 países, em vigor desde sábado passado e ontem, respectivamente. Em resposta, a China anunciou taxas sobre os EUA, enquanto outros países optaram por negociar com Washington.
O banco central neozelandês sublinha que “os aumentos tarifários anunciados pelos Estados Unidos, as ações de retaliação de vários parceiros comerciais e a crescente incerteza geoeconómica terão um impacto negativo significativo no crescimento global”. “A procura das nossas exportações deverá diminuir, refletindo uma atividade mais fraca nas economias dos nossos parceiros comerciais, especialmente na Ásia”, antecipa o banco central, que aponta também para uma possível diminuição das importações.
Para além de uma perspetiva semelhante de arrefecimento das trocas, o RIB anunciou ainda uma redução das estimativas de crescimento do produto interno bruto (PIB) indiano para 6,5% para o ano fiscal de 2025-2026 (abril-março) de 6,7% projectados anteriormente.
Esta é a segunda ocasião consecutiva em menos de três meses que o RIB decide baixar as taxas de juro – em fevereiro também cortou 25 pontos base -, depois de as manter inalteradas durante cinco anos.</description><pubDate>2025-04-10 05:09:22</pubDate></item><item><title>China retalia com mais 50% em taxas sobre importações dos EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/china-retalia-com-mais-50-em-taxas-sobre-importacoes-dos-eua/</link><description>A China anunciou uma taxa adicional de retaliação de 50% sobre as importações oriundas dos Estados Unidos, para 84%. As taxas entram hoje em vigor.
 
Pequim anunciou ontem uma taxa adicional de retaliação de 50% sobre as importações oriundas dos Estados Unidos, para 84%, intensificando a guerra comercial entre as duas maiores economias do mundo. O Ministério das Finanças chinês afirmou que as novas taxas se aplicam para além das 34% anteriormente anunciados sobre as importações dos Estados Unidos. As taxas entram em vigor esta quinta-feira.
O Presidente chinês, Xi Jinping, apelou ontem ao “reforço dos laços estratégicos com os países vizinhos”, na sua primeira aparição pública desde que Donald Trump aumentou para 104% as taxas alfandegárias sobre a China.
Xi, que não mencionou o Presidente norte-americano, instou os seus funcionários, durante uma reunião de trabalho, a melhorarem as relações com os países vizinhos “através de uma gestão adequada das diferenças”, com vista a “reforçar os laços nas cadeias de abastecimento”, informou a agência noticiosa oficial Xinhua.
As relações da China com os países vizinhos estão “no seu melhor nível na História moderna” e, ao mesmo tempo, Pequim está a entrar “numa fase crucial profundamente interligada com as mudanças na dinâmica regional e nos desenvolvimentos globais”, observou.
O líder chinês defendeu que a diplomacia da China com os seus vizinhos se baseará na construção de uma “comunidade de futuro partilhado”, um dos chavões mais repetidos pelos líderes do Partido Comunista Chinês (PCC) em que se defende que a prosperidade só é sustentável se as nações trabalharem em conjunto.
Na reunião foi salientado igualmente que a China deve reforçar o seu sentido de responsabilidade e manter uma “diplomacia de vizinhança de amizade, sinceridade, benefício mútuo e inclusividade”.
Foi igualmente sublinhado que a China deve “apoiar os países da região a manterem as suas próprias vias de desenvolvimento e a gerirem corretamente os conflitos e as diferenças”. “Devemos construir uma rede de interconexão de alto nível e reforçar a cooperação nas cadeias industriais e de abastecimento”, acrescentou o líder chinês, frisando a importância de “manter conjuntamente a estabilidade regional e cooperar em matéria de segurança e aplicação da lei”. O líder chinês não fez qualquer referência aos Estados Unidos e Pequim tem sublinhado até agora que não vai ceder às tarifas de Trump.
Trump ordenou na terça-feira a aplicação de uma tarifa adicional de 50% sobre os produtos chineses, elevando o total das taxas alfandegárias para 104%. Trump afirmou que Pequim quer “desesperadamente” um acordo, mas disse que a China não sabe “como começar” a negociar e sublinhou que a Casa Branca está à espera de um telefonema de Xi Jinping.
Nas possíveis futuras negociações entre Pequim e Washington está também o futuro das operações da aplicação TikTok nos EUA, que o Governo de Trump exigiu que se desligue da sua empresa-mãe, a chinesa ByteDance, para poder operar em território norte-americano.
 
Resposta a Trump
 
O Governo chinês assegurou ontem que tem “uma vontade firme” e “recursos abundantes” para responder com determinação se os Estados Unidos insistirem em “intensificar ainda mais as suas medidas económicas e comerciais restritivas”. “Com vontade firme e recursos abundantes, a China tomará resolutamente contramedidas e lutará até ao fim”, disse o Ministério do Comércio chinês, num comunicado difundido ontem. O ministério reiterou que “não há vencedores numa guerra comercial” e que “a China não quer uma”, mas “não ficará de braços cruzados se os direitos legítimos do seu povo forem violados”.
O Governo chinês publicou na terça-feira um livro branco em que defende a posição da China nas suas relações económicas e comerciais com os Estados Unidos. No documento, a China afirma que “ambos os países são uma oportunidade e não uma ameaça um para o outro” e apela a Washington para que elimine “imediatamente” a “imposição unilateral de tarifas”.
O documento insta ainda os EUA a “reforçar o diálogo, gerir as diferenças e promover a cooperação” e sublinha que Pequim está “disposta a comunicar” com os EUA “sobre as principais questões económicas e comerciais bilaterais e a abordar as suas preocupações através do diálogo e de consultas em pé de igualdade”. Lusa</description><pubDate>2025-04-10 05:07:07</pubDate></item><item><title>Aberto concurso para a operação de 20 bancas no Mercado da Taipa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/aberto-concurso-para-a-operacao-de-20-bancas-no-mercado-da-taipa/</link><description>Foi publicado ontem em Boletim Oficial o anúncio referente à abertura do concurso público para a operação das bancas desocupadas do Mercado da Taipa. O concurso, que termina a 23 de Maio, é relativo a 20 bancas de alimentos leves ou artigos culturais e uma cafetaria.
 
Está aberto o concurso público para a operação das bancas desocupadas do Mercado da Taipa. A informação consta de um anúncio publicado ontem pelo Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) em Boletim Oficial. Há, no total, 20 bancas a concurso, que termina ao 45.º dia a contar da publicação do anúncio, ou seja, dia 23 de Maio. O período de vigência do contrato é de três anos.
Em meados de Março, quando foi apresentado o plano de revitalização do mercado, o IAM disse esperar aproveitar aquele espaço para “combinar adequadamente este com o comércio da Vila da Taipa, no que diz respeito à vida da população, às funções comunitárias e aos elementos culturais e turísticos, aproveitando bem os espaços públicos e os recursos comunitários para um desenvolvimento complementar”.
Este plano de revitalização do Mercado da Taipa propõe que se adicionem elementos de ‘gastronomia + criatividade cultural’, “proporcionando uma plataforma de exploração para os cidadãos interessados em dedicar-se às indústrias culturais e criativas ou à gastronomia com características próprias, promovendo, em conjunto, a transformação dos mercados tradicionais”. As bancas em causa são de alimentos leves ou artigos culturais e há também uma cafetaria a concurso.
Os interessados na exploração das bancas devem descarregar os documentos necessários no portal do IAM, preenchê-los e entregá-los nos diversos centros de serviços do IAM.
A caução provisória a pagar para a candidatura às bancas de alimentos leves ou artigos culturais e criativos vai das 3.000 patacas às 5.000 patacas. Para a candidatura à cafetaria, o valor da caução provisória é de 8.000 patacas. As rendas a pagar por cada banca de alimentos leves ou artigos culturais e criativos vão das 486 às 1.854 patacas, dependendo da área de cada uma. Estas bancas têm uma área mínima de 8,1 metros quadrados e uma área máxima de 30,9 metros quadrados. A cafetaria vai pagar uma renda de 2.040 patacas mensais.
Na avaliação do concurso, o critério a que o IAM atribui mais peso é o das estratégias de operação do concorrente, com 60%. Depois surge a diversidade da tipologia de mercadorias (20%), o horário da exploração da banca (10%), a experiência e qualificações do concorrente (5%) e a conveniência dos instrumentos de pagamento (5%).
O IAM está actualmente a realizar obras de optimização no Mercado da Taipa, que deverão estar concluídas no 4.º trimestre deste ano, altura em que as bancas em causa começarão a ser exploradas.</description><pubDate>2025-04-10 05:07:57</pubDate></item><item><title>Previsão de tempo húmido, com nevoeiro, chuva e trovoada</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/previsao-de-tempo-humido-com-nevoeiro-chuva-e-trovoada/</link><description>Uma corrente de ar marítimo húmido vai fazer com que, nos próximos dias, o tempo seja húmido, com neblina ou nevoeiro, chuva e trovoada, preveem os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG).
As autoridades explicam que, com o afastamento da alta pressão atmosférica, uma corrente de ar marítimo vai trazer tempo húmido e nevoeiro para a costa de Guangdong ainda esta semana. Durante este período, prevêem-se aguaceiros. Ao mesmo tempo, a temperatura vai subir gradualmente, podendo a máxima atingir os 27 graus Celsius. Isto pode fazer com que se verifiquem condições de fraca visibilidade devido ao nevoeiro e perda de aderência devido ao piso molhado ou escorregadio. Por isso, os SMG apelam aos condutores que prestem atenção à situação rodoviária e adoptem comportamentos de segurança preventivos.
Além de Macau, também a maioria das regiões da província de Guangdong serão afectadas por condições atmosféricas adversas. Com base nas previsões actuais, a frente vai atingir a zona do Estuário do Rio das Pérolas no fim-de-semana, trazendo ventos fortes, aguaceiros e trovoadas, reiteram os SMG.
Depois do afastamento desta frente, o tempo em Macau tornar-se-á muito seco e a temperatura vai descer ligeiramente. Prevê-se que a situação melhore no início da próxima semana, com o tempo fresco de manhã e à noite.
Tendo em conta as grandes alterações atmosféricas da estação primaveril, os SMG garantem que vão acompanhar a situação meteorológica, divulgando atempadamente informações meteorológicas actualizadas, bem como alertas ou avisos necessários. As autoridades apelam à população que preste atenção às informações meteorológicas e tome medidas de resposta em tempo oportuno.</description><pubDate>2025-04-10 05:06:52</pubDate></item><item><title>D’As Entranhas apresenta exposição fotográfica sobre a beleza do quotidiano de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/das-entranhas-apresenta-exposicao-fotografica-sobre-a-beleza-do-quotidiano-de-macau/</link><description>A Galeria de Arte da Livraria Portuguesa vai receber a exposição fotográfica “Remains of The City”, um projecto de Pedro Paz e organizado pela d’As Entranhas Macau – Associação Cultural. Com inauguração marcada para a próxima terça-feira, 15 de Abril, a colecção de 33 fotografias propõe a recuperação da paisagem “banal e efémera” das ruas de Macau, tantas vezes ignorada pelos habitantes, numa carta de amor à “beleza das pequenas coisas do quotidiano”.
 
A d’as Entranhas Macau – Associação Cultural vai apresentar a exposição fotográfica “Remains of the City”, de Pedro Paz, entre os dias 15 de Abril e 6 de Maio, na Galeria de Arte da Livraria Portuguesa. A inauguração acontece na próxima terça-feira, às 18:30, com entrada livre.
A mostra reúne uma selecção de 33 fotografias a cores captadas entre 2018 e 2020 em câmara de telemóvel, “por opção e como forma de expressão artística”. Dividida em três séries (“You’ve Got Mail”, “Framing the Invisible” e “Where Chaos Meets Color”), a compilação vem apresentar uma visão de Macau centrada em detalhes cénicos repletos de cor, história e significado que ajudam a traçar o retrato contemporâneo da identidade macaense, resultado de uma miscelânea de culturas e realidades.
De acordo com um comunicado de imprensa da associação d’As Entranhas, a abordagem “pictórica, sem a presença humana” das casas, objectos e arquitectura do território servem como convite ao público para que observe “o quotidiano urbano de Macau de uma outra forma, onde os detalhes que muitas vezes nos passam despercebidos se transformam em composições poéticas de impacto estético”.
A intenção dos 33 trabalhos reunidos nesta mostra, prossegue a associação, é a de permitir que a fotografia se assuma como mais do que um retrato estático, mas uma experiência imersiva de reflexão e exploração do território. “O trabalho do autor vai além do instante: imortalizando fragmentos da realidade, conferindo-lhes profundidade, destacando detalhes do quotidiano que escapam ao olhar apressado dos habitantes da cidade”, lê-se, na nota enviada à imprensa. “O seu trabalho revela o invisível no visível e propõe uma reflexão sobre as camadas profundas da realidade, onde o banal e o efémero se eternizam. Observar e reflectir sobre estas fotografias oferece uma experiência que vai além do olhar. Cada imagem convida-nos a redescobrir o significado e a beleza das pequenas coisas do quotidiano”.
Pedro Paz nasceu em Lisboa, em 1979, tendo passado a infância em Macau até aos 18 anos, em 1997. Licenciado em História, com vertente em Arte e Património, o fotógrafo acabou por regressar às “ruas e ruelas históricas que marcaram a sua infância” em 2012, “redescobrindo elementos de um passado distante” e “paisagens urbanas, texturas, lugares ‘não habitados’” que agora apresenta ao público de Macau nesta exposição.
A d’As Entranhas Macau – Associação Cultural é uma estrutura de criação e difusão artística sediada em Macau que promove a difusão da arte contemporânea em diferentes áreas. Para além da organizadora, o evento é ainda patrocinado pelo Fundo de Desenvolvimento da Cultura do Governo da RAEM e conta com o apoio da Livraria Portuguesa.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Exposição colectiva no Albergue SCM reflecte sobre a relação entre tecnologia e natureza</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/exposicao-colectiva-no-albergue-scm-reflecte-sobre-a-relacao-entre-tecnologia-e-natureza/</link><description>A exposição “Verses of Rain in Late Spring”, organizada pelo CAC – Círculo dos Amigos da Cultura de Macau, vai apresentar mais de uma dezena de trabalhos de multimédia assinados por cinco artistas. A cerimónia de inauguração acontecerá no dia 16 de Abril, às 18:30, no centro artístico Albergue da Santa Casa da Misericórdia (SCM), onde a mostra permanecerá em exibição até ao dia 28 de Maio.
Os artistas participantes na exposição – Cindy Ng Sio Ieng, Kit Lei Ka Ieng, Wang Tou Kun, Chon Iap Lam e Xiaoqian Li – vão recorrer a métodos tecnológicos modernos como a fotografia digital, instalações sonoras digitais interactivas, pinturas feitas por computador e tinta invisível para criar obras que têm um impacto tanto visual como auditivo.
As técnicas de iluminação virtual usadas pelo colectivo simulam luz natural e efeitos de sombra que remetem aos dias de Primavera, enquanto os dados sonoros recolhidos em tempo real permitem à audiência “experienciar o ritmo da coexistência entre todos os seres vivos”, de acordo com a descrição feita pelo CAC em comunicado. O resultado é uma “criação interdisciplinar” que desafia os cânones das narrativas artísticas tradicionais, reinterpretando a “sabedoria ecológica incorporada nos 24 termos solares” estabelecidos na China antiga e explorando “questões de tecnologia e desenvolvimento sustentável”.
“O objectivo é proporcionar ao público uma experiência filosófica cíclica de ‘Rain Nourishes All Grains’, encorajando a contemplação da relação entre tecnologia e natureza enquanto se aprecia arte”, sumariza o CAC. A estação de ‘Grain Rain’ acontece por volta da Primavera tardia, quando as temperaturas aumentam e a chuva se torna mais frequente. Este conceito, conhecido como ‘Guyu’ em língua chinesa, era o sexto dos 24 termos solares criados pelas antigas sociedades agrícolas chinesas e o último relativo à Primavera.
O CAC teve origem em 1985, em Macau, com o propósito de promover diversos tipos de actividades culturais na região, bem como a divulgação dos talentos autóctones.</description><pubDate /></item><item><title>Pequim destaca “progressos de Macau na educação patriótica”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/pequim-destaca-progressos-de-macau-na-educacao-patriotica/</link><description>O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, esteve em Pequim entre 29 de Março e 1 de Abril, onde se reuniu com responsáveis do departamento de comunicação do Partido Comunista da China (PCC), que aplaudiram os esforços de Macau no âmbito da educação patriótica.
A secretária encontrou-se com Hu Heping, chefe‑adjunto responsável pelo do trabalho diário do Departamento de Comunicação do Comité Central do PCC, que destacou “os notáveis progressos de Macau na educação patriótica”, reafirmando o “apoio contínuo” do seu departamento ao “desenvolvimento da indústria cultural de Macau”.
Hu Heping expressou ainda a “esperança de um fortalecimento adicional da cooperação mútua entre o Departamento de Comunicação do Comité Central do PCC e o Governo da RAEM nos assuntos sociais e culturais, promovendo os compatriotas de Macau a continuar as belas tradições de amor pela pátria e por Macau”.
O responsável de Pequim espera uma maior promoção do intercâmbio entre as civilizações e uma maior proactividade na promoção da integração sociocultural de Macau na conjuntura global do desenvolvimento do país.
O Lam e a delegação da RAEM visitaram também o Ministério da Educação, onde se encontraram com Wu Yan, vice-ministro da Educação, para falar sobre “a construção de uma nação forte no domínio da educação e a continuidade da implementação do desenvolvimento do sistema de ensino superior de Macau”. Wu Yan manifestou o seu apoio ao desenvolvimento da educação de Macau e expressou a sua esperança de que Macau possa contribuir para a integração da educação, ciência e tecnologia e de quadros qualificados do país, indica o comunicado do Governo da RAEM.
Wu Yan sugeriu ainda que as instituições de ensino superior de Macau adoptem um “desenvolvimento de alta qualidade”, bem como para operarem com “alta precisão” e “integrarem-se na conjuntura geral do desenvolvimento do país”.
A delegação da RAEM visitou também o Museu do Partido Comunista da China e o Centro Nacional de Artes Performativas, “onde ficou a conhecer a magnífica história do Partido Comunista da China nos seus 100 anos de luta, bem como as importantes instalações culturais do país”, lê-se no comunicado do Governo, que sublinha que a RAEM pretende “continuar a explorar a cooperação com o Museu do Partido Comunista da China e o Centro Nacional de Artes Performativas, com vista a tirar partido dos recursos educativos, culturais e históricos de qualidade do país e a apoiar Macau a continuar a enriquecer o conteúdo de ‘Uma Base'”.</description><pubDate>2025-04-10 05:06:58</pubDate></item><item><title>Caritas alerta para carência de serviços para idosos perante o envelhecimento</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/caritas-alerta-para-carencia-de-servicos-para-idosos-perante-o-envelhecimento/</link><description>Paul Pun, secretário-geral da Caritas, considera que as políticas do Governo para a população idosa “não serão capazes de acompanhar o ritmo do envelhecimento” de Macau no futuro. Para Pun, o Executivo deve resolver o problema da longa fila de espera para os lares de idosos, bem como a falta de vagas para serviços de cuidados domiciliários. 
 
A Caritas defende a revisão e melhoria das políticas para idosos, nomeadamente as medidas de assistência social, bem como a qualidade e a quantidade de vagas dos serviços de cuidados a seniores.
Paul Pun, secretário-geral da Caritas, destacou que Macau está a enfrentar um problema do envelhecimento contínuo e diminuição da natalidade, alertando sobre a futura estrutura social que evoluirá gradualmente para uma sociedade envelhecida.
“Embora o Governo já tenha investido recursos para melhorar o trabalho de assistência aos idosos e aumentar o número de lugares para vários serviços em resposta à procura de serviços para idosos na comunidade, não será capaz de acompanhar o ritmo de envelhecimento a longo prazo”, afirmou Pun, em declarações ao Jornal Ou Mun.
Enfatizando a previsível insuficiência da prestação de serviços para a população idosa, Paul Pun disse ser necessário o Governo ponderar as medidas de apoio a seniores numa perspectiva a longo prazo.
Recorde-se que o presente Governo está prestes a apresentar o seu primeiro relatório das Linhas de Acção Governativa, que está agendado para a próxima segunda-feira. O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, referiu diversas vezes que a equipa governativa atribui grande importância a questões relativas às crianças e aos idosos, e vai desenvolver medidas dedicadas a estes dois grupos da população. As estatísticas do Governo mostram que a população envelhecida em Macau continua a aumentar e, no final do ano passado, existiam 100.200 idosos com 65 anos ou mais, o que representa mais de 14% da população total.
Paul Pun, nesse âmbito, apontou que se deve optimizar políticas de assistência social, cuidados de saúde e transportes. “De acordo com a experiência dos serviços sociais, o longo tempo de espera para os lares de idosos e a carência de vagas para os cuidados no domicílio são problemas comuns em Macau”, indicou.
Segundo explicou, com base na actual lista de espera de 1.000 pessoas para os lares públicos, cerca de dois terços das pessoas, ou seja, 600 pessoas, necessitam de serviços de cuidados domiciliários integrados. “Os prestadores de cuidados só podem encontrar trabalhadores para ajudar ou prestar os cuidados por si próprios. Assim, espera-se que o Governo possa aumentar os recursos para os serviços de cuidados no domicílio no futuro, de modo a aliviar a pressão sobre os prestadores de cuidados”, sugeriu.
Além disso, Paul Pun propõe a introdução de incentivos para encorajar os idosos a ter uma vida saudável, para que o público possa preparar-se atempadamente para o seu próprio envelhecimento e para o envelhecimento da sociedade, reduzindo assim o investimento de recursos públicos e da sociedade.
Solicitou também abrir mais instalações desportivas para idosos. Paul Pun espera que haja incentivos para a população idosa fazer mais exercício, de forma a abrandar o declínio das suas funções físicas e manter a sua saúde física e mental.
 
DEPUTADO PEDE AUMENTO DO VALOR DA PENSÃO PARA IDOSOS
 
O deputado Nick Lei renovou o pedido ao Governo de que reveja o mecanismo de ajuste da Pensão para Idosos, ligando-o directamente no futuro ao valor do Risco Social, com o objectivo de reforçar a protecção da reforma dos idosos. O deputado realçou os desafios crescentes no futuro sobre o trabalho relacionado com os cuidados aos idosos e considerou que o Governo deve garantir a “protecção básica” da vida da população idosa perante a inflação. “O rendimento de muitos idosos provém do Governo e alguns deles não têm qualquer outro rendimento ou poupança, por isso a protecção social proporcionada pelo Governo desempenha um papel indispensável na vida dos idosos”, frisou Nick Lei, sugerindo ainda a criação de um fundo de assistência como “rede de segurança” para as necessidades mais básicas dos idosos.</description><pubDate>2025-04-10 05:08:57</pubDate></item><item><title>Pequim elogia papel de Espanha na aproximação da China à União Europeia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/pequim-elogia-papel-de-espanha-na-aproximacao-da-china-a-uniao-europeia/</link><description>A China destacou ontem o papel positivo que Espanha está a desempenhar na melhoria das relações entre Pequim e a União Europeia, num contexto de crescentes tensões comerciais entre a China e os Estados Unidos. “Os laços entre a China e a Espanha mantêm a estabilidade estratégica e baseiam-se na abertura, na cooperação e no benefício mútuo”, disse ontem o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros, Lin Jian, numa conferência de imprensa em Pequim, onde o chefe do governo espanhol, Pedro Sánchez, tem previsto iniciar na sexta-feira uma visita oficial.
O porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros descreveu a Espanha como “uma importante economia europeia e um parceiro de cooperação fundamental no seio da União Europeia”.
A visita de Sánchez, a terceira em três anos, coincidirá com o 20º aniversário da parceria estratégica global China-Espanha, que ambos os países consideram um quadro prioritário para as suas relações bilaterais.
A viagem acontece num período de escalada da guerra comercial entre a China e os Estados Unidos e depois de o primeiro-ministro chinês, Li Qiang, ter falado com a presidente da Comissão Europeia, Ursula von der Leyen.
Os dois líderes comprometeram-se a defender o comércio livre e a reforçar o papel da Organização Mundial do Comércio (OMC).
Pequim espera assim que os parceiros europeus, como a Espanha, possam ajudar a amortecer a incerteza internacional, manter abertas as cadeias de abastecimento mundiais e reforçar a cooperação económica e comercial com a Ásia.
Sánchez será recebido em Pequim pelo Presidente chinês, Xi Jinping, e terá reuniões com o primeiro-ministro, Li Qiang, visando diversificar os mercados de exportação, reforçar os laços económicos com a Ásia e enfrentar desafios globais como as alterações climáticas e a guerra na Ucrânia.</description><pubDate>2025-04-10 05:07:01</pubDate></item><item><title>Sessões de emparelhamento vão oferecer 79 vagas de emprego nos dias 16 e 17</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/sessoes-de-emparelhamento-vao-oferecer-79-vagas-de-emprego-nos-dias-16-e-17/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAT) e a Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) vão colaborar na organização de três sessões de emparelhamento de emprego para os sectores da hotelaria, de transportes e de venda a retalho. As inscrições para os eventos, agendados para a terceira semana de Abril, já se encontram abertas a partir das 9:00 de hoje e até às 12:00 do dia 15 de Abril.
A primeira sessão acontecerá no dia 16 de Abril, nas partes da manhã e da tarde, em colaboração com a SJM Resorts. Neste dia, serão disponibilizadas 21 vagas de emprego para supervisor de restauração, gerente de vendas em convenções e exposições ou turismo de lazer, supervisor de serviços VIP, empregados de balcão e restauração, entre outras funções.
A segunda sessão, a realizar-se na manhã do dia 17 de Abril, centra-se no sector de transportes para turismo e autocarros públicos, tendo como empresas participantes a AA Turismo Limitada, a Transmac (Transportes Urbanos de Macau) e a TCM (Sociedade de Transportes Colectivos de Macau). Nesta sessão, são contempladas 28 ofertas de emprego para as funções de motorista e chefe de estação.
A terceira e última sessão de emparelhamento ocorrerá na tarde do mesmo dia, quinta-feira, com 30 ofertas de emprego para o cargo de vendedor na CDFG Macau, Sociedade Unipessoal Limitada.
No total, as três sessões de emparelhamento vão disponibilizar 79 ofertas de emprego. A primeira sessão terá lugar na sala de reuniões Shang Zhou, no segundo andar do Grand Lisboa Palace Macau, enquanto as restantes serão realizadas no 2º andar do edifício da FAOM, localizado na Rua da Ribeira do Patane, nº 2-6.
Os candidatos registados que tenham sinalado interesse nos referidos sectores serão contactados por SMS para procederem à inscrição, que está também aberta a qualquer residente de Macau através da Conta Única de Macau. O número de vagas é limitado, pelo que os interessados são aconselhados a realizar a marcação com a maior brevidade possível.
A DSAL organiza frequentemente sessões de emparelhamento em conjunto com outras instituições, com o objectivo de ajudar os residentes de Macau que se encontrem à procura de emprego a integrarem-se no mercado de trabalho.</description><pubDate>2025-04-10 05:07:08</pubDate></item><item><title>Banco asiático quer Timor-Leste a investir mais para desenvolver capital humano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/banco-asiatico-quer-timor-leste-a-investir-mais-para-desenvolver-capital-humano/</link><description>O Banco Asiático de Desenvolvimento (BAD) defendeu ontem no relatório sobre as perspectivas de crescimento económico para a Ásia que Timor-Leste deve aumentar o investimento no desenvolvimento de capital humano.
 
“Persistem taxas elevadas de pobreza e de subnutrição, níveis alarmantes de atraso no crescimento infantil e grades lacunas nos domínios da saúde, educação e competências”, pode ler-se no relatório, que considera o investimento no capital humano um “desafio político significativo”.
Destacando a criação da força tarefa interministerial para os Assuntos Sociais do Governo, como um “passo promissor” para o desenvolvimento da “primeira infância, nutrição e segurança alimentar e o empoderamento dos jovens”, o BAD defende, contudo, que o investimento ainda pode ser “mais reforçado”.
Para isso, o BAD propõe a otimização da despesa orçamental com o aumento do investimento público na educação, no desenvolvimento de competências, proteção social e saúde.
Segundo o banco, aquele aumento deve ser uma “prioridade” até porque continua abaixo da meta de 8% do Produto Interno Bruto, definido no Plano Estratégico de Desenvolvimento de Timor-Leste para 2011-2030. “Os gastos de investimento na saúde e educação nacionais podem mais do que duplicar, através da realocação de fundos das despesas correntes, assegurando simultaneamente o bom funcionamento e a maior eficiência dos serviços públicos”, defende aquela instituição financeira no relatório.
O BAD propõe também que os investimentos no desenvolvimento de capital humano sejam “bem direcionados” e que é preciso desenvolver mais trabalho para melhorar o acesso aos serviços de saúde, apoiar o desenvolvimento na primeira infância com programas de educação, saúde e nutrição.
Para os jovens, o BAD defende que sejam proporcionadas mais oportunidades de aprendizagem contínua, bolsas de estudo e formação técnica e profissional e, por outro lado, que sejam reforçados os sistemas de proteção social com a atribuição de mais apoios. “O reforço dos investimentos no desenvolvimento do capital humano é essencial para promover o crescimento económico a longo prazo e alcançar os Objetivos de Desenvolvimento Sustentável”, salienta o relatório. Por último, o relatório propõe que os recursos devem ser mobilizados de forma mais eficaz através de políticas e regulamentos que favoreçam as parcerias público-privadas com partilha de riscos.
Timor-Leste é um dos países mais jovens do mundo com 1,3 milhões de habitantes, 64,6% dos quais com menos de 30 anos. Mas segundo dados da ONU, 47% das crianças com menos de cinco anos sofre de má nutrição crónica, 8,6% de desnutrição aguda, 32% têm peso abaixo do previsto e deficiências de vitamina A, ferro e iodo. Lusa</description><pubDate>2025-04-10 05:09:31</pubDate></item><item><title>Serviços meteorológicos realizam simulacro de electricidade de emergência</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/servicos-meteorologicos-realizam-simulacro-de-electricidade-de-emergencia/</link><description>A Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (DSMG) e a Companhia de Electricidade de Macau (CEM) realizaram, na passada terça-feira, um simulacro de fornecimento de electricidade para situações de emergência, a propósito da aproximação da época de tufões.
De acordo com um comunicado divulgado pela DSMG, ambas as partes simularam avarias nas instalações de funcionamento de electricidade e, seguidamente, activaram o mecanismo de fornecimento de electricidade de emergência ou o gerador de reserva, conforme o nível de avaria.
Concluído o exercício, os dois organismos auscultaram as opiniões dos trabalhadores e fizeram um balanço da experiência, de modo a optimizar a capacidade de colaboração entre as partes envolvidas.
Em comunicado, a DSMG acrescenta que o simulacro teve como objectivo a elevação da “capacidade de resposta a incidentes imprevistos” e o aperfeiçoamento do “mecanismo de emergência”, de forma a assegurar que o território está preparado para lidar com situações meteorológicas e geofísicas extremas.
De acordo com informações avançadas pelos serviços meteorológicos no final de Março, Macau poderá ser afectado por cerca de cinco a oito tempestades tropicais ao longo deste ano, sobretudo durante a época de tufões que começará por volta de Junho e terminará em Outubro.</description><pubDate>2025-04-10 05:06:55</pubDate></item><item><title>Wong Weng Cheong e Rusty Fox abrem alas a novo espaço expositivo com gravura e fotografia conceptual</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/wong-weng-cheong-e-rusty-fox-abrem-alas-a-novo-espaco-expositivo-com-gravura-e-fotografia-conceptual/</link><description>Macau tem um novo lar para a criatividade. O Lotus Art Space (LAS), na Doca dos Pescadores, estreia o seu espaço com a exposição “Whispers of the Unseen”. A mostra apresenta as obras de Wong Weng Cheong e Rusty Fox, que investigam a intersecção de tecnologia e desconexão urbana. Enquanto Wong cria composições surrealistas que desafiam a percepção, Fox captura momentos que revelam a alienação na vida quotidiana.
 
O Lotus Art Space, um novo ponto de referência na cena artística de Macau, abriu pela primeira vez as suas portas no dia 26 de Março com a exposição “Whispers of the Unseen”, uma dupla mostra que reúne o trabalho de dois artistas emergentes: Wong Weng Cheong e Rusty Fox.
A curadoria, a cargo de Chan Chang e Lam Sio Man, explorou a diversidade das práticas criativas destes dois artistas locais que, embora utilizem meios distintos, partilham uma abordagem metafórica enriquecedora da realidade contemporânea. Wong Weng Cheong, através de técnicas de gravura de alta precisão, apresenta cenas que aliam o hiper-realismo ao surrealismo, reflectindo os desejos e conflitos internos que habitam a psique humana. Por sua vez, Rusty Fox utiliza a fotografia para capturar aspectos da vida urbana que frequentemente passam despercebidos, transformando o quotidiano numa poética visual que questiona a normalidade, enquanto metamorfoseia a natureza em quase formas humanas.
A exposição “Whispers of the Unseen” não se limita apenas a exibir obras, mas pretende també ser uma oportunidade para o público se envolver em diálogos profundos sobre a experiência humana e a complexidade da vida moderna. Através de suas obras bidimensionais, Wong e Fox convidam os espectadores a uma introspecção sobre os “sussurros” que permeiam a sua realidade e os sonhos.
Wong Weng Cheong, natural de Macau e formado em Artes Plásticas pela Goldsmiths College da Universidade de Londres, utiliza tecnologias modernas como Inteligência Artificial e gráficos em 3D para criar composições imersivas. A sua obra abrange desde composições de natureza morta a instalações e imagens digitais, caracterizadas por uma representação realista de cenas surrealmente tranquilas. Segundo a descrição de Wong, o artista procura, através dos seus trabalhos, desafiar a percepção do espaço pelos espectadores, incentivando uma reflexão sobre as relações sociais subjacentes. A sua última exposição “Above Zobeide” representou Macau na Bienal de Veneza de 2024.
Rusty Fox, por sua vez, é um fotógrafo que cresceu moldado pela dinâmica da vida urbana. A sua arte explora o contraste entre organismos vivos e objectos inanimados, questionando a natureza das pessoas que habitam a cidade, como descrito na sua página oficial. Com uma formação sólida em fotografia, incluindo um mestrado em Fotografia Documental na Universidade de South Wales, Fox já expôs internacionalmente, destacando-se em festivais de fotografia na Europa e na Ásia. A sua obra provoca reflexões profundas sobre a condição humana e a desconexão emocional em meio à vida acelerada da cidade, refere a sua última publicação “Nocturnal”.
Além de ser uma vitrine para estes talentosos artistas locais, a mostra assinala o lançamento do “Programa Internacional de Exposição de Arte de Macau 2025”, promovido pela Lotus International Art Exchange Association. Este programa ambiciona levar as criações de Wong Weng Cheong e Rusty Fox a plataformas internacionais, como as cidades de Nova Iorque e Londres, posicionando Macau no panorama da arte contemporânea global e reforçando o intercâmbio cultural.
Com uma área de 110 metros quadrados no interior do Legend Palace Hotel, o LAS tem como missão apresentar uma variedade diversificada de exibições de arte de alta qualidade, programas públicos e eventos que fomentem conexões entre comunidades artísticas locais e internacionais. Um projecto guiado por Lam Sio Man, também curadora desta nova exposição.
A colecção de obras estará disponível para visitas até ao dia 30 de Abril. Os visitantes poderão apreciar a exposição de terça-feira a domingo, das 12h00 às 19h00, excepto às segundas-feiras. O Lotus Art Space está localizado na Loja H, no rés-do-chão do Legend Palace Hotel, na Doca dos Pescadores, à direita da entrada do centro comercial do hotel.</description><pubDate /></item><item><title>BNU organiza seminário sobre o espírito das “Duas Sessões”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/bnu-organiza-seminario-sobre-o-espirito-das-duas-sessoes/</link><description>O Banco Nacional Ultramarino (BNU) organizou, esta terça-feira, um seminário sobre as directrizes estabelecidas nas “Duas Sessões”, ou seja, as reuniões da Assembleia Popular Nacional (APN) e da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), que decorreram em Pequim no passado mês de Março. O encontro, conduzido em inglês, pretendeu proporcionar aos funcionários – especialmente os estrangeiros – uma compreensão mais profunda das políticas nacionais.
O seminário dinamizado pelo banco português teve como palestrante principal Choy Ming Wai, membro de Macau do Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês. Num comunicado divulgado ontem pelo BNU, lê-se que a audiência – que incluiu directores executivos, directores de departamentos e funcionários – obteve “perspectivas sobre as últimas tendências em desenvolvimento regional, com o objectivo de aproveitar oportunidades de desenvolvimento como as da Área da Grande Baía”.
O BNU explica que iniciativas como esta se enquadram na “missão contínua” de incentivo à “aprendizagem eficaz” e ao “desenvolvimento profissional” dos seus colaboradores. “Através desta iniciativa, o seminário visa aprofundar a compreensão dos funcionários do BNU sobre as prioridades de desenvolvimento nacional e empresarial, em constante evolução, e salientar a dedicação em capacitar os seus colaboradores com o conhecimento, as competências e as perspectivas essenciais para navegar num ambiente dinâmico, impulsionando o crescimento e o sucesso sustentado do Banco”, conclui a entidade.
As “Duas Sessões” ocorrem geralmente em paralelo no início de Março, todos os anos, e têm como objectivos principais a definição de metas e prioridades para os desenvolvimentos económico e social da China. Relativamente às sessões deste ano, o Governo da RAEM já assegurou que irá cumprir as orientações das autoridades centrais, com todos os secretários do Executivo local a manifestarem, através de comunicados oficiais, concordância face ao que resultou destes encontros.</description><pubDate>2025-04-10 05:07:09</pubDate></item><item><title>TUI confirma pena de três anos e três meses de prisão a homem que espancou ex-namorada</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/10/tui-confirma-pena-de-tres-anos-e-tres-meses-de-prisao-a-homem-que-espancou-ex-namorada/</link><description>O Tribunal de Última Instância (TUI) decidiu manter a pena de três anos e três meses de prisão efectiva e uma indemnização de 1,8 milhões de patacas a um homem que, em Setembro de 2020, agrediu violentamente a sua ex-namorada. A mulher ficou com várias sequelas físicas e psicológicas.
 
O Tribunal de Última Instância (TUI) negou provimento ao recurso apresentado por um homem condenado a três anos e três meses de prisão e ao pagamento de mais de 1,8 milhões de patacas de indemnização por ter agredido a ex-namorada, provocando-lhe vários danos físicos e psicológicos.
O caso remonta à noite de 13 de Setembro de 2020. O indivíduo conduziu até à zona onde morava a sua ex-namorada para esperar por ela. Segundo descreve o tribunal, quando a vítima chegou no seu automóvel, viu o ex-namorado, parou o veículo na faixa oposta e, uma vez que já tinha sido vítima de agressões da parte dele, telefonou a um amigo a pedir ajuda.
Nesse momento, o réu fez uma inversão de marcha e colidiu contra o veículo da vítima, causando-lhe o bloqueio da porta frontal direita, que não pôde ser aberta. Em seguida, saiu do seu veículo e, com a chave na mão, bateu violentamente na janela de vidro do lado do lugar do condutor do veículo da mulher. Como não conseguiu quebrar o vidro, recuou o seu veículo e colidiu novamente contra o veículo da ex-namorada.
De seguida, conseguiu entrar no interior do veículo através da janela já partida, pressionou a vítima com o seu corpo, atacou os olhos e o rosto da vítima com a chave e socou-a na cabeça e no corpo. Durante o ataque, mordeu subitamente o antebraço esquerdo e os dedos da mão esquerda da vítima. Depois foi para o banco traseiro, onde lhe puxou o cabelo para impedir a sua fuga, causando-lhe a queda de parte dos cabelos. Finalmente, com a ajuda de transeuntes, a mulher conseguiu sair do veículo, e o homem foi dominado.
A vítima foi de imediato transportada para o hospital, onde foi submetida a exames e tratamento. Após o exame pericial, constatou-se que a mulher sofrera contusões e escoriações no couro cabeludo, várias contusões e escoriações no rosto, concussão cerebral, contusão no olho direito, cataratas traumáticas no olho direito, hemorragia na parte inferior da pálpebra direita, concussão na retina do olho direito, deficiência auditiva grave no ouvido direito. De acordo com o resultado da perícia, o incidente causou redução da visão, assimetria entre o olho direito e o esquerdo, o que afectou a sua aparência e, ao mesmo tempo, fez com que sofresse de síndrome de stress pós-traumático, necessitando de tratamento a longo prazo.
O teste de álcool feito ao agressor revelou uma taxa de álcool no sangue de 1,33 gramas por litro, valor que excedia o limite legal. O tribunal assinala também que a conduta do homem causou danos graves ao veículo da mulher e danificou o pavimento de pedra da berma da estrada.
O Tribunal Judicial de Base (TJB) condenou o homem pela prática de um crime de ofensa simples à integridade física, dano qualificado e condução em estado de embriaguez a uma pena única de três anos e três meses de prisão efectiva, inibição de condução por um período de um ano e seis meses e ainda ao pagamento de uma indemnização cível à ex-namorada no valor de mais de 1,8 milhões de patacas.
O réu recorreu da decisão para o Tribunal de Segunda Instância, que negou provimento ao recurso, tendo recorrido depois ao TUI. O colectivo do TUI deu como provado que a mulher sofreu uma perda de visão de 7% a 10%, bem como síndrome pós-convulsiva por causa do ataque, ficando com um grau de incapacidade de 10%. Assim, o TUI decidiu manter a pena de prisão efectiva de três anos e três meses, bem como a indemnização de 1,8 milhões de patacas.</description><pubDate>2025-04-10 05:06:54</pubDate></item></channel></rss>