<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/19/macau-tem-dever-especial-de-lideranca-e-compromisso-com-a-agenda-global-da-juventude/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Feira “ZAPE com Sabores” recebeu 25 mil visitantes em apenas dois dias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/19/feira-zape-com-sabores-recebeu-25-mil-visitantes-em-apenas-dois-dias/</link><description>A feira gastronómica “ZAPE com Sabores” recebeu 25.000 visitantes entre sexta-feira e sábado, os dois primeiros dias do evento. A média diária de cerca de 12.500 pessoas ultrapassa largamente as projecções da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), que na inauguração do evento apontava para quatro mil visitantes diários. Os números foram ontem avançados por Cheng Wai Tong, subdirector da DST, em declarações ao jornal Ou Mun.
A feira tinha inicialmente a duração prevista de dez dias, desde a passada sexta-feira até dia 24. No entanto, a emissão do sinal de tempestade tropical n.º 3 obrigou ao encerramento temporário do espaço no domingo, como medida de precaução face aos ventos intensos que se fizeram sentir na região. Ecoando as previsões mais recentes dos Serviços Meteorológicos de Macau (SMG), que apontam para uma semana de chuvas intensas e trovoadas, Cheng Wai Tong não descarta a hipótese de que a iniciativa venha a ser prolongada.
O responsável lembra, porém, que a alteração das datas do evento depende de múltiplos factores, como “negociações” com a entidade co-organizadora, a Associação Geral dos Chineses Ultramarinos de Macau (AGCUM), e ajustes ao orçamento. Recorde-se que o orçamento original para a iniciativa envolvia 3,6 milhões de patacas injectadas pela DST e um milhão de patacas da AGCUM.
Ainda segundo o jornal Ou Mun, a feira gastronómica do ZAPE tem como principal objectivo “testar” os possíveis problemas, aspectos a ter em atenção e formas de utilização do espaço, determinando se é ou não adequado à realização de eventos ao ar livre. As “observações preliminares” são positivas, garante o jornal, citando as “zonas pedonais” da Rua de Cantão e da Rua de Xangai e a familiarização dos residentes com “actividades nocturnas na área” como as principais vantagens.
A “ZAPE com Sabores” foi inaugurada na passada sexta-feira na Zona de Aterros do Porto Exterior (ZAPE), com um horário de abertura ao público que vai desde as 15h30 às 22h. Subordinada ao tema “Sabores da comida de rua no ‘Food Truck’”, a feira disponibiliza seis rulotes e 33 tendas que, para além de uma “grande variedade gastronómica local e especialidades do Sudeste Asiático”, vendem também cafés artesanais, ‘cocktails’ e vinho. Ao mesmo tempo, o público pode desfrutar dos vários jogos interactivos e espectáculos de música, dança e teatro planeados para o resto da semana.
O recinto divide-se em várias secções, dispondo de uma zona de refeições com capacidade máxima para uma centena de pessoas e de instalações concebidas para tirar fotografias. Os participantes que gastem um valor mínimo de 100 patacas na feira têm ainda direito a jogar gratuitamente numa máquina de garra, habilitando-se a prémios que incluem cupões de desconto em hotéis ou ofertas de “produtos culturais e criativos”.</description><pubDate>2025-08-19 03:30:59</pubDate></item><item><title>Disputa entre irmãos na origem de alegado caso de homicídio-suicídio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/19/disputa-entre-irmaos-na-origem-de-alegado-caso-de-homicidio-suicidio/</link><description>Um residente na casa dos 60 anos foi ontem encontrado morto depois de ter alegadamente matado o seu irmão mais novo devido a uma disputa financeira de longa data. Segundo a Polícia Judiciária, o homem ficou com o cadáver do irmão em casa durante mais de 48 horas e saltou da varanda quando os agentes entraram na sua casa para investigar o caso.

Uma fracção residencial no Fai Chi Kei foi local de uma tragédia entre dois irmãos – um residente de meia-idade terá sido morto pelo seu irmão mais velho, que depois terá cometido suicídio atirando-se da varanda de casa. De acordo com a Polícia Judiciária (PJ), o caso de alegado homicídio envolvia uma disputa financeira de longa data.
O cadáver do irmão mais novo foi encontrado no domicílio do alegado agressor, estimando-se que tenha morrido há, pelo menos, 48 horas.
A investigação da polícia surgiu na sequência de um pedido de ajuda do filho do suspeito, que acompanhou ontem o pai para casa depois de uma consulta no centro de saúde, tendo depois impedido de entrar na casa pelo pai. O filho, nessa altura, espreitou para dentro de casa e viu um corpo na sala de estar, com manchas de sangue.
Por volta do meio-dia de ontem, vários agentes policiais e de bombeiros deslocaram-se ao local para se inteirarem da situação. Ao abrirem a porta da residência, viram o suspeito, residente na casa dos 60 anos, a saltar da varanda de casa, no 24.º andar. O homem foi declarado morto no local.
As autoridades activaram o mecanismo de averiguação de casos graves e realizou uma busca no domicílio. Segundo a informação avançada pela PJ numa conferência de imprensa, após a investigação, não foram encontrados “sinais evidentes” que indiquem sinais de luta no local.
A PJ referiu que havia uma “grande quantidade” de sangue coagulado no chão da sala de estar, e as paredes estavam cobertas de salpicos de sangue. Foi encontrado ainda um cano de água, de metal, com 85 centímetros de comprimento e 3 centímetros de diâmetro, com uma das extremidades manchada de sangue.
A autópsia verifica que a vítima do alegado homicídio apresentava múltiplas fraturas expostas na parteposterior esquerda do crânio, sendo ferimentos provavelmente causados por “múltiplas agressões” com um objecto rijo.
“A cara e o osso do nariz sofreram também fraturas, mas nos membros e no corpo não foram verificados ferimentos de resistência evidente. Estima-se que a morte tenha sido causada por contusão com objecto contundente”, observou a PJ.
O porta-voz da PJ acrescentou que, segundo as informações recolhidas até ao momento, o suicida vivia só numa casa na Rua do Comandante João Belo. O irmão mais novo foi, sozinho, ao apartamento dele na tarde da passada sexta-feira e nunca mais saiu. O suspeito voltou para casa no mesmo dia por volta das 18h.
A PJ afirmou que o cadáver estava em estado de decomposição, portanto será sujeito a exames forenses, sendo que as autoridades ainda vão continuar a investigar detalhes sobre a disputa financeira entre os dois.</description><pubDate>2025-08-19 03:33:42</pubDate></item><item><title>China acusa Alemanha de “exagerar tensões” regionais na Ásia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/19/china-acusa-alemanha-de-exagerar-tensoes-regionais-na-asia/</link><description>Pequim criticou a Alemanha por alegadamente estar a exagerar tensões na Ásia. Em causa estão declarações do ministro das Relações Exteriores alemão que afirmou que a China está “cada vez mais agressiva” na região Ásia-Pacífico.

A China criticou ontem a Alemanha que acusou de “exagerar as tensões” entre Pequim e os países vizinhos, depois das declarações do chefe da diplomacia alemã que considerou Pequim “cada vez mais agressiva” na Ásia-Pacífico.
Uma porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês declarou, durante uma conferência de imprensa regular, que a situação nos mares da China de Leste e de Sul “permanece globalmente estável”.
“Exortamos as partes envolvidas a respeitar os países da região, a resolver os problemas através do diálogo e da consulta e a preservar os interesses comuns de paz e estabilidade, em vez de provocar confrontos e exagerar as tensões”, salientou Mao Ning, numa reação do Governo chinês ao comunicado alemão.
“A questão de Taiwan faz parte dos assuntos internos da China”, lembrou ainda.
Durante uma visita ao Japão, o ministro das Relações Exteriores alemão, Johann Wadephul, afirmou que o gigante asiático ameaçava “alterar unilateralmente o ‘status quo’ e mudar as fronteiras a seu favor”.
Wadephul citou, em particular, as acções de Pequim no estreito de Taiwan e no mar do Sul da China e no mar da China Oriental, onde a país tem disputas de soberania com o Japão e as Filipinas, entre outras nações.
“Qualquer escalada neste sensível centro nevrálgico do comércio internacional teria graves consequências para a segurança e a economia mundiais”, acrescentou Wadephul, no final de uma reunião com o homólogo japonês, Takeshi Iwaya.
Numa declaração publicada no domingo, antes do início da visita ao Japão, Wadephul indicou que a China “afirma cada vez mais a supremacia regional e, ao fazê-lo, também questiona os princípios do direito internacional”.
“O comportamento cada vez mais agressivo da China (…) também tem implicações para nós na Europa: os princípios fundamentais da nossa coexistência global estão em jogo aqui”, acrescentou, de acordo com a mesma nota.
Johann Wadephul também criticou “o apoio da China à máquina de guerra russa” na Ucrânia.
“Sem esse apoio, a guerra de agressão contra a Ucrânia não seria possível. A China é o maior fornecedor de bens de dupla utilização da Rússia e o melhor cliente de petróleo e gás”, afirmou.
Wadephul considerou, antes das negociações entre os Presidentes norte-americano, Donald Trump, ucraniano, Volodymyr Zelensky, e líderes europeus, que as garantias de segurança para Kiev “eram cruciais”.
A cimeira de sexta-feira entre Trump e o homólogo russo, Vladimir Putin, no Alasca “mostrou claramente que, para uma paz justa e duradoura, Moscovo tem de agir finalmente. Até que isso aconteça, a pressão sobre a Rússia deve ser reforçada, nomeadamente através de uma maior ajuda à Ucrânia”, observou Wadephul. Lusa</description><pubDate>2025-08-19 03:26:36</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai desafia empresas tecnológicas de Xangai a investirem em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/19/sam-hou-fai-desafia-empresas-tecnologicas-de-xangai-a-investirem-em-macau/</link><description>O Chefe do Executivo visitou ontem Xangai, onde se reuniu com representantes de empresas científicas e tecnológicas daquela cidade. Na ocasião, Sam Hou Fai convidou essas empresas a apostarem em Macau.

Sam Hou Fai começou no sábado uma visita de cinco dias ao interior da China. Depois de ter estado na província de Zhejiang, o Chefe do Executivo foi a Xangai, onde teve encontros com representantes de várias empresas científicas e tecnológicas daquela cidade. Nos encontros, o Chefe aproveitou a ocasião para convidar as empresas de Xangai a investirem em Macau.
O Chefe esteve na Zhangjiang Science City, em Xangai, onde ouviu a apresentação sobre o processo de transformação daquela cidade num “centro científico e inovador, da eficácia da reforma e dos grandes resultados obtidos na ciência e tecnologia”. Citado num comunicado de imprensa divulgado pelo Governo, Sam apontou que “a conjuntura de desenvolvimento das indústrias em Xangai, as experiências das inovações, a criação de um sistema integrado de internacionalização e da indústria-universidade-investigação, poderão servir de referência a Macau no desenvolvimento da indústria de ciência e tecnologia topo de gama e na construção do parque industrial de investigação e desenvolvimento da ciência e tecnologia”.
Nos encontros com os representantes de empresas científicas e tecnológicas de Xangai, Sam apresentou as “vantagens integradas da economia de Macau e do seu planeamento geral”, incluindo o “ambiente de negócio altamente internacionalizado”, o modelo “Macau+Hengqin”, o posicionamento como “um centro, uma plataforma, uma base” e parque industrial de investigação e desenvolvimento de ciência e tecnologia, que está a ser preparado.
A RAEM, segundo o Chefe do Executivo, “irá igualmente promover o desenvolvimento de indústrias singulares a formarem-se com envergadura, facultando aos empresários e empreendedores ferramentas para o desenvolvimento e oportunidades de investimento”. Por outro lado, “Macau está a impulsionar o plano de desenvolvimento diversificado e adequado da economia ‘1+4’, com a principal vertente no desenvolvimento das cinco grandes indústrias, empenhando-se em formar ininterruptamente novos pontos de crescimento económico, através da abordagem multifacetada e esforços concentrados em políticas, recursos humanos e capacidade financeira, sendo que a indústria da ciência e tecnologia topo de gama é um dos principais focos”, sublinhou Sam Hou Fai.
O comunicado do Governo da RAEM diz que “Sam Hou Fai realçou a estreita, sólida e potencial relação de cooperação entre as duas regiões e, ao mesmo tempo, a forte consciência de mercado e espírito pioneiro avançado dos empresários de Xangai, estando convicto de que aproveitarão bem as novas oportunidades de desenvolvimento de Macau”. “O Governo da RAEM acolhe com satisfação as empresas científicas e inovadoras e os quadros qualificados a investirem e a desenvolverem-se em Macau, criando juntos oportunidades de cooperação”, reiteram as autoridades da RAEM.</description><pubDate>2025-08-19 03:32:46</pubDate></item><item><title>Coreia do Sul e Estados Unidos iniciam exercício miliar anual conjunto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/19/coreia-do-sul-e-estados-unidos-iniciam-exercicio-miliar-anual-conjunto/</link><description>A Coreia do Sul e os Estados Unidos iniciaram ontem o exercício militar conjunto anual em grande escala para melhor lidar com as ameaças da Coreia do Norte, que alertou que os exercícios iriam aprofundar as tensões regionais.

O Ulchi Freedom Shield, que terá uma duração de 11 dias, é o segundo de dois exercícios em grande escala realizados anualmente na Coreia do Sul, depois de outro conjunto de manobras em Março, e envolve 21.000 soldados, incluindo 18.000 sul-coreanos, em operações de posto de comando simuladas por computador e treino de campo.
Os exercícios, que os aliados descrevem como defensivos, podem desencadear uma resposta da Coreia do Norte, que há muito tempo retrata estas manobras militares como ensaios de invasão e frequentemente as usa como pretexto para demonstrações e testes de armas, muitas vezes associadas ao seu programa nuclear.
Numa declaração na semana passada, o ministro norte-coreano da Defesa, No Kwang Chol, disse que os exercícios mostram a postura dos aliados de “confronto militar” com o Norte e declarou que as suas forças estariam prontas para neutralizar “qualquer provocação que ultrapassasse a linha de fronteira”.
O Ulchi Freedom Shield surge num momento importante para o novo Presidente da Coreia do Sul, Lee Jae Myung, a poucos dias da cimeira com o homólogo norte-americano Donald Trump, em Washington, agendada para 25 de Agosto.
Trump suscitou preocupações em Seul de que possa decidir fazer mexidas na aliança de décadas, exigindo pagamentos mais elevados pela presença das tropas americanas na Coreia do Sul e, eventualmente, reduzi-la, à medida que Washington muda o foco para a China.
Desde o seu primeiro mandato, Trump tem pedido regularmente que a Coreia do Sul pague mais pelos 28.500 soldados americanos estacionados no seu território.
Comentários públicos de altos funcionários da Administração Trump, incluindo o subsecretário de Defesa Elbridge Colby, sugeriram um impulso para reestruturar a aliança, o que, segundo alguns especialistas, poderia afectar o tamanho e o papel das forças americanas na Coreia do Sul.
Numa recente reunião com jornalistas, o general Xavier Brunson, comandante das Forças dos Estados Unidos na Coreia, salientou a necessidade da aliança se “modernizar” para fazer face à evolução do ambiente de segurança, incluindo as ambições nucleares da Coreia do Norte, o seu alinhamento cada vez mais estreito com a Rússia e o que o militar designou como ameaças chinesas a um “Indo-Pacífico livre e aberto”.
As relações entre as duas Coreias continuam tensas, com o Norte a ignorar várias tentativas de reaproximação da nova liderança em Seul.
Na sua última mensagem a Pyongyang na sexta-feira, Lee, que assumiu o cargo em Junho, disse que irá procurar restaurar o acordo militar intercoreano de 2018, destinado a reduzir as tensões na fronteira, e apelou à Coreia do Norte para que responda aos esforços do Sul para reconstruir a confiança e reativar as negociações.
O acordo militar de 2018, alcançado durante um breve período de diplomacia entre as Coreias, criou zonas tampão em terra e no mar e zonas de exclusão aérea acima da fronteira para evitar confrontos. Lusa</description><pubDate>2025-08-19 03:24:42</pubDate></item><item><title>Ucrânia: Pequim espera um acordo favorável para todas as partes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/19/ucrania-pequim-espera-um-acordo-favoravel-para-todas-as-partes/</link><description>A República Popular da China disse que espera um acordo “aceitável para todas as partes” sobre a Ucrânia, referindo-se ao encontro entre Donald Trump e Volodimir Zelensky que estará acompanhado por vários líderes europeus.
A porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros de Pequim, Mao Ning, disse ontem numa conferência de imprensa, que a República Popular da China espera que todas as partes alcancem um acordo de paz justo e duradouro o mais rapidamente possível.
Na cimeira realizada na sexta-feira no Alasca entre o Presidente norte-americano, Donald Trump, e o chefe de Estado russo, Vladimir Putin, não foi alcançado acordo para um cessar-fogo.
Questionada sobre o encontro entre Trump e Putin, a porta-voz diplomática de Pequim afirmou que a República Popular da China apoia todos os esforços que visam uma resolução pacífica para a crise.
Mao Ning acrescentou que a República Popular da China “está satisfeita por ver a Rússia e os Estados Unidos” a manterem contacto, a melhorarem as relações e a promoverem uma solução política para a “crise ucraniana”.
Entretanto, o chefe de Estado norte-americano, Donald Trump, afirmou que o homólogo ucraniano pode terminar “a guerra com a Rússia quase imediatamente”.
Numa declaração difundida através das redes sociais, Trump afastou a possibilidade de Kiev retomar o controlo da Península da Crimeia, anexada por Moscovo em 2014, assim como não pode integrar a Aliança Atlântica.
O presidente ucraniano reúne-se hoje com Donald Trump, em Washington. Depois da reunião bilateral, está prevista um encontro com os vários líderes europeus que vão acompanhar o Presidente da Ucrânia.
Além de Zelensky, são esperados na capital dos Estados Unidos, o Presidente francês, Emmanuel Macron; o chanceler alemão, Friedrich Merz; a primeira-ministra italiana, Giorgia Meloni; o primeiro-ministro britânic,o Keir Starmer e o líder da NATO, Mark Rutte.</description><pubDate>2025-08-19 03:25:37</pubDate></item><item><title>Licenças para companhias aéreas vão custar um milhão de patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/19/licencas-para-companhias-aereas-vao-custar-um-milhao-de-patacas/</link><description>O Governo vai cobrar um milhão de patacas de taxa para a futura atribuição e renovação de licenças para companhias aéreas locais. Além disso, as operadoras de transporte aéreo de passageiros devem ainda pagar, anualmente, uma taxa de actividade correspondente a 2% dos lucros líquidos do ano anterior. As companhias estarão também sujeitas a uma caução de 15 milhões de patacas. 

As futuras companhias aéreas sediadas em Macau terão de pagar um milhão de patacas ao Governo no âmbito da atribuição da licença de actividade de transporte aéreo comercial de passageiros. A renovação de licença vai custar o mesmo montante.
A informação consta de um despacho publicado ontem em Boletim Oficial, assinado pelo Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, que manda fixar as referidas taxas nos termos da nova lei da actividade de aviação civil.
As taxas de atribuição e renovação da licença são pagas à Direcção dos Serviços de Finanças (DSF), segundo estipulou, no prazo de 30 dias após a recepção da notificação para o efeito.
Neste despacho está definida ainda a taxa anual de actividade para as futuras companhias aéreas em Macau, que terão de pagar anualmente uma taxa que corresponde a 2% dos lucros líquidos apurados no ano anterior até 30 de Junho de cada ano.
Recorde-se que a lei da actividade de aviação civil foi aprovada em Junho pela Assembleia Legislativa e vai entrar em vigor no dia 1 de Fevereiro do próximo ano. Com a legislação, o Governo espera abrir “gradualmente” o mercado da aviação civil de Macau, através da disponibilização da atribuição de licenças mediante concurso público, pondo fim à actual concessão directa e exclusiva do serviço público de transporte aéreo de passageiros, da Air Macau, desde 1995. No futuro, a licença de actividade é válida pelo prazo máximo de 20 anos, podendo ser renovada.
As autoridades, nesse sentido, pretendem que haja, no futuro mais companhias aéreas constituídas no território, o que possibilitará o lançamento de mais rotas aéreas entre Macau e o exterior.
O Governo publicou ontem três despachos que regulam um conjunto de montantes relacionados com a operações de transporte aéreo comercial. No entanto, ainda não avançou mais detalhes sobre os futuros concursos públicos para o licenciamento, como a data, o processo e o número de licenças disponíveis.
Para além das despesas das licenças, as sociedades licenciadas ficam ainda obrigadas a prestar uma caução a favor da Autoridade de Aviação Civil, no valor de 15 milhões de patacas, para garantia do cumprimento das obrigações assumidas e das multas que venham a ser devidas no âmbito da licença.
Já a revogação da licença de actividade por motivo imputável à sociedade licenciada prevê a perda integral da caução prestada, de acordo com a legislação.
O Governo determina ainda o montante mínimo do capital social para obtenção do certificado de operador aéreo, que é de 600 milhões de patacas para operações de transporte aéreo comercial de passageiros. No caso de operações de transporte aéreo comercial de passageiros por helicóptero ou operações de aviação executiva será de 200 milhões de patacas. O valor fixa-se em 400 milhões de patacas quanto a operações de transporte aéreo comercial de carga em aviões cargueiros.
A Companhia de Transportes Aéreos Air Macau celebrou com o Governo, em Março de 1995, o contrato para a concessão, em regime de serviço público, o transporte aéreo de passageiros, bagagem, carga, correio, e encomendas postais de e para Macau, com validade de 25 anos, a contar com a data de entrada em serviço do Aeroporto Internacional de Macau. Foi uma concessão exclusiva e a Air Macau, desde então, é a única sociedade local licenciada para operar no Aeroporto de Macau.
Em 2018, o Governo notificou a Air Macau de que os seus direitos exclusivos não seriam prorrogados após 2020. No entanto, devido à pandemia, decidiu prorrogar o contrato de concessão da Air Macau a fim de assegurar a continuidade da prestação de serviços aéreos aos residentes e visitantes.
De acordo com a Autoridade de Aviação Civil, após a entrada em vigor a nova lei, a Air Macaucontinuará a prestar serviços de voos no território com a licença de operação.</description><pubDate>2025-08-19 03:34:37</pubDate></item><item><title>14 de Agosto foi o segundo dia mais chuvoso em Macau desde que há registos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/19/52450/</link><description>A passada quinta-feira fica para a história de Macau por vários motivos: para além de ter motivado o mais longo sinal preto de chuva intensa, foi ainda o segundo dia mais chuvoso desde que há registos. Desde tempestades tropicais a temperaturas elevadas, os dados dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) indicam que o território tem vindo a testemunhar fenómenos meteorológicos extremos com cada vez maior frequência e intensidade.
O dia 14 de Agosto, passada quinta-feira, foi o segundo dia mais chuvoso no território desde que há registos, de acordo com dados disponibilizados pelos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) e analisados pelo PONTO FINAL. O recorde continua a remontar ao dia 1 de Junho de 2021, quando as estações de monitorização em Macau registaram 288 mm de precipitação – mais 22,6 mm em relação aos 265,4 mm verificados na quinta-feira.
O mau tempo que se abateu sobre o território levou à emissão do segundo sinal preto de chuva intensa deste ano, que permaneceu em vigor durante três horas e 48 minutos. Este foi o sinal preto mais longo desde a implementação do Sistema de Sinais de Chuva Intensa em Macau, a 1 de Setembro de 2020, dividido em três níveis de impacto: amarelo, vermelho e preto. Segundo esta classificação, o sinal preto representa chuva intensa de cerca de 80 mm, registada “ao longo de uma hora numa vasta área da RAEM”, existindo o risco de deslizamentos de terras ou de inundações muito graves.
Foi este o caso na tarde de quinta-feira, quando as chuvas torrenciais provocaram inundações em várias zonas de Macau, obrigando ao encerramento de estradas, túneis e rotundas e motivando 55 pedidos de ajuda às autoridades. A convergência da circulação periférica do tufão Podul e de um fluxo de ar sudoeste, associada a outros factores, resultou numa área de chuva “estagnada sobre a área do Cotai durante muito tempo”, explicam os SMG.
Os sinais de tempestade tropical e os sinais de chuva intensa foram cancelados no mesmo dia, pelas 18h35. O afastamento progressivo do tufão e a influência de um anticiclone de alta altitude fizeram abrandar a chuva durante o fim-de-semana, mas por pouco tempo: no início desta semana, uma depressão tropical originária no Mar do Sul da China voltou a desestabilizar o tempo em Macau e obrigou a que o sinal n.º 3 de tempestade fosse içado durante a tarde de anteontem.
Segundo os registos de precipitação dos SMG, que remontam a 1952, o dia mais chuvoso em Macau ocorreu a 1 de Junho de 2021. No período de maior precipitação, por volta das 5h da madrugada, os SMG emitiram pela primeira vez o sinal preto de chuva intensa desde a implementação do novo sistema de classificação, no ano anterior.
FENÓMENOS EXTREMOS CADA VEZ MAIS FREQUENTES
 
Os dados dos SMG sugerem que fenómenos meteorológicos extremos – como chuvas intensas, temperaturas elevadas e passagens de tufões – têm sido cada vez mais frequentes e intensos no território, sobretudo a partir de 2008.
No dia 20 de Julho, o tufão Wipah obrigou ao levantamento do sinal n.º 10 de tempestade tropical das 12h30 às 17h de domingo, um dia depois de o sinal n.º 1 ter sido içado no sábado. Segundo as autoridades, nunca antes o sinal máximo de alerta tinha sido emitido tão cedo: antes do Wipah, o recorde de sinal n.º 10 mais antecipado datava de 24 de Julho de 1991, aquando da passagem do tufão Brendon.
Desde que há registo, foram oito os tufões de intensidade máxima a passar por Macau: Hope, em 1979; Ellen, em 1983; Brendon, em 1991; York, em 1999; Hato, em 2017; Mangkhut, em 2018; Higos, em 2020. O Wipah torna-se assim o nono ciclone tropical a exigir o hasteamento do sinal n.º 10 desde 1968 (aquando da criação do Comité dos Tufões) e o quinto desde 2017, apontando para um aumento da frequência dos níveis máximos na escala de alerta.
Considerando as estatísticas de hasteamento dos sinais de tempestades tropicais publicadas na página dos SMG, verifica-se que têm sido observados fenómenos meteorológicos extremos com maior frequência nos últimos anos – sobretudo desde 2008, ano em que se contabilizaram quatro tempestades tropicais de sinal n.º 8. Em 2017, com o tufão Hato, bateram-se os recordes relativos à velocidade e às rajadas de vento (132 km/h e 217km/h, respectivamente). O ano seguinte de 2018 quebrou um novo recorde, quando o sinal n.º 8 se manteve içado por um período inédito de 138 horas.
Em paralelo, as datas dos primeiros e últimos hasteamentos dos sinais de tufões têm vindo a alargar-se, começando cada vez mais cedo e terminando mais tarde. Em 2008, o primeiro sinal de tempestade tropical foi lançado a 17 de Abril e, em 2022, o período de alerta prolongou-se até quase ao final do ano, a 20 de Dezembro.
Também as temperaturas registadas na região têm sido cada vez mais elevadas. O ano de 2024 foi o mais quente desde que há registos, a par com 2019, alcançado uma temperatura média de 23,6 graus Celsius. O balanço meteorológico das autoridades indica ainda que houve 42 dias considerados “quentes” em 2024 (ou seja, com temperaturas superiores a 33 graus Celsius), mais 10,7 do que a média.
O fenómeno parece continuar a aplicar-se ao ano de 2025, considerando os dados relativos ao passado mês de Julho. Entre os 31 dias do mês, 18 foram considerados quentes – um aumento de 9,6 dias face aos valores médios climáticos e de oito dias face ao período homólogo do ano passado. Contabilizaram-se também seis noites quentes, mais 1,2 do que a média.</description><pubDate>2025-08-19 03:35:39</pubDate></item><item><title>Macau tem “dever especial de liderança e compromisso com a agenda global da juventude”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/19/macau-tem-dever-especial-de-lideranca-e-compromisso-com-a-agenda-global-da-juventude/</link><description>José Pereira Coutinho remeteu ontem uma interpelação escrita ao Governo sobre o Dia Internacional da Juventude, que se comemorou na semana passada. O deputado defende que Macau tem um “dever especial de liderança e compromisso com a agenda global da juventude”.

O Dia Internacional da Juventude, que se comemorou no passado dia 12 de Agosto, no Quénia, foi o foco de uma interpelação escrita apresentada ontem por Pereira Coutinho. O deputado defende que “a singularidade histórica desta data – cuja origem remonta à Conferência Mundial de Ministros Responsáveis pela Juventude, realizada em Lisboa, Portugal, em 1998 – confere a Macau um dever especial de liderança e compromisso com a agenda global da juventude”.
As celebrações deste ano reuniram lideranças juvenis internacionais, autoridades locais, responsáveis pela formulação de políticas educativas, delegados da ONU e especialistas em desenvolvimento juvenil. Este encontro em Nairobi visou “fomentar a troca de soluções inovadoras e boas práticas para reforçar a cooperação internacional no âmbito do desenvolvimento local sustentável, capacitando os jovens como arquitetos do seu próprio futuro”, indicou Coutinho.
“Considerando a responsabilidade acrescida que recai sobre Macau enquanto território vinculado à origem portuguesa desta efeméride, impõe-se aferir o compromisso concreto da RAEM” neste âmbito, afirmou o presidente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM).
Coutinho dá conta de um estudo publicado em 2024 pelo Fundo de População das Nações Unidas (UNFPA), que demonstrou que cerca de 70% dos jovens inquiridos, a nível global, reclamam maior acesso a cursos de formação em sustentabilidade, oportunidades de emprego de qualidade, educação inclusiva e saúde acessível, e mecanismos robustos de protecção social. Assim, o deputado pergunta ao Governo quais as conclusões operacionais extraídas pelo Governo da RAEM face a este diagnóstico internacional e o poderá ser implementado na RAEM a curto e médio prazo. “Que medidas específicas e calendarizadas serão implementadas, no curto e médio prazo, para responder a estas aspirações da juventude macaense, alinhando Macau com os padrões globais de excelência em políticas juvenis?”, interroga.
Reconhecendo o “papel central das comemorações locais na sensibilização e mobilização dos jovens macaenses”, Pereira Coutinho pergunta também quais as “iniciativas estruturantes” que estão a ser planeadas pelo Governo da RAEM, em parceria com a sociedade civil, para assinalar o Dia Internacional da Juventude a nível local.
Coutinho sugere que a data seja assinalada em Macau através de “debates públicos e campanhas de sensibilização sobre igualdade de género, saúde mental, justiça climática e outros temas críticos para a juventude, actividades em escolas secundárias e instituições de ensino superior” ou “eventos desportivos abertos à comunidade” e “manifestações culturais”.</description><pubDate>2025-08-19 03:31:55</pubDate></item></channel></rss>