<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/lucro-da-mgm-no-terceiro-trimestre-cresceu-20-em-termos-anuais/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Mais férias para alunos? Só com consenso entre sociedade, família e escola, responde a DSEDJ</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/mais-ferias-para-alunos-so-com-consenso-entre-sociedade-familia-e-escola-responde-a-dsedj/</link><description>Numa interpelação escrita, o deputado Che Sai Wang tinha sugerido a redução da carga lectiva dos alunos e a adição de mais períodos de férias ao longo do ano, nomeadamente na Primavera e no Outono. As autoridades afastaram essa possibilidade justificando que isso obrigaria a rever as “necessidades de deslocação dos alunos” e ter em conta os horários dos encarregados de educação.

Che Sai Wang defendeu, numa interpelação escrita enviada ao Governo, que os alunos deviam ter mais períodos de férias ao longo do ano lectivo, de forma a repousarem convenientemente e melhorarem a sua saúde mental. O deputado sugeria mais um período de férias na Primavera e outro no Outono. Porém, na resposta, a Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) fechou a porta à possibilidade.
“As experiências obtidas em diversas regiões do interior da China demonstram que é necessário considerar as necessidades de deslocação dos alunos, ter também em conta o horário dos encarregados de educação, bem como articular bem com o seu regime de férias, pelo que é necessário chegar a um consenso entre a sociedade, a família e a escola”, responderam as autoridades, acrescentando que continuarão atentas às “sugestões para optimização do sistema educativo”.
O deputado ligado à Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) dizia, na interpelação, que “no meio e antes do final do período escolar, os alunos sentem-se exaustos mentalmente, perdem a concentração e o ritmo de aprendizagem, e alguns até sofrem de excesso de pressão psicológica, o que afecta o seu desenvolvimento físico e mental”. Che Sai Wang alertava que apenas as férias de Inverno e Verão são insuficientes para “ajustar o ritmo de aprendizagem”.
Na resposta, o Governo começou por indicar que “procede, de forma contínua, à recolha de informações sobre o desempenho e a pressão sentida pelos alunos na aprendizagem” e, segundo os resultados dos respectivos estudos, “o sistema educativo do ensino não superior de Macau foi reconhecido pela sua qualidade de excelência e equidade contínuas por organizações internacionais”.
No que toca às necessidades dos alunos, a DSEDJ diz que, no ano lectivo 2025/2026, registou-se um aumento de mais de 20 agentes de aconselhamento aos alunos, elevando o total da equipa de aconselhamento para mais de 410 elementos. Além disso, foi lançada uma linha aberta de aconselhamento para alunos de 24 horas e uma plataforma de consulta online, “permitindo aos alunos e jovens partilharem os seus sentimentos com os agentes de aconselhamento profissional, sem necessidade de revelarem os seus dados pessoais”.
Por outro lado, a legislação curricular em vigor permite que as escolas definam por si mesmas o calendário escolar, desde que realizem, em cada ano escolar, actividades lectivas não inferiores a 195 dias. “As escolas podem, de acordo com as suas características pedagógicas e necessidades de desenvolvimento dos alunos, organizar, de forma autónoma, os dias lectivos concretos no ano escolar, o horário das suas actividades educativas e as férias dos alunos”, esclarecem as autoridades.</description><pubDate>2025-10-30 23:47:31</pubDate></item><item><title>Nova líder da oposição em Taiwan rejeita subir despesa com defesa para 5% do PIB</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/nova-lider-da-oposicao-em-taiwan-rejeita-subir-despesa-com-defesa-para-5-do-pib/</link><description>A nova líder da oposição rejeitou a proposta do Governo de Taiwan de aumentar as despesas com a defesa para 5% do Produto Interno Bruto (PIB) até 2030, face a crescentes tensões com a China.
Cheng Li-wun afirmou na quarta-feira que a ilha precisa de um “orçamento de defesa razoável”, uma vez que os gastos militares “excessivos” podem comprometer as finanças públicas, avançou a agência de notícias pública taiwanesa CNA.
Cheng vai assumir no sábado a presidência do Kuomintang (KMT), depois de vencer as primárias do maior partido da oposição, com mais de 50% dos votos.
A antiga porta-voz do Governo taiwanês (2012-2014) realçou que Taiwan “não é uma caixa multibanco” e sublinhou que os gastos com a defesa não devem aumentar indefinidamente nem alimentar uma “corrida sem fim ao armamento”.
Em Agosto, o Governo propôs aumentar o orçamento militar para 949,5 mil milhões de dólares taiwaneses (26,7 mil milhões de euros) em 2026, o correspondente a 3,32% do PIB, e reforçá-lo gradualmente para 5% do PIB até 2030.
O aumento, que inclui o desenvolvimento de um novo sistema avançado de defesa aérea, visa enfrentar a crescente pressão militar da China e enviar uma mensagem clara a Washington de que Taipé leva a sério a defesa da ilha.
No entanto, isto exigirá a aprovação do Parlamento, actualmente controlado por uma maioria de legisladores do KMT e do aliado, o Partido Popular de Taiwan, que se opõem à agenda política do líder do governo, William Lai.
A porta-voz do executivo, Karen Kuo, disse na quarta-feira que a posição de Cheng era incompatível com a de países democráticos, acrescentando que o aumento das despesas com a defesa visa “manter o status quo democrático e livre de Taiwan”. Cheng Li-wun reiterou posteriormente a oposição a qualquer orçamento de defesa que “não tenha limite máximo” e instou William Lai a ser “mais cauteloso e sábio” nas relações com Pequim para evitar que Taiwan seja “arrastada para um conflito desnecessário”.
Após vencer as eleições internas do KMT, Cheng disse estar disponível para reunir-se com o líder chinês, Xi Jinping, visando resolver diferenças e promover a cooperação entre Taiwan e a China continental. Cheng não excluiu a possibilidade de visitar a China continental: “Estou disposta a fazer qualquer trabalho e a reunir-me com quem for necessário”, declarou, rejeitando, no entanto, que o KMT venha a adotar uma posição pró-reunificação sob a sua liderança.
Após a vitória de Cheng, Xi Jinping enviou-lhe uma mensagem de felicitações, na qual manifestou a esperança de que o KMT e o Partido Comunista Chinês “reforcem a sua base política comum” e unam “a grande maioria do povo taiwanês para aprofundar os intercâmbios e a cooperação, impulsionar o desenvolvimento conjunto e avançar rumo à reunificação nacional”.</description><pubDate>2025-10-30 23:38:13</pubDate></item><item><title>A Quarta Sessão Plenária da China e as suas Implicações Político-Económicas e Militares</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/a-quarta-sessao-plenaria-da-china-e-as-suas-implicacoes-politico-economicas-e-militares/</link><description>A Quarta Sessão Plenária do 20º Comité Central (CC) do Partido Comunista Chinês (PCC), com a duração de quatro dias, decorreu de 20 a 23 de outubro e divulgou um comunicado no dia 23, apontando várias direções para a modernização económica da China e endossando algumas medidas de pessoal para o CC e a Comissão Militar Central (CMC).
Segundo a agência Xinhua (24 de outubro de 2025), os participantes ouviram e debateram um relatório apresentado pelo secretário-geral do PCC, Xi Jinping, sobre o trabalho do Politburo. Deliberaram e adotaram as recomendações do Comité Central para a formulação do 15º Plano Quinquenal para o desenvolvimento económico e social da China, de 2026 a 2030. Este plano quinquenal será importante, pois espera-se que estabeleça as bases da busca da China pela modernização socialista até 2035.
O comunicado reafirmou “a posição central do Camarada Xi Jinping no Comité Central do Partido e no Partido como um todo, e o estabelecimento do papel orientador do Pensamento de Xi Jinping sobre o Socialismo com Características Chinesas para uma Nova Era (Xinhua, 24 de outubro de 2025)”.
O comunicado reiterou ainda a liderança geral do Partido no desenvolvimento económico da China. Salientou a importância de priorizar os interesses do povo com um desenvolvimento de elevada qualidade, a necessidade de aprofundar as reformas, a promoção de uma relação dinâmica entre um governo eficiente e um mercado eficaz, e a manutenção do desenvolvimento e da segurança.
Os principais elementos do desenvolvimento socioeconómico da China, de acordo com o comunicado, são os seguintes:
Em primeiro lugar, a China deve reforçar a sua autossuficiência científica e tecnológica, impulsionando, ao mesmo tempo, o processo de reforma abrangente. A sociedade deve progredir cultural e ética, melhorar a qualidade de vida, promover a iniciativa de construir uma China Bela e consolidar a segurança nacional.
Em segundo lugar, a China deve construir um sistema industrial moderno e fortalecer as bases da economia.
Em terceiro lugar, o país deve alcançar uma maior autossuficiência em ciência e tecnologia e direcionar o desenvolvimento de novas forças produtivas de alta qualidade.
Em quarto lugar, deverá construir um mercado interno robusto e fomentar um novo modelo de desenvolvimento de forma muito mais rápida.
Quinto, a China deve desenvolver uma economia de mercado socialista de alto padrão, impulsionar o desenvolvimento de alta qualidade e promover um processo de abertura de alto padrão, visando criar um cenário vantajoso para todos.
Sexto, deverá acelerar a modernização agrícola e rural e promover a revitalização do campo.
Em sétimo lugar, o desenvolvimento, a cooperação e a coordenação regionais devem ser melhorados. Em oitavo lugar, a criatividade de todos os grupos étnicos precisa de ser estimulada e revitalizada para que todos os povos possam desfrutar da prosperidade em conjunto.
Nono, a economia e a sociedade devem tornar-se verdes e amigas do ambiente para que a Bela China se torne uma realidade.
Em décimo lugar, a China deve continuar a modernizar o seu sistema de segurança nacional e a sua defesa nacional, e a alcançar as metas do centenário da modernização do Exército de Libertação Popular (ELP). Desta forma, o objectivo de estabelecer uma China pacífica será alcançado.
A sessão plenária decidiu também acrescentar Zhang Shengmin como vice-presidente da Comissão Militar Central (CMC). Além disso, as vagas na Comissão serão preenchidas pelos membros suplentes Yu Huiwen, Ma Hancheng, Wang Jian, Wang Xi, Wang Yonghong, Wang Tingkai, Wang Xinwei, Wei Tao, Deng Yiwu, Deng Xiuming e Lu Hong.
A sessão plenária adoptou o relatório da Comissão Central de Inspecção Disciplinar, que afirmou que Tang Renjian, Jin Xiangjun, Li Shisong, Yang Fasen e Zhu Zhisong violaram a disciplina partidária.
A sessão deliberou e adotou também o relatório de inspeção da Comissão Militar Central (CMC) sobre as violações da disciplina partidária e das leis estatais envolvendo generais militares como He Weidong, Miao Hua, He Hongjun, Wang Xiubin, Lin Xiangyang, Qin Shutong, Yuan Huazhi, Wang Chunning e Zhang Fengzhong.
A sessão confirmou a decisão do Politburo de expulsar Hei Weidong, Miao Hua, Tang Renjian, Jin Xiangyang, Qin Shutong, Yuan Huazhi, Wang Chunning, Li Shisong, Yang Fasen, Zhu Zhisong e Zhang Fengzhong do Partido Comunista Chinês (PCC).

Implicações para Hong Kong e Macau

O comunicado contém um breve parágrafo sobre Hong Kong, Macau e Taiwan. Afirma que a China Continental promoverá a prosperidade e a estabilidade de Hong Kong e Macau. Além disso, será promovido o desenvolvimento pacífico das relações entre os dois lados do Estreito, enquanto a tarefa de reunificação da pátria será ainda mais impulsionada. A China irá promover o processo de estabelecimento de um destino comum para a humanidade, o que significa que a paz e o desenvolvimento sustentável continuarão a ser iniciativas globais do governo chinês.
As principais ênfases do 4º Plenário têm relevância directa para Hong Kong e Macau. Como regiões administrativas especiais da China continental, Hong Kong e Macau devem desenvolver o progresso científico e tecnológico, como a utilização da Metrópole do Norte por Hong Kong como um pólo de alta tecnologia para o seu desenvolvimento futuro, e a cooperação mais estreita de Macau com Hengqin para desenvolver a Tecnologia da Informação (TI), afastando-se da sua dependência tradicional do capitalismo impulsionado pelos casinos. A base económica de Hong Kong e Macau deverá ser reforçada, sendo que a primeira assenta no desenvolvimento financeiro e monetário, enquanto a segunda diversifica a sua economia para áreas como o desenvolvimento de títulos e obrigações, centros de convenções e exposições, e um pólo para a medicina chinesa e o turismo de cruzeiros. Tanto Hong Kong como Macau procuram desenvolver forças produtivas de alta qualidade, com melhores infraestruturas de TI e Inteligência Artificial e software mais robusto, visando atrair mais talentos da China continental para as duas cidades. Assim, a integração regional de Hong Kong e Macau na Grande Baía é necessária para reforçar a competitividade e a qualidade das forças produtivas das duas cidades.
Embora Hong Kong e Macau já tenham reforçado os seus sistemas de segurança nacional através da promulgação das suas leis de segurança nacional, das reformas jurídicas conexas e da sua implementação, os seus governos procuram melhorar o ambiente e envolver os grupos étnicos e os seus membros para uma participação mais activa na sociedade.
O comunicado tem uma breve relevância para a questão de Taiwan, cuja reunificação pacífica com a China continental continua a ser o objectivo final do 4º Plenário. De facto, as interações entre os dois lados do Estreito são mantidas constantemente, mesmo que os contactos oficiais entre a China continental e Taiwan se tenham deteriorado e praticamente cessado desde a eleição de Tsai Ing-wen como presidente de Taiwan em 2016. Ainda assim, as autoridades da China continental afirmaram que, após a recente eleição de Cheng Li-wen como nova presidente do Kuomintang (Partido Nacionalista), partido da oposição, estão dispostas a promover intercâmbios com o KMT sob o consenso de 1992. Assim, torna-se cristalino que o PCC ainda está empenhado em resolver a questão do futuro de Taiwan de forma pacífica.

Mudanças de Pessoal e Implicações Políticas

A aprovação de Zhang Shengmin como vice-presidente da Comissão Militar Central (CMC) pelo plenário significa que as Forças Armadas estão a manter a sua campanha anticorrupção para erradicar elementos corruptos e maus elementos, visando melhorar a capacidade de combate do Exército de Libertação Popular (ELP). Para a CMC, a melhoria da capacidade de combate do ELP é um passo necessário para proteger a integridade territorial e a segurança nacional da China. Zhang Shengmin é vice-secretário do Comité Central de Inspeção Disciplinar e general da Força de Foguetes, anteriormente assolada por escândalos de corrupção. Assim, o seu papel como vice-presidente da CMC é política e militarmente significativo, trabalhando lado a lado não só com o vice-presidente da CMC, Zhang Youxia, mas também sob a liderança do presidente da CMC, Xi Jinping, para combater a corrupção militar e melhorar a capacidade de combate do ELP, especialmente da Força de Foguetes. Espera-se também que Zhang Shengmin reforce todos os procedimentos de aquisição e a conduta ética dentro das Forças Armadas e assegure a integridade da alta cúpula do ELP.
Antes do plenário, circularam rumores fora da China de que um ou dois dos cargos do presidente chinês, do secretário-geral do PCC e até da presidência da CMC poderiam mudar. Acontece que Xi Jinping continua a ocupar os três importantes cargos, dissipando os rumores. Uma vez que o Presidente Xi se vai reunir com o Presidente dos EUA, Donald Trump, na Coreia do Sul na próxima semana para discutir uma série de questões, incluindo o controlo chinês das exportações de terras raras e a ameaça de Washington de aumentar as tarifas sobre os produtos chineses, o PCC precisa de estabilizar a cimeira política de Pequim para formar uma frente unida contra os americanos na mesa das negociações.
Afinal, a partir de agora e até ao 21º Congresso do Partido, mais jovens membros do PCC estarão preparados para assumir cargos de alto nível no Comité Central, no Politburo e até no Comité Permanente do Politburo. Portanto, pode-se prever que a política interna e as discussões continuarão até ao Congresso do Partido de 2027, que testemunhará mais mudanças de liderança. Em resumo, o planeamento da sucessão está em curso, mas os observadores fora da China continental exageraram e sobrestimaram a extensão das mudanças de pessoal no Quarto Plenário.
O que chama a atenção é a composição dos onze novos membros do Comité Central. Oitenta e quatro por cento dos membros do Comité Central (168 dos 205 membros efectivos) compareceram na sessão plenária. Dez membros do Comité Central foram expulsos do Partido Comunista Chinês, provavelmente por questões de corrupção. Curiosamente, quando foram adicionados onze membros ao Comité Central, os seus nomes foram classificados acima de sete membros do Comité Central, quatro dos quais são generais militares. Notícias em Hong Kong afirmavam que os motivos pelos quais os novos membros do Comité Central “ultrapassaram” sete membros existentes eram desconhecidos. Além disso, os onze novos membros do Comité Central são oriundos de diferentes províncias, cidades e departamentos a nível nacional, demonstrando uma variedade de conhecimentos e experiências, sem qualquer agrupamento faccional fixo. Por conseguinte, a seleção de onze novos membros do Comité Central (CC) pareceu estratégica, deixando as vagas restantes para serem preenchidas posteriormente, durante a transição para o Congresso do Partido de 2027.
Especulativamente, os onze membros recém-eleitos do CC eram mais populares do que sete membros, alguns dos quais poderiam ser considerados menos competentes pelos eleitores. O CC tem um total de 376 membros, dos quais 205 são membros efetivos e 171 são suplentes. As ausências na sessão plenária representaram 16%, o que implica que alguns estavam a ser investigados por acusações de corrupção, enquanto outros foram simplesmente expulsos do PCC após investigação e revelação dos seus actos corruptos. Em suma, a disciplina partidária dos membros do CC necessita de ser reforçada na actual transição para o 21º Congresso do Partido, o que talvez explique o facto de apenas onze membros terem sido eleitos como titulares. O combate à corrupção será provavelmente uma cruzada persistente enquanto Xi Jinping se mantiver como líder supremo da presidência, do PCC e da Comissão Militar Central (CMC). Entretanto, uma abordagem mais cautelosa na selecção dos novos membros do Comité de Coordenação foi adoptada na sessão plenária.

Conclusão

A Quarta Sessão Plenária do PCC endossou os princípios básicos da direcção do 15º Plano Quinquenal, com importantes implicações para Hong Kong e Macau. Espera-se que o próximo discurso político dos Chefes do Executivo de Hong Kong e Macau, juntamente com os seus orçamentos financeiros, reflita as principais ênfases do plenário aplicáveis ​​às duas cidades. Especificamente, o desenvolvimento das TI, a cooperação regional, a coordenação regional com a Grande Baía (Hong Kong com Shenzhen, Macau com Hengqin), a consolidação da base económica e o desenvolvimento de forças produtivas de alta qualidade são imperativos para Hong Kong e Macau. A ênfase na reunificação pacífica com Taiwan é um sinal positivo, coincidindo simultaneamente com a demonstração de cordialidade da China continental a Cheng Li-wen, o recém-eleito presidente do Kuomintang em Taiwan. A escolha de Zhang Shengmin como novo vice-presidente da Comissão Militar Central é uma medida política e militarmente significativa, indicando a continuidade da campanha anti-corrupção no seio do Exército Popular de Libertação. Por último, mas não menos importante, antes do encontro entre o Presidente Xi Jinping e o Presidente Trump na Coreia do Sul, a manutenção da estabilidade política e da liderança, bem como a importância da unidade política, tornaram-se temas centrais na quarta sessão plenária do PCC. De agora até ao 21º Congresso do Partido, podemos esperar um processo gradual de reformas, mudanças de pessoal passo a passo e sucessão progressiva da liderança. Assim, a quarta sessão plenária teve uma grande importância política na era do Presidente Xi Jinping.</description><pubDate>2025-10-30 23:34:12</pubDate></item><item><title>Festival da Lusofonia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/festival-da-lusofonia/</link><description>E, num abrir e fechar de olhos, estamos novamente no Outono. O Outono em Macau tem tanto de nostálgico, quanto de reconfortante. A amplitude térmica dos dias aumenta e, consecutivamente, conseguimos finalmente dar uso aos leves casaquinhos de malha que estão mais de metade do ano à mercê das traças nos roupeiros. Com o Outono chega também o Festival da Lusofonia, que se realiza anualmente desde 1998 e que conta, para além da anfitriã Macau e do famoso Portugal, com a participação de mais nove comunidades lusófonas presentes região: Angola, Brasil, Cabo Verde, Goa, Damão e Diu, Guiné-Bissau, Moçambique, São Tomé e Príncipe e Timor-Leste. Uma lufada de ar fresco na comunidade lusófona de Macau!
A pitoresca zona das casas coloniais da ilha da Taipa é cenário para dezenas de expositores das diferentes comunidades. Nelas podemos deliciar-nos com petiscos, iguarias e bebidas tradicionais, apreciar trajes típicos, arte e ainda adquirir peças de artesanato genuínas.
Todos os anos, à excepção dos anos de pandemia, o palco fica preenchido por artistas convidados oriundos de países de língua portuguesa. A plateia, com uma insaciável sede de cultura lusófona, vibra de emoção a cada espectáculo. A ferrenha claque do campeonato de matraquilhos, a animada plateia do desfile de samba, o delirante amontoar de pessoas na roda de capoeira e a interminável fila para as caipirinhas, são exemplos do que nunca falta neste festival. A Lusofonia é também ponto de encontro para amigos e conhecidos. Num único fim-de-semana é possível meter em dia a conversa de um ano de desencontros. Não combinamos ir à Lusofonia, simplesmente nos encontramos na Lusofonia.</description><pubDate>2025-10-30 23:35:20</pubDate></item><item><title>Taxa de juro desce pela segunda vez em dois meses</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/taxa-de-juro-desce-pela-segunda-vez-em-dois-meses/</link><description>A Autoridade Monetária de Macau (AMCM) aprovou ontem um corte de 0,25 pontos percentuais da principal taxa de juro de referência, a segunda descida em dois meses, seguindo a Reserva Federal (Fed) norte-americana.
A AMCM fixou em 4,25% a taxa de redesconto, valor cobrado aos bancos por injecções de capital de curta duração, com efeito imediato, de acordo com um comunicado.
O regulador financeiro da região administrativa especial chinesa seguiu assim o corte anunciado na quarta-feira pela Fed.
A AMCM disse que a descida era inevitável, por a moeda de Macau, a pataca, estar indexada ao dólar de Hong Kong, pelo que “a taxa de juros em Macau é consistente com a taxa de juros em Hong Kong”.
A decisão da AMCM surgiu pouco depois de a Autoridade Monetária de Hong Kong (HKMA, na sigla em inglês) ter anunciado a descida da taxa de juro de referência, devido ao corte imposto pelo banco central dos EUA. O dólar de Hong Kong está indexado ao dólar norte-americano.
Depois do anúncio, a bolsa de valores de Hong Kong negociou em baixa, com o principal índice, o Hang Seng, a perder 0,26% até às 15:56.
O director executivo da HKMA disse ontem que o corte ajudará a aliviar o peso das prestações para os donos de imóveis e a reanimar os negócios imobiliários. No entanto, Eddie Yue Wai-man admitiu numa conferência de imprensa que o ritmo dos futuros cortes de juros permanece incerto. “As incertezas tarifárias renovadas e a indisponibilidade de certos dados económicos importantes acrescentaram complexidade à avaliação do mercado de trabalho e das tendências da inflação nos Estados Unidos”, disse Eddie Yue.
Na quarta-feira, a Fed, o banco central dos Estados Unidos, decidiu voltar a cortar os juros, em 25 pontos base, naquela que foi a segunda vez que reduziu as taxas diretoras este ano.
A descida da taxa de juro surge numa altura em que o crédito malparado tem vindo a cair em Macau, depois de ter atingido um recorde histórico de 57,8 mil milhões de patacas no final de junho.
O crédito vencido representava no final de Agosto 5,4% dos empréstimos dos bancos de Macau. Uma percentagem que atinge 6,3% no caso do crédito a instituições ou indivíduos fora da região chinesa.
Ainda assim, a percentagem de crédito bancário vencido em Macau está longe do recorde de 25,3% alcançado em meados de 2001, em plena crise económica mundial causada pelo rebentar da bolha especulativa das empresas ligadas à Internet.
A Autoridade Bancária Europeia, a agência reguladora da UE, por exemplo, considera que os bancos com pelo menos 5% dos empréstimos malparados têm “elevada exposição” ao risco e devem estabelecer uma estratégia para resolver o problema.</description><pubDate>2025-10-30 23:41:32</pubDate></item><item><title>Governo estuda serviço de creches para crianças com idade igual ou inferior a 2 anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/governo-estuda-servico-de-creches-para-criancas-com-idade-igual-ou-inferior-a-2-anos/</link><description>O Governo vai estudar a possibilidade de serviços de creches para as crianças com idade igual ou inferior a 2 anos. Existem actualmente 7.700 vagas nas creches, número que já satisfaz a procura dos menores até 3 anos em Macau. O Instituto de Acção Social garante que irá melhorar os serviços e acrescentou que há 22 creches locais a prestarem serviços de cuidados infantis urgentes ou temporários para ajudar os pais com necessidades urgentes.
A necessidade e a possibilidade dos serviços de creches destinados às crianças com idade igual ou inferior a 2 anos serão analisadas pelas autoridades, no âmbito de prestar apoio adequado para as famílias com crianças.
O Instituto de Acção Social (IAS) revelou que há agora cerca de 7.700 vagas nas creches locais, representando 69% da população com idade inferior a 3 anos. O número mostra que a oferta de vagas para crianças com idade entre os 2 e os 3 anos já corresponde a toda a população desta faixa etária, afirmou o organismo, abrindo assim a hipótese de alargar o serviço para crianças mais pequenas.
Em resposta a uma interpelação escrita de Ngan Iek Hang, na qual o deputado questionou a melhoria do ambiente de cuidados infantis, o IAS avançou ainda que está a elaborar o plano de desenvolvimento dos serviços das creches para os próximos cinco anos. Tendo recolhido, entre Junho e Agosto, opiniões das entidades gestoras das creches subsidiadas, o organismo disse que pretende promulgar o plano ainda este ano.
De acordo com as disposições actuais em Macau, as creches permitem, em geral, a inscrição de crianças com idade inferior a 4 anos, sendo que a maioria dos utentes menores tem entre os 2 e os 3 anos de idade.
Segundo o IAS, as famílias não têm necessariamente de colocar as crianças nas creches caso existam cuidados infantis em casa, mas, se os pais desejarem melhorar a capacidade de autonomia pessoal, convívio e adaptabilidade social dos seus filhos, podem considerar colocá-los na creche, quando tiverem 2 anos de idade, “o que é uma solução preferível para o seu desenvolvimento físico e mental”, analisou.
“De modo geral, as crianças com idade superior a 2 anos terão a capacidade de se adaptar aos serviços colectivos da assistência à infância, especialmente a capacidade de lidar com o medo da separação. Ao mesmo tempo, a saúde das crianças com idade superior a 2 anos também será mais estável e a capacidade de resistir à doença também será maior”, apontou.
A questão de se deixar a adesão ao serviço de creche por parte de menores com idade igual ou inferior a 2 anos tinha já sido abordada por alguns deputados no passado, devido ao facto de que muitas famílias têm os pais ambos trabalhadores.
Por outro lado, na mesma resposta, o IAS adiantou que, até Setembro deste ano, havia um total de 22 creches que disponibilizavam serviços de cuidados infantis urgentes ou temporários em Macau, cuja taxa de serviço a cobrar é de dia inteiro ou de meio dia. O serviço pode “ajudar os encarregados de educação com necessidades urgentes e que carecem do apoio de cuidados temporários a prestar cuidados às crianças por um curto período de tempo”, salientou.
O IAS assegurou que irá manter a “comunicação estreita” com as creches relativamente aos pedidos de serviços, ao processo de avaliação, às formas de cobrança de taxas, para abordar as várias possibilidades da melhoria de serviços.
Contudo, o organismo acrescentou que os destinatários dos serviços de cuidados infantis urgentes ou temporários nas creches continuam a ser crianças que não completem 4 anos de idade, afastando a possibilidade do alargamento de faixas etárias dos destinatários. “Considera-se que as crianças de várias faixas etárias têm diferentes necessidades fisiológicas ou de cuidados, e tomar conta das crianças em idade de frequência escolar e as das creches devem encarar os factores como necessidades de cuidados, risco de segurança”, justificou.
No que diz respeito à segurança domiciliária, o IAS destaca que tem vindo a cooperar com os equipamentos sociais, incluindo creches, para sensibilizar os encarregados de educação sobre a importância da segurança das crianças em casa, com recursos a infografias e vídeos educativos. O IAS, além disso, indicou que irá promover, no futuro, os equipamentos sociais a utilizar “formas diversificadas” para divulgar as informações sobre cuidados infantis, a fim de ajudar os encarregados de educação a obter o conhecimento e as maneiras de cuidar e de formar as crianças.</description><pubDate>2025-10-30 23:46:48</pubDate></item><item><title>“O desfufador”, de Valério Romão: transformador e “uma lufada de ar fresco”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/o-desfufador-de-valerio-romao-transformador-e-uma-lufada-de-ar-fresco/</link><description>Adoptando um tom mais cómico, o novo livro de Valério Romão, “O desfufador”, vem mexer no panorama literário actual. Num lançamento em Portugal, que contou com a apresentação da directora da editora Tinta-da-China, Bárbara Bulhosa, e do humorista, Ricardo Araújo Pereira, falou-se sobre a nova obra do escritor português, que até inclui um capítulo sobre Macau. 

“Estava um pouco preocupado porque não tinha encontrado uma boa maneira de apresentar este livro, mas agora percebi que vai ser em pé e na penumbra, para que eu nem sequer consiga olhar para os meus apontamentos”, afirmava o humorista, Ricardo Araújo Pereira, na sessão de lançamento do livro “O desfufador”, na discoteca lisboeta Incógnito, no dia 23 de Outubro, logo arrancando gargalhadas, junto da plateia. Com casa cheia, houve espaço para algumas palavras do humorista, do autor da obra, da editora, assim como para leituras de trechos do livro, por Paula Cortes, a voz feminina do projecto Lisbon Poetry Orchestra, Gonçalo Waddington, actor, e Rosalina Marshall, poeta.
No primeiro volume de “O desfufador”, com o sub-título “O contágio”, a acção passa-se num mundo apocalíptico causado por um “Grande apagão”, um evento que desligou os sistemas eléctricos por meia hora. Tem por protagonistas Alejandro, que embarca num cruzeiro, sai em Lisboa num mundo estranho e encontra Alex, um anão revolucionário, além de Hélder, um sociólogo conspirador, e Catarina, uma mulher em busca de um homem misterioso.
“É um livro que considero transformador, absolutamente necessário e uma grande lufada de ar fresco na literatura portuguesa ou em língua portuguesa”, referiu Bárbara Bulhosa, fundadora e actual directora da editora Tinta-da-China.

Uma ideia surreal
 
Da primeira vez que Valério lhe falou sobre o livro, estavam os dois no Brasil, para um encontro literário, e Ricardo Araújo Pereira achou que era uma brincadeira. “Estou a escrever um romance em que um anão mantém uma relação íntima com um golfinho, depois há um grande apagão que dá origem a uma epidemia de lesbianismo, e há um homem, que é filho bastardo de Julio Iglesias, a operar o desfufamento”, dizia-lhe o autor, nessa altura. No Incógnito, com a missão de apresentar o romance de Valério Romão, o humorista confessou a sua dificuldade na tarefa. “Tem a ver com a sua bizarria, mas também com o facto de eu querer preservar a vossa sensação quando o abrirem e lerem”, afirmou.
Folheando as páginas de “O desfufador”, o humorista refere as “fontes de cómico neste livro absolutamente hilariante”, salientando a importância da personalidade do narrador e da forma como se exprime. “O facto de ele ter um vocabulário que é próprio da tasca, mas da tasca do Grémio Literário, isso produz um efeito cómico”, diz, referindo-se ao colocar lado a lado duas características tão antagónicas.
Além do narrador, o também escritor elogia ainda a “vivacidade da linguagem”, que faz parecer que “se está num barco a descer nuns rápidos”, declarando ainda que se trata de um livro “visceralmente português”, o que levará a algumas dificuldades quando se tentar traduzi-lo para outras línguas.
No fim da apresentação, reflectiu sobre o próprio início do livro. “É uma maldição de João César Monteiro [realizador português], que está na origem da maleita que aflige a primeira personagem [Alex]”, diz. “Não sei que métodos é que o Valério Romão usa para inventar estas personagens e este enredo, mas imagino que algumas sejam forjadas aqui mesmo neste recinto [Incógnito]”, terminou, arrancando, mais uma vez, risos à audiência.
Por seu turno, Valério Romão quis agradecer primeiro à sua companheira, Paula Cortes e, depois, realçar a ousadia e loucura da editora. “Obrigada à Bárbara [Bulhosa], porque só uma maluca como ela é que podia aceitar [publicar]”, recorda. Ciente de que o título poderá incomodar alguns, Valério responde: “Dentro desta história toda do que é que se pode ou não dizer, as pessoas esquecem-se de uma coisa fundamental: o que se pode ou não dizer, depois de se ler.”
A sessão continuou com leituras de trechos do livro, por parte de Gonçalo Waddington, actor, de Paula Cortes, que integra alguns projectos profissionais de declamação de poesia, e da poeta Rosalina Marshall. Recorde-se que Valério Romão esteve em Macau, a convite do Festival Literário, para apresentar o seu livro de poesia “Mais uma desilusão”, assim como Paula Cortes, que participou no evento, integrando o colectivo Lisbon Poetry Orchestra.</description><pubDate /></item><item><title>Revisão do Plano Director deve ser concluída no primeiro semestre do próximo ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/revisao-do-plano-director-deve-ser-concluida-no-primeiro-semestre-do-proximo-ano/</link><description>A Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) avançou com a avaliação periódica sobre a implementação do Plano Director da RAEM (2020-2040), cujos resultados deverão ser publicados no primeiro semestre do próximo ano.
Lai Weng Leong, director da DSSCU, revelou que o trabalho contempla ainda a eventual necessidade de fazer alterações ao Plano Director, devido ao lançamento de quatro “projectos de obras icónicas e importantes”, plano anunciado pelo Governo de Sam Hou Fai.
Citado pelo Jornal Ou Mun, Lai Weng Leong, que falou ontem à margem de uma reunião plenária do Conselho do Planeamento Urbanístico (CPU), disse que já deu início às análises preliminares para a revisão periódica, tendo também apresentado o trabalho aos membros do CPU.
Recorde-se que os quatro projectos de obras icónicas e importantes compreendem a Cidade (Universitária) de Educação Internacional de Macau e Hengqin, um bairro internacional turístico e cultural integrado de Macau, um Hub de Transporte Aéreo Internacional de Macau na margem oeste do Rio das Pérolas, e um parque industrial de investigação e desenvolvimento das ciências e tecnologias de Macau.
Lai Weng Leong enfatizou que o relatório da avaliação periódica aborda apenas a situação da implementação do Plano Director, mas não prevê directamente as mudanças nem o início dos procedimentos das alterações.
Segundo o responsável, caso sejam necessárias alterações ao Plano Director, será realizado um processo de revisão separado e, se a questão for posteriormente submetida à apreciação do CPU, o processo será conduzido de forma aberta ao público.
Por outro lado, a Sociedade para o Desenvolvimento dos Parques Industriais de Macau, Limitada declarou a desistência da concessão de um terreno junto à Rua do Parque Industrial e à Avenida do Parque Industrial, anunciou ontem um despacho publicado em Boletim Oficial. O terreno, que tem valor atribuído de 1,1 mil milhões de patacas, foi revertido para o Estado para integrar o seu domínio privado.
Lai Weng Leong explicou que foi uma “devolução voluntária” da empresa e os edifícios industriais na parcela foram também transferidos, gratuitamente, para administração do Governo, com registo no sistema de propriedade da Direcção dos Serviços de Finanças.
O responsável disse que, a curto prazo, o terreno e os edifícios manterão a sua utilização actual, e o Governo ainda não tem um plano definitivo relativamente a ajustamentos de finalidade de terreno ou à designação do local como terreno de reserva.</description><pubDate>2025-10-30 23:40:52</pubDate></item><item><title>“Macau, para um ocidental, tem sempre um aspecto de surreal”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/macau-para-um-ocidental-tem-sempre-um-aspecto-de-surreal/</link><description>A premissa de “O desfufador” é cómico-absurda: há uma epidemia de lesbianismo e existe uma personagem principal, que vem combatê-la. À conversa com o PONTO FINAL, o escritor Valério Romão, que tantas vezes tem vindo ao território, fala sobre o seu mais recente livro. Entre comentários sobre a ideia, o tom cómico que teve de engendrar e as várias personagens que povoam este universo surreal, falou-se também sobre Macau e a sua inclusão num dos capítulos.

É uma história que parte de uma epidemia de lesbianismo. Como surgiu a ideia?
Uma vez li um artigo sobre uma epidemia de dança, em Estrasburgo, em 1518, e fiquei fascinado com a ideia de poder haver epidemias de comportamento ou de personalidade, e não propriamente virais ou bacteriológicas ou com qualquer tipo de agente patogénico envolvido. Pensei: para levar isto ao absurdo, era uma epidemia de lésbicas.

Como, a partir desta ideia principal da pandemia, se evolui para estas personagens e enredo cómico-surreal?
Começou por ser esta ideia e depois tentar arranjar um tom para escrever isto, porque era bastante diferente o tom cómico. Estava habituado, ou achava que já estava mais ou menos praguejado no tom do absurdo, mas o cómico era novidade. Foi arranjar um tom para isto e depois tentar perceber que personagens é que existiam. A partir daí, comecei a empolgar-me e isto devia ser só um livro e, afinal, acabam por ser dois. Um é uma espécie de ‘origin story’ (como se diria na Marvel) — donde vêm as personagens, como ganharam o seu poder ou o que quer que isso seja — e outro que começa quando a epidemia está em curso.

Quando estará pronto esse segundo livro?
Idealmente, deveria ser lançado no próximo ano, mas depende. É multifactorial. Depende de muitas coisas, a mais importante das quais é o dinheiro. Isto é uma coisa que leva tempo a fazer.
 
Mas a escrita já começou? 
Ainda não, estou a descansar deste primeiro.

O tema e o título escolhidos são algo polémicos e, provavelmente, dão azo a alguns comentários. O que se responde às críticas menos positivos, que possam existir?
Quando publicas um livro com um título assim, é também uma provocação, mas não é só isso. O que posso dizer às pessoas que têm algum tipo de sensibilidade ao título? Até agora, não me foi posta essa questão, infelizmente. Não sei o que tenho de fazer mais para ser cancelado [ironia], mas obviamente não chegou. As pessoas que não querem ler, não lêem.

Como se desconstrói essa ideia pré-feita, que as pessoas podem ter, só por ver o título? Basta ler?
É um bocado isso. Quando vês um título como “Salò ou os 120 dias de Sodoma”, também não é propriamente a coisa mais neutra do mundo. Há muito mais tempo, “As Flores do mal” [de Charles Baudelaire], só pelo título, as pessoas talvez não ficassem tranquilizadas quanto ao conteúdo. A verdade é que, independentemente do valor artístico que possa ter — e isso não hei de ser eu, nem os nossos contemporâneos a ajuizar definitivamente o seu valor, o tempo o fará — se estás num ofício que é a escrita e tens medo do que os outros vão pensar, mais vale não estares. Não dá para agradar a toda a gente.

O próprio acto da escrita já é uma exposição grande?
Já é uma exposição grande, porque há a crítica — há pessoas que vão dizer mal, há pessoas que vão pegar por tudo e por mais alguma coisa. Se formos pelo lado do cuidado, não estamos a fazer grande serviço à literatura.

Voltando ao tom cómico, foi difícil encontrar esse registo?
Foi muito difícil ao início e tive várias falsas partidas. Mandei muitos documentos para a reciclagem, mas depois, quando o encontrei, foi mais trabalhoso do que difícil, porque aí já sabia o que queria.

Estas personagens bastante surreais do livro são inspiradas em pessoas reais?
O Alex fui roubá-lo ao Alface [João Alfacinha da Silva] ao livro “Cá vai Lisboa”, que tem um Alex, que é anão, e que tem várias parecenças com esta personagem. Isso foi claramente roubado ao Alface. De resto, foi mais ou menos inventado, pilhando aqui e ali elementos que eram meus ou de pessoas à minha volta, porque fica mais fácil não inventar tudo e fica mais realista.

Há um capítulo dedicado a Macau. Como é que o território entra aqui nesta história?
Não diria para homenagear, porque é bastante curto para ser homenagem, mas, por ir lá tantas vezes, e fazendo, de certa forma, parte da minha vida, e sendo um corpo estranho no imaginário dos portugueses que não foram lá ou que não conhecem, dar uma pequena perspectiva, de quem pudesse ir lá, como a Catarina, a personagem que está em Macau, pela primeira vez, e fazer uma descrição, mais ou menos humorística, ou de um ponto de vista muito distanciado, do que são as ruas, as pessoas, os costumes.

Macau, considerando o espírito do livro, absurdo-cómico, enquadra-se nesta linha de acção?
Sim. A Catarina acaba também por passar por Paris e escrever coisas quando está em Paris e o tom é muito mais normal e normalizado. Macau e, sobretudo, grande parte da Ásia e do Sudeste Asiático, para um ocidental, tem sempre um aspecto de absurdo ou surreal, por via da diferença cultural e dos costumes. No caso, quando metes um território chinês e acrescentas a camada dos casinos e do jogo, então fica ainda mais surreal.

Dos comentários que se têm ouvido das pessoas que têm lido, há alguns que se destacam?
Fico contente por não estar a ser um bicho de sete cabeças. Com esse título e essa premissa, as pessoas vão para a leitura com menos reservas do que pensava e acabam por, pelo que tenho ouvido, gostar bastante e fico contente com isso. Por outro lado, fico triste, porque também gostava de ter algum ‘hate mail’ ou algumas coisas mais ou menos desavergonhadas, nas mensagens das redes sociais ou do email, mas não tem acontecido. O segundo vai ser mais a abrir.

Neste, contextualiza-se o leitor. No segundo, o que podemos esperar?
É um massacre. No segundo, a epidemia de lésbicas concretiza-se e depois é lidar com isso tudo, mais a ideia do desfufador, que é aquela personagem que, só de aparecer, é capaz de reorientar sexualmente qualquer mulher, qualquer que ela seja. Vai ser bastante mais polémico. O primeiro introduz a polémica de pantufas, pelo título e pelo tema, e o segundo entra em BDSM completo.

Quanto tempo levou a concluir este primeiro livro? Foi escrito à noite, durante o dia?
Durante o dia, porque já não tenho idade para escrever à noite. É coisa para se fazer, após se alinhavar a estrutura, em talvez uns oito meses.</description><pubDate /></item><item><title>Três artistas detidos por criticar eleições anunciadas pela junta de Myanmar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/tres-artistas-detidos-por-criticar-eleicoes-anunciadas-pela-junta-de-myanmar/</link><description>A polícia de Myanmar deteve três artistas acusados de violar uma lei, promulgada em julho, que proíbe críticas às eleições marcadas para o final de Dezembro.

O jornal da junta militar, Global New Light of Myanmar, disse que os homens — um cineasta, um actor e um comediante — foram detidos nas suas casas “por publicarem críticas falsas e enganosas nas redes sociais” a outros artistas, que produziram um filme de apoio às eleições.
O filme, exibido repetidamente na televisão estatal, contém cenas em que um médico de aldeia insta os combatentes da oposição a deporem as armas e a apoiarem as eleições, que deverão começar a 28 de dezembro.
A lei, introduzida em julho, proíbe “qualquer discurso, organização, incitação, protesto ou distribuição de panfletos com o objetivo de minar qualquer parte do processo eleitoral”.
Os condenados podem enfrentar uma pena de três a sete anos de prisão, que pode ser aumentada para cinco a dez anos para os envolvidos em conspirações.
Os partidos autorizados a apresentar candidatos nas eleições parlamentares de Myanmar iniciaram a campanha na terça-feira.
Myanmar está mergulhado numa guerra civil sangrenta desde que os militares derrubaram o governo, eleito de forma democrática, da vencedora do Prémio Nobel da Paz, Aung San Suu Kyi, em 2021.
Grupos rebeldes anunciaram um boicote das eleições nos principais enclaves que controlam, enquanto defensores dos direitos humanos denunciaram restrições às liberdades durante a campanha em áreas controladas pela junta militar.
A imprensa internacional poderá cobrir as eleições em Myanmar, mediante a aprovação dos pedidos por parte do governo, anunciaram as autoridades na quarta-feira.
O Ministério da Informação “analisará e aprovará os pedidos de órgãos de imprensa internacionais elegíveis”, segundo um comunicado. Os detalhes do processo e quais os órgãos de imprensa que serão autorizados ainda não são claros.
Na quarta-feira, o relator especial da ONU para os direitos humanos em Myanmar, Tom Andrews, reiterou a posição de que as “eleições são uma farsa, uma fraude”. “Não se pode ter uma eleição livre e justa quando se prendem, detêm, encarceram e torturam os líderes da oposição política, quando se dissolvem dezenas de partidos políticos, (…) quando é ilegal para os jornalistas relatarem a verdade sobre a situação em Myanmar, quando é ilegal criticar a junta e, de facto, criticar estas eleições”, reforçou o dirigente.
Numa conferência de imprensa na sede da ONU, em Nova Iorque, Andrews acusou ainda a junta militar no poder em Myanmar de transformar o forte sismo de março numa catástrofe humanitária ao tentar tirar partido da situação.
O relator da ONU frisou que as condições humanitárias em Myanmar estão piores do que em 2024 e afirmou que a comunidade internacional falhou em responder a esta “crise invisível”. Lusa</description><pubDate>2025-10-30 23:37:43</pubDate></item><item><title>China diz estar no bom caminho para enviar astronautas para a Lua até 2030</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/china-diz-estar-no-bom-caminho-para-enviar-astronautas-para-a-lua-ate-2030/</link><description>A China garante que está no bom caminho para enviar astronautas para a Lua até 2030, ao apresentar a próxima equipa que se dirigirá para a estação espacial chinesa Tiangong. Os astronautas vão ainda levar quatro ratos nesta viagem, dois machos e duas fêmeas, para estudar os efeitos da ausência de gravidade e do confinamento nos animais.

A China afirmou ontem que está no bom caminho para enviar astronautas para a Lua até 2030, ao apresentar a próxima equipa que se dirigirá para a estação espacial chinesa Tiangong. “Actualmente, cada programa de investigação e desenvolvimento para levar uma pessoa à Lua está a progredir sem problemas”, disse o porta-voz do Programa Espacial Tripulado da China.
Zhang Jingbo mencionou o foguetão Longa Marcha 10, os fatos espaciais e o veículo de exploração como exemplos de esforços frutíferos neste sentido: “O nosso objetivo fixo de levar uma pessoa à Lua até 2030 permanece inalterado”.
A China prepara-se também para enviar a mais recente equipa de astronautas, que faz parte da missão em curso para concluir a estação espacial Tiangong, no âmbito de planos mais vastos de exploração espacial.
Cada equipa permanece na estação durante seis meses, realizando experiências científicas.
A mais recente tripulação a viajar até à estação, com partida do centro de lançamento de Jiuquan na sexta-feira, às 23:44, será composta por Zhang Lu, Wu Fei e Zhang Hongzhang.
Zhang Lu já tinha participado na missão Shenzhou 15 à estação. Para Wu Fei e Zhang Hongzhang, esta missão, a Shenzhou 21, será a primeira no espaço.
Os astronautas vão ainda levar quatro ratos nesta viagem, dois machos e duas fêmeas, para estudar os efeitos da ausência de gravidade e do confinamento nos animais.
A China começou a trabalhar na Tiangong, depois de o país ter sido excluído da Estação Espacial Internacional devido a preocupações de segurança nacional dos Estados Unidos sobre a ligação directa do programa espacial chinês com o exército.
A estação espacial Tiangong (‘Palácio Celestial’) orbita a Terra a cerca de 400 quilómetros de altitude e está projetada para operar por, pelo menos, mais dez anos. Com a eventual retirada da Estação Espacial Internacional, liderada pelos Estados Unidos, a Tiangong poderá tornar-se a única estação espacial operacional.
A China tem investido fortemente no seu programa espacial, tendo alcançado marcos como a primeira aterragem de uma sonda na face oculta da Lua (com a sonda Chang’e 4) e a chegada a Marte, tornando-se o terceiro país — após os EUA e a antiga União Soviética — a conseguir fazê-lo.
Pequim planeia ainda construir uma base científica no polo sul da Lua, em cooperação com a Rússia e outros países.
Em Julho, as autoridades científicas chinesas revelaram novos detalhes sobre o desenho e os objetivos da missão Tianwen-3, que deverá ser lançada por volta de 2028 para recolher amostras do solo de Marte e trazê-las à Terra até 2031. Lusa</description><pubDate>2025-10-30 23:38:42</pubDate></item><item><title>Inundações deixam pelo menos dez mortos e 128 mil casas inundadas no Vietname</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/inundacoes-deixam-pelo-menos-dez-mortos-e-128-mil-casas-inundadas-no-vietname/</link><description>Inundações provocadas por chuvas recorde no centro do Vietname mataram pelo menos dez pessoas esta semana e deixaram mais de 128 mil casas debaixo de água, anunciaram ontem as autoridades vietnamitas.
As províncias costeiras do centro do Vietname têm sido atingidas por fortes chuvas desde domingo, com precipitação recorde a atingir 1,7 metros em 24 horas.
Pelo menos dez pessoas morreram e outras oito estão desaparecidas, informou o Ministério do Ambiente, num balanço divulgado ontem.
Mais de 128 mil casas em cinco províncias centrais também foram inundadas, com o nível da água a atingir os três metros em algumas áreas, disse o ministério.
Os habitantes caminhavam por ruas inundadas até à cintura na antiga cidade de Hoi An, importante centro turístico que integra a lista do Património Mundial da Organização da ONU para a Educação, a Ciência e a Cultura (UNESCO), enquanto os pisos térreos das lojas estavam submersos, observou um jornalista da agência de notícias France-Presse.
Vários quilómetros de estradas foram danificados ou bloqueados por inundações e deslizamentos de terra esta semana, com mais de cinco mil hectares de culturas destruídas e mais de 16 mil cabeças de gado mortas, acrescentou o Ministério do Ambiente.
O rio na cidade de Da Nang, a cerca de 20 quilómetros a norte de Hoi An, transbordou, atingindo um nível alarmante e ultrapassando um recorde de 60 anos. São esperadas mais inundações na província nos próximos dois dias, alertou o ministério na quarta-feira.
No início de Outubro, partes do norte do Vietname já tinham sido inundadas devido à passagem dos tufões Bualoi e Matmo.
Os desastres naturais, principalmente tempestades, inundações e deslizamentos de terra, já provocaram este ano a morte ou o desaparecimento de 187 pessoas no país do Sudeste Asiático. As perdas económicas totais foram estimadas em quase 525 milhões de euros.
O aquecimento global está a tornar as tempestades tropicais mais fortes e chuvosas, de acordo com especialistas, devido à subida da temperatura nos oceanos, causando ventos mais intensos, chuvas mais fortes e mudanças nos padrões de precipitação em toda a Ásia Oriental.
O Vietname está entre os países que mais inundações regista em todo o mundo, com quase metade da população a viver em áreas de risco.</description><pubDate>2025-10-30 23:37:04</pubDate></item><item><title>FC Porto com tarefa difícil perante o Braga, Sporting e Benfica à espreita</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/fc-porto-com-tarefa-dificil-perante-o-braga-sporting-e-benfica-a-espreita/</link><description>O FC Porto enfrenta no domingo o segundo teste minhoto consecutivo à liderança da I Liga portuguesa de futebol, ao receber o Sporting de Braga na 10.ª jornada, que pode ser aproveitado pelos perseguidores Sporting e Benfica.

O bicampeão nacional joga em casa com o Alverca, esta sexta-feira, três dias após ter goleado os ribatejanos por 5-1, para a Taça da Liga, mas os encarnados terão uma tarefa previsivelmente mais árdua no sábado, em casa do Vitória de Guimarães.
Com oito vitórias e apenas um empate (0-0 na receção ao Benfica), o FC Porto dispõe de três pontos de vantagem sobre o Sporting, segundo classificado, e quatro sobre os ‘encarnados’, que estão em pleno processo eleitoral, com Rui Costa, atual presidente, e João Noronha Lopes a disputarem a liderança do clube na segunda volta, em 08 de novembro.
A equipa treinada pelo italiano Francesco Farioli vai enfrentar o segundo de três adversários minhotos de forma consecutiva, depois de ter recuperado de uma desvantagem no terreno do Moreirense para se impor por sofrido 2-1, na ronda anterior, e antes de visita a Famalicão, na próxima jornada.
Em teoria, os ‘arsenalistas’ serão o mais complicado dos três, apesar de ocuparem apenas o sétimo lugar, atrás de Famalicão (quinto) e Moreirense (sexto), e de só no domingo passado terem quebrado uma série de seis jogos seguidos sem ganhar no campeonato, com uma goleada por 4-0 na receção ao Casa Pia, contando-se ainda um meritório empate 1-1 em Alvalade.
Quando entrarem em campo, os ‘dragões’ até já poderão ter a companhia do Sporting no topo da I Liga, uma vez que os ‘leões’ dão o pontapé de saída na jornada frente ao Alverca, equipa que goleou na terça-feira no Estádio José Alvalade, nos quartos de final da Taça da Liga, com uma formação alternativa.
O treinador Rui Borges deverá promover o regresso dos habituais titulares para o segundo confronto seguido com o Alverca, 12.º classificado da I Liga, entre os quais o colombiano Luis Suárez, segundo melhor marcador da prova, com sete golos, apenas superado pelo grego Vangelis Pavlidis, avançado do Benfica e autor de oito remates certeiros.
O rival lisboeta, uma das duas equipas invictas no campeonato, a par do FC Porto, não esperará facilidades na deslocação a Guimarães, onde o Vitória ainda não conheceu o sabor da derrota (tem duas vitórias e dois empates), apesar de o desempenho dos ‘encarnados’ fora de casa estar próximo da perfeição, com três triunfos e um empate, relativamente saboroso, no Estádio do Dragão.
O Benfica encontrou alguma estabilidade com a substituição de Bruno Lage por José Mourinho no comando técnico, mas as boas exibições tardam em aparecer, como sucedeu na quarta-feira, no triunfo por 3-0 sobre o Tondela, nos quartos de final da Taça da Liga, marcando encontro nas ‘meias’ com o Sporting de Braga, que goleou o Santa Clara por 5-0.
Os açorianos, que ocupam o nono lugar na I Liga, encerram a ronda na segunda-feira, no reduto do Gil Vicente, sensacional quinto posicionado, que Famalicão e Moreirense tentarão colocar sob ameaça quando visitarem, respetivamente, o Nacional (10.º colocado), no sábado, e o Arouca (13.º), no domingo. Lusa</description><pubDate>2025-10-30 23:36:32</pubDate></item><item><title>Macau sobrenatural: as lendas urbanas mais assustadoras da cidade</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/macau-sobrenatural-as-lendas-urbanas-mais-assustadoras-da-cidade/</link><description>Para lá dos casinos, luzes e multidões de Macau, escondem-se histórias lúgubres que vão sendo propagadas oralmente de geração em geração. O sobrenatural não habita apenas em cemitérios, mas também em trilhos de corrida, apartamentos e, sobretudo (e mais surpreendente ainda) em casas de banho de escolas aparentemente comuns.

Tanto Portugal como a China são países de folclore rico e abundante, resultando em superstições que se mantêm por milénios sem que se saiba bem como ou onde surgiram. Algumas são bem conhecidas: sexta-feira 13 é dia de azar, dizem os portugueses; no outro lado do mundo, é o número quatro que se evita pela semelhança fonética com a palavra “morte” em mandarim. Outras, sobretudo as histórias de fantasmas, demónios e outras crenças sobrenaturais, são menos documentadas e ecoam em conversas entre familiares e amigos ou em fóruns cibernéticos.
Macau, como ponto de convergência entre estas duas culturas, conta histórias que bebem das fontes de uma e de outra e que reflectem o passado colonial da cidade. É disso exemplo a narrativa popular que dá conta de um conflito entre militares portugueses e espectros chineses nas Portas do Cerco, espelhando as tensões entre ambos os povos em meados do século XIX. Os tempos de escassez durante a Segunda Guerra Mundial, motivados pela súbita sobrepopulação do território e a falta de acesso a produtos alimentares básicos, são ainda hoje recordados no mito da Calçada do Amparo, onde (supostamente) várias pessoas desapareceram para servir de alimento num restaurante local.
A propósito do Halloween, o PONTO FINAL seleccionou algumas das histórias arrepiantes que se contam nas noites mais frias e nubladas de Macau. A professora Jenny Lao-Phillips, reitora da Faculdade de Negócios e Direito da Universidade de São José (USJ) e entusiasta do tema, ajudou a contextualizar os traços culturais e a simbologia de algumas destas histórias, revelando como o medo, mais do que uma sensação universal, pode também ser um produto cultural moldado pela própria história.
Embora não existam quaisquer registos que comprovem que as lendas realmente aconteceram, não é isso que as torna menos sinistras. Verídicas ou não, o seu verdadeiro poder consiste na capacidade de dar forma aos medos mais profundos da humanidade: a morte, a escuridão e o desconhecido.

OS FANTASMAS DA COLINA DA GUIA

A Fortaleza da Guia, plantada no ponto mais alto da península de Macau, parece transmitir uma sensação de segurança com as suas muralhas de granito, os abrigos antiaéreos deixados para trás e a supervisão constante do Farol da Guia. Reza a lenda que, numa noite obscura de tempestade, os navios portugueses perdidos em alto mar só conseguiram encontrar o caminho de regresso a casa graças a uma fonte de luz misteriosa no topo da Colina da Guia. O fenómeno, atribuído a um milagre da Virgem Maria, serviu de pretexto para a construção do primeiro farol moderno do Extremo Oriente.
FOTOGRAFIA ELOI CARVALHO
No entanto, tal como descreve a filosofia do ‘yin’ e ‘yang’, tudo o que emite luz guarda também uma força fundamental oposta no seu interior. É o caso da Colina da Guia, um dos pontos de Macau mais mencionados nas histórias contadas de pais para filhos ou sussurradas entre amigos nas noites de Halloween. Durante o dia, é um oásis de vegetação e ar puro numa cidade crescentemente cosmopolita. Ao cair da noite, porém, as árvores que circundam as pistas de atletismo tornam-se mais sombrias e intimidantes – e palco de fenómenos inexplicáveis, segundo sustenta uma das narrativas associadas à colina.
Os atletas que se atrevam a correr à noite devem obedecer a uma regra de ouro: nunca olhar para trás, mesmo na eventualidade de ouvirem passos misteriosos a persegui-los. Ainda assim, há quem afirme ter vislumbrado sombras humanas a enforcar-se nas árvores para logo depois se esfumarem e desvanecerem no ar, como se se tratasse de uma ilusão de óptica. Para os mais crédulos, talvez a solução ideal seja agendar as corridas para o período da manhã.
A explicação para estas histórias macabras poderá estar relacionada com o passado não tão distante da zona entre a Colina da Guia e o Hotel Royal, como teoriza Jenny Lao Phillips. “A área onde agora está o hotel funcionava como uma vala comum. As pessoas costumavam atirar os corpos dos defuntos pela colina abaixo, o que pode ter dado origem a tantas histórias de fantasmas”, explica.

PRÉDIOS ASSOMBRADOS

Os cemitérios parecem ser os locais mais óbvios para interagir com os espíritos daqueles que já partiram. No caso da lenda urbana do Cemitério Sá Kong, na Taipa, não foi bem assim: a alegada aparição não ocorreu no próprio terreno do cemitério, mas num edifício residencial nas proximidades.
As superstições chinesas e o ‘feng shui’ desaconselham veementemente a aquisição de casas perto de cemitérios, alegando que o excesso de energia ‘yin’ (ou seja, escura e negativa) pode levar a sensações de desconforto e paranoia e impactar seriamente a saúde física e mental de quem nela habita. Ainda assim, o protagonista do conto em questão manifestou interesse num apartamento próximo do cemitério e pediu as chaves ao proprietário para visitar aquele que, quiçá, poderia vir a ser o seu próximo lar.
FOTOGRAFIA ELOI CARVALHO
Ao abrir a porta, em vez de um espaço vazio, o homem deparou-se com quatro pessoas a jogar ‘mahjong’ na sala de estar. Os jogadores viraram-se em uníssono para encarar o intruso, que se apressou a pedir desculpa, fechar a porta e abandonar o local. Regressou mais tarde, acompanhado por um amigo, só que desta vez o cenário foi bem diferente: a casa estava completamente vazia e desabitada. A identidade dos quatro misteriosos jogadores de ‘mahjong’ é, até hoje, um mistério por desvendar.
Falando em edifícios residenciais assombrados, regressemos à península de Macau para recordar um caso com raízes verídicas. A histórica remonta a Julho de 1966, quando uma mulher nua e ensanguentada irrompeu na Rua da Madre Terezina a pedir ajuda a quem passava, alegando ter sido violada pelo mesmo homem que assassinara o seu marido.
A partir deste episódio factual, surgiu uma série de rumores sobre a influência maléfica do prédio nos seus residentes: diz-se que os animais de estimação de algumas famílias morriam subitamente durante a noite e que pelo menos uma pessoa faleceu sem motivo aparente, permanecendo dias a decompor-se no interior da habitação até ser encontrada pelo senhorio.
Depois de alguns anos ao abandono, o prédio foi alvo de uma remodelação profunda e novamente aberto ao público em 2021. Embora os arquitectos responsáveis pelo projecto garantam não existir quaisquer problemas com o ‘feng shui’ do espaço, a verdade é que as cerimónias religiosas que decorreram no primeiro dia de obras alimentaram o imaginário popular e deram um novo fôlego a estas lendas.
Ao contrário do que é prática comum em Macau, as obras arrancaram com dois rituais religiosos, um católico e outro budista, que parecem dar credibilidade à teoria de que o prédio estaria sob a influência de uma qualquer energia obscura. De qualquer modo, a actividade paranormal parece ter acalmado: “todos os apartamentos estão ocupados e, até ao momento, ainda não surgiram novos relatos de assombrações”, conta Jenny Lao Phillips ao PONTO FINAL.

CASAS DE BANHO: OS LOCAIS MAIS ASSOMBRADOS DE MACAU

Os cemitérios, locais naturalmente associados à morte e ao sobrenatural, estão longe de ser os cenários mais comuns das lendas urbanas do território. Por muito inusitado que pareça, este título pertence às casas de banho das escolas de Macau.
A lenda é consistente em todos os estabelecimentos de ensino, independentemente do grau de escolaridade ou da localização. Tudo começa com um grupo de estudantes que permanece nas instalações até tarde, enquanto a noite cai – talvez a estudar ou a trabalhar num projecto de grupo, como é justificado em grande parte das versões do conto.
FOTOGRAFIA ELOI CARVALHO
Acreditavam ser as únicas pessoas na escola, até uma das alunas se afastar para ir à casa de banho e ouvir um choro solitário. Todos os cubículos estavam vazios, à excepção de um. A jovem baixou-se para espreitar pela abertura inferior e deparou-se com o vazio: não havia absolutamente nada nem ninguém no interior, para além de um par de sapatos bordados a vermelho.
Jenny Lao-Phillips revela ter ouvido esta lenda urbana “desde o ensino primário ao ensino secundário”. Em adulta, quando começou a leccionar na Universidade de São José, voltou a ouvir versões idênticas a circular de boca em boca entre uma nova geração de alunos. “Comecei a perguntar-me: afinal, porque é que todas as casas de banho estão supostamente assombradas e porque é que há sempre um par de sapatos vermelhos?”
A professora universitária estabelece uma ponte entre a história e dois aspectos específicos: a natureza naturalmente sombria das casas de banho e a simbologia do vermelho na cultura chinesa. As casas de banho são recintos escuros e húmidos (logo, ‘yin’) onde, geralmente, as pessoas vão sozinhas – e estão, portanto, mais sós e vulneráveis a encontros indesejados. Por outro lado, tal como no Ocidente se contam histórias sobre mulheres de branco, as “noivas fantasma” chinesas optam por usar a cor vermelha.
“Na cultura chinesa, se uma mulher morrer com roupa vermelha, significa que regressará como um fantasma vingativo”, explica Jenny Lao-Phillips. Além disso, o facto de os sapatos bordados serem mais reminiscentes de épocas passadas (como os ‘xiuhauxie’, usados desde a Antiguidade) confere um laivo ainda mais tenebroso à lenda, sugerindo que a figura invisível que chora na casa de banho veio de um outro tempo distante. O cinema de Hong Kong também tem contribuído para a perpetuação destes símbolos no imaginário colectivo, como atestam filmes como “Blood Stained Shoes”, de 2012, ou “Jing Hun Xiu Hua Xie”, de 2017 – ambos sobre sapatos bordados a vermelho e espíritos femininos com sede de vingança.</description><pubDate /></item><item><title>PJ reforça comunicação com escolas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/pj-reforca-comunicacao-com-escolas/</link><description>A Polícia Judiciária (PJ) realizou, na passada terça-feira, um encontro com representantes dos serviços de educação de Macau sobre prevenção criminal. No encontro, foram discutidos os mecanismos para “aprofundar a colaboração entre a polícia e as escolas, modernizar o trabalho de prevenção criminal e, em conjunto, garantir a segurança no ambiente escolar e o desenvolvimento saudável dos jovens”.
Sit Chong Meng, director da PJ, afirmou, no seu discurso, que a PJ em vindo a implementar activamente políticas de juventude do Governo da RAEM, assumindo os princípios da polícia moderna, e a reforçar a comunicação e colaboração com o sector educativo e a comunidade juvenil.
O mecanismo de comunicação “Rede de Comunicação com as Escolas”, lançado em 2008 e estendido ao ensino superior em 2015, tornou-se “uma plataforma essencial para a colaboração entre a polícia e as escolas na prevenção da criminalidade”, afirmou o director da PJ, sublinhando que este mecanismo tem permitido a “implementação abrangente de campanhas educativas de prevenção criminal dirigidas a jovens, uma intervenção eficaz em situações que envolvam jovens, e a criação de um modelo de trabalho como a prevenção antecipada, intervenção coordenada em situações de crise e acompanhamento pós-ocorrência”.
Além disso, Sit Chong Meng disse que, perante os “complexos desafios do ambiente de crescimento e da criminalidade que os jovens enfrentam actualmente”, a PJ vai ajustar a sua estratégia de prevenção criminal com base no princípio da abordagem centrada no problema. O objectivo é “responder às preocupações dos jovens e satisfazer as suas necessidades, dando particular atenção aos riscos crescentes de exposição a crimes sexuais, drogas e fraudes”. “Os esforços no combate à criminalidade serão redobrados, ajudando os jovens a desenvolver valores correctos, a consolidar uma consciência cívica de respeito pela lei e a reforçar a sua capacidade de autoprotecção”, afirmou o director da PJ, citado no comunicado.</description><pubDate>2025-10-30 23:40:01</pubDate></item><item><title>All About Macau anuncia encerramento devido à “crescente pressão e aos riscos”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/all-about-macau-anuncia-encerramento-devido-a-crescente-pressao-e-aos-riscos/</link><description>A publicação All About Macau, que nos últimos meses foi impedida de fazer a cobertura jornalística de vários eventos oficiais e cujas repórteres foram detidas, anunciou ontem o seu encerramento. A edição impressa de Outubro será a última e o site e as redes sociais deixarão de ser actualizados a partir de 20 de Dezembro. O encerramento deve-se à “crescente pressão” e aos “riscos”, diz o All About Macau.
 
O All About Macau, jornal online com uma edição mensal em papel, anunciou ontem o seu encerramento. A edição impressa de Outubro será a última a ser publicada. Além disso, a publicação também vai deixar de actualizar o seu site e as redes sociais a partir do dia 20 de Dezembro deste ano. Nas redes sociais, o All About Macau explica que a decisão se deve à “crescente pressão e aos riscos” que o jornal enfrenta.
Recorde-se que os repórteres do All About Macau têm sido impedidos de fazer a cobertura jornalística de eventos oficiais desde Outubro do ano passado. Em Abril, duas repórteres da publicação foram impedidas de entrar na sala do plenário da Assembleia Legislativa para fazerem a cobertura jornalística da apresentação das Linhas de Acção Governativa, tendo depois sido detidas pelas autoridades policiais por suspeitas de “perturbação do funcionamento de órgãos da Região Administrativa Especial de Macau”.
O All About Macau diz também que, este mês, o Gabinete de Comunicação Social (GCS) notificou a publicação de que, de acordo com a lei da imprensa da RAEM, o jornal “já não cumpre os requisitos legais para exercer actividade”. O PONTO FINAL perguntou ao GCS se enviou, de facto, esta notificação ao All About Macau e porque é que considera que a publicação não cumpre os requisitos legais, mas não obteve resposta até ao fecho desta edição.
No comunicado, o All About Macau assinala que “sempre dependeu de receitas limitadas de publicidade, assinaturas de leitores e pequenos donativos para manter as suas operações mínimas”. “Perante a escassez de recursos, a crescente pressão externa e os processos judiciais enfrentados pelos seus repórteres, a equipa sentiu dificuldades em manter a qualidade das suas reportagens e, por isso, não teve outra alternativa senão tomar esta difícil decisão”, pode ler-se no comunicado.
O All About Macau iniciou operações em 2010, tendo começado por ser um jornal semanal. O site foi lançado em 2012, seguindo-se a publicação da sua primeira edição mensal impressa em Maio do ano seguinte, mantendo também uma plataforma de notícias online.
Descrevendo-se como “um dos poucos veículos de comunicação independentes da cidade”, o All About Macau tinha como compromisso a “cobertura diversificada sobre temas como assuntos sociais, cultura e artes, e protecção ambiental”, lê-se na publicação feita nas redes sociais, que acrescenta: “Sempre aderimos à ética jornalística e realizámos investigações aprofundadas ao noticiar acontecimentos sociais controversos, defendendo a justiça e os valores pluralistas”. “Todos os membros da equipa se mantiveram dedicados às suas funções, defendendo o direito do público à informação e à liberdade de expressão garantidos pela Lei Básica de Macau, mantendo o espírito profissional dos jornalistas, reportando com responsabilidade e seguindo em frente”, salienta o All About Macau, agradecendo aos leitores e pedindo-lhes que “continuem a salvaguardar a sociedade civil, promover o pluralismo e a liberdade de expressão”.
A equipa do jornal adianta também que está a preparar-se para lançar um livro, não revelando mais pormenores. Por fim, o All About Macau esclarece que os leitores podem continuar a fazer doações através da plataforma Patreon, sendo que os donativos serão usados para a publicação do livro, para consultoria jurídica e para “eventuais custos judiciais”.</description><pubDate>2025-10-30 23:45:57</pubDate></item><item><title>Xi diz ter chegado a consensos com Trump e apela a conclusão célere</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/xi-diz-ter-chegado-a-consensos-com-trump-e-apela-a-conclusao-celere/</link><description>O Presidente chinês, Xi Jinping, afirmou ontem ter alcançado consensos durante o encontro com o homólogo norte-americano, Donald Trump, e apelou à “finalização tão breve quanto possível” dos resultados das negociações. “Tivemos uma reunião incrível”, referiu, por sua vez, o Presidente norte-americano.

“As equipas económicas e comerciais da China e dos Estados Unidos mantiveram discussões aprofundadas e alcançaram consensos sobre soluções para os problemas”, declarou Xi, citado pela agência de notícias oficial chinesa Xinhua.
“As duas equipas devem agora aperfeiçoar e concluir os trabalhos de seguimento o mais rapidamente possível (…) e apresentar resultados concretos, de modo a tranquilizar as economias da China, dos Estados Unidos e do mundo”, acrescentou.
Trump e Xi concluíram ontem uma reunião bilateral de cerca de duas horas numa base aérea em Busan, no sul da Coreia do Sul, marcada por promessas de cooperação, gestos de distensão na guerra comercial e um acordo para novo encontro em 2026.
Trump anunciou que, na sequência da reunião, reduzirá de 20% para 10% as tarifas que impôs este ano à China em resposta ao seu papel no tráfico de fentanil.
A China e Estados Unidos alcançaram um consenso sobre cooperação antidroga e ampliação do comércio de bens agrícolas, anunciou o Ministério do Comércio chinês, depois da reunião entre os Presidentes dos dois países. Um porta-voz do Ministério indicou que o acordo inclui também a “gestão de casos individuais envolvendo determinadas empresas”, sem especificar quais, pode ler-se num comunicado divulgado no portal da instituição.
“Tivemos uma reunião incrível”, declarou o republicano, a bordo do Air Force One, já no regresso a Washington. “Acredito que vão ajudar-nos com o fentanil”, disse, referindo-se a compromissos assumidos por Pequim. Ainda segundo Trump, foi alcançado um acordo para que a China retome a compra de soja norte-americana, suspensa desde maio no contexto da guerra comercial entre os dois países. A questão tem particular peso político para Trump, que conta com forte apoio no eleitorado rural dos EUA.
O líder norte-americano adiantou ainda que voltará a reunir-se com Xi Jinping em abril de 2026, desta vez em território chinês. O Governo chinês evitou confirmar a visita do Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, à China em Abril do próximo ano, depois de o líder norte-americano afirmar, na sequência da reunião com Xi Jinping, que ambos acordaram esse encontro. “O que posso dizer é que ambos os chefes de Estado acordaram manter intercâmbios regulares”, afirmou ontem o porta-voz da diplomacia chinesa Guo Jiakun, durante uma conferência de imprensa em Pequim.
Guo indicou que Trump “espera visitar a China no início do próximo ano” e que “convidou o Presidente chinês, Xi Jinping, a visitar os Estados Unidos em breve”, sem avançar mais detalhes.
De acordo com a prática habitual, as autoridades chinesas não costumam anunciar visitas de chefes de Estado estrangeiros – nem deslocações de líderes chineses ao exterior – até perto da respectiva realização.
O encontro entre Trump e Xi, o primeiro desde que o líder republicano regressou ao poder, decorreu na base aérea de Gimhae, na cidade sul-coreana de Busan, e prolongou-se por cerca de duas horas.
Durante a reunião, Xi apelou a Washington para que se concentre numa lógica de cooperação a longo prazo, advertindo contra o risco de “cair num círculo vicioso de represálias”, após vários meses de agravamento das tensões comerciais entre as duas maiores economias do mundo.

Suspensão de um ano às restrições sobre terras raras 

A China anunciou a suspensão, por um ano, das restrições às exportações de terras raras e outros materiais estratégicos, no seguimento de consensos alcançados com os Estados Unidos. As taxas portuárias aplicadas reciprocamente foram também suspensas por um ano. As medidas em causa tinham sido adoptadas a 9 de outubro, no contexto da guerra comercial entre os dois países, e abrangiam um grupo de minerais essenciais para indústrias como a electrónica, defesa ou veículos elétricos, cujo processamento global é dominado pela China.
Em resposta a esses entraves, o Presidente norte-americano, Donald Trump, ameaçara aplicar um novo imposto de 100% sobre os produtos chineses a partir de 1 de novembro, pressão que acabou por ser retirada após a cimeira com Xi Jinping. “A China suspenderá durante um ano a aplicação das medidas de controlo às exportações em causa, anunciadas a 9 de outubro, e irá estudar e aperfeiçoar planos específicos”, anunciou o Ministério do Comércio, em comunicado.
Trump declarou, após os encontros com o homólogo chinês, que foi alcançado um acordo para a suspensão, por parte de Pequim, das restrições à exportação de terras raras – materiais cruciais para a indústria mundial. Estas medidas tinham provocado a indignação de Trump, reacções firmes da parte da União Europeia e preocupação entre os atores económicos globais que dependem fortemente do fornecimento chinês de terras raras.
Um entendimento sobre este ponto foi alcançado durante as conversações preparatórias entre negociadores norte-americanos e chineses, realizadas há alguns dias na Malásia, confirmou também o Ministério do Comércio chinês.
A China é o maior produtor mundial de terras raras, elementos essenciais para setores como o digital, a indústria automóvel, a energia e a defesa. Estas matérias-primas tornaram-se uma das principais frentes da atual confrontação comercial com os Estados Unidos e também motivo de fricção com Bruxelas.
Os Estados Unidos anunciaram que vão negociar com a China a venda de energia norte-americana a Pequim, disse o Presidente norte-americano, Donald Trump, depois de se ter reunido com o homólogo chinês, Xi Jinping. “A China concordou em comprometer-se com um processo de compra de energia americana. Uma transação de grande envergadura poderá ocorrer relativamente à compra de petróleo e gás do Alasca”, afirmou Trump na rede social Truth. Trump acrescentou que as equipas dos dois países se vão reunir para “estudar a viabilidade de tal acordo”.
A reunião entre os Presidentes dos Estados Unidos e da China resultou numa série de decisões destinadas a aliviar as tensões comerciais, mas terminou sem acordo sobre a propriedade da rede social TikTok. “A China trabalhará com os EUA para resolver adequadamente as questões relacionadas com o TikTok”, declarou o Ministério do Comércio chinês depois do encontro, sem dar detalhes sobre qualquer avanço quanto ao futuro da popular aplicação de partilha de vídeos nos Estados Unidos. A administração de Donald Trump indicou que um entendimento com Pequim podia estar próximo, permitindo que o TikTok continuasse a operar no país. Lusa</description><pubDate>2025-10-30 23:39:22</pubDate></item><item><title>Lucro da MGM no terceiro trimestre cresceu 20% em termos anuais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/30/lucro-da-mgm-no-terceiro-trimestre-cresceu-20-em-termos-anuais/</link><description>A operadora de jogo MGM obteve resultados recorde no terceiro trimestre deste ano. Segundo os dados financeiros referentes ao período entre Julho e Setembro enviados às redacções, a MGM conseguiu lucros de 2,4 mil milhões de dólares de Hong Kong – mais 20% face ao mesmo período do ano passado – e receitas líquidas de 8,5 mil milhões – mais 17% em comparação com o período homólogo do ano passado.

A MGM alcançou resultados recorde no terceiro trimestre. Segundo a própria operadora de jogo, que divulgou ontem os resultados financeiros do período entre Julho e Setembro, o lucro antes de juros, impostos, depreciação e amortização (EBITDA) da empresa neste período foi de 2,4 mil milhões de dólares de Hong Kong, ou seja, mais 20% em comparação com o mesmo período de 2024.
O documento enviado às redacções mostra também que as receitas brutas da operadora cresceram 17% em termos anuais para 8,5 mil milhões de dólares de Hong Kong. “Ambos representam máximos para o terceiro trimestre”, diz a concessionária de jogo que opera em Macau, acrescentando que a margem de lucro ajustada também melhorou para 27,9%, face aos 27,4% do terceiro trimestre de 2024.
A MGM diz ainda que neste período a sua quota de mercado em Macau foi de 15,5%, o que reflecte um aumento face aos 14,8% do ano passado. A quota de mercado do MGM Cotai foi de 9,4% e a do MGM Macau foi de 6,1%.
O MGM Cotai registou receitas de 5,1 mil milhões de dólares de Hong Kong neste período, um aumento de 22% em relação a 2024. Já o lucro ajustado foi de 1,5 mil milhões, um aumento de 23% em relação ao ano anterior. A margem de lucro ajustada foi de 28,5%, face aos 28,1% do ano anterior.
Já o MGM Macau registou receitas de 3,4 mil milhões de dólares de Hong Kong no terceiro trimestre, mais 12% em comparação com 2024. O lucro ajustado foi de 914 milhões, um aumento de 14% em relação ao ano anterior. A margem lucro ajustada foi de 26,9%, face aos 26,4% do ano anterior. Segundo o grupo, a 30 de setembro de 2025, a MGM detinha uma liquidez total de aproximadamente 22,3 mil milhões de dólares de Hong Kong.
Citado no comunicado, Kenneth Feng, presidente e director executivo da MGM China, afirmou: “Estamos muito satisfeitos por ver a MGM China alcançar um terceiro trimestre recorde”. “Temos orgulho em participar na evolução de Macau como destino turístico diversificado, incluindo o espectáculo Macau2049 no MGM Cotai e o Museu Poly MGM no MGM Macau”, afirmou o responsável, acrescentando que, “com mais eventos não relacionados com jogos e entretenimento a decorrer em Macau”, chegarão mais visitantes ao território no futuro, impulsionando o crescimento do mercado local.
No mês de Setembro, as receitas totais da indústria de jogo em Macau foram de 18,3 mil milhões de patacas, menos 17,5% em relação ao mês anterior de Agosto, quando os casinos facturaram 22,15 mil milhões de patacas e bateram o recorde pós-pandemia. Em termos de receita acumulada, entre Janeiro e Setembro deste ano os casinos conseguiram cerca de 181,34 mil milhões de patacas, ou seja, mais 7,1% em comparação com o que tinham angariado no mesmo período do ano passado.</description><pubDate>2025-10-30 23:45:08</pubDate></item></channel></rss>