<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/nova-palestra-da-universidade-de-macau-apresenta-o-belo-mundo-da-matematica/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>PIB poderá crescer 4,5% este ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/pib-podera-crescer-45-este-ano/</link><description>O PIB da RAEM cresceu 7% no terceiro trimestre deste ano. As contas são da Associação Económica de Macau, que diz também que, nos primeiros três trimestres deste ano, a economia do território cresceu 3,5% em comparação com o mesmo período do ano passado. O crescimento do PIB para todo o ano poderá rondar os 4,5%, estima a associação.


A Associação Económica de Macau estima que o PIB se situou nos 112 mil milhões de patacas no terceiro trimestre deste ano, registando um crescimento real de aproximadamente 7%. Este crescimento, segundo a associação, foi impulsionado pelos sectores do turismo e lazer.
Quanto aos primeiros três trimestres, o PIB acumulado foi de 312 mil milhões de patacas, o que representa um crescimento homólogo real de cerca de 3,5%, segundo as contas da associação. No final do terceiro trimestre, apontam os peritos, a economia do território tinha recuperado para aproximadamente 90% da dimensão que tinha no mesmo período de 2019, antes da pandemia. Com base nisto, a Associação Económica de Macau acredita que o crescimento do PIB para todo o ano ronde os 4,5%.
O relatório da Associação Económica publicado na terça-feira diz também que, durante a Semana Dourada do Dia Nacional, os sectores do turismo, lazer e entretenimento tiveram “um desempenho excepcional, atingindo vários novos máximos”. “No entanto, o consumo local, o crédito e a confiança no investimento continuam relativamente fracos, prevendo-se que os indicadores económicos continuem a apresentar um desempenho irregular”, ressalva a associação.
A associação do agora deputado Joey Lao prevê que o índice de prosperidade económica se mantenha entre 6,0 e 6,2 pontos no quarto trimestre deste ano, com as condições económicas gerais a manterem-se estáveis ​​até ao final do ano.
O documento refere também que o desempenho económico em Agosto e Setembro foi “irregular”: “A época alta de Setembro, aliada ao impacto dos tufões, resultou numa diferença significativa em relação a Agosto”.
Em Agosto, o número médio diário de turistas que chegaram à região atingiu os 136.000, e a ocupação média diária dos quartos de hotel atingiu os 42.000, com uma taxa de ocupação de 92,9%. Todos os três indicadores atingiram o nível “bastante positivo”.
A receita bruta de jogo também apresentou “um bom desempenho”, atingindo uma média de 714 milhões de patacas por dia em Agosto. Em Setembro, devido ao tufão Ragasa, que obrigou todos os casinos a suspenderem as suas operações durante 33 horas, a média diária caiu ligeiramente para 610 milhões de patacas. No entanto, assinala o grupo, o desempenho global do preço das acções das empresas de jogo recuperou.
Além disso, o mercado de trabalho “manteve-se saudável”, com a taxa geral de desemprego a manter-se num nível baixo de 2%. No entanto, “a procura interna e a confiança no investimento permaneceram fracas”. O relatório também nota que o índice de preços da habitação de Macau também desceu para 192,4 pontos, atingindo mínimos de quase uma década.
Com base em análises e projeções abrangentes, o índice de prosperidade para Agosto e Setembro foi de 6,4 e 5,9, respectivamente, mantendo uma classificação geral “estável”.</description><pubDate>2025-10-15 23:30:04</pubDate></item><item><title>Preços no consumidor caem em Setembro pelo segundo mês consecutivo na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/precos-no-consumidor-caem-em-setembro-pelo-segundo-mes-consecutivo-na-china/</link><description>Os preços no consumidor (IPC) na China caíram 0,3% em Setembro, face ao período homólogo, registando o segundo mês consecutivo de queda, embora menor do que a descida de 0,4% sentida em agosto, foi ontem anunciado.

Por outro lado, a queda do índice de preços no consumidor, principal indicador da inflação divulgado pelo Gabinete Nacional de Estatísticas (NBS, na sigla em inglês) chinês, foi pior do que as expectativas do mercado, uma vez que os analistas esperam uma descida de apenas 0,1%.
Em seis dos nove meses deste ano, o IPC na China foi negativo, tendo recuperado apenas em janeiro (mais 0,5%) e junho (mais 0,1%). A queda mais acentuada ocorreu em fevereiro (menos 0,7%).
A segunda maior economia mundial enfrenta há mais de dois anos pressões deflacionistas, com a fraca procura interna e o excesso de capacidade industrial a penalizarem os preços, enquanto a incerteza no comércio internacional dificulta o escoamento de produtos por parte dos fornecedores.
A deflação consiste numa queda dos preços ao longo do tempo, por oposição a uma subida (inflação). O fenómeno reflete debilidade no consumo doméstico e investimento e é particularmente perigoso, já que uma queda no preço dos ativos, por norma contraídos com recurso a crédito, gera um desequilíbrio entre o valor dos empréstimos e as garantias bancárias.
Outro dos efeitos é o de levar ao adiamento das decisões de consumo e investimento em resultado de expectativas de preços mais baixos no futuro, podendo criar uma espiral descendente de preços e procura difícil de inverter, afetando a economia por inteiro.
A queda dos preços começou em 2022, com a desvalorização do ativo mais importante na China: o imobiliário residencial. A queda no preço dos imóveis levou a uma quebra da confiança das famílias, resultando numa contração do consumo. Isto, aliado ao excesso de capacidade de produção do país veio fomentar uma guerra de preços entre fabricantes e retalhistas, suscitando uma espiral deflacionista.
Pequim tomou, entretanto, medidas para pôr fim à guerra de preços. O Partido Comunista Chinês prometeu ainda, em julho, combater a “concorrência irracional” em diversos setores.
Dong Lijuan, estatístico do NBS, preferiu sublinhou que a inflação subjacente – indicador que exclui os preços dos alimentos e da energia, por serem mais voláteis – assinalou em setembro o quinto mês consecutivo de aumento, subindo 1% em relação ao ano anterior, a primeira vez em 19 meses que atingiu este nível.
O índice de preços no produtor, que mede a evolução dos preços à saída da fábrica, caiu 2,3% em agosto, assinalando o 36.º mês consecutivo de contração.
O valor esteve em linha com a previsão dos analistas, mas representou uma melhoria face à descida de 2,9% registada em agosto.
Segundo Dong, o abrandamento da queda deve-se não só a uma base comparativa mais baixa, mas também ao impacto das políticas macroeconómicas promovidas por Pequim, tanto em termos de criação de um “mercado nacional unificado” como em termos de “reestruturação industrial e aumento do potencial de consumo”. Lusa</description><pubDate>2025-10-15 23:18:17</pubDate></item><item><title>Desmantelada rede criminosa que recrutava residentes para fraudes em Taiwan</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/desmantelada-rede-criminosa-que-recrutava-residentes-para-fraudes-em-taiwan/</link><description>A Polícia Judiciária desmantelou uma rede suspeita de ter aliciado cidadãos para Taiwan, com promessas de salários elevados, para se envolverem em actividades ilegais. Foram detidos seis membros do grupo, todos naturais de Macau, que terão seduzido pelo menos nove residentes para Taiwan para participarem em fraudes de telecomunicações. Os nove residentes foram condenados em Taiwan, incluindo um menor.

Nove residentes de Macau, incluindo um menor, foram vítimas de mais esquemas fraudulentos de oferta de emprego no exterior. Foram aliciados para se deslocarem a Taiwan, mas acabaram por trabalhar em redes de burlas com recurso às telecomunicações e à internet.
A Polícia Judiciária (PJ) desmantelou a rede criminosa responsável pelos esquemas e deteve, na segunda-feira, seis membros do grupo, todos residentes, de idades compreendidas entre 17 e 43 anos. Entre os suspeitos, dois eram os membros principais de uma rede de burla sediada em Taiwan, incluindo um jovem de 22 anos, que se apresentou como estudante de uma escola nocturna, e um homem de 37 anos que afirmou ser vendedor.
Segundo noticiou o Jornal Ou Mun, as autoridades revelaram ter recebido, desde Setembro do ano passado, pedidos de ajuda de vários residentes que procuram assistência policial em relação a familiares desaparecidos.
As investigações apuraram posteriormente que os nove residentes desaparecidos foram atraídos para trabalhar em Taiwan, onde foram manipulados por grupos criminosos locais de fraude para participarem em burlas. O trabalho principal das vítimas passava por ajudar na recolha de fundos ilícitos das vítimas de esquemas locais.
De acordo com a PJ, entre os nove envolvidos no caso estavam três residentes de meia-idade, cinco jovens e um menor, que decidiram ir trabalhar em Taiwan devido a promessas de salários elevados.
As vítimas residentes foram detidas pelas autoridades de Taiwan e condenadas a penas de prisão que variam entre três e oito meses. Quatro foram libertados e regressaram a Macau após cumprirem as suas penas entre Março e Agosto deste ano, enquanto os restantes cinco continuam presos em Taiwan.
“Segundo os relatos de algumas vítimas que regressaram a Macau, as actividades da rede em Taiwan envolviam principalmente investimentos financeiros ou o transporte de metais preciosos. O grupo enviou membros a Macau para recrutar pessoal, contratando dois membros principais naturais de Macau, expandindo continuamente as suas fileiras na cidade”, detalhou a PJ, citada pelo canal chinês da TDM Macau.
A PJ acrescentou que, após a sua chegada a Taiwan, as nove vítimas eram contactadas para recolherem o dinheiro das fraudes e, mais tarde, recebiam instruções para transportar o montante para locais designados pelos membros da organização criminosa.
As autoridades avançaram que algumas vítimas, apesar de saberem que poderiam estar envolvidos em actividades criminosas, decidiram correr o risco de trabalhar no exterior, enquanto outras tiveram os seus documentos apreendidos imediatamente após a chegada a Taiwan, e foram forçadas a participar em esquemas fraudulentos.
As vítimas disseram que os seus salários diários variavam entre 1.000 e 1.500 patacas de Macau, e renderam lucros de vários milhares a dezenas de milhares de patacas até à data.
Os dois principais membros da rede receberam entre 1% e 3% do montante total defraudado como remuneração. No entanto, o total dos rendimentos ilícitos recebidos por estes dois membros principais, juntamente com a remuneração ilícita recebida pelos restantes quatro suspeitos, continua a ser investigado.
A PJ garante que vai continuar a investigar o caso e apurar se existem outros envolvidos na rede. As autoridades lembram o público que permaneça vigilante em relação a anúncios de recrutamento que prometem remunerações elevadas para cargos que não exigem competências, qualificações ou experiência profissional e que envolvem viagens ao estrangeiro.</description><pubDate>2025-10-15 23:30:45</pubDate></item><item><title>Companhias aéreas chinesas contestam proposta dos EUA para proibir voos sobre a Rússia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/companhias-aereas-chinesas-contestam-proposta-dos-eua-para-proibir-voos-sobre-a-russia/</link><description>As principais companhias aéreas estatais da China contestaram uma proposta dos Estados Unidos para proibir voos que cruzem o espaço aéreo russo nas rotas entre os dois países, alegando impacto nos passageiros e desequilíbrio concorrencial.

A Air China, China Eastern e China Southern estão entre seis transportadoras chinesas que apresentaram queixas ao Departamento de Transportes dos EUA contra a ordem, proposta na semana passada, que visa proibir os voos sobre a Rússia por parte de companhias chinesas.
Na sua resposta, a China Eastern alegou que a medida “prejudica o interesse público” e “cria transtornos para os viajantes” da China e dos EUA, sublinhando que o aumento do tempo de voo se traduziria em custos mais elevados e tarifas mais caras.
A China Southern advertiu que a proibição afetaria negativamente milhares de passageiros, enquanto a Air China estimou que pelo menos 4.400 viajantes seriam afetados caso a restrição entre em vigor durante a época de Acção de Graças (27 de Novembro) e o Natal.
O espaço aéreo russo foi encerrado a companhias aéreas norte-americanas e à maioria das transportadoras europeias em 2022, após a imposição de sanções ocidentais devido à invasão da Ucrânia pela Rússia.
Os voos chineses, porém, continuam a ter acesso, conferindo-lhes, segundo Washington, uma vantagem injusta face aos concorrentes dos EUA.
O porta-voz da diplomacia chinesa Guo Jiakun já tinha reagido na semana passada, considerando que a proposta representa uma “punição” para passageiros de todo o mundo.
Segundo David Yu, especialista do sector aéreo na Universidade de Nova Iorque em Xangai, a impossibilidade de sobrevoar a Rússia aumentou entre duas a três horas a duração de algumas rotas EUA-China, pressionando os custos operacionais e a rentabilidade das companhias norte-americanas. “Historicamente, a rota China-EUA tem sido altamente lucrativa para ambos os lados”, afirmou Yu. “Se as transportadoras chinesas podem sobrevoar a Rússia, os seus custos são inferiores”, observou.
Ainda assim, as companhias chinesas enfrentam dificuldades financeiras desde a pandemia de covid-19.
O Departamento de Transportes dos EUA argumenta que a capacidade dos operadores chineses de utilizar a rota mais eficiente cria “desequilíbrios concorrenciais”, ao permitir-lhes oferecer voos mais rápidos e, por conseguinte, mais apelativos para os consumidores.
A transportadora norte-americana United Airlines também se manifestou no processo, pedindo que a Cathay Pacific – a companhia de bandeira de Hong Kong, que não figura na lista de companhias chinesas abrangidas – seja excluída da proibição. Empresas europeias como a Air France-KLM também apresentaram queixas sobre a restrição do espaço aéreo russo. Lusa</description><pubDate>2025-10-15 23:17:12</pubDate></item><item><title>“Compatriotas necessitam de mais cuidado humanístico e conforto espiritual”, diz Chefe do Executivo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/compatriotas-necessitam-de-mais-cuidado-humanistico-e-conforto-espiritual-diz-chefe-do-executivo/</link><description>Nas celebrações do 105.º aniversário da fundação da Cruz Vermelha de Macau, o Chefe do Executivo deixou muitos elogios à organização, pedindo também que se “consolide na nova era para alcançar um novo desenvolvimento”. No discurso proferido, Sam Hou Fai apontou para o “período de turbulências e mudanças” que o mundo enfrenta e afirmou que “os compatriotas necessitam de mais cuidado humanístico e conforto espiritual”.

A Cruz Vermelha de Macau comemora este ano o seu 105.º aniversário. A ocasião foi assinalada ontem com uma recepção comemorativa que contou com a presença do Chefe do Executivo. Na ocasião, Sam Hou Fai aplaudiu o trabalho desenvolvido pela organização desde a sua fundação.
O Chefe do Executivo começou por recordar que a Cruz Vermelha está enraizada em Macau desde 1920, ano da sua fundação, e “persiste nos princípios fundamentais da ‘humanidade, imparcialidade, neutralidade, independência, voluntariado, unidade e universalidade'”.
“A sua acção traduz-se no esforço de realizar uma longa série de acções práticas, designadamente de prevenção e alívio de catástrofes, serviços de escolta, socorrismo, comunitários e de rastreamento de pessoas, que permitem prevenir e aliviar o sofrimento humano nas situações mais extremas e de maior vulnerabilidade na crença de uma vida melhor para a humanidade”, destacou o líder do Governo da RAEM.
Desde 1999, quando passou a delegação com alto grau de autonomia da Sociedade da Cruz Vermelha da China, tem contribuído para “a bem-sucedida aplicação do princípio ‘um país, dois sistemas’ com características de Macau”, referiu Sam, acrescentando que, “seja enfrentando com coragem grandes desastres ou dedicando-se de forma discreta nos dias normais, é com as suas acções práticas que escreve um capítulo emocionante sobre a promoção do espírito humanitário e o desenvolvimento da causa da Cruz Vermelha na RAEM”.
Sam Hou Fai descreveu a Cruz Vermelha de Macau como “parceiro essencial” do Governo da RAEM, “importante, na área humanitária”, colaborando com as autoridades locais para “aprofundar e desenvolver acções de solidariedade humana e promover intercâmbios culturais e interpessoais a nível nacional e internacional, o que eleva as perspectivas de êxito a um patamar mais promissor”.
“O Governo da RAEM apoiará, de forma plena, a Cruz Vermelha de Macau no planeamento e desenvolvimento das suas actividades, no sentido de trabalharmos em conjunto para assegurar a prontidão de, entre outras, acções de resgate de emergência, assistência humanitária, protecção da vida, manutenção da dignidade, continuando a promover novos contributos para o desenvolvimento da causa humanitária”, prometeu o Chefe.
Sam Hou Fai afirmou também que “o mundo encontra-se actualmente num novo período de turbulências e mudanças, com novas ameaças e desafios a aumentar”. Além disso, “Macau entrou na nova fase de aplicação do princípio ‘um país, dois sistemas’, debatendo-se com mudanças profundas e complexas do ambiente interno e externo”. O Chefe defendeu então que “os compatriotas necessitam de mais cuidado humanístico e conforto espiritual”.
O líder do Governo disse esperar que a Cruz Vermelha de Macau “continue a prestar atenção e apoio ao desenvolvimento da RAEM e à acção do Governo, e, atentos os planos governativos e as exigências do desenvolvimento de alta qualidade de Macau na nova jornada, continue a promover o amor pela pátria e por Macau, melhorar a qualidade dos seus serviços profissionais, reforçar o trabalho de assistência e salvaguardar a harmonia e a estabilidade sociais”.
Em concreto, o Governo espera que a organização “reforce ainda mais a cooperação com a Sociedade da Cruz Vermelha da China, aproveite ao máximo o estatuto e as vantagens únicas de Macau, promova a interligação interna e externa, o intercâmbio e a cooperação na causa humanitária, implemente a ideia de construir uma comunidade com um futuro compartilhado para a Humanidade, em prol da promoção conjunta da paz e do progresso da humanidade”. “Por fim, formulo votos sinceros de que a Cruz Vermelha de Macau se consolide na nova era para alcançar um novo desenvolvimento”, concluiu Sam.</description><pubDate>2025-10-15 23:28:30</pubDate></item><item><title>Hainão quer apoiar produtos lusófonos a entrar no mercado chinês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/hainao-quer-apoiar-produtos-lusofonos-a-entrar-no-mercado-chines/</link><description>O líder da ilha de Hainão, no sul da China, disse que quer ajudar os produtos lusófonos a entrar no mercado chinês, defendendo sinergias com Macau e os países de língua portuguesa. O governador Liu Xiaoming apontou como meta “a construção de Hainão como núcleo entreposto para a entrada dos produtos dos países de língua portuguesa no interior da China”. Liu falava durante uma visita às instalações do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, conhecido como Fórum de Macau.
Segundo o Fórum de Macau, o líder de Hainão pediu apoio à organização, também para ajudar as empresas da ilha “a aprofundar os conhecimentos sobre as regras dos mercados e os ambientes de investimento das nações lusófonas”.
De acordo com um comunicado, Liu defendeu a aposta em um “desenvolvimento sinérgico entre Hainão, Macau e os países de língua portuguesa” e lembrou que a ilha irá tornar-se um porto franco antes do fim do ano.
A partir de 18 de Dezembro, os produtos importados que sejam processados em Hainão – com um valor acrescentado de pelo menos 30% – podem entrar na China continental sem pagar taxas alfandegárias.
Na segunda-feira, Liu Xiaoming tinha-se encontrado com o líder do Governo de Macau, Sam Hou Fai. De acordo com um comunicado do Governo de Macau, Sam defendeu que pode haver “complementaridade de vantagens” entre o porto franco de Hainão e a Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau. Esta zona económica especial, gerida conjuntamente pela província de Guangdong e por Macau, foi lançada por Pequim e 2021 e abrange cerca de 106 quilómetros quadrados em Hengqin.
As exportações dos países de língua portuguesa para a China caíram 11,3%, para 86,6 mil milhões de dólares nos primeiros oito meses do ano, de acordo com dados oficiais.</description><pubDate>2025-10-15 23:22:39</pubDate></item><item><title>Novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias sobem 301,8% em Agosto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/novos-emprestimos-comerciais-para-actividades-imobiliarias-sobem-3018-em-agosto/</link><description>As estatísticas ontem divulgadas pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM) revelam que os novos empréstimos hipotecários para habitação (EHHs) aprovados em Agosto decresceram em relação ao mês anterior, ao passo que os novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias (ECAIs) aprovados cresceram exponencialmente. Houve ainda uma diminuição no saldo bruto dos EHHs e dos ECAIs, em comparação com o mês anterior de Julho.
Em Agosto, os novos EHHs aprovados pelos bancos de Macau decresceram 22,2% em relação ao mês transacto, para 820,82 milhões de patacas. Os novos EHHs aprovados aos residentes locais, que representavam 98,2% do total, também desceram 22,5% para 806,05 milhões de patacas, enquanto o componente não-residente desceu 3,1% para 14,77 milhões. De Junho a Agosto, o número médio mensal dos novos EHHs aprovados atingiu 977,79 milhões de patacas, correspondendo a uma diminuição de 4,1% em comparação com o período anterior de Maio a Julho.
As estatísticas reveladas pela AMCM indicam ainda que os novos ECAIs aprovados cresceram 301,8% relativamente ao mês anterior, atingindo 1,14 mil milhões de patacas. Destes, 54,1% foram concedidos aos residentes locais e decresceram 125,5%, para 617,70 milhões de patacas, enquanto o componente não-residente cresceu para 1,10 mil milhões. Entre Junho e Agosto, o número médio mensal dos novos EHHs aprovados chegou a 977,79 milhões de patacas – ou seja, uma descida de 4,1% em comparação com o período anterior.
Os novos ECAIs aprovados subiram 301,8% comparativamente ao mês anterior, atingindo 1,14 mil milhões de patacas. A AMCM detalha que, destes empréstimos, 51,4% foram concedidos aos residentes locais, com um crescimento de 125,5% para 617,70 milhões. O componente não-residente também cresceu, situando-se nos 524,48 milhões de patacas.  De Junho a Agosto, o número médio mensal dos novos ECAIs aprovados chegou aos 1,10 mil milhões, significando isto um aumento de 20,8% face ao período anterior.
No final de Agosto, o saldo bruto dos EHHs decresceu 0,6% em relação ao mês anterior e 5,9% em comparação com o período homólogo de 2024. O saldo bruto dos ECAIs também diminuiu 1,3% em termos mensais e 6,2% em termos anuais.  Quanto ao rácio das dívidas não pagas aos EHHs, observou-se um aumento de 0,1 pontos percentuais em comparação com o mês anterior e um decréscimo de 0,5 pontos percentuais face ao mesmo período de 2024.</description><pubDate>2025-10-15 23:22:02</pubDate></item><item><title>Organizações internacionais distinguem magnata dos media condenado em Hong Kong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/organizacoes-internacionais-distinguem-magnata-dos-media-condenado-em-hong-kong/</link><description>O magnata dos media de Hong Kong Jimmy Lai, a cumprir pena por organizar protestos antigovernamentais, foi reconhecido como Herói Mundial da Liberdade de Imprensa pelo Instituto Internacional de Imprensa (IPI) e pelo International Media Support (IMS).

“Os galardoados deste ano são um exemplo das ameaças que os jornalistas enfrentam em todo o mundo à medida que o autoritarismo avança e a impunidade continua”, afirmou o director executivo do IPI, Scott Griffen. “Com este prémio, honramos a sua coragem, empenho e legado, ao mesmo tempo que reiteramos o apelo urgente para proteger a liberdade de imprensa como um pilar de qualquer sociedade livre”, acrescentou.
Nascido em 1947 na província chinesa de Guangdong, no auge da guerra civil, Lai fugiu aos 12 anos para Hong Kong, então colónia britânica, depois de a família ter perdido a fortuna com a chegada de Mao Zedong ao poder, escreveu a agência de notícias Efe, numa breve biografia. Começou como aprendiz numa fábrica têxtil e, mais tarde, fundou a marca de vestuário Giordano, um sucesso comercial em toda a Ásia. Com os lucros, criou o grupo Next Digital, responsável pela revista semanal Next Magazine e pelo diário Apple Daily, lançado em 1995. Desde então, transformou os meios de comunicação social num ponto de referência pró-democracia e numa voz crítica em relação a Pequim, referiu a Efe.
Mais tarde, continuou a agência de notícias, com a transferência de soberania de Hong Kong, em 1997, o jornal afirmou-se como defensor da liberdade de expressão e símbolo do empenho de Lai nos valores democráticos face ao controlo do regime chinês.
O empresário foi detido em Agosto de 2020 sob a acusação de “conluio com forças estrangeiras” e “publicações sediciosas” ao abrigo de uma nova lei de segurança nacional. O julgamento, concluído em Agosto, após quase dois anos de atrasos, poderá resultar em prisão perpétua.
Lai, que está a cumprir outra pena por “reunião ilegal” e “organização de uma manifestação não autorizada”, permanece em isolamento numa prisão de segurança máxima, enquanto organizações internacionais denunciam a deterioração do estado de saúde e alertam para violações dos direitos fundamentais do empresário. O Apple Daily foi encerrado em junho de 2021, na sequência de rusgas, confisco de bens e detenção dos dirigentes.
O prémio vai ser entregue a 24 de Outubro, em Viena, no Congresso Mundial do IPI, e será recebido pelo filho Sebastien Lai. “O meu pai sacrificou tudo corajosamente por princípios essenciais para a humanidade”, disse Sebastien Lai, esperando que “tudo seja feito para garantir a libertação imediata e incondicional” do pai.
O caso gerou uma onda de condenação internacional. Em Novembro de 2024, um relatório da ONU considerou a detenção ilegal e exigiu a libertação de Lai. Governos e organizações de todo o mundo manifestaram apoio, transformando-o num símbolo global da luta pela liberdade de expressão. Lusa</description><pubDate>2025-10-15 23:18:54</pubDate></item><item><title>Banco Asiático apoia com 3,4 milhões de euros melhoria de estradas em município de Timor-Leste</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/banco-asiatico-apoia-com-34-milhoes-de-euros-melhoria-de-estradas-em-municipio-de-timor-leste/</link><description>O Banco Asiático de Desenvolvimento aprovou ontem um apoio de 3,4 milhões de euros para melhorar estradas no município de Ermera, no centro de Timor-Leste, e ligar as comunidades rurais aos mercados.

O apoio, dado através do Fundo de Desenvolvimento Asiático, visa melhorar um “corredor rodoviário de 11 quilómetros que liga comunidades rurais a mercados e serviços essenciais, ao mesmo tempo, que protege as infraestruturas contra risco climáticos”, pode ler-se num comunicado divulgado pela instituição.
O projecto vai reabilitar a infraestrutura rodoviária entre Ermera e Fatubessi, na zona centro do país, e também fortalecer a capacidade institucional da Direção-Geral das Estradas, Pontes e Controlo de Cheias do Ministério das Obras Públicas. “Este projecto capacita as comunidades rurais a manterem-se ligadas aos mercados, serviços essenciais e meios de subsistência. Ao reforçar a capacidade do Governo para planear e manter infraestruturas resilientes ao clima, estamos a abri caminho para uma Ermera mais segura e resiliente”, afirmou a diretora do ABD em Timo-Leste, Stefania Dina.
Segundo o comunicado, o projeto apoia o “compromisso de Timor-Leste de reforçar a conectividade de transportes, com o objetivo de capacitar as comunidades, melhorar o acesso a serviços e reduzir os riscos climáticos e os desastres”.

Timor-Leste negoceia empréstimo de 64,5 milhões de euros para modernizar estradas

O Governo de Timor-Leste autorizou ontem a negociação de um empréstimo com o Banco Asiático de Desenvolvimento de 64,5 milhões de euros para modernizar estradas e pontes no leste do país. Segundo um comunicado divulgado após uma reunião do Conselho de Ministros, o projecto, com um orçamento de 84,8 milhões de dólares prevê modernizar 42 quilómetros da estrada nacional entre Lospalos e Iliomar e reabilitar três pontes localizadas entre Baucau e Lautém.
O projecto prevê também o fortalecimento da resiliência climática em seis sucos (conjunto de aldeias), localizados entre Lospalos e Iliomar, vulneráveis a inundações e secas. O projecto será “financiado maioritariamente através de um empréstimo concessional de 75 milhões de dólares e de uma subvenção de 3 milhões de dólares do Banco Asiático de Desenvolvimento”, pode ler-se no comunicado.
O Governo salienta, com base numa análise macroeconómica e fiscal, que o financiamento não vai comprometer a estabilidade orçamental, nem a sustentabilidade da dívida pública timorense, que se “mantém em níveis prudentes e abaixo do limite de referência internacional”. “Além disso, o custo efetivo do total dos empréstimos existentes é inferior ao retorno estimado do Fundo Petrolífero de Timor-Leste, o que assegura que o recurso a este financiamento se mantém economicamente vantajoso e sustentável, contribuindo para a realização de investimentos estratégicos sem pôr em causa o equilíbrio das contas públicas”, acrescenta o Governo timorense. Lusa</description><pubDate>2025-10-15 23:12:39</pubDate></item><item><title>AMCM foi a Lisboa participar em encontro dos Bancos Centrais dos países lusófonos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/amcm-foi-a-lisboa-participar-em-encontro-dos-bancos-centrais-dos-paises-lusofonos/</link><description>A Autoridade Monetária de Macau (AMCM) participou no XXXV Encontro de Lisboa entre os Bancos Centrais dos Países de Língua Portuguesa, que se realizou na segunda-feira. No encontro foram promovidos diálogos em matéria de cooperação financeira entre os países e regiões de língua portuguesa.

Realizou-se na segunda-feira o XXXV Encontro de Lisboa entre os Bancos Centrais dos Países de Língua Portuguesa e a Autoridade Monetária de Macau (AMCM) participou na reunião em representação da RAEM. Este encontro teve como objectivo debater questões económicas e financeiras globais, promovendo diálogos aprofundados em matéria de cooperação financeira entre os países e regiões de língua portuguesa, diz o comunicado de imprensa divulgado ontem pela AMCM.
Vong Sin Man, presidente substituto do Conselho de Administração da AMCM, proferiu um discurso na ocasião, destacando que Macau tem acelerado a construção de um mercado obrigacionista com o objectivo de “servir de ponte para o interior da China e criar conexões com o mercado internacional”. Nesse contexto, disse o responsável, a RAEM está “a promover, por etapas, a optimização e actualização da infraestrutura central do mercado obrigacionista de Macau – a Central de Depósito de Valores Mobiliários de Macau (CSD)”, que visa “alinhar-se com as práticas internacionais e a dar resposta às necessidades dos mercados externos no que respeita à liquidação multimoeda e aos modelos de custódia em múltiplos níveis”.
Por outro lado, o Sistema de liquidação imediata em tempo real em Renminbi (RMB RTGS) de Macau “pode proporcionar aos países de língua portuguesa serviços de liquidação em renminbi de forma conveniente e eficiente”. No futuro, prometeu Vong Sin Man, “a AMCM continuará a aperfeiçoar as infraestruturas financeiras, a optimizar os serviços financeiros transfronteiriços e a promover a estabilidade financeira regional e o desenvolvimento inclusivo, dando um novo impulso dinâmico ao desenvolvimento sustentável de Macau e dos países de língua portuguesa”.
Na visita a Lisboa, a delegação da AMCM também visitou a Autoridade de Supervisão de Seguros e Fundos de Pensões de Portugal, tendo sido discutida a viabilidade de criar um centro de formação avançada para supervisores da Associação de Supervisores de Seguros Lusófonos (ASEL). Este centro tem como objectivo construir uma base para a formação de talentos financeiros entre a China e os países lusófonos, “reforçando ainda mais o papel de Macau como plataforma de serviços financeiros entre a China e os países de língua portuguesa”, segundo a AMCM.
A AMCM tem actualmente em vigor acordos bilaterais de cooperação com 12 autoridades de supervisão financeira de oito países de língua portuguesa. “No futuro, continuará a aprofundar a cooperação financeira entre a China e os países de língua portuguesa, contribuindo para uma melhor integração de Macau no contexto geral do desenvolvimento nacional”, assegura o organismo.</description><pubDate>2025-10-15 23:27:33</pubDate></item><item><title>Exposição da Universidade de Macau celebra o centenário do nascimento de José Cardoso Pires</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/exposicao-da-universidade-de-macau-celebra-o-centenario-do-nascimento-de-jose-cardoso-pires/</link><description>A Universidade de Macau (UM) vai assinalar o centenário do nascimento de José Cardoso Pires, um dos grandes nomes da literatura portuguesa, com a exposição temática “Vozes, Olhares, Memorações”. A mostra estará patente ao público até 19 de Dezembro, na área do jardim suspenso da Biblioteca Wu Yee Sun.
A homenagem parte de uma iniciativa do Centro de Ensino e Formação Bilingue Chinês-Português da UM, que pretende apresentar o “legado literário e o mundo espiritual” do autor através de uma abordagem multifacetada das suas obras e dos comentários sociais que estas encerram. O objectivo, lê-se na página electrónica da universidade, é o de apresentar “a vida do escritor que remodelou o panorama da literatura portuguesa moderna através da sua palavra incisiva e das suas profundas reflexões sobre a natureza humana”.
José Cardoso Pires ocupa um papel de destaque na história literária portuguesa do século XX, tendo produzido 18 obras que desafiam géneros ou movimentos literários. A sua extensa carreira literária, que atravessa um período de quase cinquenta anos, aborda frequentemente temas como a inquietação e a deambulação, bem como a inclusão de temas de cariz social. “O Delfim”, romance de 1968 situado na aldeia ficcional da Gafeira, é geralmente considerado a sua obra-prima.
“Através do seu estilo narrativo distinto e da sua perspicaz observação social, [o escritor] analisou profundamente a complexa interacção entre poder, identidade e memória, oferecendo uma crónica autêntica das transformações sociais e dos destinos individuais de Portugal durante a segunda metade do século XX”, escreve a UM.
O Centro de Ensino e Formação Bilingue Chinês-Português da Universidade de Macau dedica-se desde 2017 a promover colaborações com o interior da China e os países de língua portuguesa, com particular ênfase na formação de professores e talentos bilingues de chinês-português e na investigação conjunta no domínio do ensino da língua portuguesa.</description><pubDate /></item><item><title>China perdoa juros dos empréstimos concedidos a Moçambique até 2024 e doa 12 milhões</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/china-perdoa-juros-dos-emprestimos-concedidos-a-mocambique-ate-2024-e-doa-12-milhoes/</link><description>O Governo chinês perdoou os juros dos empréstimos concedidos a Moçambique até 2024 e anunciou a doação de 12 milhões de euros ao país africano, disse ontem a primeira-ministra moçambicana, Benvida Levi.  “Tivemos duas notícias positivas vindas do Presidente [chinês], Xi Jinping, uma das notícias foi a doação ao nosso país de 100 milhões de yuan [equivalente a 12 milhões de euros] e o perdão dos juros dos empréstimos concedidos a Moçambique até o ano de 2024”, disse Levi, que falava aos jornalistas após uma visita de dois dias à China. O anúncio foi feito pela primeira-ministra moçambicana após audiência com o Presidente chinês, num encontro que, segundo a governante, serviu também para partilhar os principais instrumentos de governação de Moçambique, nomeadamente o Plano Quinquenal do Governo (PQG) e o Plano Económico Social e Orçamento do Estado (PESOE). “Juntos identificámos algumas áreas de seguimento. A nosso ver, e também concordado com a parte chinesa, nós queremos concentrar nos investimentos na agricultura, e em toda a sua cadeia de valor, na formação técnica profissional e na saúde”, disse Levi.
Para o sector da educação, no qual o apoio chinês permitiu a construção do Instituto Politécnico de Muanza, no centro de Moçambique, o Governo Moçambique pede mais investimento na área técnico profissional, para permitir a construção de mais escolas noutros pontos do país.  Mais de 14% da dívida externa de Moçambique era detida, em março deste ano, pela China, o maior credor bilateral do país, com um ‘stock’ de 1.383 milhões de dólares, segundo dados do Governo moçambicano. O anterior embaixador da China em Moçambique, Wang Hejun, estimou, em abril passado, que os investimentos chineses em Moçambique ascendem já a 9,5 mil milhões de dólares (8,2 mil milhões de euros). No ano passado, o valor do comércio bilateral atingiu 5,6 mil milhões de dólares, referiu igualmente o diplomata.
Os investimentos chineses em Moçambique estão assentes nas áreas das infraestruturas, energia e extração de recursos naturais, para além da crescente presença empresarial em setores estratégicos da economia moçambicana.  Um documento, assinado em 2016 entre os dois países, estabeleceu 14 princípios que deveriam nortear as relações bilaterais, abrindo espaço, para além do comércio e investimento, para o fortalecimento de contactos entre o exército, polícia e serviços de informações. O acordo prevê que a China disponibilize assistência técnica às Forças Armadas de Defesa de Moçambique (FADM), incluindo formação de quadros, fornecimento de equipamento e acessórios, num total de cerca de 11,5 milhões de dólares.</description><pubDate>2025-10-15 23:11:11</pubDate></item><item><title>Raymond Tam promete aumentar eficácia da tutela dos Transportes e Obras Públicas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/raymond-tam-promete-aumentar-eficacia-da-tutela-dos-transportes-e-obras-publicas/</link><description>Para preparar as Linhas de Acção Governativa (LAG) para o próximo ano, os governantes têm promovido encontros com algumas associações locais. Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, encontrou-se com uma série de grupos locais que apresentaram sugestões na área da gestão de terrenos, obras rodoviárias, espaços de lazer e fornecimento habitacional, por exemplo. O secretário prometeu, na reunião, que a sua tutela irá “aumentar constantemente a eficácia do trabalho e a qualidade do serviço”.

O Governo está a preparar as Linhas de Acção Governativa (LAG) para 2026 e, para isso, tem estado a reunir-se com determinadas associações no sentido de ouvir as suas sugestões. Raymond Tam encontrou-se com representantes de vários grupos locais, tendo ouvido opiniões sobre obras rodoviárias, gestão de terrenos, planeamento do trânsito e habitação, por exemplo.
Não detalhando o teor em concreto das opiniões, um comunicado divulgado pelo Governo diz que Raymond Tam também ouviu sugestões sobre a renovação urbana, implementação do plano da Zona A do novo aterro e construção de instalações escolares, expansão de espaços de lazer, aprofundamento do planeamento do trânsito urbano, reforço da eficácia das previsões meteorológicas, consolidação de infraestruturas de prevenção contra desastres, garantia de estabilidade e segurança no abastecimento de água e electricidade, promoção da manutenção de edifícios, intensificação da protecção ambiental, aperfeiçoamento do procedimento de pedido de entrada e circulação de carros de Macau no interior do país, melhoria do sistema de pagamento electrónico do metro ligeiro, entre outros temas.
Raymond Tam afirmou na reunião que “os trabalhos da acção governativa da tutela de transportes e obras públicas estão intrinsecamente ligados ao bem-estar de população, e prometeu que as sugestões e as opiniões recolhidas serão analisadas e discutidas de forma séria e ordenada, servindo de referência na elaboração das linhas da acção governativa”.
O secretário disse que a equipa da sua tutela se empenha em “melhorar a construção das infraestruturas, em aumentar a eficácia dos transportes públicos, em promover o sistema de pagamento electrónico de transportes colectivos, em responder da melhor maneira à população no âmbito do trânsito, em avançar sucessivamente a construção de Macau para uma cidade habitável”.
Tam também sublinhou que o Grupo de Trabalho para a Optimização da Coordenação de Obras Viárias irá “reforçar a antecipação dos trabalhos das obras públicas, aperfeiçoar o procedimento coordenado das obras rodoviárias, supervisionar mais rigorosamente a qualidade e controlar o prazo de construção das obras”. O governante também garantiu que “todos os serviços da sua tutela irão trabalhar sob o princípio de priorizar a população e aumentar constantemente a eficácia do trabalho e a qualidade do serviço”.
Os responsáveis da tutela dos Transportes e Obras Públicas reuniram-se desta vez com representantes da Associação Geral dos Conterrâneos de Fukien de Macau, da Aliança de Povo de Instituição de Macau, da Associação de Educação de Macau, da Federação de Juventude de Macau, da Associação Comercial de Macau, da União Geral das Associações dos Moradores de Macau, da Associação Geral das Mulheres de Macau, da Federação das Associações dos Operários de Macau, da Associação Geral dos Chineses Ultramarinos de Macau.


CAIXA
 
Tai Kin Ip ouve opiniões para elaborar as LAG da pasta da Economia e Finanças

Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, reuniu-se com algumas associações para preparar as Linhas de Acção Governativa (LAG) da sua tutela. As associações apresentaram opiniões sobre diversificação da economia, revitalização da economia comunitária, apoio à população e às empresas e garantia de emprego aos residentes, por exemplo. O secretário garantiu que as sugestões apresentadas pelas associações serão tidas em conta na elaboração das linhas políticas do próximo ano. O governante também prometeu que o trabalho da sua tutela irá “focar-se no crescimento da economia, promover a diversificação, beneficiar a vida da população e procurar o desenvolvimento”.</description><pubDate>2025-10-15 23:29:14</pubDate></item><item><title>Espaço pedonal entre o ZAPE e o NAPE vai entrar em funcionamento na sexta-feira</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/espaco-pedonal-entre-o-zape-e-o-nape-vai-entrar-em-funcionamento-na-sexta-feira/</link><description>O novo espaço pedonal do Jardim das Artes, situado no ZAPE, deverá entrar em funcionamento às 10h de sexta-feira. A partir deste dia, os peões poderão deslocar-se entre o ZAPE e o NAPE em linha pedonal directa, sem terem de contornar o exterior do jardim, conforme anuncia o Governo em comunicado.
As obras de reformulação, iniciadas a meados de Setembro, encontram-se agora “praticamente concluídas”, como verificou o Chefe do Executivo numa visita ao local. Neste período, foram ainda instalados acessos sem barreiras arquitectónicas com o objectivo de proporcionar uma experiência mais inclusiva, segura e confortável tanto a cidadãos como a turistas.
Em paralelo, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) garantiu que continuará a “optimizar” o Jardim das Artes e a proceder à replantação das plantas afectadas durante a execução da obra, garantindo o “embelezamento da paisagem” e “um melhor ambiente pedonal e de lazer”.
As obras realizadas no último mês resultaram ainda na remoção nas barreiras de água existentes na Avenida da Amizade, permitindo assim a circulação de veículos nas quatro faixas de rodagem e optimizando o ambiente rodoviário da zona em questão. Face a estas mudanças, as autoridades apelam aos condutores para que “prestem atenção ao ajustamento do trânsito ‘in loco’”.
Ao mesmo tempo, a passagem para peões na Avenida da Amizade foi alargada para 12 metros, enquanto a passagem para peões junto à Rua Cidade de Sintra se viu expandida para seis metros, criando um acesso pedonal facilitado.
Parte do Jardim das Artes esteve vedada ao público no último mês, enquanto as medidas de optimização eram implementadas. Antes das obras, os peões eram obrigados a contornar o jardim pela Avenida da Amizade, através de um acesso provisório estreito e delimitado por barreiras de água.</description><pubDate>2025-10-15 23:24:29</pubDate></item><item><title>Operação descobre rede de prostituição transfronteiriça no sul da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/operacao-descobre-rede-de-prostituicao-transfronteirica-no-sul-da-china/</link><description>Uma operação no sul da China, incluindo em Macau, desmantelou uma rede criminosa de prostituição transfronteiriça operada através de uma plataforma ‘online’, com pelo menos 100 detenções, anunciou a Polícia Judiciária.
A rusga, que arrancou na segunda-feira, apanhou 18 identificados como líderes, 58 mulheres alegadamente envolvidas na prostituição e 44 supostos clientes, indicou a PJ, citada pela imprensa local.
A mesma fonte referiu que a rede, ativa desde janeiro, fazia circular até 40 anúncios por dia de serviços sexuais, rendendo 750 mil yuan (cerca de 90.500 euros) em lucros ilícitos através de criptomoedas.
Em Macau, foram detidos oito indivíduos, incluindo sete residentes locais e uma vietnamita, e apreendidos 10 mil preservativos, lubrificantes, lençóis descartáveis, veículos e equipamentos eletrónicos em quatro hotéis e um armazém. Em Cantão, sete suspeitos, incluindo um residente de Macau, foram detidos juntamente com 24 mulheres e 42 clientes. Já Hong Kong registou três detenções de recrutadores e 25 mulheres ligadas a estes.
Leng Kam Lon, porta-voz da PJ, descreveu a acção como “um impacto decisivo contra a criminalidade organizada transfronteiriça”, lançada em Maio. As investigações prosseguem para esclarecer as redes de recrutamento e o branqueamento de capitais.
A operação destaca o reforço da colaboração na área da Grande Baía, onde o turismo e a conectividade são propícios ao crime transfronteiriço.</description><pubDate>2025-10-15 23:23:43</pubDate></item><item><title>Nova palestra da Universidade de Macau apresenta o “belo mundo da matemática”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/15/nova-palestra-da-universidade-de-macau-apresenta-o-belo-mundo-da-matematica/</link><description>A Universidade de Macau (UM) prepara-se para receber uma palestra conduzida por dois dos mais prestigiados matemáticos do mundo, Efim Zelmanov e Zhang Jiping, em mais um esforço de promover a excelência académica e a internacionalização da instituição. Também com estes objectivos, a universidade assinou esta semana um novo acordo de cooperação com a Universidade Ton Duc Thang, do Vietname, que elogiou a “crescente influência” e as “conquistas” da UM.
 
A Universidade de Macau (UM) vai acolher esta sexta-feira, pelas 15h, uma palestra sobre o papel da matemática no mundo moderno. A sessão conta com a participação de dois especialistas mundialmente renomados: Efim Zelmanov, professor catedrático da Universidade de Ciência e Tecnologia do Sul da China, e Zhang Jiping, docente da Universidade de Pequim.
A palestra – de entrada livre e aberta ao público em geral, mediante inscrição prévia – vai “focar-se no charme único e nas amplas aplicações de matemática”, como descreve um comunicado da UM. Os dois oradores convidados vão partilhar as suas perspectivas sobre a “natureza única” da disciplina e a forma como pode ser aplicada em diferentes áreas, desde a inteligência artificial à imagiologia média. Será também debatida a forma como a matemática “inspirou a civilização” ao longo dos séculos – nomeadamente, através da promoção da “unificação das ciências” e a “mecanização de processos de resolução de problemas com tecnologia digital”.
A apresentação do matemático russo-americano Efim Zelmanov vai ter como título “Welcome to the New Beautiful Mathematical World”. O especialista foi distinguido com a Medalha Fields em 1994 e recebeu, ao longo da sua carreira, doutoramentos honorários de mais de dez universidades de topo internacionais. É membro da Academia Nacional de Ciências dos Estados Unidos da América e membro estrangeiro da Academia Chinesa de Ciências e da Real Academia de Ciências Exactas, Físicas e Naturais de Espanha.
Por sua vez, Zhang Jiping vai apresentar uma palestra dedicada a “Numbers and Algebra”. Os seus trabalhos de investigação sobre a teoria da representação modular de grupos finitos valeram-lhe galardões como o terceiro lugar do Prémio Estadual de Ciências Naturais e o Prémio de Matemática Shiing Shen Chern. A sua “visão excepcional para a educação”, nas palavras da UM, possibilitou que formasse muitos matemáticos de renome e contribuísse para o “cultivo de talentos matemáticos” na China.

UM E UNIVERSIDADE DO VIETNAME REFORÇAM COOPERAÇÃO
 
Num comunicado paralelo, a UM anunciou ainda ter assinado um memorado de entendimento e um acordo de intercâmbio de estudantes com a Universidade Ton Duc Thang, do Vietname, visando uma maior cooperação entre as duas instituições em áreas como a educação, investigação e desenvolvimento de talentos.
Este acordo representa uma nova fase na colaboração entre a UM e a universidade vietnamita, que já remonta há um ano. Em Outubro de 2024, recorde-se, uma delegação liderada pelo reitor da UM, Yonghua Song, deslocou-se ao Vietname com o objectivo de discutir o intercâmbio de professores e alunos. Um ano após este primeiro encontro, é a vez de uma delegação da universidade vietnamita, liderada pelo reitor Tran Trong Dao, visitar a instituição de ensino superior de Macau.
Nesta ocasião, o reitor Yonghua Song sublinhou que a UM “atribui grande importância à internacionalização” e que os dois acordos celebrados representam “uma base sólida para o intercâmbio académico e de investigação entre as duas universidades”. Por seu turno, Tran Tron Dao elogiou a filosofia educacional e as ofertas académicas da UM, considerando particularmente notável a “crescente influência no palco internacional” que se tem verificado nos últimos anos.
O reitor vietnamita disse ainda esperar que a Universidade Ton Duc Thang possa beneficiar da “experiência avançada de ensino” da UM e que consiga, com base neste conhecimento adquirido, “promover o intercâmbio de professores e alunos e aprimorar ainda mais a sua própria qualidade de ensino e capacidade de investigação”.
Durante a visita a Macau, o grupo oriundo do Vietname visitou ainda o Laboratório de Referência do Estado de Internet das Coisas para a Cidade Inteligente, a Faculdade de Ciências da Saúde e a Biblioteca Wu Yee Sun, deixando elogios às “conquistas da UM” e ao “desenvolvimento do campus”.</description><pubDate /></item></channel></rss>