<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/china-quer-reprimir-comportamentos-maliciosos-em-plataformas-de-videos-curtos/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Pequim alerta para manipulação política após captura de combatentes chineses</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/pequim-alerta-para-manipulacao-politica-apos-captura-de-combatentes-chineses/</link><description>A China pediu ontem que se evite a manipulação política e a propaganda mediática no caso dos seus dois cidadãos capturados na Ucrânia, depois de terem combatido ao lado das tropas russas, segundo Kiev.
Os dois alegados combatentes chineses apareceram numa conferência de imprensa na capital ucraniana na segunda-feira, onde disseram que queriam ser trocados e apelaram aos seus concidadãos para não seguirem o seu exemplo. “Exortamos as partes envolvidas a terem uma visão justa da posição objetiva e imparcial da China e a absterem-se de manipulações políticas e de propaganda mediática”, reagiu o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Lin Jean. “As autoridades chinesas estão a verificar as informações e as circunstâncias” que envolvem estes dois cidadãos, acrescentou.
A Ucrânia anunciou a captura dos dois chineses na semana passada. Pequim negou qualquer envolvimento no seu recrutamento por Moscovo.
Vestidos com fardas e algemados, os dois homens descreveram em mandarim como foram capturados durante os combates na região de Donetsk, no leste da Ucrânia, depois de se terem alistado no Exército russo através de anúncios ‘online’. “Espero que a China me possa trazer de volta”, disse um deles, identificado como Zhang Renbo, de 26 anos.
O outro, identificado como Wang Guangjun, de 33 anos, apelou aos seus “compatriotas que querem participar na guerra na Ucrânia” para que não o façam.
Os dois cidadãos chineses falaram ao lado de soldados ucranianos armados e com a cara encoberta, pelo que era impossível saber se estavam a intervir de livre vontade. “A posição do Governo chinês é clara e inequívoca”, afirmou Lin Jian. “Já emitimos avisos de segurança em várias ocasiões, pedindo aos cidadãos chineses que se afastem das zonas de conflito (…) e, em particular, que evitem participar nas operações militares de qualquer uma das partes”, sublinhou.
A China apela regularmente a conversações de paz e ao respeito pela integridade territorial de todos os países, incluindo a Ucrânia. Mas nunca condenou a Rússia pela invasão e reforçou as suas relações económicas, diplomáticas e militares com Moscovo desde o início da invasão russa, em fevereiro de 2022.</description><pubDate>2025-04-16 03:18:43</pubDate></item><item><title>Chefe do Executivo preocupado com eventual défice orçamental</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/chefe-do-executivo-preocupado-com-eventual-defice-orcamental/</link><description>Sam Hou Fai mostrou-se ontem cauteloso em relação às receitas públicas, salientando que, se os casinos não gerarem receitas mensais de pelo menos 15 mil milhões de patacas, o Governo ficará com défice orçamental – e esta situação não é improvável, avisou o Chefe do Executivo.
 
É possível que o orçamento deste ano registe um défice, avisou ontem Sam Hou Fai na Assembleia Legislativa (AL), explicando que para isso basta que os casinos facturem menos de 15 mil milhões de patacas por mês.
Segundo as contas do Chefe do Executivo, se as receitas brutas das operadoras de jogo forem de 15 mil milhões de patacas por mês, isso fará com que a Administração perca 20 mil milhões de receitas provenientes do imposto de jogo neste ano, “e aí o Governo terá um défice orçamental”.
Esclarecendo os deputados acerca do relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG) apresentado ontem, Sam Hou Fai alertou que este cenário não é improvável. Contudo, até agora, as receitas de jogo têm-se mantido entre os 18 e os 19 mil milhões de patacas por mês.
Cumulativamente, no primeiro trimestre a indústria do jogo alcançou receitas de 57,6 mil milhões, o que está aquém dos objectivos do Governo. As autoridades puseram a meta para a totalidade deste ano nos 240 mil milhões de patacas, o que implicaria que, a cada trimestre, os casinos encaixassem 60 mil milhões de patacas. Recorde-se também que as receitas fiscais provenientes da indústria do jogo representam mais de 80% da totalidade das receitas fiscais da RAEM.
“Sabemos que há risco, temos de ter medidas preventivas”, afirmou na AL, assinalando que há um “desequilíbrio na estrutura das finanças” da RAEM. “Entre 2020 e 2022 houve encerramento das fronteiras, será que no futuro vai voltar a acontecer isso? Nunca conseguimos prever o risco em Macau”, referiu.
Já na segunda-feira, aquando da apresentação das LAG, Sam Hou Fai tinha avisado que este ano será marcado pela “coexistência de oportunidades e desafios”. “A nível mundial, estamos a viver tempos de turbulência e transformação”, disse Sam Hou Fai, acrescentando: “Temos testemunhado, nos últimos anos, o agravamento do unilateralismo e do proteccionismo, a insuficiência de dinâmicas propensas ao crescimento económico mundial, bem como o aumento de imprevistos e incertezas”.
Na apresentação das LAG, Sam Hou Fai tinha afirmado também que, uma vez que a economia de Macau é fortemente virada para o exterior, a região não ficaria imune aos impactos. “Não devemos subestimar as eventuais ameaças e desafios, antes, devemos ter sempre consciência dos riscos e um sentido de alerta, de modo a estarmos preparados para agir contra todas as potenciais ameaças”, afirmou Sam.
Naquela ocasião, o Chefe tinha adiantado também que o Governo provavelmente teria de fazer um reforço orçamental porque as receitas fiscais provenientes da indústria do jogo poderiam ficar aquém das expectativas.</description><pubDate>2025-04-16 03:20:19</pubDate></item><item><title>Novo subsídio vai beneficiar 15 mil crianças</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/novo-subsidio-vai-beneficiar-15-mil-criancas/</link><description>Sam Hou Fai esteve ontem na Assembleia Legislativa a dar mais detalhes sobre as Linhas de Acção Governativa para este ano. Uma das novidades é o subsídio para crianças com menos de três anos que, segundo adiantou ontem o Chefe do Executivo, terá 15 mil beneficiários. Também no âmbito das medidas para estimular a natalidade, o Chefe do Executivo adiantou que será estudado o aumento do número de dias de licença de maternidade.
 
Após a apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) para este ano, Sam Hou Fai foi ontem à Assembleia Legislativa (AL) responder às dúvidas dos deputados sobre o documento. As medidas para fazer aumentar a taxa de natalidade foi um dos temas em destaque na reunião plenária de ontem no hemiciclo.
O relatório das LAG já dizia que, para enfrentar o problema da baixa taxa de natalidade, o Governo vai começar a conceder um subsídio de assistência na infância, atribuindo a cada bebé ou criança residente permanente de Macau com menos de três anos de idade um montante mensal de 1.500 patacas, perfazendo um total de 18.000 patacas por ano. Segundo indicou ontem o Chefe do Executivo, este apoio vai beneficiar cerca de 15 mil crianças.
Durante a sessão, Sam Hou Fai relativizou os mais recentes dados do Departamento de Assuntos Económicos e Sociais das Nações Unidas (UNDESA, na sigla em inglês), que dizia que a taxa de fecundidade de Macau (0,68 nascimentos por mulher) era a mais baixa do mundo. O Chefe ressalvou que essa taxa diz respeito a todas a mulheres residentes e não residentes em Macau. Sam sugeriu que, se as contas fossem feitas apenas às residentes da RAEM, a taxa não seria tão baixa.
Sam Hou Fai comentou também que Macau tem “muitas mulheres [não residentes] em idade fértil, muito bonitas, capazes de ter filhos”, porém, “a política não as deixa”. Recorde-se que mulheres não residentes pagam uma taxa de parto de 2.925 patacas e as taxas dos serviços de parto são entre 8.775 patacas e 17.550 patacas, respectivamente.
Segundo os dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), houve 3.607 nascimentos em 2024, o número mais baixo desde há quase duas décadas. Os Serviços de Saúde também previram que deverá haver menos de 3.500 nascimentos na região este ano, número que seria o mais baixo desde 2004.
Ainda no capítulo das medidas para fazer aumentar a taxa de natalidade, o governante destacou o plano para dar início ao estudo sobre o aumento dos dias de licença de maternidade, que ficará a cargo de uma entidade independente. No relatório das LAG apresentado pelo Governo está plasmado: “Aperfeiçoar as leis e regulamentos sobre o trabalho, iniciando, nomeadamente, estudo sobre o aumento de dias de licença de maternidade e de férias anuais previstos na Lei de relações de trabalho”.
Além disso, será também aumentado o subsídio de casamento para 2.220 patacas e elaborado um projecto de desenvolvimento dos serviços de creches “para reduzir a pressão de famílias de casais trabalhadores com crianças dependentes e fomentar um ambiente propício à prestação de cuidados infantis para as famílias com crianças”.</description><pubDate>2025-04-16 03:19:17</pubDate></item><item><title>Pequim reconhece trabalho de Sam Hou Fai na elaboração das LAG</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/pequim-reconhece-trabalho-de-sam-hou-fai-na-elaboracao-das-lag/</link><description>Pequim dirigiu elogios ao primeiro relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG) de Sam Hou Fai, assinalando que o documento constitui uma agenda política “pragmática e progressiva”. O Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau do Conselho de Estado e o Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM reconheceram as “medidas precisas” do Governo de Sam na resolução das questões que preocupam os residentes de Macau, como o emprego e a habitação.
 
O Governo Central diz que o primeiro relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG) deste Governo de Macau está a “responder às preocupações da sociedade” e mostra “espírito empreendedor”. Dois órgãos do Governo chinês deixaram elogios às LAG apresentadas por Sam Hou Fai na segunda-feira, realçando que o relatório é “pragmático” e encarna o “espírito transmitido nos discursos” do presidente chinês Xi Jinping durante a visita a Macau.
“É uma implementação profunda do espírito de discursos importantes proferidos pelo Presidente Xi Jinping durante a sua visita a Macau em Dezembro do ano passado, demonstrando plenamente a filosofia de reforma e inovação, pragmatismo e empenho”, assinalou o Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau do Conselho do Estado.
O organismo liderado por Xia Baolong afirmou que as LAG implicam uma “maior determinação e coragem” do Governo de Macau em aprofundar as reformas e aumentar a eficácia da governação, bem como respondem às solicitações dos residentes de Macau “com políticas e medidas mais precisas e pragmáticas”, nomeadamente nos assuntos da pensão para idosos, emprego e habitação, tendo delineado “uma bela visão e um caminho de implementação para uma Macau governada pelo Estado de direito”.
Além disso, o Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau entende que o presente Governo “encara os problemas e os desafios com firmeza” e demonstra o empenho em procurar mudanças. Assegurou, neste caso, que dará “apoio pleno” à RAEM no seu desenvolvimento.
“A nação chinesa está a avançar para um grande renascimento a um ritmo imparável, e Macau está agora a desfrutar do melhor período de desenvolvimento”, enfatizou o órgão político num comunicado divulgado também na segunda-feira, dizendo acreditar que, com a liderança de Xi Jinping e o apoio do Governo Central, Macau aproveitará as oportunidades de progresso.
O Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, por sua vez, sublinhou que o relatório das LAG é uma “agenda política pragmática e progressiva” com “ideias claras e medidas fortes”, que elabora um “plano prospectivo sobre as reformas e o desenvolvimento a médio e longo prazo” de Macau.
Segundo o organismo, as LAG para este ano financeiro focam-se na melhoria da eficácia da governação e no trabalho de reorganização de funções e de estruturas orgânicas da Função Pública, prevendo a garantia do bem-estar dos cidadãos com “assistência precisa e alocação de recursos”, bem como “alinhamento proactivo” com as estratégias nacionais de desenvolvimento.
Fazendo um balanço positivo ao trabalho do Executivo, o Gabinete de Ligação exaltou ainda o “estilo humilde” do Governo de Sam Hou Fai em ouvir a opinião pública, apontando que o Chefe do Executivo levou os funcionários de várias pastas políticas a recolher sugestões de vários sectores durante a elaboração das LAG.</description><pubDate>2025-04-16 03:18:17</pubDate></item><item><title>Rogério Puga explora os vestígios de Macau num dos museus mais antigos dos EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/rogerio-puga-explora-os-vestigios-de-macau-num-dos-museus-mais-antigos-dos-eua/</link><description>A Livraria Portuguesa recebe hoje, por volta das 18:30, a apresentação do livro “Representações de Macau no Peabody Museum”, do autor Rogério Miguel Puga. A sessão será apresentada e moderada por Joshua Ehrich, professor do departamento de História da Universidade de Macau, contando com o apoio da Faculdade de Letras da Universidade de Macau e do Centro de Investigação de Estudos Luso-Asiáticos.
O livro, originalmente publicado em 2023 e dividido em dois volumes, consiste num estudo sobre a representação de Macau nas colecções do Peabody Essex Museum, localizado em Salem, no estado norte-americano do Massachusetts. Através da análise de pinturas, mobiliário, leques, fotografias, desenhos e gravuras relacionados com Macau, Rogério Puga traça um retrato do território no século XIX como um interposto comercial estratégico entre portugueses, chineses e uma enorme variedade de comerciantes estrangeiros.
O projecto de investigação foi financiado pela Fundação Macau – também editora da obra e responsável pela sua publicação bilingue, em chinês e em português – e pelo próprio museu, um dos mais antigos dos Estados Unidos da América.
O autor escreve sobre a história de Macau desde 2009, quando lançou o projecto “A World of Euphemism: Representations of Macao in the Work of Austin Coates: City of Broken Promises as Historical Novel and Female Bildungsroman”. No mesmo ano, debruçou-se sobre “A presença inglesa e as relações anglo-portuguesas em Macau” entre os anos de 1635 e 1793. Quatro anos mais tarde, em 2013, o livro foi publicado em língua inglesa pela organização Royal Asiatic Society, com o título “The British Presence in Macau”.
Antes da publicação do primeiro trabalho de investigação sobre o território, Rogério Puga assumiu a função de professor associado na Universidade de Macau entre 2007 e 2009. Actualmente, é professor associado do departamento de Línguas, Culturas e Literaturas Modernas da Faculdade de Ciências Sociais e Humanas da Universidade Nova de Lisboa (FCSH/UNL), onde obteve o grau de doutoramento em Estados Anglo-Portugueses/Literatura Portuguesa.</description><pubDate /></item><item><title>Japão aumenta gastos com Defesa para 1,8% do PIB em 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/japao-aumenta-gastos-com-defesa-para-18-do-pib-em-2025/</link><description>O Japão anunciou ontem que planeia aumentar a despesa com a Defesa este ano para 9,9 triliões de ienes (61,8 mil milhões de euros), equivalente a 1,8% do Produto Interno Bruto (PIB).
 
O ministro da Defesa japonês, general Nakatani, disse numa conferência de imprensa que o Governo irá reservar 8,5 biliões de ienes (52,3 mil milhões de euros) para o orçamento da Defesa e 1,5 biliões de ienes (9,24 mil milhões de euros) para despesas relacionadas dentro do orçamento inicial para o atual ano fiscal, que começou este mês e se prolonga até março de 2026.
O anúncio surge cerca de um mês após Donald Trump, o Presidente dos Estados Unidos, o maior aliado do Japão, ter pressionado Tóquio para suportar uma maior fatia dos custos da sua segurança e da mobilização das forças militares norte-americanas.
No início de março, nos primeiros comentários sobre o pacto bilateral de segurança entre os Estados Unidos e o Japão desde que regressou à Casa Branca em janeiro, Trump disse aos jornalistas: “Adoro o Japão. Temos uma ótima relação com o Japão, temos um acordo interessante com o Japão em que temos de os proteger, mas eles não têm de nos proteger”.
O Japão reviu a estratégia de Defesa a longo prazo no final de 2022 e estabeleceu uma meta de aumentar as despesas relacionadas com a defesa para 2% do PIB até ao ano fiscal de 2027.
Este representa o maior esforço de rearmamento do país asiático desde o final da Segunda Guerra Mundial (1939-1945) e inclui a aquisição de “capacidades de contra-ataque”, como mísseis hipersónicos ou de longo alcance, permitindo-lhe atacar diretamente território inimigo em caso de ameaça direta à sua segurança.
Os números detalhados ontem por Nakatani mostram que os esforços do Japão para reforçar as capacidades de defesa “estão a avançar constantemente” em direção à meta de 2% do PIB, segundo o ministro.
O Japão optou por aumentar a despesa em resposta a desafios de segurança, como o reforço militar da China, os desenvolvimentos nucleares e de mísseis da Coreia do Norte e a invasão da Ucrânia pela Rússia, país com o qual Tóquio tem disputas territoriais.
Com uma Constituição que renuncia à guerra e limita as capacidades das forças armadas (oficialmente chamadas Forças de Autodefesa), o Japão há muito que limitava os gastos em Defesa, mantendo-os em cerca de 1% do PIB, ou cinco biliões de ienes (30,8 mil milhões de euros).
No início de março, também Elbridge Colby, nomeado por Trump para subsecretário da Defesa, instou o Japão a aumentar o orçamento militar para 3% do PIB.
Ao abrigo do pacto de segurança Japão-EUA, as forças militares norte-americanas estão estacionadas no Japão, sobretudo em Okinawa, que fica perto de Taiwan e das ilhas Senkaku no mar do Leste da China.
As ilhas Senkaku, administradas pelo Japão mas reivindicadas pela China, têm estado no centro das tensões entre Tóquio e Pequim. Lusa</description><pubDate>2025-04-16 03:18:48</pubDate></item><item><title>Seul vai apoiar indústria de semicondutores com mais 4,2 mil milhões de euros</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/seul-vai-apoiar-industria-de-semicondutores-com-mais-42-mil-milhoes-de-euros/</link><description>O Governo sul-coreano anunciou ontem que prevê injetar mais 4,2 mil milhões de euros na indústria de semicondutores, citando a “crescente incerteza” que o sector-chave enfrenta face às tarifas dos EUA. “Foi planeado um plano de investimento agressivo para ajudar as empresas locais a enfrentar os desafios crescentes na corrida global aos semicondutores”, afirmou o Ministério das Finanças sul-coreano, em comunicado.
A Coreia do Sul exporta uma grande parte das mercadorias que produz para os Estados Unidos, e os seus setores cruciais dos semicondutores e automóvel sofreriam muito com as tarifas de 25% que o Presidente norte-americano Donald Trump ameaça impor.
Os gigantes mundiais dos chips Samsung e SK Hynix, entre outros, são empresas sul-coreanas. “A fim de promover um ecossistema dinâmico, liderado pelo setor privado, voltado para a inovação e o crescimento dos semicondutores, o governo aumentará o seu investimento no setor de 26 biliões de won [16 mil milhões de euros] para 33 biliões de won [20 mil milhões de euros]”, anunciou o ministério.
Em 2 de Abril, Trump anunciou uma série de novas tarifas contra os principais parceiros comerciais, incluindo um imposto de 25% sobre as exportações sul-coreanas, antes de suspender a aplicação durante 90 dias.
Apesar disso, “as tarifas que visam setores específicos, como os semicondutores e os produtos farmacêuticos, continuam no horizonte”, insistiu o ministro sul-coreano das Finanças Choi Sang-mok. “Este adiamento oferece uma janela de oportunidade crucial para reforçar a competitividade das empresas sul-coreanas, num contexto de intensificação das tensões comerciais globais”, acrescentou.
O pacote inclui financiamento do desenvolvimento de infraestruturas e recursos humanos.
O plano de ajuda faz parte de uma proposta de revisão do Orçamento do Estado sul-coreano, que o aumenta em 12 biliões de won (7,4 mil milhões de euros), e que deverá ser submetida a votação no parlamento.
O anúncio das tarifas, apresentadas por Trump como uma solução para o défice comercial dos EUA, abalou as bolsas de valores de todo o mundo e aumentou as preocupações sobre o crescimento global.
No ano passado, o défice comercial dos EUA com a Coreia do Sul foi de 58,16 mil milhões de euros em mercadorias. Na semana passada, o Governo sul-coreano já tinha revelado um plano de ajuda de emergência de 1,76 mil milhões de euros para ajudar os fabricantes de automóveis a enfrentarem a crise.</description><pubDate>2025-04-16 03:18:47</pubDate></item><item><title>Vietname e China assinam 45 acordos de cooperação durante visita de Xi Jinping</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/vietname-e-china-assinam-45-acordos-de-cooperacao-durante-visita-de-xi-jinping/</link><description>Vietname e China assinaram 45 acordos de cooperação em áreas como a inteligência artificial (IA), comércio agrícola e cooperação aduaneira, durante uma visita a Hanói do Presidente chinês, Xi Jinping, que está a realizar um périplo pelo Sudeste Asiático.
 
Xi e o líder máximo do Vietname, To Lam, secretário-geral do Partido Comunista do país do Sudeste Asiático, testemunharam a assinatura dos 45 acordos, segundo a imprensa oficial de ambos os países, que não entraram em detalhes sobre os acordos.
A visita de Xi ao país vizinho está carregada de simbolismo e ocorre numa altura em que ambas as partes ponderam opções face à guerra comercial lançada pelo Presidente dos EUA, Donald Trump.
Pequim enfrenta tarifas de 145%, às quais respondeu com tarifas de 125%, enquanto o Vietname está a negociar reduções nas taxas de 46% anunciadas e depois temporariamente suspensas por Washington.
Durante o seu encontro com os dirigentes vietnamitas, Xi afirmou que a China, o maior parceiro comercial do Vietname, está “pronto” a receber mais produtos vietnamitas e a encorajar mais empresas chinesas a investir no Vietname, segundo a agência noticiosa local.
O Presidente chinês sublinhou a necessidade de reforçar a cooperação nas cadeias de abastecimento e expandir a colaboração em tecnologias como 5G, IA, semicondutores e energia limpa.
Lam propôs fazer da transformação digital um dos pilares das relações entre os dois países e instou-os a reforçar a colaboração em setores tecnológicos críticos e a atrair investimentos chineses de alta qualidade para o Vietname, de acordo com a agência noticiosa vietnamita.
O encontro acontece numa altura em que o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, ameaça impor tarifas sobre os semicondutores, com o Vietname estabelecido como um centro regional para a indústria.
A perda de atratividade da China para alguns investidores devido às tensões comerciais com os EUA durante o primeiro mandato de Trump (2017-2021) fez do Vietname, com uma economia robusta, a alternativa preferida como centro de produção para grandes empresas tecnológicas como a Apple ou a Google.
O ‘offshoring’ chinês ajudou a impulsionar o excedente comercial do Vietname com os EUA, que no ano passado atingiu um recorde de 123,5 mil milhões de dólares por ano (109 mil milhões de euros), ficando atrás apenas da China, da União Europeia e do México.
Trump disse na segunda-feira que a reunião entre Xi Jinping e To Lam visava estudar formas de prejudicar o seu país no contexto da actual guerra comercial desencadeada por Washington. “Não culpo a China nem o Vietname. Olho para a reunião de hoje e é maravilhosa. É uma reunião encantadora, quer dizer, é como se estivéssemos a tentar descobrir ‘como é que prejudicamos os Estados Unidos’”, disse à imprensa, na Sala Oval da Casa Branca.
Xi partiu depois para a Malásia para continuar a sua digressão pelo Sudeste Asiático, que termina no final desta semana no Camboja, e durante a qual procura apresentar Pequim como um parceiro fiável face às tarifas de Washington. Lusa</description><pubDate>2025-04-16 03:18:44</pubDate></item><item><title>Ung Vai Meng oferece “energia e força” à Fundação Rui Cunha com exposição de desenho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/ung-vai-meng-oferece-energia-e-forca-a-fundacao-rui-cunha-com-exposicao-de-desenho/</link><description>A mostra “Linhas . Sensação” exibe, até 3 de Maio, mais de duas dezenas de trabalhos de Guilherme Ung Vai Meng, incluindo peças especialmente criadas a propósito do 13º aniversário da Fundação Rui Cunha. Em declarações ao PONTO FINAL, o artista assume que “quis fazer um trabalho especial para esta ocasião”, recorrendo à força e o movimento do corpo humano como inspiração.
 
A Fundação Rui Cunha inaugurou ontem uma exposição de desenho intitulada “Linhas . Sensação”, do artista Guilherme Ung Vai Meng, que continuará patente ao público até ao dia 3 de Maio. A entrada é livre.
A exposição de Ung Vai Meng enquadra-se nas celebrações do aniversário da Fundação Rui Cunha, que no final deste mês completa 13 anos de existência. “Quis fazer um trabalho especial para esta ocasião, que evocasse energia e força”, reconhece o artista, em conversa com o PONTO FINAL.
As três obras especificamente concebidas para o evento obedecem a este tema, ao conciliarem traços e silhuetas humanas com marcas de água “fortes e energéticas”, materializadas com tinta da China, em tons de negro e verde. A sobreposição destas diferentes técnicas é inédita ao trabalho do pintor, que confessa “nunca” as ter experimentado ao longo da extensa carreira no domínio das artes.
O projecto encontra-se dividido em três partes, sendo a mais “importante” aquela que reúne as três ilustrações criadas para a mostra. Uma outra secção é composta por uma selecção de esboços ao ar livre, realizados entre os continentes asiático e europeu em Pequim, Macau, Portugal e Itália. “Gosto muito de viajar na rua, em viagens, no parque… Onde quer que vá, o lápis acompanha-me”, partilha.
Ao PONTO FINAL, o pintor explica que a terceira secção também nasceu a partir do interesse em esboços espontâneos – mas, desta vez, orientados para espaços interiores. A terceira parte é, portanto, dedicada a representações de bailarinos desenhadas na escuridão dos teatros, a partir do ponto de vista da audiência, enquanto os artistas actuam.
“Para além de desenhar no exterior, também gosto muito de desenhar dentro de teatros. Enquanto os artistas estão em palco, nas óperas chinesas, estou sempre a desenhar no caderno sem saber qual vai ser o resultado. Quando o espectáculo termina e as luzes se acendem, vejo finalmente o que desenhei. Gosto muito desse processo. Faço muito este tipo de cadernos e nunca os mostrei ao público”, revela o artista, enfatizando mais uma vez o carácter excepcional da exibição.
Ao todo, incluindo as três partes em que a mostra está dividida, são 21 os desenhos que o público poderá apreciar na Fundação Rui Cunha até ao primeiro sábado do próximo mês de Maio.
HISTÓRIAS SOBRE CRIATIVIDADE
Hoje, às 18:30, o artista expositor vai ministrar uma palestra sobre pintura e desenho linear no auditório do rés-do-chão da Fundação Rui Cunha. O evento será conduzido em chinês e também em português, língua em que Ung Vai Meng é fluente.
Mais do que um estudo sobre esta técnica artística, pretende-se dinamizar uma conversa intimista sobre histórias e episódios da carreira do pintor. “Quero partilhar histórias sobre a minha criatividade, divididas em várias partes. A paixão pelo desenho e a preferência pelo estilo tradicional, no início… Depois, estudei em Portugal e comecei a gostar da técnica da aguada”. Ao longo dos anos, e independentemente das técnicas escolhidas para externalizar a sua criatividade, a grande constante continua a ser a pintura linear. “O núcleo do meu trabalho e o valor central de todos os meus desenhos e pinturas são as linhas”, frisa.
Ung Vai Meng é um nome incontornável da arte contemporânea em Macau. Frequentou a escola de arte ArCo – Centro de Arte e Comunicação Visual, em Portugal, na sequência da atribuição de uma bolsa de estudo do Centro Cultural de Macau. Em 1999, distinguiu-se como o primeiro Director do Museu de Arte de Macau, aquando da inauguração do espaço, assumindo mais tarde a função de presidente do Instituto Cultural (IC).
Actualmente, é professor convidado e mentor de Doutoramentos na Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (M.U.S.T.) e membro da Associação de Belas Artes de Macau e do CAC (Círculo de Amigos da Cultura). A sua arte já chegou a vários pontos do mundo, tendo participado em exposições em Macau, Hong Kong, Portugal, Singapura, Malásia, Coreia do Sul, Filipinas, Taiwan, Suécia, Japão e Polónia.
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Associações tradicionais manifestam apoio às LAG</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/associacoes-tradicionais-manifestam-apoio-as-lag/</link><description>As associações tradicionais de matriz chinesa em Macau aplaudiram o relatório das Linhas de Acção Governativa por “ter respondido às expectativas da sociedade e dos residentes”. Várias associações pró-sistema locais emitiram comunicados logo depois da apresentação das LAG por parte do Chefe do Executivo Sam Hou Fai, para mostrar apoio ao Governo.
O aumento da pensão para idosos e a criação do subsídio de assistência na infância são as medidas mais elogiadas pelas associações. “Apesar de as receitas fiscais não terem sido tão optimistas como se esperava, o Governo fez progressos na área do bem-estar da população”, apontou a Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM).
Lee Chong Cheng, que lidera a FAOM, disse que as LAG preveem uma ajuda precisa aos grupos necessitados e mostram uma governação centrada nos residentes da presente equipa governativa. Salientou ainda que a FAOM, enquanto “uma das principais associações patrióticas” em Macau, vai dar firme apoio ao Governo e ajudar a melhorar a formação profissional e os serviços de emprego destinados aos residentes.
A Associação Geral das Mulheres reconheceu também o trabalho do Governo referente à resolução do problema da baixa natalidade, através da revisão da qualidade dos serviços das creches e do alívio dos encargos para as famílias nos cuidados de crianças.
Recorde-se que o Executivo anunciou a actualização do montante do subsídio de nascimento para 6.500 patacas e o lançamento de um subsídio anual de 18.000 patacas para cada bebé ou criança residente permanente de Macau que ainda não completou três anos de idade. No entanto, para o aumento do número de dias de licença de maternidade, que a comunidade tem vindo a pedir, as LAG deste ano indicam apenas que se iria iniciar o respectivo estudo.
Já a União Geral das Associações dos Moradores de Macau, representada por Ng Sio Lai, disse estar confiante no futuro desenvolvimento de Macau com a liderança de Sam Hou Fai, tendo em conta as suas políticas acerca da integração nacional e da evolução da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin.
A Associação Geral dos Chineses Ultramarinos de Macau, por seu turno, referiu que vai seguir a direcção governativa para contribuir para a cooperação regional e internacional, perante a actual situação internacional “caótica”, deixando críticas aos Estados Unidos pelo “conflito tarifário irracional” que causa riscos e desafios imprevistos mundiais.</description><pubDate>2025-04-16 03:17:16</pubDate></item><item><title>Vida útil dos edifícios e ameaças à arquitectura do século XX em debate na Fundação Rui Cunha</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/vida-util-dos-edificios-e-ameacas-a-arquitectura-do-seculo-xx-em-debate-na-fundacao-rui-cunha/</link><description>A Fundação Rui Cunha vai receber o lançamento do livro “Como Prolongar a Vida Útil dos Edifícios” no dia 23 de Abril, pelas 18:30. O painel será composto pelos arquitectos Cecilia Chu, Bernard Brennan e Rui Leão, contando com a moderação do também arquitecto e fotógrafo Francisco Duarte.
Segundo um comunicado do centro de investigação DOCOMOMO, ao qual estão associados dois elementos do trio de arquitectos convidados, o livro debruça-se sobre os elementos que compõem a trindade de “um bom edifício”: a materialização funcional, a durabilidade e a beleza. A pergunta que dá o mote à investigação – e ao debate na Fundação Rui Cunha – é esta: “Então, que escolhas enfrenta quando a sua função é desligada ou a sua durabilidade é questionada?”. Para além dos especialistas e do moderador, também o público é convidado a responder a esta reflexão e a emitir as suas perspectivas.
 
Na nota assinada por Tiago Rebocho, presidente do centro de investigação, lê-se que a obra resulta de um trabalho de investigação contínuo “sobre os exemplos mais significativos da arquitectura moderna” do século XX e o estado de “ameaça” sob o qual esta tem estado nas últimas décadas, muito devido ao facto de “as suas funções originais terem mudado substancialmente e de as suas inovações tecnológicas nem sempre terem resistido a tensões a longo prazo”.
“Após o seu ciclo de vida útil, um edifício pode renascer com uma nova função, mas para que isso aconteça é necessário que haja vontade de permitir que a sua adaptação aconteça através de avaliações adequadas e parcerias com as partes interessadas relevantes”, remata Tiago Rebocho.
Cecilia Chu, formada em história urbana e com experiência em design e conservação, é professora associada na Escola de Arquitectura da Universidade Chinesa de Hong Kong. É um dos membros fundadores da DOCOMOMO Hong Kong, tendo já exercido a função de presidente.
Também Bernard Brennan pertence ao grupo de trabalho da DOCOMOMO na mesma região, onde ainda lecciona cursos sobre programas de arquitectura e conservação na Faculdade de Arquitectura da Universidade de Hong Kong.
O trio de convidados completa-se com a presença de Rui Leão, arquitecto que se dedica ao ensino de arquitectura, à redacção de trabalhos editoriais relacionados com as áreas do património e do urbanismo e ao desenvolvimento de projectos de grandes infraestruturas para o Governo de Macau. Embora tenha estudado em Portugal, desde 1996 que a maioria dos seus projectos são desenvolvidos em Macau e na China continental.</description><pubDate /></item><item><title>China ordena a companhias aéreas que deixem de aceitar entregas da Boeing</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/china-ordena-a-companhias-aereas-que-deixem-de-aceitar-entregas-da-boeing/</link><description>A China ordenou às suas companhias aéreas que deixem de aceitar entregas de aviões Boeing. De acordo com a Bloomberg, Pequim pediu ainda às companhias aéreas chinesas que suspendam “quaisquer compras de equipamento e peças de aviões a empresas americanas”.
 
A China ordenou às suas companhias aéreas que deixem de aceitar entregas de aviões Boeing, no meio de uma guerra tarifária com os Estados Unidos (EUA), avançou ontem a Bloomberg, que cita fontes próximas do processo.
Segundo a Bloomberg, Pequim pediu ainda às companhias aéreas chinesas que suspendam “quaisquer compras de equipamento e peças de aviões a empresas americanas”.
Os EUA impuseram uma tarifa total de 145% sobre as importações chinesas, enquanto Pequim aumentou as tarifas sobre os produtos norte-americanos para 125%.
Nas últimas semanas, alguns analistas têm apontado o setor da aviação dos EUA como um dos mais afetados pela guerra das tarifas, sobretudo a Boeing.
A empresa sediada em Arlington, Virgínia, poderá ver o preço das suas aeronaves aumentar em comparação com os seus dois principais concorrentes, a europeia Airbus e a Commercial Aircraft Corporation of China (COMAC), que procura ganhar terreno no mercado doméstico com o apoio estatal.
A Boeing foi poupada às tarifas durante o último episódio da guerra comercial, durante a primeira presidência de Trump (2017-2021), mas as suas vendas ao ‘gigante’ asiático têm vindo a cair desde 2019.
Em 2022, a expectativa era que 25% das entregas internacionais da Boeing fossem para a China, mas em 2023 o número desceu para 9%.
Por outro lado, os especialistas acreditam que a escalada da guerra comercial fará com que as empresas americanas de todos os setores vejam preços mais elevados por peças e matérias-primas que compram à China, o que significa que enfrentarão o duplo desafio de ter de realocar parte da sua produção e perder competitividade no mercado chinês.
A guerra comercial desencadeada por Donald Trump intensificou-se a 2 de Abril, com o anúncio de “tarifas recíprocas” para os seus parceiros comerciais, uma medida que reverteu uma semana depois, face à queda dos mercados e ao aumento dos custos de financiamento da dívida dos EUA. Mas, ao mesmo tempo que suavizou a sua ofensiva contra a maioria dos países, aplicando uma tarifa generalizada de 10%, decidiu aumentar as tarifas sobre os produtos chineses, por ter respondido com retaliações.
Os EUA decidiram deixar vários produtos tecnológicos chineses sem impostos, mas Trump disse, no domingo, que as tarifas sobre os semicondutores serão implementadas “num futuro próximo”.
A China pediu a Washington que cancelasse completamente as tarifas, afirmando que “ninguém ganha numa guerra comercial” e que “o proteccionismo não tem saída”. Lusa</description><pubDate>2025-04-16 03:18:42</pubDate></item><item><title>Em 2024, quase metade da Europa teve temperaturas anuais recorde</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/em-2024-quase-metade-da-europa-teve-temperaturas-anuais-recorde/</link><description>Quase metade da Europa registou temperaturas anuais recorde em 2024 e em 60% do continente houve mais dias do que a média com pelo menos “stress térmico forte” devido ao calor, destaca um relatório divulgado ontem. O relatório conjunto do Serviço de Monitorização das Alterações Climáticas do programa da União Europeia de observação da Terra Copernicus (C3S) e da Organização Meteorológica Mundial (OMM) adianta que o número de dias com ‘stress’ térmico forte, muito forte e extremo foi “o segundo mais alto já registado”. Isto significou, em média, “quase um mês de, pelo menos, ‘stress’ térmico forte e cerca de 12 noites tropicais”, indica um comunicado do Copernicus sobre o relatório Estado do Clima Europeu 2024. Fala-se de ‘stress’ térmico quando a capacidade de o corpo humano regular a sua temperatura é dificultada pelas condições ambientais, demasiado quentes ou frias. O Copernicus já tinha informado que em 2024, o ano mais quente de que há registo, se ultrapassou pela primeira vez os 1,5°C (graus celsius) de aquecimento global acima do nível pré-industrial, o limite desejável previsto no Acordo de Paris para combater as alterações climáticas. A temperatura da superfície do mar (TSM) na região europeia foi igualmente a mais elevada já registada, 0,7 °C acima da média, 1,2 °C no caso do Mediterrâneo, e o mesmo ocorreu nos lagos europeus.
A propósito das condições climáticas extremas, o estudo refere os incêndios florestais em Portugal, que em setembro de 2024 queimaram cerca de 110.000 hectares (1.100 quilómetros quadrados) numa semana, o que representa cerca de um quarto do total anual da área ardida da Europa. “Estima-se que 42.000 pessoas tenham sido afetadas por incêndios florestais na Europa”, refere o comunicado. Ao mesmo tempo está a diminuir a zona da Europa com temperaturas abaixo de zero e, no ano passado, a área com menos de 90 dias de geada foi a maior de que há registo, enquanto os glaciares da Escandinávia tiveram a maior taxa de perda de massa anual. Foi a “maior perda de massa de qualquer região glaciar do mundo”, refere a informação divulgada pelo programa Copernicus.
No relatório realça-se também o facto de a Europa Ocidental ter tido um dos dez anos mais chuvosos desde 1950 e do continente em geral ter sofrido mais inundações em 2024 do que o que ocorreu desde 2013. Quase um terço da rede fluvial registou grandes cheias que ultrapassaram pelo menos o leito de inundação, tendo as tempestades e inundações causado no mínimo 335 mortes e afetado cerca de 413.000 pessoas. Em setembro, centenas de milhares de pessoas, na Alemanha, Polónia, Áustria, Hungria, República Checa, Eslováquia, Roménia e Itália, sofreram as consequências da tempestade Boris, que provocou inundações, cortes maciços de eletricidade, perturbações nas redes de transportes e levou a retiradas em massa de residentes em algumas zonas. No final do mês seguinte, chuvas torrenciais causaram inundações devastadoras e mortes na província espanhola de Valência e nas regiões vizinhas. Foram calculados em 18,2 mil milhões de euros os prejuízos causados o ano passado na Europa por fenómenos meteorológicos extremos (13,4 mil milhões em 2023), 85% dos quais atribuídos a inundações.</description><pubDate>2025-04-16 03:17:25</pubDate></item><item><title>Sector de turismo concorda com apostas do Governo no mercado internacional</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/sector-de-turismo-concorda-com-apostas-do-governo-no-mercado-internacional/</link><description>A indústria de turismo mostrou-se satisfeita com a proposta do Governo na “exploração activa” dos mercados de turistas internacionais, sugerindo dar prioridade à cooperação com as concessionárias de jogo na promoção de Macau ao exterior.
Wong Fai, presidente da Associação de Inovação e Serviços de Turismo de Lazer de Macau, assinalou as ricas experiências das operadoras de casinos na promoção internacional, tendo em conta a sua rede de fontes de visitantes e o apoio das respectivas empresas-mãe. “O Governo pode coordenar com as empresas de jogo para promover os seus produtos nos mercados estrangeiros, o que aumenta a atenção e a atractividade promocionais globais”, disse.
Em declarações ao Jornal Ou Mun, Wong Fai entende que há necessidade para o território atrair mais visitantes do exterior, uma vez que “o volume de chegadas internacionais está ainda muito longe do nível anterior à pandemia”, embora a indústria do turismo recupere à medida que se registam cada vez mais visitantes do Continente.
O responsável concorda ainda com o plano do Governo em criar representações económicas, comerciais, turísticas e culturais da RAEM nos países do Sudeste Asiático e Nordeste da Ásia. Indicou que é adequado priorizar o mercado internacional na Ásia, propondo uma colaboração com Hong Kong para promover o turismo no Médio Oriente e nos países da ASEAN. Solicitou também a flexibilização das restrições de vistos ou a introdução do visto à chegada para os visitantes do Vietname.
Para as ligações aéreas, Wong Fai sugeriu criar voos directos para facilitar os viajantes da Índia, bem como acelerar a abertura de franquias de rotas aéreas para criar condições para a introdução de potenciais concorrentes no mercado e para enriquecer a rede de rotas que viajam de e para Macau.</description><pubDate>2025-04-16 03:16:47</pubDate></item><item><title>Ruptura de mercados de capitais China-EUA pode custar até 2,5 biliões de dólares</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/ruptura-de-mercados-de-capitais-china-eua-pode-custar-ate-25-bilioes-de-dolares/</link><description>Uma dissociação entre os mercados de capitais da China e dos Estados Unidos pode custar 2,5 biliões de dólares num “cenário extremo”, advertiu ontem o banco de investimento Goldman Sachs.
 
Os investidores norte-americanos poderiam ser obrigados a vender cerca de 800 mil milhões de dólares em acções chinesas negociadas nas bolsas norte-americanas, em caso de dissociação, afirmaram analistas do banco.
A China poderia liquidar as suas participações no Tesouro dos EUA e em acções, no valor de 1,3 bilião de dólares e 370 mil milhões de dólares, respetivamente.
O risco de dissociação entre as duas maiores economias do mundo poderá ir para além do comércio, segundo o secretário do Tesouro norte-americano, Scott Bessent, que disse que a opção de retirar empresas chinesas da lista das empresas negociadas nos mercados de capitais dos EUA “está em cima da mesa”.
A Administração de Donald Trump impôs já uma taxa de 145% sobre produtos oriundos da China, enquanto Pequim contra-atacou com uma taxa de 125% sobre todos os bens oriundos dos Estados Unidos e outra de 25% sobre determinados produtos. “Nos mercados de capitais, os investidores em ações estão muito concentrados no risco renovado de exclusão dos ADR (American Depositary Receipts) chineses”, afirmaram os analistas do Goldman no relatório.
Se a ameaça se concretizar, afetará cerca de 300 empresas, incluindo algumas das maiores empresas tecnológicas da China, que estão cotadas na Bolsa de Valores de Nova Iorque (NYSE) ou no Nasdaq, com uma capitalização bolsista conjunta de 1,1 biliões de dólares (970 mil milhões de euros), de acordo com a Comissão de Análise Económica e de Segurança EUA-China.
De acordo com James Wang, diretor de estratégia para a China do UBS Investment Bank Research, a exclusão das empresas chinesas dos EUA poderia ter implicações fundamentais significativas, incluindo a redução do acesso a um maior volume de capital nos EUA, a potencial redução dos múltiplos de avaliação, devido à perda da base de investidores e a uma menor liquidez. “No entanto, notamos que o levantamento de capital a partir de ADRs [lotes de ações de uma empresa não-americana negociadas em bolsas de outros países] diminuiu nos últimos anos, enquanto o papel de Hong Kong aumentou”, acrescentou.
O grupo Alibaba é a maior empresa chinesa cotada nos EUA, com uma capitalização bolsista atual de 257 mil milhões de dólares. A rival de comércio eletrónico PDD Holdings é a segunda, com um valor de mercado de 125,7 mil milhões de dólares.
Em 2022, cinco empresas estatais chinesas – PetroChina, China Petroleum and Chemical Corp, China Life Insurance, Aluminium Corporation of China e Sinopec Shanghai Petrochemical – deixaram de ser cotadas nos EUA devido a uma disputa em matéria de auditoria.
A crise foi posteriormente resolvida depois de as autoridades reguladoras de ambas as partes terem chegado a um acordo para permitir a realização de inspeções de auditoria em Hong Kong.
Desde então, muitas empresas cotadas nos EUA procuraram obter cotações secundárias em Hong Kong ou converteram-se num estatuto de dupla cotação primária para evitar a ameaça de exclusão nos EUA. “Acreditamos que a potencial admissão à cotação em Hong Kong destas empresas poderia provavelmente catalisar uma reavaliação, dada a flexibilidade de os investidores norte-americanos converterem os seus ADR em ações de Hong Kong” em caso de um evento de liquidez perturbador, afirmaram os analistas do Goldman. Lusa</description><pubDate>2025-04-16 03:18:43</pubDate></item><item><title>Macau, Hong Kong e Pequim acusam EUA de atacar sobrevivência da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/macau-hong-kong-e-pequim-acusam-eua-de-atacar-sobrevivencia-da-china/</link><description>O principal responsável do Partido Comunista Chinês para os assuntos de Hong Kong e Macau e os líderes dos governos das duas regiões acusaram os Estados Unidos de impor tarifas para sabotar a China. “Os EUA têm alvo as nossas tarifas, eles têm como alvo a nossa própria sobrevivência”, disse Xia Baolong, diretor do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau, sob a tutela do Conselho de Estado, o executivo chinês. “Apesar de Hong Kong ser a maior fonte de excedente comercial dos EUA, os Estados Unidos ainda impuseram tarifas elevadas. Isto é extremamente arrogante e descarado!”, disse Xia. “Os EUA não podem tolerar a prosperidade e a estabilidade de Hong Kong e são o maior manipulador sinistro que mina os direitos humanos, a liberdade, o Estado de direito, a prosperidade e a estabilidade em Hong Kong”, acrescentou o dirigente.
Xia falava num discurso pré-gravado, transmitido durante a inauguração de uma exposição em Hong Kong, a propósito do Dia da Educação da Segurança Nacional. “Quem tente levar-nos de volta à pobreza e à fraqueza é nosso inimigo”, alertou o dirigente. “Aqueles que traem os interesses nacionais e torcem pelo inimigo em momentos críticos nunca serão tolerados”, acrescentou.
Os comentários de Xia surgiram uma semana depois do regulador antimonopólio da China ter anunciado que iria analisar o acordo que a empresa de Hong Kong CK Hutchison tinha anunciado para a venda de dois portos no Canal do Panamá. O negócio, avaliado em 23 mil milhões de dólares, veria a concessão passar para a gestora de ativos norte-americana BlackRock, algo que o Presidente dos EUA saudou como uma vitória.
Nos últimos meses, Donald Trump, defendeu que a concessão dos portos à CK Hutchison significa que a via navegável está sob controlo chinês.
Na mesma cerimónia, o líder do Governo de Hong Kong, John Lee, acusou os Estados Unidos de, numa “lógica perversa”, impor tarifas para proteger a sua “hegemonia sem escrúpulos”. “Os Estados Unidos opõem-se ao comércio livre, interrompem o comércio global e as cadeias de abastecimento (…), prejudicando gravemente o sistema de comércio multilateral e o processo de globalização”, lamentou John Lee.
O Chefe do Executivo garantiu que Hong Kong “manterá o seu estatuto de porto franco com tarifas basicamente nulas” e irá apresentar uma queixa contra os Estados Unidos junto da Organização Mundial do Comércio.
Também o líder do Governo de Macau criticou os Estados Unidos pela “imposição abusiva de impostos aduaneiros a todos os seus parceiros comerciais”, incluindo a China, “sob vários pretextos”. Igualmente durante a inauguração de uma exposição a propósito do Dia da Educação da Segurança Nacional, Sam Hou Fai disse que Washington “devastou severamente o sistema de comércio multilateral (…) e prejudicou a estabilidade da ordem económica mundial”.</description><pubDate>2025-04-16 03:17:14</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai alerta para “infiltração de forças externas”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/sam-hou-fai-alerta-para-infiltracao-de-forcas-externas/</link><description>O líder do Governo de Macau disse que Macau deve estar pronta para o pior no que toca à defesa da segurança nacional da China, incluindo “a infiltração de forças externas”.
 
“Temos de aumentar a nossa consciência dos riscos, persistir numa atitude de vigilância prudente para controlar e prevenir eventuais emergências e estar preparados para os piores cenários”, alertou Sam Hou Fai.
O Chefe do Executivo defendeu que é necessário “prevenir e reprimir resolutamente” os “diferentes tipos de riscos e desafios, nomeadamente a interferência e a infiltração de forças externas”.
Sam Hou Fai falava durante a inauguração de uma exposição a propósito do Dia da Educação da Segurança Nacional.
O governante sublinhou que, em 2024, a região “aperfeiçoou constantemente o regime jurídico de defesa da segurança nacional e o mecanismo da sua aplicação”, para reforçar o princípio ‘Macau governada por patriotas’.
Na segunda-feira, Sam Hou Fai garantiu que, para consolidar este princípio, a partir deste ano, todos os funcionários públicos, incluindo os de nacionalidade portuguesa, terão de fazer um juramento de lealdade à China e ao território. Isto de acordo com duas propostas de lei que estão a ser analisadas numa comissão da Assembleia Legislativa. Em dezembro, o parlamento local aprovou as duas propostas na generalidade, por unanimidade e sem qualquer debate.
Também em Dezembro, o secretário de Estado das Comunidades Portuguesas disse à Lusa que as propostas eram “uma matéria exclusiva da China”. “Essa é uma questão que eu não comento, é uma questão do foro da República Popular da China e das autoridades de Macau”, sublinhou José Cesário, após um encontro com a Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM).
O presidente da ATFPM disse não ter quaisquer preocupações com as propostas e recordou que desde 2005, quando se tornou também deputado, que tem de fazer um juramento semelhante. “Nunca tive algum problema ou [senti] que isto viesse causar alguma pressão à minha actividade”, garantiu José Pereira Coutinho. O deputado disse que as mudanças propostas pelo governo são positivas, uma vez que “vêm exigir mais responsabilidade”.
Quando as propostas foram apresentadas, em novembro, o porta-voz do Conselho Executivo alertou que os funcionários públicos podem ser despedidos devido a conversas privadas ou comentários publicados em redes sociais.
André Cheong sublinhou que o juramento será obrigatório para todos os funcionários públicos, incluindo os portugueses, mas acrescentou que poderão fazê-lo em português, uma das duas línguas oficiais de Macau, juntamente com o chinês.
De acordo com o último Relatório de Recursos Humanos da Administração Pública, em 2023 a região tinha 34.311 funcionários. O documento não refere quantos têm nacionalidade portuguesa, mencionando apenas que 257 nasceram em Portugal. Lusa</description><pubDate>2025-04-16 03:17:16</pubDate></item><item><title>Académico defende “revisão sistemática” das políticas de natalidade</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/academico-defende-revisao-sistematica-das-politicas-de-natalidade/</link><description>Chan Kin Sun, investigador na área da Administração Pública, instou o Governo a proceder a uma revisão e organização sistemáticas de todas as políticas de natalidade, dado que as políticas relevantes são “fragmentadas”. “É difícil para o público perceber quais os subsídios que o Governo concede às crianças nas diferentes fases etárias”, justificou.
A questão foi levantada ontem no programa matutino Fórum Macau, no canal chinês da Rádio Macau, que abordou o tema das Linhas de Acção Governativa. Vários residentes ligaram para o programa a pedir ainda mais medidas de apoio nos cuidados de filhos além das medidas agora propostas pelo Governo, incluindo o novo subsídio de assistência na infância. Uma residente queixou-se da exclusão das crianças que tenham completado três anos nesta política e solicitou alargar o escopo de destinatários dessa medida para crianças até seis anos.
Chan Kin Sun considera que o subsídio de assistência na infância constitui uma inovação importante na política de natalidade local e reflecte um maior empenho do Governo em incentivar os residentes a ter filhos. Indicou, no entanto, que a respectiva política está fragmentada e a população pode não se sentir encorajada.
O também professor da Universidade de Macau (UM) referiu ainda que o conteúdo sobre a integração no desenvolvimento nacional e no desenvolvimento de Hengqin ocupa uma “proporção relativamente elevada” nas LAG, o que foi “raramente observado no passado”. Entende que o destaque sobre Hengqin nas políticas locais deve estar relacionado com a situação internacional que Macau enfrenta e com a necessidade da promoção da diversificação económica.
Por outro lado, no programa, alguns residentes mostraram-se preocupados com o facto de que o aumento do montante dos diversos subsídios pode conduzir a aumentos de preços. Kwan Fung, académico na Economia, alertou para a necessidade, por parte do Governo, de analisar em profundidade os efeitos das políticas no mercado.
Lembrou ainda que o mercado de trabalho em Macau está difícil neste momento, pelo que “os jovens devem adaptar-se às mudanças do mercado” em relação ao nível de salário e a tipos de emprego, de forma a sobreviver no mercado.
Relativamente ao plano do Governo para apoiar os jovens a trabalhar na Grande Baía, o académico disse não concordar com a possibilidade de Macau sofrer um declínio à medida que Hengqin se desenvolve. “A ideia do Governo é só aumentar as possibilidades de emprego dos jovens”, realçou.</description><pubDate>2025-04-16 03:17:16</pubDate></item><item><title>China quer reprimir comportamentos “maliciosos” em plataformas de vídeos curtos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/16/china-quer-reprimir-comportamentos-maliciosos-em-plataformas-de-videos-curtos/</link><description>As autoridades da China lançaram ontem uma campanha destinada a combater o que consideram ser comportamentos “maliciosos” nas plataformas de vídeos curtos, como a versão chinesa do TikTok, incluindo a dramatização e a imitação.
A Administração do Ciberespaço disse que a iniciativa visa criar um ambiente digital “claro e ordenado”, através da “identificação e correcção de comportamentos irregulares” em plataformas de vídeo como o Douyin, a versão chinesa da aplicação internacional TikTok, que está bloqueada na China.
A campanha centrar-se-á em tendências como a criação deliberada de conteúdos falsos, tais como a “encenação de situações lamentáveis”, a falsificação de identidade ou a “invenção de histórias melodramáticas com fins lucrativos”, por vezes sob o pretexto de ajudar grupos vulneráveis ou de aliviar a pobreza, noticiou o jornal local The Paper.
As autoridades instaram as plataformas a realizar inspeções minuciosas e a tomar medidas de controlo também contra a divulgação de informações falsas através de técnicas como a edição manipulada, a apresentação distorcida de factos ou a utilização indevida de ferramentas de inteligência artificial.
Será igualmente controlado o conteúdo que viole as regras de decência pública, como o assédio verbal ou físico em espaços públicos, bem como os vídeos que contenham insinuações sexuais ou mostrem roupas provocantes, que procurem “induzir interações de natureza vulgar”, apontou o regulador.
As autoridades vão concentrar-se nas práticas que visam atrair visualizações de forma considerada “inadequada”, especialmente as que visam grupos vulneráveis. Entre essas práticas, o regulador citou os títulos demasiado sensacionalistas e a publicação de avaliações fictícias de produtos ou serviços.
As aplicações de vídeos curtos na China, incluindo o Douyin e o Kuaishou, têm cerca de mil milhões de utilizadores, de acordo com o Centro de Informação sobre Internet e Redes do país.
Nos últimos anos, os reguladores lançaram várias campanhas contra comportamentos como ostentação de riqueza, “informações falsas”, “conteúdos inadequados” e “valores errados” nessas plataformas, levando ao encerramento de milhares de contas.
A China é o país com mais utilizadores de Internet no mundo, mas ao mesmo tempo um dos países com maior controlo sobre conteúdos. Serviços populares no resto do mundo como o Google, Facebook, Twitter e YouTube estão bloqueados no país há vários anos.</description><pubDate>2025-04-16 03:18:41</pubDate></item></channel></rss>