<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/hospital-das-ilhas-tera-centros-de-procriacao-assistida-e-de-hemodialise-este-ano/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Primeira-ministra tailandesa sobrevive a moção de desconfiança</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/primeira-ministra-tailandesa-sobrevive-a-mocao-de-desconfianca/</link><description>A primeira-ministra da Tailândia resistiu a uma moção de desconfiança no Parlamento, que questionava a gestão da economia e as ligações ao ex-líder e pai, Thaksin Shinawatra, condenado por corrupção. Paetongtarn  foi apoiada por 319 deputados, contra 161, que votaram contra ela, num total de 500 membros da Câmara dos Representantes.
 
A primeira-ministra da Tailândia, Paetongtarn Shinawatra, sobreviveu ontem a uma moção de desconfiança no Parlamento, que questionava a gestão da economia e as ligações ao ex-líder e pai, Thaksin Shinawatra, condenado por corrupção.
Paetongtarn, 38 anos, que assumiu o cargo em agosto, foi apoiada por 319 deputados, contra 161, que votaram contra ela, num total de 500 membros da Câmara dos Representantes, a câmara baixa do parlamento
Tal como previsto, a líder foi apoiada pelos 11 partidos da coligação governamental, liderada pelo Puea Thai (Povo Tailandês), uma plataforma ligada ao clã Shinawatra.
A moção foi apresentada na segunda-feira pelo Partido Popular, na oposição, herdeiro do partido Avanzar, dissolvido em Agosto passado por uma decisão judicial controversa.
Durante as duas sessões que antecederam a votação, o debate girou em torno do fraco desempenho da economia tailandesa e da alegada influência de Thaksin, que governou o país entre 2021 e 2006, ano em que foi afastado do poder por um golpe militar.
Paetongtarn, candidata a primeira-ministra pelo Puea Thai nas eleições de maio de 2023, chegou ao poder em agosto de 2024, depois de o então líder Srettha Thavisin, também do Puea Thai, ter sido destituído por ordem do Tribunal Constitucional, depois de ter nomeado ministro um dirigente condenado por corrupção.
Thaksin, o político mais influente e polarizador da Tailândia nos últimos 20 anos, regressou ao país depois de ter passado quase 15 anos no exílio, no mesmo dia em que Srettha tomou posse.
O antigo dirigente foi detido à chegada a Banguecoque, acusado de corrupção, mas não chegou a passar uma noite na prisão, tendo sido transferido no mesmo dia para um hospital, onde esteve seis meses, e depois colocado em prisão domiciliária até à sua libertação, dias depois da filha ter ascendido ao poder.
Thaksin, de 75 anos, afirma estar retirado da política, mas admitiu ocasionalmente dar conselhos à atual líder e foi visto a presidir a reuniões com outros proeminentes líderes políticos tailandeses.
O partido reformista Advance venceu as eleições de maio de 2023, mas não conseguiu governar devido a um veto do Senado (câmara alta do parlamento), então composto por representantes ligados à extinta junta militar.
O partido acabou por ser dissolvido pelo Tribunal Constitucional, na sequência de uma promessa eleitoral de alterar as leis que protegem a Casa Real tailandesa de críticas.
O Puea Thai, que inicialmente se aliou ao Advance, acabou por concordar com um governo de coligação em que estão presentes partidos associados aos militares, outrora inimigos dos Shinawatras. Lusa</description><pubDate>2025-03-27 03:51:07</pubDate></item><item><title>Reserva financeira arranca 2025 a ganhar 5,3 mil milhões de patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/reserva-financeira-arranca-2025-a-ganhar-53-mil-milhoes-de-patacas/</link><description>A reserva financeira de Macau começou 2025 em alta, com o valor dos activos a aumentar 5,3 mil milhões de patacas em Janeiro, foi ontem anunciado.
O valor da reserva cifrou-se em 621,5 mil milhões de patacas no final de janeiro, de acordo com dados publicados em Boletim Oficial. Ainda assim, o valor permanece longe do recorde de 663,6 mil milhões de patacas atingido em Fevereiro de 2021, em plena pandemia.
De acordo com dados da Autoridade Monetária de Macau (AMCM), a reserva tinha registado em 2024 o melhor ano desde a pandemia de covid-19, após ganhar 35,7 mil milhões de patacas. Este foi o aumento anual mais elevado desde 2019, quando o valor da reserva aumentou em 70,6 mil milhões de patacas.
O valor da reserva extraordinária no final de janeiro era de 452 mil milhões de patacas e a reserva básica, equivalente a 150% do orçamento público de Macau, era de 164,2 mil milhões de patacas. O orçamento do território para 2025 prevê uma subida de 7% nas despesas totais, para 109,4 mil milhões de patacas.
A reserva financeira de Macau é maioritariamente composta por depósitos e contas correntes no valor de 248,1 mil milhões de patacas, títulos de crédito no montante de 119,3 mil milhões de patacas e até 247,6 mil milhões de patacas em investimentos subcontratados.
Em 2024, os investimentos renderam à reserva financeira quase 31 mil milhões de patacas, correspondendo a uma taxa de rentabilidade de 5,3%, disse a AMCM no final de Fevereiro.</description><pubDate>2025-03-27 03:50:24</pubDate></item><item><title>9% dos passageiros de autocarros públicos viajaram nas carreiras expresso</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/9-dos-passageiros-de-autocarros-publicos-viajaram-nas-carreiras-expresso/</link><description>Os responsáveis da DSAT, TCM e Transmac participaram no programa Fórum Macau, onde fizeram um balanço dos resultados de 2024, ano em que se atingiu uma taxa de passageiros semelhante à do período homólogo de 2019. Os três dirigentes reconheceram a necessidade de ajustar e optimizar as rotas dos autocarros, de forma a satisfazer o crescente número de passageiros e a promover uma maior eficiência operacional da rede de transportes em Macau.
 
No ano passado, os autocarros públicos de Macau transportaram cerca de 227 milhões de passageiros, um número semelhante ao recorde de 229 milhões observado em 2019 e um aumento de 6,4% em comparação com o ano anterior de 2023. Os passageiros que viajaram nas carreiras expresso, com a indicação “X”, representaram cerca de 9% do total de viajantes de 2024.
Os números foram divulgados pelo chefe da Divisão de Gestão de Transportes da Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), Lau Nga Hong, no programa Fórum Macau do canal de rádio da TDM em língua chinesa. O director-geral adjunto da Sociedade de Transportes Colectivos de Macau (TCM), Chan Iat, e o director de operações da Transmac, Un Kuan Ngai, também marcaram presença na emissão, onde reconheceram a necessidade de aumentar gradualmente o número de motoristas e de autocarros – incluindo eléctricos –, de forma a conseguir dar resposta ao crescente fluxo de passageiros.
A este propósito, também o dirigente da DSAT assegurou que o Governo continuará a monitorizar as rotas de autocarros e a proceder aos ajustamentos e melhorias necessários, bem como a disponibilizar autocarros expresso ou especiais para as rotas com maior fluxo de passageiros. A título de exemplo, mencionou a mudança da rota 10A para a rota 60, que veio facilitar a coordenação entre os autocarros na Barra e o Metro Ligeiro.
O director de operações da Transmac aproveitou ainda a presença no programa da TDM para responder à preocupação dos ouvintes quanto aos bancos virados para o sentido contrário à marcha, argumentando que a posição dos bancos é inevitável, por se situarem atrás das rodas dos autocarros, e que a sua remoção levaria à redução da lotação dos autocarros – e, portanto, tornaria obsoleta a discussão sobre novas paragens de autocarro. Recorde-se que, até ao final do ano passado, foram concluídas obras de construção de 75 novas paragens.
Segundo dados apresentados no programa Fórum Macau, a TCM tem actualmente 544 veículos em funcionamento, efectuando 5.900 viagens por dia; a Transmac, por sua vez, dispõe de 410 veículos eléctricos que realizam mais de 4.200 viagens por dia.  As duas companhias de autocarros públicos têm em funcionamento um total de 929 autocarros movidos a energias amigas do ambiente, o que corresponde a mais de 92% de todos os autocarros em Macau.
De acordo com as informações previamente divulgadas pelas operadoras, as emissões totais de carbono dos seus veículos operacionais diminuíram significativamente nos últimos três anos. As emissões totais de carbono em 2023 diminuíram 18,2% a 30% em relação a 2019 e, nos primeiros três trimestres do ano passado, as emissões reduziram outros 3,1% a 6,2% em relação ao mesmo período do ano anterior.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-27 03:49:20</pubDate></item><item><title>Airbus aposta na sustentabilidade com “electrificação total” de helicópteros até 2030</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/airbus-aposta-na-sustentabilidade-com-electrificacao-total-de-helicopteros-ate-2030/</link><description>A economia de baixa altitude é uma das grandes apostas para a diversificação económica da RAEM, embora acarrete riscos e preocupações ambientais. No âmbito dos “Breakfast Talks” da Câmara de Comércio França Macau, o orador Joseph Baptiste, alto dirigente da Airbus Helicopters, revela as estratégias de sustentabilidade e as medidas que estão a ser tomadas pelo sector para conciliar inovação com segurança, num céu cada vez mais disputado por aviões, helicópteros e drones. 
 
Imaginemos uma viagem entre Malta e a ilha de Gozo, apartadas pelo Mar Mediterrâneo e a cerca de 22 quilómetros de distância. Os meios convencionais de transporte – automóvel e uma travessia de barco – exigiriam aproximadamente duas horas e quarenta minutos para completar o trajecto e chegar ao centro da ilha. E se este percurso pudesse ser encurtado para apenas 50 minutos, sem necessidade de transbordo, com uma única viagem de helicóptero?
Este foi um dos pontos de reflexão explorados na manhã de ontem, durante a sessão de Março de palestras e pequenos-almoços organizados mensalmente pela Câmara do Comércio França Macau (FMCC), no Hotel Sofitel. O painel, intitulado “Subir a novas alturas: a visão da Airbus Helicopters para a economia de baixa altitude”, teve como orador Joseph Baptiste, piloto e alto dirigente da Airbus Helicopters radicado há três anos na China, onde assumiu a direcção do primeiro simulador de helicópteros no país.
Macau disponibiliza, actualmente, viagens de helicóptero de ida e volta para Hong Kong com partidas de hora em hora, excepto às terças e quartas-feiras. O “Sky Shuttle” de Macau também proporciona viagens de e para Shenzhen, embora com menor frequência. O orador da palestra explicou que Macau e Hong Kong serão, provavelmente, as áreas “mais fáceis” para descolar na Grande Baía, verificando-se, no geral, um “constrangimento geográfico” no tráfego aéreo da região. O facto de quatro aeroportos internacionais – Macau, Hong Kong, Zhuhai e Guangzhou – estarem concentrados num raio de 150 quilómetros dificulta o tráfego aéreo de baixa altitude, devido à elevada circulação de aviões comerciais e movimentos de descolagem e aterragem nesta zona.
Como é possível, então, assegurar a segurança dos voos num “ambiente congestionado” por helicópteros, aviões e drones? O orador esclareceu que a Airbus tem investido em novas tecnologias com esta finalidade, citando, por exemplo, a possibilidade de obter uma trajectória de voo segura, detectar obstáculos e comunicar com os veículos aéreos nas proximidades através da interacção com um “tablet” táctil. “Conseguimos ver os outros ao mesmo tempo que os outros nos conseguem ver, o que ajuda a garantir um voo seguro mesmo quando se trata de aeronaves autónomas como drones”, reforçou Joseph Baptiste.
Foi ainda dedicada uma palavra aos esforços que a Airbus tem implementado no sentido de tornar os voos de baixa altitude mais sustentáveis, como a preferência por materiais de base biológica, conhecidos pelos especialistas da área como SAF (“sustainable aviation fuel”, acrónimo traduzível como “combustível de aviação sustentável”). Actualmente, todos os helicópteros da Airbus são capazes de operar com até 50% de SAF, sendo que o objectivo para o final da década é alcançar os 100%. “Para aqueles que não são familiares com o conceito de combustíveis sustentáveis, trata-se basicamente de óleo reciclado de batatas fritas”, brincou, arrancando gargalhadas à plateia.
Joseph Baptiste alerta que os objectivos de descarbonização e eficiência do combustível não são instantâneos, passando pela implementação de estratégias graduais, “passo a passo”, alinhadas com o conceito chinês de “Yi” (义) – resumidamente, agir em concordância com princípios morais e éticos sólidos. Entre os protótipos já em discussão na sede da Airbus, inclui-se um helicóptero “micro-híbrido” que oferece a “possibilidade de desligar um motor durante o voo, reduzindo 15% do consumo de combustível” dos veículos bimotores. Outra proposta da Airbus passa pela “hibridização total”, em que o helicóptero pode funcionar tanto com baterias eléctricas recarregáveis como com métodos tradicionais a combustível, algo que já acontece em automóveis como “o Lexus, o Toyota Prius e o BMW”. O objectivo é chegar à “electrificação total” até 2030, com a criação de um “veículo eléctrico totalmente autónomo”.
Em resposta a uma intervenção de um membro da plateia, que questionou sobre a possibilidade de virem a existir helicópteros movidos a hidrogénio, o orador adiantou que esta ideia está “definitivamente em cima da mesa para aviões”. De acordo com Joseph Baptiste, a Airbus tem desenvolvido um plano de “zero emissões carbónicas” com recurso a hidrogénio, inicialmente previsto para 2035, mas adiado indefinidamente por “razões políticas”. Quanto a helicópteros, a questão é mais complexa: o volume deste gás ocupa muito mais espaço que o combustível tradicional, mesmo em forma líquida ou comprimida. A única forma de reconsiderar esta questão seria com a criação de “uma tecnologia capaz de diminuir o volume do hidrogénio”, até agora inexistente.
Outra questão do público relacionou-se com os problemas de segurança dos chamados VTOL, um acrónimo para a expressão “Vertical Take-Off and Landing” (traduzível em português como “Descolagem e Aterragem Vertical”) que se refere a veículos aéreos que dispensam pistas de aterragem tradicionais. Debruçando-se principalmente sobre os drones, Joseph Baptiste reconheceu que “uma das grandes preocupações da indústria está relacionada com o facto de os VTOL não estarem sujeitos às mesmas regras rígidas dos helicópteros ou aviões” – podendo, inclusive, “pôr em perigo” as operações destes meios de transporte. O orador defendeu que a solução para o problema passa por duas hipóteses: ou os VTOL passam a orientar-se pelas mesmas directrizes que os restantes veículos aéreos, ou as torres de controlo serão forçadas a parar a descolagem dos aviões para garantir o voo de drones em total autonomia – o que, concluiu, é “impossível”.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-27 03:50:17</pubDate></item><item><title>Ensino do chinês na EPM deve ser abordado com MNE, diz APIM</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/ensino-do-chines-na-epm-deve-ser-abordado-com-mne-diz-apim/</link><description>O presidente da Associação da Promoção da Instrução dos Macaenses (APIM) sugere que o ensino do chinês na Escola Portuguesa, onde se lecciona mandarim e não cantonês, língua dominante localmente, seja abordado na visita de Paulo Rangel a Macau.
 
“Sempre advoguei que o cantonês deve ter estatuto. Porque os alunos, quando saem da escola, estão num mundo cantonês. Isto com todo o mérito que pode ter o ensino em mandarim”, referiu à Lusa Miguel de Senna Fernandes, que dirige a APIM, associação cultural e educativa de matriz portuguesa.
“Deve ser sempre abordado”, respondeu, quando questionado se o tema deve ser levado ao ministro dos Negócios Estrangeiros, que tem a tutela da Escola Portuguesa de Macau (EPM) e vai estar em Macau esta sexta-feira. “É uma questão que se deve colocar. É uma questão delicada, porque estamos a falar de uma língua oficial”, completou, referindo-se ao mandarim, língua oficial na China.
O responsável, também vice-presidente da Fundação Escola Portuguesa de Macau (EPM), admite que esta não é uma questão que gere consenso – “muitos pais não concordam com esta visão” -, mas sublinha que a aprendizagem do cantonês “é um veículo de integração”, já que se trata da língua dominante no território.
A Lei Básica estabelece o chinês e o português como línguas oficiais, sendo que não é definido qual o chinês. O mandarim é a língua oficial chinesa, mas o cantonês, falado no sul da China, continua a ser o idioma dominante nas duas regiões administrativas especiais de Macau e Hong Kong.
Nos últimos anos, porém, o mandarim tem sido uma opção crescente no ensino em Macau, com especialistas a advertirem que o futuro do cantonês e da cultura local está em causa.
A presidente da Associação do Dialeto Yue (ou cantonês) de Macau, Tong Choi Lan, disse em Dezembro à Lusa que as autoridades da Educação incentivam as escolas locais a usarem o mandarim no ensino da disciplina de chinês desde cerca de 2011. Algumas, notou, optaram mesmo por adotar o mandarim como língua veicular de ensino. No caso da EPM, instituição privada mas que integra a rede escolar pública de Macau, a opção recai também sobre a língua oficial chinesa.
Apesar de defender o ensino do cantonês, Senna Fernandes reconhece a importância da aprendizagem de mandarim – “é um desiderato, portanto nobre, absolutamente válido, não tenho dúvidas”.
Dúvidas levantam-se, porém, quanto aos resultados da aposta, já que no “contacto com alguns alunos”, estes revelam dificuldades, acrescentou. “Quem não tem conhecimento de chinês chega aqui e aprende mandarim. (…) Há alunos que são excecionais para as línguas, não estou a pôr em causa, mas na maior parte dos casos isso não acontece. Porquê? Porque o meio não fala mandarim, embora agora se comece a ouvir mais”, disse.
 
Posicionamento de Portugal em relação à China
 
A presidente da Casa de Portugal em Macau (CPM) defendeu a importância de Paulo Rangel esclarecer a comunidade portuguesa sobre o posicionamento do Governo relativamente à China. “Estamos aqui, sofremos as consequências dessas relações [entre Portugal e China], boas ou más. Tivemos relações muito próximas durante muito tempo, o que se alterou com a covid. Ainda não vi as coisas voltarem a ser como eram, e penso que era importante o senhor ministro explicar qual é a posição”, declarou à Lusa Maria Amélia António, referindo que Portugal não tem de “alinhar fielmente com tudo o que se diz na Europa e, sobretudo, nos Estados Unidos”, salientou.
Antes da pandemia, lembrou a responsável, existia “comunicação permanente” e “muito intercâmbio” entre as autoridades portuguesas e chinesas.
Hoje é perceptível um “endurecimento relativamente aos portugueses” em matéria de imigração em Macau, declarou Maria Amélia António, sublinhando, porém, não poder afirmar categoricamente se a posição está relacionada com “esse afastamento” entre a China e o Ocidente.
As autoridades de Macau não aceitam desde o ano passado novos pedidos de residência no território para portugueses, para o “exercício de funções técnicas especializadas”, permitindo apenas justificações de reunião familiar ou anterior ligação ao território. As orientações eliminam uma prática firmada após a transição de Macau, em 1999. A alternativa para um nacional português garantir o Bilhete de Identidade de Residente (BIR) passa por uma candidatura aos programas recentes de captação de quadros qualificados. Outra hipótese é a emissão de um ‘bluecard’, autorização limitada ao vínculo laboral, sem os benefícios dos residentes, nomeadamente ao nível da saúde ou da educação.
Estas limitações têm afectado a CPM na contratação de profissionais para integrarem a Escola de Arte e Ofícios. Mencionando a relação estratégica entre a China e o universo de língua portuguesa e o interesse de Pequim na língua portuguesa, a líder associativa lamentou a postura “um pouco contraditória”. “Não podemos fazer omeletas sem ovos, nós que estamos aqui e que trabalhamos com a cultura portuguesa e com a língua portuguesa, temos muita dificuldade em ter pessoas que substituam aquelas que foram saindo. Saíram muitos portugueses de Macau, e trabalhar nestas áreas com essa falta [de pessoas com essas qualificações] é muito complicado”, rematou.
O chefe da diplomacia portuguesa visita Macau esta sexta-feira, depois de passar por Pequim e por Haikou, na província de Hainão. Em Macau, Paulo Rangel tem agendados encontros com Sam Hou Fai, bem como com os conselheiros das comunidades portuguesas, representantes associativos, instituições de ensino e empresários portugueses. Visita ainda a EPM e o Consulado-geral de Portugal no território. No final de sexta-feira, o MNE segue para Hong Kong, para visitar “Estórias Lusas”, uma exposição dedicada à comunidade portuguesa, no Museu de História de Hong Kong. Lusa</description><pubDate>2025-03-27 03:47:18</pubDate></item><item><title>Maioria dos gatos adoptados no Jockey Club têm problemas de saúde</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/maioria-dos-gatos-adoptados-no-jockey-club-tem-problemas-de-saude/</link><description>A maioria dos gatos do Jockey Club que foram adoptados apresentam manifestações de doenças, ao contrário da anterior garantia da empresa sobre o estado de saúde dos animais antes de pretender enviá-los para o Continente. Segundo a ANIMA, entre os 22 gatos adoptados, oito foram diagnosticados com panleucopenia felina, dos quais dois já morreram. Vários gatos têm infecções respiratórias a níveis diferentes. O Jockey Club de Macau reagiu ontem e prometeu um subsídio de 5.000 patacas aos adoptantes para despesas médicas.
 
A ANIMA, Sociedade Protectora dos Animais, denunciou o preocupante estado de saúde de vários gatos que foram adoptados pelo público no Macau Jockey Club, numa campanha de adopção recente após o polémico plano de a empresa enviar quase 100 gatos para Zhuhai. Do total, mais de 60 foram acolhidos por associações de protecção de animais e 22 foram colocados num processo de adopção aberta.
Numa publicação nas redes sociais, a ANIMA revelou que a maioria dos gatos adoptados têm diferentes infecções. Recorde-se que o Macau Jockey Club tinha assegurado, quer antes do extinto plano de envio quer antes da adopção, que todos os gatos estavam em boas condições de saúde.
Entre os 22 adoptados, foi constatado que oito foram diagnosticados com panleucopenia felina, doença viral altamente contagiosa entre gatos e possivelmente fatal, sendo que dois gatos já morreram por esta razão.
A ANIMA indicou que seis gatos, que se encontram “em estado grave”, necessitam de internamento em clínicas veterinárias para observação. Além disso, vários gatos apresentaram sinais de infecções respiratórias. Apenas quatro adoptantes relataram que os seus gatos não manifestaram nenhuns sintomas clínicos até ao momento, pelo que não foram levados à clínica veterinária para exame.
A associação de protecção de animais destacou também alguns casos de problemas de saúde dos gatos, incluindo um caso grave de bronquite, que permaneceu no veterinário desde o dia de adopção. Há ainda um caso de uma gata com uma ferida aberta devido a uma cirurgia de esterilização e que precisa de desbridamento todos os dias. A organização recebeu ainda o relato de um adoptante referindo que todos os dentes do gato foram retirados e que o animal tinha apenas um ano de idade.
Dos mais de 60 gatos que foram acolhidos pelas várias associações de protecção de animais locais, dois faleceram devido à panleucopenia felina e dois perderam a vida por causa da doenças respiratórias. Mais de dez têm manifestações de doenças, cujas despesas médicas vão ficar por conta do Macau Jockey Club.
A nota da ANIMA de terça-feira sublinhou que, quanto aos gatos adoptados, tem tentado nos últimos dois dias comunicar com o Jockey Club para que este assuma as despesas médicas, estando a aguardar a resposta da empresa. “A ANIMA lamenta profundamente pelo cargo financeiro inesperado que recaiu sobre os adoptantes e pela dor da perda dos gatos devido à panleucopenia felina”, realçou.
 
JOCKEY CLUB REAGIU
 
O Macau Jockey Club reagiu ontem e deixou a garantia de pagar 5.000 patacas a cada adoptante. “O Jockey Club gostaria de expressar as suas condolências aos adoptantes pelos dois gatos que infelizmente faleceram devido a doença, e irá conceder um subsídio de 5.000 patacas por gato aos 22 adoptantes da sessão de adopção de 16 de Março”, afirmou a empresa de corrida de cavalos.
Citado pela ANIMA, o Jockey Club vai atribuir o subsídio aos adoptantes através de cheque, mediante a ANIMA. A nota da associação revelou que o Instituto para os Assuntos Municipais participou na coordenação durante o processo de negociação com o Jockey Club.
Foi assim concluída, para já, uma nova polémica do Macau Jockey Club após o seu plano de enviar os gatos que estavam no seu espaço para o interior da China.
O Jockey Club realizou as suas últimas corridas de cavalos no final de Março do ano passado e, com o encerramento do espaço, o Governo vai recuperar o terreno em causa no início do próximo mês. Os gatos estavam inicialmente no hipódromo para apanhar ratos e o Jockey Club insistiu ter encontrado “alojamento e cuidados permanentes” em Zhuhai, mas sem conseguir dar detalhes do abrigo. A situação provocou a insatisfação da sociedade quanto à questão de segurança e protecção dos animais, e o Jockey Club acabou por recuar na decisão.
 
ANIMA, com dívidas superiores a 822 mil patacas, pede donativos à socidade
 
A ANIMA, Sociedade Protectora dos Animais de Macau, continua a enfrentar graves dificuldades financeiras e lançou novamente um apelo para que o público faça donativos para apoiar as suas operações. Numa publicação, o grupo revelou que tem actualmente uma dívida superior a 822 mil patacas referente até 31 de Dezembro do ano passado, com contas não pagas às clínicas veterinárias correspondentes a 445.254 patacas e 376.829 patacas aos fornecedores de alimentos de animais. Fundada em 2003, a ANIMA tem neste momento 400 cães e 300 gatos no seu abrigo. “Este número tem-se mantido constante desde há muito tempo porque, após cada animal ter sido adoptado com sucesso, acolhemos outro animal que precisa de ser salvo, e até acolhemos gatos e cães que foram capturados pelo Instituto para os Assuntos Municipais ou abandonados pelos seus donos no canil”, afirmou. O grupo de protecção de animais acrescentou que mais de 500 cães e gatos que vivem nas ruas ou em locais fora da Anima recebem esterilização, alimentação e medicação ao abrigo do Programa de Protecção Especial da Anima. Nesse sentido, a ANIMA garante ainda que se tem empenhado em resgatar animais vadios, a fim de aliviar o sofrimento desses animais, e promover a adopção, pedindo assim donativos de fundos e também de alimentos da sociedade.
 
Zhuhai recebeu 177 cavalos do Jockey Club de Macau
 
Um total de 177 cavalos do Jockey Club de Macau já foi enviado para Zhuhai, revelou ontem a Alfândega de Gongbei. O processo de envio teve início em Abril do ano passado após o fim das corridas de cavalos no território, sendo que os cavalos foram levados, em cinco lotes, para o outro lado da fronteira. Citado pelo Jornal Ou Mun, a Alfândega de Gongbei indicou que o último grupo de 41 cavalos de corrida introduzidos na China continental concluiu, na passada quinta-feira, o período de quarentena de 30 dias em Zhuhai. O contrato de concessão para a exploração das corridas de cavalos em Macau do Jockey Club foi rescindido a 1 de Abril do ano passado, e os cavalos tiveram de ser transferidos para fora de Macau até 31 de Março deste ano. Segundo as autoridades, os cavalos iniciarão um programa de treino sistemático, “contribuindo para o desenvolvimento da indústria equestre na Grande Baía”. A informação tinha referido que os cavalos dedicar-se-ão a diferentes áreas, incluindo competição, exibição e performances artísticas. A Alfândega realçou que continuará a acompanhar a realocação dos cavalos de corrida reformados e, ao mesmo tempo, trabalhará para reforçar a cooperação entre a China continental e Macau, garantindo o bem-estar animal e promovendo o desenvolvimento sustentável da indústria equestre.</description><pubDate>2025-03-27 03:46:20</pubDate></item><item><title>Fogos florestais na Coreia do Sul já causaram morte de 24 pessoas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/fogos-florestais-na-coreia-do-sul-ja-causaram-morte-de-24-pessoas/</link><description>Os incêndios florestais provocados pelo vento, que estão entre os piores da história da Coreia do Sul, causaram a morte de 24 pessoas, destruíram mais de 200 estruturas e obrigaram à evacuação de 27.000 pessoas, segundo o último balanço.
O número de mortos incluiu um piloto que morreu após um helicóptero cair durante os esforços para conter os incêndios florestais na cidade de Uiseong, no sudeste, uma das áreas mais atingidas, de acordo com as autoridades. A aeronave não tinha outros tripulantes.
Segundo a Agência Nacional de Incêndios, pelo menos outras 26 pessoas sofreram vários graus de ferimentos.
Um antigo templo budista, casas, fábricas e veículos estão entre as estruturas destruídas nos incêndios florestais.
O presidente em exercício da Coreia do Sul, Han Duck-soo, disse que os incêndios florestais que começaram na sexta-feira estão a causar danos piores do que muitos outros incêndios florestais anteriores. “Os danos estão a aumentar. Tememos ter danos de incêndios florestais que nunca tivemos antes, então temos que concentrar todas as nossas capacidades para apagar os fogos até ao fim desta semana”, disse Han.
Segundo o responsável, cerca de 4.650 bombeiros, soldados e outros funcionários estão no terreno, com a ajuda de cerca de 130 helicópteros.
Os maiores incêndios ocorreram em Andong, nos condados vizinhos de Uiseong e Sancheong e na cidade de Ulsan, de acordo com o Ministério do Interior da Coreia do Sul.
O incêndio em Uiseong destruiu quase metade de mais de 30 estruturas em Gounsa, um templo que teria sido construído originalmente no século VII.
O Serviço Florestal da Coreia elevou o alerta de incêndio florestal para o nível mais alto em todo o país na terça-feira, exigindo que os governos locais designem mais trabalhadores para resposta a emergências, aumentem as restrições de entrada para florestas e parques e recomendem que as unidades militares suspendam os exercícios de fogo real.
Autoridades do governo suspeitam que erro humano tenha causado vários incêndios.</description><pubDate>2025-03-27 03:50:44</pubDate></item><item><title>China é “importante parceiro” na capacitação industrial de Portugal em novas energias, diz AICEP</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/china-e-importante-parceiro-na-capacitacao-industrial-de-portugal-em-novas-energias-diz-aicep/</link><description>A China é um “importante parceiro” na capacitação industrial de Portugal no sector das novas energias, afirmou ontem o presidente da AICEP, Ricardo Arroja, ressaltando os avanços tecnológicos do país asiático. O líder da Agência para o Investimento e Comércio Externo de Portugal (AICEP) apontou à agência Lusa, em Pequim, a “conciliação de interesses” entre os recursos humanos de “grande valia” portugueses, a capacidade de Portugal de servir como plataforma global e as capacidades da China. O país asiático representa três quartos do investimento global na produção de todas as tecnologias limpas (fotovoltaica, eólica, hidrogénio verde ou bombas de calor), segundo dados da Agência Internacional da Energia (AIE). A energia solar fotovoltaica e o fabrico de baterias elétricas são as tecnologias em que a concentração geográfica da produção é mais pronunciada, com 80% da capacidade global total na China, indicou a mesma fonte.
A CALB (China Aviation Lithium Battery), uma das maiores fabricantes chinesas de baterias, confirmou em fevereiro passado um investimento de dois mil milhões de euros em Portugal para a construção de uma fábrica de baterias de iões de lítio em Sines, inserindo-se na sua estratégia de expansão europeia. “É um investimento de grande envergadura, que realmente vai permitir a Portugal ter um eixo fundamental para desenvolver a indústria de veículos elétricos”, afirmou o presidente da AICEP. O investimento abre também um novo capítulo na participação da China na economia portuguesa, que cresceu a um ritmo de dois dígitos por ano, ao longo da última década, mas que se ficou pela aquisição de ativos, nas áreas da energia, banca, seguros ou saúde. Empresas chinesas, estatais e privadas, detêm já uma posição global avaliada em 11,2 mil milhões de euros na economia portuguesa, segundo o Banco de Portugal (BdP). “O grande desafio passa por alargar um pouco a presença do investimento direto estrangeiro [chinês] em Portugal no domínio industrial. É muito importante termos maior tração industrial da China, porque há muitos destes sectores onde a inovação faz-se cada vez mais a partir daqui”, frisou Arroja. O responsável revelou ainda que Portugal quer atrair investimento chinês para a construção de parques eólicos ‘offshore’ (em alto-mar), depois de ter visitado, em Pequim, a sede da Goldwind, líder mundial no fabrico de turbinas eólicas. “Obviamente, a China tem importantes empresas que poderão ter interesse em abordar as oportunidades de investimento que se vão formar em Portugal nesta área”, contou.</description><pubDate>2025-03-27 03:50:21</pubDate></item><item><title>Pequim quer criar plataforma de lançamento espacial electromagnética até 2028</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/pequim-quer-criar-plataforma-de-lancamento-espacial-electromagnetica-ate-2028/</link><description>A China planeia desenvolver a primeira plataforma de lançamento de foguetões electromagnéticos do mundo até 2028, num projeto que procura reduzir custos e aumentar a frequência de acesso ao espaço.
 
O sistema, desenvolvido pela empresa privada Galactic Energy em colaboração com institutos de investigação estatais, o governo municipal de Ziyang (na província central de Sichuan) e a China Aerospace Science and Industry Corporation (CASIC), utilizará ímanes supercondutores para acelerar os foguetões a velocidades supersónicas antes da ignição, numa estrutura semelhante a um comboio maglev, mas orientada verticalmente.
De acordo com os seus criadores, esta tecnologia duplicaria a capacidade de carga, reduziria significativamente os custos operacionais e facilitaria lançamentos mais frequentes com menos manutenção, adiantou na terça-feira o jornal de Hong Kong South China Morning Post.
O objectivo a longo prazo é tornar os lançamentos de foguetões tão frequentes, previsíveis e eficientes como as viagens diárias de comboio de alta velocidade, integrando-os numa infraestrutura tecnológica utilizada regularmente. No entanto, os especialistas alertaram que ainda existem obstáculos técnicos, como a precisão de voo e a resistência térmica durante a subida inicial.
A plataforma de verificação está a ser construída pela CASIC e pelo governo de Ziyang. Em setembro de 2023, um teste de levitação magnética utilizando supercondutores de alta temperatura atingiu uma velocidade de 234 quilómetros por hora numa pista de 380 metros, como parte das verificações técnicas iniciais do projecto.
Fundada em 2018, a Galactic Energy realizou 18 lançamentos bem-sucedidos do seu foguetão Ceres-1, com um total de 77 satélites colocados em órbita.
O mais recente, a 21 de Março, colocou seis satélites meteorológicos numa órbita heliossíncrona.
A empresa está também a trabalhar no desenvolvimento do Ceres-2, com uma capacidade de carga útil até 3,5 toneladas, em comparação com os 400 quilogramas do modelo anterior.
Em Setembro de 2023, no entanto, um dos seus lançamentos falhou devido a “desempenho anormal em voo”, de acordo com a empresa. Poucos dias antes, a Galactic Energy tinha-se tornado a primeira empresa privada chinesa a realizar um lançamento bem-sucedido do mar.
Cientistas chineses já começaram a investigar sistemas semelhantes para o ambiente lunar, com o objetivo de transportar materiais como o hélio-3 da superfície do satélite terrestre utilizando catapultas eletromagnéticas, eliminando assim a necessidade de grandes quantidades de combustível.
Embora o plano ainda esteja numa fase preliminar, a iniciativa faz parte da estratégia do governo chinês para consolidar a sua indústria aeroespacial comercial.
A China tem investido fortemente no seu programa espacial nos últimos anos, alcançando marcos como a aterragem da sonda Chang’e 4 no lado oculto da Lua, a chegada a Marte e a construção da estação espacial Tiangong, que irá operar durante cerca de dez anos. Lusa</description><pubDate>2025-03-27 03:50:23</pubDate></item><item><title>Autor de ataque com faca na Travessa dos Anjos internado para tratamento psiquiátrico</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/autor-de-ataque-com-faca-na-travessa-dos-anjos-internado-para-tratamento-psiquiatrico/</link><description>Na tarde de terça-feira, um homem entrou numa loja de telecomunicações na Travessa dos Anjos e esfaqueou dois funcionários que tiveram de ser hospitalizados, não correndo perigo de vida. A Polícia Judiciária (PJ) disse ontem que o autor do ataque não tem historial de problemas mentais, mas foi internado para tratamento psiquiátrico. As autoridades consideram que há indícios de que se trata de uma tentativa de homicídio e de um crime de ofensa à integridade física agravada.
 
O autor do ataque com uma faca que aconteceu na tarde de terça-feira, na Travessa dos Anjos, junto à Rua do Campo, foi internado no Centro Hospitalar Conde de São Januário para tratamento psiquiátrico, apesar de não ter historial de problemas mentais, indicou a Polícia Judiciária (PJ).
Em conferência de imprensa, as autoridades explicaram que o suspeito esteve naquela zona no dia do ataque desde as 16h, depois de ter comprado a faca num supermercado perto. O homem andou depois a deambular pela zona da Rua do Campo, tendo dado uma bofetada na nuca de um transeunte sem motivo aparente.
Por volta das 17h30, avançou subitamente com uma faca para ferir os funcionários de uma loja de telecomunicações, esfaqueando dois deles. Os funcionários conseguiram, depois, recuar para um escritório no interior da loja e, ao fechar a porta do escritório, a faca do suspeito ficou presa, desarmando-o. Mesmo depois de desarmado, o homem permaneceu no exterior da loja até ser dominado pelos agentes da polícia que chegaram ao local.
Logo após o esfaqueamento, circularam na internet informações que diziam que, antes do ataque, o suspeito se terá envolvido em confrontos verbais com os funcionários daquela loja, mas, segundo as mais recentes informações policiais, a teoria não se confirma. A PJ diz que, de acordo com a informação fornecida pela empresa de telecomunicações, não há registo de qualquer disputa ou queixa entre a empresa e o suspeito, e que vários funcionários da loja, incluindo as duas pessoas feridas, disseram que não conheciam o suspeito e não tinham rancor de ninguém.
A PJ considera que há indícios de que se trata de uma tentativa de homicídio e de um crime de ofensa à integridade física agravada. O caso está agora a ser investigado pela secção de investigação de crimes contra a pessoa.
Um dos feridos, um residente de 26 anos, ficou ferido na zona do pescoço e perdeu a consciência, tendo sido enviado de urgência para o Centro Hospitalar Conde de São Januário. A ferida no pescoço tem mais de 18 centímetros e o homem teve de ser suturado com mais de 100 pontos. O outro, também residente de 29 anos, sofreu apenas um corte no braço esquerdo e foi enviado para o Hospital Kiang Wu para receber tratamento médico. As vítimas não correm perigo de vida.</description><pubDate>2025-03-27 03:48:19</pubDate></item><item><title>Exportações crescem e importações encolhem</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/exportacoes-crescem-e-importacoes-encolhem/</link><description>Nos dois primeiros meses do ano, o valor das mercadorias exportadas foi de 2,38 mil milhões de patacas, ou seja, mais 13,8% em comparação com o mesmo período de 2024. No mesmo período, o valor importado de mercadorias para a RAEM foi de 19,8 mil milhões de patacas, menos 5% em comparação com os primeiros meses do ano passado.
Assim, o défice da balança comercial em Janeiro e Fevereiro deste ano cifrou-se em 17,51 mil milhões de patacas, menos 1,33 mil milhões face ao período homólogo do ano anterior, que foi de 18,84 mil milhões de patacas. As informações foram divulgadas ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC).
Observando apenas o mês de Fevereiro, verifica-se que o valor da reexportação (1,15 mil milhões de patacas) cresceu 31,8%, face a Fevereiro de 2024. Salienta-se que o valor da reexportação de perfumes e o de joalharia sem diamantes ascenderam 310,1% e 113,3%, respectivamente. Porém, o valor da reexportação de produtos de beleza, de maquilhagem e de cuidados da pele e o de artigos para casino diminuíram 31,4% e 20,8%, respectivamente.
Já o valor da importação de mercadorias aumentou 5,5%, em termos anuais. A DSEC realça que o valor importado de instrumentos de óptica e o de artigos para casino subiram 113,3% e 66,2%, respectivamente. Contudo, o valor importado de materiais de construção e o de telemóveis caíram 27,4% e 24,2%, respectivamente.
Analisando a exportação por países ou territórios de destino, os valores exportados de mercadorias para Hong Kong (1,84 mil milhões de patacas) e para a União Europeia (40 milhões de patacas) no período de Janeiro a Fevereiro do corrente ano aumentaram 24,2% e 2,3%, respectivamente, face ao mesmo período do ano transacto. Porém, os valores exportados de mercadorias para o interior da China (117 milhões de patacas) diminuíram 3,8%.
Quanto aos países ou territórios de origem, os valores importados de mercadorias produzidas na União Europeia (6,26 mil milhões de patacas), no interior da China (5,87 mil milhões de patacas) nos dois primeiros meses de 2025 baixaram 8,4% e 1,1%, respectivamente.</description><pubDate>2025-03-27 03:50:26</pubDate></item><item><title>Rangel destaca em Pequim importância do investimento chinês para a economia portuguesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/rangel-destaca-em-pequim-importancia-do-investimento-chines-para-a-economia-portuguesa/</link><description>Paulo Rangel destacou ontem o “importante papel” do investimento chinês na economia portuguesa, durante um encontro com o homólogo chinês, Wang Yi. O ministro dos Negócios Estrangeiros português convidou “mais empresas chinesas a investir e prosperar em Portugal” e indicou que Lisboa “está disposta a reforçar a cooperação com a China” em vários campos.
 
O ministro dos Negócios Estrangeiros português, Paulo Rangel, destacou ontem o “importante papel” do investimento chinês na economia portuguesa, durante um encontro com o homólogo chinês, Wang Yi, segundo um comunicado emitido pelas autoridades chinesas.
O chefe da diplomacia portuguesa convidou “mais empresas chinesas a investir e prosperar em Portugal” e indicou que Lisboa “está disposta a reforçar a cooperação com a China nos domínios da economia e do comércio, da energia, da saúde, das finanças, das infraestruturas e da transformação ecológica”.
Rangel afirmou que Portugal e a China “têm uma longa história de interação” e que as relações entre os dois países “têm vindo a desenvolver-se bem”, lê-se na nota difundida pelo Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês.
Pequim e Lisboa “deram um exemplo ao mundo” ao resolverem pacificamente a questão de Macau, acrescentou.
Citado no mesmo comunicado, Wang Yi destacou a “boa tradição de respeito e apoio mútuos” entre os dois países. “Portugal é um dos países da União Europeia que recebe mais investimento chinês ‘per capita’”, disse o chefe da diplomacia chinesa, que apelou ao “alargamento da cooperação nos domínios do investimento em projetos, transformação ecológica, economia digital, inovação e investigação e desenvolvimento, informação e comunicação”.
Wang destacou o papel que Macau pode desempenhar “como uma ponte para promover a relação entre os dois países para alcançar um maior desenvolvimento”.
O diplomata chinês manifestou o seu “apoio à Europa na manutenção da sua autonomia estratégica” e a esperança “de que Portugal desempenhe um papel activo” no “desenvolvimento saudável das relações entre a China e a Europa”.
Os dois ministros “discutiram questões de interesse comum, como a ‘crise’ na Ucrânia”, de acordo com o comunicado do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, que não deu mais pormenores.
A China tornou-se, na última década, o quarto maior investidor direto estrangeiro em Portugal. Empresas chinesas, estatais e privadas, detêm uma posição global avaliada em 11,2 mil milhões de euros na economia portuguesa, segundo o Banco de Portugal (BdP). Os investimentos abrangem as áreas de energia, banca, seguros ou saúde.
Em 2018, os dois países assinaram um memorando de entendimento sobre a iniciativa “Faixa e Rota”, um megaprojeto de infraestruturas lançado por Pequim que visa expandir a sua influência global através da construção de portos, linhas ferroviárias ou autoestradas. Lusa</description><pubDate>2025-03-27 03:50:24</pubDate></item><item><title>Sector do turismo espera aumento de 10% do número de visitantes durante a Páscoa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/sector-do-turismo-espera-aumento-de-10-do-numero-de-visitantes-durante-a-pascoa/</link><description>Na altura da Páscoa, o número de visitantes que vêm a Macau poderá aumentar 10% em comparação com o mesmo período do ano passado. Em sentido contrário, os residentes de Macau que vão aproveitar os feriados para viajar deixaram de preferir a Coreia do Sul ou o Japão, trocando estes destinos pelo interior da China, diz a Associação de Indústria Turística de Macau. 
 
A Associação de Indústria Turística de Macau acredita que, durante o período da Páscoa, o número de visitantes que chegam à região vai aumentar 10% em comparação com o período homólogo do ano passado. Este ano, os feriados da Páscoa juntam-se a um fim-de-semana, calhando entre os dias 18 e 21 de Abril.
Segundo Andy Wu, presidente da associação, este aumento deverá ser impulsionado pelos visitantes internacionais e de Hong Kong, uma vez que no interior da China os dias da Páscoa não são feriado. O representante do sector assinala que o Governo tem continuado a promover Macau junto do exterior. “Este ano, a tendência das chegadas internacionais tem sido encorajadora, com 240.000 chegadas internacionais em Janeiro, um aumento de 2% em relação ao ano anterior, e mais de 200.000 chegadas internacionais em Fevereiro, um aumento de 18% em relação ao ano anterior, estimando-se que as chegadas para o feriado da Páscoa deste ano aumentem 10% em relação aos anos anteriores”, referiu Andy Wu.
No ano passado, por altura da Páscoa, Macau recebeu mais de um milhão de visitantes. Em 2024, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) contabilizou 1.051.826 visitantes num total de 11 dias do período da Páscoa.
Em sentido contrário, os residentes de Macau que vão aproveitar os feriados da Páscoa para viajar estão a trocar os destinos tradicionalmente mais atractivos, como a Coreia do Sul ou o Japão, pelo interior da China, aponta a associação.
Essa nova tendência, explica o presidente da associação, tem a ver com o preço das viagens ao Japão, que “aumentou acentuadamente durante as férias, com as tarifas das excursões e dos bilhetes de avião a custarem mais 1.000 a 2.000 patacas do que nos dias úteis”. Por isso, “muitos residentes optaram por viajar num calendário escalonado, prevendo-se que o número de residentes que viajam para o Japão seja 20% a 30% inferior ao do mesmo período do ano passado”.
Quanto à Coreia do Sul, “devido a incertezas como acidentes aéreos e epidemias de gripe”, prevê-se que o número de residentes que viajam para aquele destino diminua 50% em relação ao ano anterior.
A China continental torna-se, assim, um destino popular para os residentes de Macau no período da Páscoa. Como no interior da China não há feriados da Páscoa, os preços das viagens mantêm-se relativamente estáveis e a relação preço/desempenho “é excelente”, considera Andy Wu, acrescentando que “os ricos recursos turísticos da China continental são extremamente atractivos”.</description><pubDate>2025-03-27 03:50:26</pubDate></item><item><title>China acusa EUA de violarem direito internacional ao restringir acesso a tecnologia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/china-acusa-eua-de-violarem-direito-internacional-ao-restringir-acesso-a-tecnologia/</link><description>A China afirmou ontem que os Estados Unidos “estão a violar gravemente as normas básicas do Direito e das relações internacionais” ao acrescentar 70 empresas chinesas a uma lista de entidades proibidas de aceder a tecnologia norte-americana.
O porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Guo Jiakun, disse em conferência de imprensa que Washington “prejudica seriamente os direitos e interesses legítimos das empresas e mina a segurança e a estabilidade da produção global e das cadeias de abastecimento”.
“Exortamos os Estados Unidos a deixarem de generalizar o conceito de segurança nacional e a deixarem de politizar, instrumentalizar e militarizar as questões económicas, comerciais e científicas e tecnológicas”, afirmou o porta-voz, acrescentando que a China “se opõe firmemente” a esta medida.
Pequim “tomará as medidas necessárias para salvaguardar firmemente os direitos e interesses legítimos das empresas chinesas”, acrescentou o porta-voz, instando os EUA a “deixarem de reprimir injustificadamente as empresas chinesas”.
O Gabinete de Indústria e Segurança do Departamento de Comércio dos Estados Unidos informou em comunicado, na segunda-feira, que acrescentou 80 empresas da China, Emirados Árabes Unidos, África do Sul, Irão e Taiwan à lista, pelas suas “atividades contrárias à segurança nacional e à política externa” dos Estados Unidos.
Entre as empresas, cerca de 70 são chinesas, incluindo 11 envolvidas em inteligência artificial avançada e desenvolvimento de semicondutores, entre outros domínios, e 27 destacadas por “adquirirem ou tentarem adquirir” componentes dos Estados Unidos para apoiar a modernização das Forças Armadas chinesas. Os nomes das empresas não foram divulgados.
O comunicado sublinhou que a expansão da lista visa “restringir a capacidade do Partido Comunista da China de adquirir e desenvolver capacidades de computação exascale, bem como tecnologias quânticas, para aplicação militar”, e “impedir o desenvolvimento do programa de armas hipersónicas da China”. “Sob a forte liderança do Presidente Donald Trump, o Departamento do Comércio está a tomar medidas decisivas para proteger a América”, afirmou o secretário do Comércio dos Estados Unidos, Howard Lutnick, em comunicado.</description><pubDate>2025-03-27 03:50:22</pubDate></item><item><title>Governo chinês acusa Taiwan de “entregar a TSMC de bandeja” aos Estados Unidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/governo-chines-acusa-taiwan-de-entregar-a-tsmc-de-bandeja-aos-estados-unidos/</link><description>A China acusou ontem as autoridades de Taiwan de “entregarem de bandeja” a Taiwan Semiconductor Manufacturing Company (TSMC), o maior fabricante de semicondutores do mundo, aos Estados Unidos, onde a empresa anunciou grandes planos de investimento e expansão.
O porta-voz do Gabinete do Conselho de Estado para os Assuntos de Taiwan, Chen Binhua, lamentou que “a TSMC se tenha tornado um pedaço de carne suculenta na tábua de cortar, pronta a ser desfeita em pedaços”, segundo a televisão estatal CCTV.
De acordo com Chen, a TSMC está a tornar-se “uma empresa americana”, o que, segundo ele, é um sinal de que o Partido Democrático Progressista (DPP), no poder em Taiwan, “só tem em mente o egoísmo partidário e não se preocupa com o bem-estar dos compatriotas de Taiwan ou com os interesses do sector industrial”.
O porta-voz advertiu que o DPP “vai avançar” na via da “venda e destruição de Taiwan” e que o setor industrial e o povo do território “não só perderão postos de trabalho, mas também oportunidades de desenvolvimento futuro”.
A TSMC controla cerca de 90% do mercado mundial de fabrico de semicondutores avançados, essencial para empresas norte-americanas como a Nvidia e a Apple, e para tecnologias como a inteligência artificial.
O CEO da TSMC, C.C. Wei, anunciou no início deste mês, a partir da Casa Branca, um investimento de 100 mil milhões de dólares nos EUA, que alguns analistas interpretaram como um gesto de boa vontade para com o Presidente norte-americano, Donald Trump.
O investimento destina-se a construir três novas fábricas, duas instalações avançadas de embalagem de ‘chips’ e um centro de investigação e desenvolvimento.
Estes 100 mil milhões de dólares juntam-se ao investimento de 65 mil milhões de dólares (60 mil milhões de euros) da TSMC em Phoenix, Arizona, onde tem uma fábrica que começou a funcionar no final de 2024 e planeia abrir mais duas fábricas nos próximos anos.
Embora a TSMC tenha defendido estes investimentos numa perspetiva puramente comercial, o governo de Taiwan procura uma aproximação com Trump, que ameaçou impor taxas até 100% sobre os ‘chips’ taiwaneses e acusou repetidamente a ilha de “usurpar” a indústria de semicondutores dos Estados Unidos.
De acordo com o líder de Taiwan, a expansão global da TSMC reforça a sua liderança e a competitividade da indústria de semicondutores de Taiwan.</description><pubDate>2025-03-27 03:50:22</pubDate></item><item><title>Hospital das Ilhas terá centros de procriação assistida e de hemodiálise este ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/27/hospital-das-ilhas-tera-centros-de-procriacao-assistida-e-de-hemodialise-este-ano/</link><description>O território vai contar com mais um centro de procriação assistida ainda este ano, que será inaugurado no Hospital das Ilhas. Segundo avançou a instituição médica, o referido centro já deu abertura a serviços de avaliação de procriação e consultas externas de admissão prévia, estando ao mesmo tempo em curso a aquisição, instalação, teste das instalações e equipamentos relevantes e a formação de pessoal, prevendo-se que o centro entre em funcionamento, o mais cedo possível, no segundo semestre deste ano.
O Hospital Macau Union afirmou que a abertura do centro está em articulação com a introdução da nova lei de técnicas de procriação medicamente assistida por parte do Governo. O hospital salienta que o novo serviço visa proporcionar aos utentes “uma gama completa de opções de reprodução assistida”, melhorando assim a qualidade de vida global dos residentes.
Num comunicado, a instituição acrescentou que vai abrir também este ano um centro de hemodiálise, devido ao aumento de procura de serviço. Além disso, um centro de gestão de saúde e o serviço de internamento médico internacional vão iniciar as respectivas operações.
O Hospital das Ilhas começou a operar em Setembro do ano passado e está a alargar gradualmente os seus serviços. Até ao mês passado, o número de serviços de consultas externas especializadas aumentou para 52, e o número de consultas nas especialidades subiu 50% face ao registo no início de abertura do hospital.
A capacidade de exames de tomografia computorizada (TC) da instituição já atingiu um quarto do total dos serviços públicos de Macau. Quanto aos serviços de tratamento de tumores, cujos doentes são mais frequentemente enviados para tratamento fora de Macau, dois aceleradores lineares de última geração foram colocados em funcionamento no Centro de Radioterapia do hospital, tendo já realizado 277 serviços de radioterapia para doentes oncológicos.</description><pubDate>2025-03-27 03:49:54</pubDate></item></channel></rss>