<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/ciberataque-compromete-dados-de-27-milhoes-de-cartoes-de-telemovel-sul-coreanos/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Governo injecta sete mil patacas nas contas do regime de previdência central não obrigatório</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/governo-injecta-sete-mil-patacas-nas-contas-do-regime-de-previdencia-central-nao-obrigatorio/</link><description>Os residentes titulares da conta individual do regime de previdência central não obrigatório vão receber sete mil patacas, valor atribuído pelo Governo a título de repartição extraordinária de saldos orçamentais. O anúncio do Governo não revelou, para já, a lista de pessoas incluídas nem a data de depósito da verba.
 
O Governo vai voltar este ano a atribuir sete mil patacas aos titulares da conta individual do regime de previdência central não obrigatório que preencham os requisitos legais, anunciou ontem um despacho assinado pelo Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, publicado em Boletim Oficial.
A atribuição da verba a título de repartição extraordinária de saldos orçamentais é, ao abrigo da lei, determinada por despacho do Chefe do Executivo e “ouvida a Direcção dos Serviços de Finanças”, salientou.
A lista de atribuição da verba ainda não foi divulgada pelo Fundo de Segurança Social. Entretanto, de acordo com as estipulações, quando a situação da execução orçamental de anos económicos anteriores o justifique, pode ser atribuída uma verba ao titular da conta que se encontre sobrevivo no dia 1 de Janeiro do ano em que se publica o despacho, que tenha preenchido no ano civil anterior os requisitos de ser residente permanente da RAEM, ter completado 22 anos de idade e ter permanecido na RAEM, pelo menos, durante 183 dias.
O requisito de permanência na RAEM durante um período mínimo de 183 dias será isento no caso de pessoas que frequentem os cursos do ensino superior no exterior, tenham completado 65 anos de idade e residam habitualmente no interior da China, prestem trabalho no exterior por serem responsáveis pela subsistência dos seus familiares residentes em Macau, ou por receberem internamento hospitalar, podendo apresentar reclamação por não estarem incluídos na lista de atribuição de verba.
O regime de previdência central não obrigatório entrou em vigor em 2018, que é, segundo a apresentação do Fundo de Segurança Social, o 2.º nível do regime de segurança social de dois níveis, visando “reforçar a protecção social na velhice dos residentes de Macau” e complementar o regime da segurança social vigente.
Este regime é composto pelo regime contributivo e pelo regime distributivo, sendo que o contributivo é feito através de efectuação de contribuições conjuntamente por empregadores e trabalhadores, enquanto o regime distributivo é concretizado através da transferência de verbas para os residentes de Macau habilitados, a título de incentivo básico ou de repartição extraordinária de saldos orçamentais. Em geral, apenas os titulares das contas que tenham completado 65 anos de idade podem requerer o levantamento das verbas da sua conta individual do regime de previdência central não obrigatório.
A injecção da verba acontece quase todos os anos excepto durante uma suspensão de três anos entre 2021 e 2023 devido ao défice financeiro do Governo nos tempos da pandemia.
No ano passado, recorde-se, o montante distribuído também foi de sete mil patacas e um total de 389.346 pessoas foram consideradas elegíveis para receber o dinheiro, sendo que 183.181 pessoas foram excluídas da lista.
Apesar da entrada em vigor da legislação em 2018, o Governo começou o regime distributivo do regime de previdência central não obrigatório em 2010, e tinha anteriormente avançado que, entre 2010 e 2024, o valor total da dotação foi de cerca de 31,8 mil milhões de patacas.</description><pubDate>2025-05-20 01:47:39</pubDate></item><item><title>Aprovada lei que permite criação de escolas em Hengqin sob regime da RAEM</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/aprovada-lei-que-permite-criacao-de-escolas-em-hengqin-sob-regime-da-raem/</link><description>A Assembleia Legislativa (AL) aprovou ontem, na especialidade, a alteração ao quadro geral do pessoal docente das escolas particulares do ensino não superior e ao estatuto destas escolas. Esta alteração permite a criação de escolas de regime escolar da RAEM em Hengqin. Na discussão, O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, assegurou que os residentes de Macau vão também ter preferência neste tipo de escolas na Zona de Cooperação Aprofundada.
 
Os deputados aprovaram na especialidade, na reunião plenária de ontem da Assembleia Legislativa (AL), o quadro geral do pessoal docente das escolas particulares do ensino não superior e estatuto das escolas particulares do ensino não superior, que permite a criação de escolas na Zona de Cooperação Aprofundada de Hengqin com o mesmo regime da RAEM.
As entidades titulares das escolas particulares do ensino não superior criadas em Macau poderão, depois de obtida a autorização junto da Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), criar escolas com o regime escolar da RAEM na Ilha da Montanha.
A essas escolas é aplicado o sistema educativo de Macau que não contrariem as normas do interior da China, incluindo no que toca a regalias, direitos e deveres dos alunos e do pessoal docente.
Essas escolas poderão ter professores residentes da RAEM, sendo “necessário garantir as regalias” do pessoal docente residente da RAEM que exerça funções nessas escolas, diz a nota justificativa do Governo. A nova legislação prevê que se aplique o disposto no quadro geral dos docentes das escolas particulares da RAEM no que se refere às despesas com a remuneração do pessoal docente e a contribuição para o fundo de previdência. A alteração do diploma garante que as condições desses professores não serão “menos favoráveis do que as mínimas do pessoal docente do mesmo nível de ensino”.
 
PRIORIDADE AOS RESIDENTES
 
Durante a discussão, Ron Lam e Ella Lei pediram que, nessas escolas, continue a ser dada prioridade à contratação de docentes residentes da RAEM, ainda que a escola fique em Hengqin. O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, descansou os deputados e assegurou que “os residentes de Macau deverão ser contratados de forma preferencial”.
Para leccionar nestas escolas, os professores têm de assinar novos contratos em conformidade com esta legislação. Por outro lado, o pessoal docente das escolas de regime da RAEM em Hengqin pode, ressalvou a secretária, optar por utilizar a legislação laboral do interior da China.
Recorde-se que este ano lectivo já entrou em funcionamento a primeira escola para educandos da RAEM no Novo Bairro de Macau que se situa na Zona de Cooperação Aprofundada. Esta escola inclui 18 turmas para alunos do ensino primário e outras 12 para alunos do jardim de infância.
Segundo o objectivo das autoridades, deverá haver mais de 5.000 residentes de Macau a trabalhar em Hengqin até ao final deste ano e estima-se que, até 2035, o número aumente pra 80 mil. Por outro lado, deverá haver 20 mil pessoas de Macau a residir na Ilha da Montanha até ao final deste ano, estimando-se que esse número cresça para 120 mil nos próximos dez anos.</description><pubDate>2025-05-20 01:48:57</pubDate></item><item><title>Macau regista redução de 6,9% no consumo de energia durante o primeiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/macau-regista-reducao-de-69-no-consumo-de-energia-durante-o-primeiro-trimestre/</link><description>Nos primeiros três meses de 2025, o território registou uma redução significativa de 6,9% no consumo total de energia em comparação com o mesmo período do ano anterior. As principais variações no consumo estão na electricidade e nos combustíveis. A Direcção dos Serviços de Estatística e Censos apresentou dados relevantes na área da produção e importação de energia, que revelam um ligeiro aumento nos preços do gás, mas redução nos combustíveis como gasolina e gasóleo.
 
Os dados divulgados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) revelam que, no primeiro trimestre de 2025, o consumo total de energia na região sofreu uma redução significativa de 6,9% em relação ao mesmo período do ano anterior. Esta diminuição abrange diversas categorias de energia, incluindo electricidade, gás de petróleo liquefeito (GPL), gás natural, gasolina e gasóleo, reflectindo uma tendência de contenção no uso de recursos energéticos durante o início do ano.
De acordo com o relatório oficial, a energia eléctrica consumida durante o primeiro trimestre caiu cerca de 2,5%, passando de aproximadamente 1,258 milhões de kWh (quilowatt-hora) em 2024 para cerca de 1,227 milhões de kWh em 2025. A análise por sectores evidencia que os agregados familiares reduziram o consumo de electricidade em 5,6%, enquanto as instituições governamentais apresentaram um ligeiro aumento de 0,7%. Os estabelecimentos comerciais também registaram uma diminuição de 2,3%, sugerindo uma possível alteração nos padrões de actividade económica ou melhorias na eficiência energética.
No que concerne aos combustíveis, o GPL consumido diminuiu 5,7%, acompanhando a redução no consumo de electricidade. Mais acentuada foi a queda no gás natural, que registou uma redução homóloga de 29,5%, atribuída à menor produção de energia a partir deste recurso. As importações de GPL também sofreram uma baixa de 8,6%, alinhando-se com a tendência de consumo decrescente.
No âmbito dos preços, o relatório indica que o gás de petróleo liquefeito, tanto do reservatório central como em botija, registou aumentos de 2,4% e 2,2%, respectivamente, face ao primeiro trimestre de 2024. Por outro lado, o gasóleo para veículos e a gasolina sem chumbo tiveram uma redução de 3,8% e 1,4%, respectivamente, reflectindo possíveis ajustamentos nos mercados de combustíveis e políticas tarifárias.
A produção de electricidade em Macau diminuiu 19,1% neste período, enquanto a importação de electricidade manteve-se praticamente estável, registando uma ligeira redução de 0,4%. Destaca-se ainda que a importação de gás de petróleo liquefeito caiu 8,6%, contribuindo para o perfil de redução no consumo energético global da região. O volume total de energia produzida em Macau atingiu cerca de 110 milhões de kWh, enquanto a importação total de electricidade foi de aproximadamente 1,117 milhões de kWh, uma variação homóloga de 0,4 pontos percentuais negativos. Estes números indicam uma forte dependência de energia importada, embora a produção local também tenha apresentado uma tendência de diminuição.
A análise da estrutura de consumo revela que a electricidade representa aproximadamente 62% do total energético consumido, seguida pelos combustíveis utilizados em transportes, como o gasóleo (11,5%) e a gasolina (8,6%). Já o gás natural representa 10,6 pontos percentuais do consumo total. Outros tipos de energia, incluindo fuelóleo, querosene comum, compõem o restante da matriz energética, que permanece diversificada, embora altamente concentrada na electricidade e nos combustíveis líquidos. O consumo de energia per capita também apresentou uma tendência de redução, sugerindo melhorias na eficiência de uso e mudanças nos hábitos de consumo da população.
A diminuição do consumo energético em Macau no início de 2025 pode estar relacionada a diversos factores, como a desaceleração económica, melhorias na eficiência dos sistemas ou alterações nos preços dos combustíveis, segundo a DSEC. A menor produção local de energia, aliada à redução nas importações, reforça a necessidade de estratégias que promovam a sustentabilidade e a diversificação das fontes energéticas na região. O cenário evidencia a importância de uma monitoração contínua dos padrões de consumo e produção, de forma a ajustar as políticas públicas e garantir uma gestão eficiente dos recursos energéticos, num contexto de crescente preocupação ambiental e de transição para fontes de energia mais sustentáveis.</description><pubDate>2025-05-20 01:46:50</pubDate></item><item><title>Sébastien Ogier soma sétima vitória no Rali de Portugal</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/sebastien-ogier-soma-setima-vitoria-no-rali-de-portugal/</link><description>Piloto francês da Toyota beneficiou do azar do estónio Ott Tänak, que perdeu a liderança da prova após os problemas na direcção assistida do seu Hyundai. Kalle Rovanperä (Toyota) fechou o pódio. E Adrien Fourmaux bebeu cerveja! 
 
Sébastien Ogier venceu pela sétima vez o Rali de Portugal, naquela que foi considerada uma das edições mais exigentes de sempre do calendário do WRC. O piloto francês da Toyota, navegado pelo compatriota Vincent Landais, esteve sempre à espreita do primeiro lugar até que beneficiou do azar de Ott Tänak. O estónio da Hyundai liderava a classificação à entrada para os últimos troços de sábado quando se deparou com problemas na direção assistida do i20 N Rally1. O cenário foi de tal forma dramático que a dada altura teve de ser o co-piloto Martin Järveoja a meter as mudanças do Hyundai ao mesmo tempo que dava as notas de navegação, para que Tänak se concentrasse no peso do volante.
“Foi uma luta dura com o Ott e acho que não tínhamos condições para ganhar sem os problemas que teve. Ele estava obviamente mais rápido. Mas os ralis não dependem apenas da velocidade. As condições das classificativas nas segundas passagens eram muito difíceis. Conseguimos aproveitar a oportunidade graças à resistência do carro e a uma abordagem inteligente”, sublinhou o piloto francês, oito vezes campeão do mundo, agora em part-time no mundial.
“É uma sensação fantástica ganhar outra vez em Portugal. Foi uma semana muito exigente e cansativa, mas conseguir esta vitória para a equipa e para nós é algo que valeu o esforço”, acrescentou.
Tänak ainda tentou dar tudo no último dia, recuperou terreno, venceu até a mítica ‘Wolf Power Stage’ de Fafe, mas não foi o suficiente para chegar ao primeiro lugar. Terminou o rali a 8.7 segundos de Ogier. “Foi muito frustrante. Odeio perder assim, sobretudo num rali que é muito especial para mim. Talvez falte ao carro um bocado de fiabilidade para ganhar. Mas foi sem dúvida uma melhoria significativa em relação ao Rali das Canárias”, lembrou Ott Tänak, referindo-se ao domínio avassalador da Toyota no evento anterior. Recorde-se que o construtor nipónico venceu as primeiras cinco provas do ano. “Está na altura de mudar a tendência”, prometeu o estónio da Hyundai, ele que no ano passado venceu o Rali da Sardenha, a próxima etapa do mundial, entre 5 e 8 de Junho.
Kalle Rovanperä (Toyota) completou o pódio. O jovem finlandês, bicampeão do mundo, nunca chegou a mostrar andamento para vencer a prova, mas somou pontos preciosos na luta pelo mundial. Após a vitória no asfalto das Canárias, Rovanperä e o co-piloto Jonne Halttunen voltaram a demonstrar problemas de adaptação aos pneus da Hankook, que substituiu a Pirelli no WRC. “Foi um fim-de-semana longo e difícil, mas terminar no pódio não é mau de todo”, afirmou Rovanperä.
 
Hyundai continua sem vencer
 
Thierry Neuville e Martijn Wydaeghe (Hyundai) terminaram o Rali de Portugal na quarta posição. Os actuais campeões do mundo perderam algum tempo após um pião na sexta-feira, factor que nunca lhes permitiu ameaçar os lugares da frente. Continuam sem vencer um rali em 2025, tal como a Hyundai. “Foi um pequeno erro, mas acho que não teve grande influência no nosso resultado final. O meu instinto diz-me que não tínhamos andamento para lutar com o Ott e com o Seb. Há algumas coisas onde sabemos que podemos melhorar. Acho que vamos estar mais competitivos na Sardenha”, sugeriu Neuville.
O japonês Takamoto Katsuta (Toyota) terminou o rali em quinto enquanto que o líder do mundial, Elfyn Evans, não foi além do sexto lugar. O galês, que venceu a primeira especial na Figueira da Foz, perdeu demasiado tempo a abrir a estrada na sexta-feira e nunca mais recuperou.  “Faltou-nos alguma performance. E não amealhámos os pontos que queríamos. Temos trabalho de casa extra em relação aos próximos ralis”, confessou Evans que ainda assim mantém uma vantagem confortável nas contas do mundial.
O jovem Sami Pajari (Toyota) terminou em sétimo. Seguiram-se dois dos homens da M-Sport Ford, Joshua McErlean e Grégoire Munster. O sueco Oliver Solberg, navegado por Elliot Edmondson, fechou o top-10, tendo garantido mais um triunfo na categoria WRC2, ao volante de um Toyota GR Yaris Rally2. O francês Yohan Rossel (Citroën C3 Rally2) foi segundo na categoria. Gus Greensmith (Skoda Fabia RS Rally2) fechou o pódio.
 
A cerveja de Adrien Fourmaux
 
Nota ainda para Adrien Fourmaux. O francês, que trocou a Ford pela Hyundai, estava a fazer um grande rali até que o azar bateu à porta. Partiu a suspensão na segunda passagem por Arganil, mas foi o protagonista de um dos momentos mais carismáticos do rali: saiu do carro, juntou-se aos milhares de espectadores e ali ficou a beber uma cerveja e a ver ‘a banda passar’. Ainda regressou para tentar somar pontos no ‘Super Domingo’, mas abandonou com problemas de motor.
Armindo Araújo terminou como o melhor piloto português. Destaque ainda para Diogo Salvi, empresário que foi um dos protagonistas do fim-de-semana. Alugou um Puma Rally1 à M-Sport e ficou mais conhecido pelas piadas nas entrevistas rápidas do que pela performance em estrada.
Esta edição do Rali de Portugal foi considerada uma das mais duras de sempre. Só a etapa de sexta-feira contou com um recorde de 683 quilómetros de distância, embora apenas 146 quilómetros correspondessem a classificativas. A distância entre ligações deixou marcas, com os pilotos a passarem cerca de 14 horas no interior das viaturas, com pouco tempo para comer e descansar. As críticas de alguns pilotos já levaram a FIA a prometer uma revisão dos horários.</description><pubDate>2025-05-20 01:47:42</pubDate></item><item><title>Associação dos Jovens Macaenses e USJ discutem impacto da “navegação sem limites” nos jovens</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/associacao-dos-jovens-macaenses-e-usj-discutem-impacto-da-navegacao-sem-limites-nos-jovens/</link><description>A Fundação Rui Cunha vai organizar uma palestra intitulada “Blue Wave Generation: Surfing Without Limits”, sobre a navegação irrestrita na Internet, no dia 28 de Maio, pelas 18:30. A entrada é livre.
O evento, em língua inglesa, pretende fomentar uma discussão sobre o impacto do uso excessivo de ecrãs – o telemóvel, em particular – no bem-estar das gerações mais jovens e no sistema educativo de Macau. Num contexto em que a inteligência artificial (IA) está a ser integrada, a ritmo acelerado, nos currículos das escolas de Macau, a Fundação Rui Cunha propõe a discussão das medidas a adoptar para uma gestão saudável do tempo de ecrã e uma relação equilibrada dos jovens com este tipo de tecnologia.
O orador convidado Jacky Ho, reitor da Faculdade de Ciências da Saúde da Universidade de São José (USJ) e director do Observatório do Desenvolvimento Social de Macau, vai apresentar o tema e interagir com o público durante a sessão, incentivando a partilha de comentários e opiniões. A conversa contará com a moderação de António Monteiro, presidente da Associação dos Jovens Macaenses, e Jerusa Antunes, vice-presidente da mesma associação.
Recorde-se que, no passado mês de Março, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) anunciou que, a partir do próximo ano lectivo, as escolas de ensino secundário em Macau vão ter orientações para regular a utilização de telemóveis no campus. As orientações abrangerão ainda o uso de outros dispositivos electrónicos e especificarão as ocasiões e os períodos de tempo em que os estudantes podem utilizar estes aparelhos.
Relativamente à inclusão da inteligência artificial nos currículos das escolas de Macau, foi revelado na reunião plenária da Assembleia Legislativa do dia 14 de Maio que o ensino da IA vai passar a integrar os currículos das escolas primárias e secundárias. Na ocasião, O Lam, a secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, detalhou que também os professores terão formação neste domínio e que as salas de aula vão passar a incluir este tipo de tecnologia.</description><pubDate>2025-05-20 01:38:50</pubDate></item><item><title>Preços das casas novas na China descem pelo 23.º mês consecutivo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/precos-das-casas-novas-na-china-descem-pelo-23-o-mes-consecutivo/</link><description>Os preços das casas novas na China caíram pelo 23.º mês consecutivo em abril, a um ritmo ligeiramente mais rápido do que em março, apesar das medidas do Governo para travar a prolongada crise no setor. Os preços em 70 cidades selecionadas caíram 0,12% face ao mês anterior, de acordo com dados divulgados ontem pelo Gabinete Nacional de Estatística (NBS, na sigla em inglês) chinês, que tinham refletido uma contração de 0,11% em Março. Entre as 70 localidades, 45 registaram descidas no preço das casas novas, em comparação com 41 em Março. Entre estas, 22 – incluindo algumas importantes como Pequim, Shenzhen e Xangai – registaram aumentos, um valor inferior ao do mês anterior (24).
Os dados do NBS também revelaram uma queda de 0,41% no preço das casas em segunda mão em Abril, uma taxa mais rápida do que a do mês anterior (0,2%). No caso deste tipo de imóveis, 64 das 70 cidades registaram descidas, uma manteve-se no mesmo nível que em Março e as restantes cinco tiveram um aumento. Nos últimos meses, as autoridades chinesas continuaram a anunciar medidas para travar a queda do mercado imobiliário, uma questão que preocupa Pequim devido às implicações para a estabilidade social, uma vez que a habitação é um dos principais veículos de investimento das famílias chinesas. Uma das principais causas da recente desaceleração da economia chinesa é precisamente a crise so setor imobiliário, cujo peso no Produto Interno Bruto — incluindo fatores indiretos — foi estimado em cerca de 30%, segundo alguns analistas.</description><pubDate>2025-05-20 01:47:37</pubDate></item><item><title>Governo tem “política de avestruz” em relação aos suicídios, acusa Ron Lam</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/governo-tem-politica-de-avestruz-em-relacao-aos-suicidios-acusa-ron-lam/</link><description>Nos últimos dias, foram registadas seis mortes suspeitas de se tratarem de suicídios. Este foi o ponto de partida da intervenção antes da ordem do dia do deputado Ron Lam. Na reunião plenária de ontem da Assembleia Legislativa, o parlamentar afirmou que o Governo não tem políticas adequadas para dar resposta aos problemas de saúde mental da população e acusou mesmo o Executivo de esconder a cabeça na areia.
 
Uma vaga de suicídios está a atingir Macau. Em pouco mais de uma semana, houve seis mortes suspeitas de se tratarem de suicídios, mais quatro descobertas de cadáveres e ainda uma tentativa. Este foi o ponto de partida para a intervenção antes da ordem do dia de Ron Lam, na reunião plenária de ontem da Assembleia Legislativa (AL). O deputado criticou a abordagem do Governo e pediu medidas.
No ano passado, houve 91 casos de suicídio, com a sua taxa a atingir 13,6 por cada 100 mil pessoas, valor significativamente superior à média internacional de cerca de nove a dez pessoas, e a taxa de suicídio em Macau aumentou 44 por cento no espaço de 10 anos, em comparação com os 9,4 casos registados em 2015. De entre as 91 pessoas que tiraram a própria vida no ano passado, quatro tinham entre 5 e 14 anos e nove estavam entre os 15 e os 24 anos. “É premente dar atenção e lidar com o problema do suicídio em Macau”, alertou Ron Lam.
O deputado eleito pela via directa afirmou que “as informações divulgadas actualmente pelo Governo são limitadas”: “Por exemplo, os números das mortes por suicídio divulgados pelos Serviços de Saúde são trimestrais e através de notas de imprensa, com dados classificados segundo o sexo, se é residente de Macau e as idades, portanto, como esses dados não são completos, não é possível efectuar uma análise e comparação”. Ressalvando que compreende que possa haver o efeito de contágio, Ron Lam disse que as autoridades usam isso como “pretexto” para não encararem o problema devidamente.
Ron Lam criticou o facto de as autoridades ocultarem informações sobre as vítimas, nomeadamente as mais jovens, o que “dificulta a análise da sociedade sobre a saúde psicológica dos alunos”.
O deputado criticou as recentes declarações da secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, que disse recentemente que, para melhorar a saúde mental, os residentes deviam focar-se na cultura e no desporto. “Estas palavras geraram muita discussão na sociedade, o que demonstra divergência entre o Governo e a população”, referiu o deputado, sublinhando que professores, funcionários de escola, assistentes sociais, médicos e enfermeiros lhe têm dito que o número de suicídios com que lidaram nos últimos anos aumentou muito, e é cada vez mais comum haver jovens com problemas de saúde mental e stress.
No entender de Ron Lam, o pessoal da linha da frente não tem forma de actuar preventivamente nestes casos, o que “evidencia que os actuais mecanismos não estão a responder eficazmente aos casos de tendência de suicídio”.
Ron Lam sugeriu, assim, que o Governo “abandone a actual política de avestruz” e crie “mecanismos específicos e objectivos, para, atempada e racionalmente, divulgar à comunicação social as informações essenciais sobre os casos de suicídio”, fornecendo “dados brutos nas publicações e estudos estatísticos, para que a sociedade e os sectores em causa tomem conhecimento e prestem atenção à saúde mental e ao suicídio”.
“Há que fornecer informações adequadas sobre a prevenção e como pedir ajuda, sobretudo, alertar a sociedade para prestar atenção e apoio às pessoas à volta”, referiu, exigindo também a definição de objectivos claros para reduzir o número de suicídios.</description><pubDate>2025-05-20 01:39:36</pubDate></item><item><title>Dez anos do filme “Facing Light” celebrados com mostra sobre saúde mental</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/dez-anos-do-filme-facing-light-celebrados-com-mostra-sobre-saude-mental/</link><description>A Fundação Rui Cunha apresenta a mostra “Facing Light” entre hoje e sábado, a propósito do décimo aniversário da estreia da curta-metragem com o mesmo nome, produzida pela Associação para a Promoção da Saúde Mental da População de Macau (ou MPMHPA, na sigla original em inglês).
O evento tem início hoje, pelas 18:00, com o lançamento de um livro comemorativo dos dez anos desde que a “Facing Light” foi exibida pela primeira vez, em 2014. Segue-se uma cerimónia de abertura no mesmo dia, às 18:30. No dia 22, quinta-feira, entre as 14:30 e as 16:30, a fundação recebe uma palestra sobre o tema da doença mental e o impacto que a curta-metragem teve na população de Macau ao longo da última década.
Ao longo destes quatro dias, estará disponível ao público, com entrada gratuita, uma mostra com mais de 80 fotos sobre as gravações do filme, para além de relatos sobre o papel prestado pelos voluntários da MPMHPA nos cuidados às pessoas afectadas por transtornos psicológicos.
Em comunicado da Fundação Rui Cunha, lê-se que o filme, com a duração de 48 minutos, “utilizou histórias realistas para reflectir a discriminação e as dificuldades enfrentadas pelas pessoas com doenças mentais, tanto no contexto da comunidade (…) como ainda no ambiente doméstico das relações entre família”. Antes de chegar à Fundação Rui Cunha, o filme foi já exibido em várias escolas de Macau e organizações e obteve “resultados muito interessantes” na dinamização de discussões sobre o problema da saúde mental e o estigma social dela resultante.
Esta nova oportunidade de partilha do filme enquadra-se num contexto em que a incidência de suicídios tem aumentado e “o índice de felicidade dos cidadãos de Macau diminuiu”, como explica a MPMHPA. A associação espera que esta história de superação, encabeçada pelo protagonista Ah Sen, mostre “aos cidadãos de Macau histórias reais de pessoas que trabalham arduamente em circunstâncias difíceis e conseguem alcançar resultados”, proporcionando uma sensação de esperança a pessoas que se encontrem em situações semelhantes.</description><pubDate /></item><item><title>Nomeados querem reforço do investimento na educação patriótica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/nomeados-querem-reforco-do-investimento-na-educacao-patriotica/</link><description>Foram vários os deputados que, na reunião plenária de ontem da Assembleia Legislativa (AL), fizeram eco das palavras de Xia Baolong, director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, aquando da sua recente visita a Macau. Iau Teng Pio, Pang Chuan e Kou Kam Fai, todos deputados nomeados, citaram o dirigente de Pequim para pedir o reforço da educação patriótica.
Numa intervenção antes da ordem do dia lida por Kou Kam Fai mas assinada também por Iau Teng Pio e Pang Chuan, os parlamentares sugeriram o “reforço da orientação das políticas e o aumento do investimento na educação patriótica, o aperfeiçoamento do sistema curricular pelo sector educativo, integrando a educação patriótica nos seus trabalhos quotidianos de ensino e o desenvolvimento de actividades temáticas sobre o amor à pátria pelas associações sociais”.
“Há que criar um mecanismo de co-formação com objectivos comuns e acções concertadas, orientando os jovens para consolidarem o conceito de Estado na cognição cultural e cultivarem o sentimento patriótico na identificação de valores”, reforçaram os deputados.
Por outro lado, propuseram que fosse explorado “o valor educativo dos recursos culturais e turísticos de Macau”, de forma a “injectar vitalidade na educação patriótica”. Os deputados deram como exemplo o Museu Memorial Lin Zexu, o Museu Memorial de Xian Xinghai e a Antiga Residência de Ye Ting.
“Sendo Macau um exemplo de sucesso da concretização do princípio ‘um país, dois sistemas’, as suas raízes históricas e características culturais têm naturalmente ricos nutrientes da educação patriótica”, afirmaram, concluindo que é necessário recorrer aos recursos culturais e turísticos “como elo de ligação e formação conjunta como canal, para o espírito patriótico ser integrado no processo de crescimento dos jovens”.</description><pubDate>2025-05-20 01:39:12</pubDate></item><item><title>Multas por trabalho ilegal ultrapassaram sete milhões de patacas desde o início de 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/multas-por-trabalho-ilegal-ultrapassaram-sete-milhoes-de-patacas-desde-o-inicio-de-2024/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais impôs multas de mais de sete milhões de patacas aos casos de trabalho ilegal registados desde Janeiro do ano passado até Março deste ano. Foram registados nesse período 738 casos e a sanção foi aplicada a mais de 400 entidades empregadoras e 300 não residentes. O organismo disse ter organizado inspecções nocturnas para reforçar o combate ao trabalho ilegal.
 
Desde Janeiro do ano passado até Março do corrente ano, as autoridades realizaram 741 operações de fiscalização e combate ao trabalho ilegal, que ajudaram a identificar 738 casos relacionados. A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) adiantou que nos casos estão em causa “exercício de funções em local/para empregador diferentes do autorizado”, “exercício de funções alheias às autorizadas”, trabalhador ilegal e trabalho por conta própria.
Nestes 738 casos, a DSAL aplicou sanções administrativas relativo a trabalho ilegal a 428 entidades empregadoras e 310 pessoas não residentes, tendo o montante total das multas atingido 7,125 milhões de patacas.
O organismo indicou que, além disso, três entidades empregadoras foram punidas com sanções acessórias pela contratação de trabalhador não residente ilegal ou por tomada de diligências para o trabalhador não residente prestar trabalho ilegal. Desse modo, foram revogadas as autorizações de contratação respeitantes a 10 trabalhadores não residentes, bem como privado as referidas entidades do direito de pedirem novas autorizações de contratação de trabalhadores não residentes durante um período de seis meses.
A situação da execução da lei foi avançada pelo director da DSAL, Chan Un Tong, em resposta a uma interpelação escrita apresentada por Ella Lei. A deputada, na sua interpelação, disse ter recebido relatos do sector de convenções e exposições sobre “casos frequentes” de trabalho ilegal.
“Considerando que a montagem de stands ocorre frequentemente no período nocturno até de madrugada, o Governo deve intensificar as inspecções nestes períodos, verificando no local a identidade dos trabalhadores e confirmando se os trabalhadores têm as respectivas autorizações de trabalho ou vistos de supervisão, com o objectivo de combater o trabalho ilegal e não autorizado”, apelou.
A deputada notou ainda os “baixos custos” associados à contratação de trabalhadores ilegais e a “morosidade” dos processos sancionatórios e judiciais, o que torna difícil responsabilizar os infractores de lei. Pediu, nesse sentido, alterar a legislação para aumentar o efeito dissuasor.
A DSAL, na resposta, garantiu uma vasta abordagem no combate ao trabalho ilegal. Segundo o organismo, para além de adoptar medidas para o combate ao trabalho ilegal nos diferentes sectores, tem mantido uma “estreita comunicação e ligação” com os respectivos Serviços, cooperando entre si no desenvolvimento das visitas inspectivas, bem como organizar inspecções nocturnas, de forma a reforçar a eficácia do trabalho.
“Em relação a quaisquer casos suspeitos de trabalho ilegal encaminhados por outros Serviços para a DSAL, é certo que a DSAL irá acompanhar e tratar os casos, bem como apurar a responsabilidade do infractor pela sua prática de infracção administrativa”, afirmou.
Quanto à alteração da legislação, a DSAL disse, como anteriormente, que vai continuar a “auscultar cautelosamente” as opiniões e sugestões dos diversos sectores e proceder à “análise com prudência” das mesmas em articulação com a situação concreta de Macau.
Ella Lei lamentou ainda o aumento do número de guias turísticos ilegais e de trabalhadores não autorizados na área de fotografia turística, à medida que acrescente a deslocação entre Macau e o exterior. Citada pela resposta da DSAL, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) realçou que tem procedido ao combate às infracções cometidas pelos guias turísticos ilegais, tendo enviado funcionários aos postos fronteiriços e pontos turísticos para inspeccionar as excursões turísticas e fiscalizar a situação ocupacional dos trabalhadores deste sector.</description><pubDate>2025-05-20 01:49:40</pubDate></item><item><title>China perto de lançar primeira missão para recolher amostras de asteroide</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/china-perto-de-lancar-primeira-missao-para-recolher-amostras-de-asteroide/</link><description>A sonda não tripulada Tianwen 2 será lançada este mês, de acordo com a Administração Espacial Nacional chinesa. O dispositivo foi transportado no domingo para a área de preparação de lançamento no centro espacial de Xichang, na província de Sichuan, onde serão realizadas verificações funcionais antes da descolagem.
 
A sonda não tripulada Tianwen 2, concebida para realizar a primeira missão da China para recolher e trazer amostras de um asteroide, será lançada este mês, de acordo com a Administração Espacial Nacional chinesa.
O dispositivo foi transportado no domingo para a área de preparação de lançamento no centro espacial de Xichang, na província de Sichuan, onde serão realizadas verificações funcionais antes da descolagem, informou o jornal estatal China Daily. A agência espacial chinesa disse que o lançamento vai ocorrer antes do final de maio, sem adiantar mais detalhes.
O Tianwen 2, composto por um orbitador e um módulo de reentrada, foi transportado para a instalação de Xichang no final de Fevereiro, e a equipa técnica concluiu o abastecimento e várias inspecções desde então.
A missão terá como alvo o 2016 HO3, também conhecido como 469219 Kamo’oalewa, que, embora orbite em torno do Sol e não da Terra, é o asteroide mais pequeno e mais próximo do planeta que foi identificado até ao momento.
O plano prevê que a sonda entre em órbita em torno do asteroide, onde permanecerá durante vários meses, após o que se aproximará o suficiente para utilizar um braço mecânico para recolher amostras da superfície.
Após esta fase, a sonda regressará à órbita da Terra e libertará o módulo de reentrada, que levará as amostras para a superfície do planeta.
O asteroide 2016 HO3 foi detetado pela primeira vez em 2016 por um telescópio de observação de asteroides no Observatório de Alta Altitude de Haleakala, no Havai, Estados Unidos.
Os investigadores acreditam que pode conter informações importantes sobre as primeiras fases do sistema solar, incluindo aspetos da sua composição e evolução originais.
A China investiu fortemente no programa espacial e pousou com sucesso a sonda Chang’e 4 no lado oculto da Lua — a primeira vez que tal foi conseguido — e tornou-se o terceiro país — depois da antiga União Soviética e dos Estados Unidos — a chegar a Marte. Além disso, a China opera a sua própria estação espacial, Tiangong, que funcionará durante cerca de 10 anos e poderá tornar-se a única plataforma orbital em operação.
A Estação Espacial Internacional — uma iniciativa liderada pelos Estados Unidos à qual a China está proibida de aceder devido aos laços militares com o seu programa espacial — deverá ser abandonada em 2030. Lusa</description><pubDate>2025-05-20 01:47:38</pubDate></item><item><title>DSAT implementa cobrança por meia hora em quatro parques a partir de 28 de Maio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/dsat-implementa-cobranca-por-meia-hora-em-quatro-parques-a-partir-de-28-de-maio/</link><description>A partir de 28 de Maio, quatro parques de estacionamento público em Macau passarão a aplicar o sistema de cobrança por meia hora, numa medida da Direção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) destinada a melhorar a rotatividade das vagas e optimizar a utilização dos recursos disponíveis. Os parques envolvidos são o Posto Fronteiriço Qingmao, o Hospital Macau Union, o Edifício de Especialidade de Saúde Pública e a Residência para Idosos da Avenida do Nordeste.
Com a mudança, as tarifas para motociclos e ciclomotores serão reduzidas em três destes parques, passando a ser de 1 pataca por meia hora durante o dia, das 8h às 18h, e de meia pataca à noite, após as 18h. Para automóveis ligeiros e demais categorias, o custo por meia hora será de 4 patacas durante o dia e 2 patacas à noite, valores que representam exactamente metade do valor aplicado à hora.
O único estacionamento com valores diferentes será o do Posto Fronteiriço de Qingmao, que aplica aos automóveis ligeiros um valor de 5 patacas durante o dia e 4 patacas para o período nocturno, para cada meia hora de estacionamento. Para motociclos e ciclomotores, o valor é de 2 patacas para o bilhete simples diurno e 1,5 pataca para o estacionamento nocturno. A nova estrutura tarifária pretende incentivar o transporte sobre duas rodas, numa tentativa de acelerar a rotatividade das vagas e facilitar a circulação na cidade, como apontaram as autoridades.
A DSAT refere que continua a monitorizar o funcionamento do sistema e a recolher opiniões da sociedade, ponderando a sua expansão para outros parques de estacionamento no futuro, segundo refere o organismo em comunicado.</description><pubDate>2025-05-20 01:38:50</pubDate></item><item><title>Crescimento da actividade industrial da China desacelera em Abril</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/crescimento-da-actividade-industrial-da-china-desacelera-em-abril/</link><description>A produção industrial na China cresceu 6,1%, em termos homólogos, em Abril, menos 1,6 pontos percentuais do que no mês anterior, de acordo com dados oficiais divulgados ontem. Ainda assim, os dados do Gabinete Nacional de Estatísticas (NBS, na sigla em inglês) chinês superam as expectativas dos analistas, que esperavam uma desaceleração ainda maior, para cerca de 5,5%.
Dos três grandes sectores que compõem o indicador, o que mais reforçou a produção em Abril foi a indústria transformadora (mais 6,6%), superando a mineração (mais 5,7%) e a produção e fornecimento de electricidade, aquecimento, gás e água (mais 2,1%).
O NBS destacou ainda o aumento da produção de bens específicos como impressoras a três dimensões (3D, mais 60,7%), robôs industriais (mais 51,5%) e veículos eléctricos (mais 38,9%).
Os dados indicam ainda que a produção industrial da China cresceu 6,4% nos primeiros quatro meses do ano, em comparação com igual período de 2024.
O NBS divulgou também ontem outros dados estatísticos, como as vendas a retalho, um indicador-chave para medir o estado do consumo, cujo crescimento homólogo abrandou de 5,9% para 5,1% em Abril, mais do que o esperado pelos analistas (5,5%).
A taxa oficial de desemprego nas zonas urbanas desceu surpreendentemente, de 5,2% para 5,1%, quando os analistas esperavam que se mantivesse no mesmo nível de Março.
O crescimento do investimento em activos fixos desacelerou para 4% no período entre Janeiro e Abril, em comparação com 4,2% no primeiro trimestre. Neste caso, os analistas esperavam que o investimento em bens físicos, como equipamentos, imóveis e veículos, se mantivesse inalterado.
O investimento em manufactura cresceu 8,8% e em infraestruturas 5,8%, enquanto o investimento em promoção imobiliária caiu a pique 10,3% — ampliando a queda de 9,9% registada entre Janeiro e Março — em plena crise prolongada que afecta o sector.
O NBS indicou que as vendas de imóveis comerciais, medidas por área de terreno, diminuíram 2,8% nos primeiros quatro meses do ano, em comparação com o mesmo período de 2024.</description><pubDate>2025-05-20 01:47:37</pubDate></item><item><title>Fundação Rui Cunha explora a cultura milenar do chá na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/fundacao-rui-cunha-explora-a-cultura-milenar-do-cha-na-china/</link><description>A segunda edição do livro “Uma Breve História Cultural do Chá da China”, do autor Rui Rocha, tem a data de lançamento escolhida a dedo: 21 de Maio, o Dia Internacional do Chá. A sessão de apresentação na Fundação Rui Cunha será conduzida pelo escritor e médico gastroenterologista Shee Va, que, em declarações ao PONTO FINAL, explica que o tema é bastante mais “amplo” do que possa parecer superficialmente: da cultura à economia, “há um mundo à volta do chá que tem muito interesse”.
 
A Fundação Rui Cunha apresenta a segunda edição do livro “Uma Breve História Cultural do Chá da China”, da autoria de Rui Rocha, esta quarta-feira, pelas 18:30. O evento será conduzido em língua portuguesa pelo escritor e médico gastroenterologista Shee Va, com entrada livre.
A obra, originalmente publicada em 2022 pela Praia Grande Edições, traça a história milenar da cultura do chá na China e o seu papel e significado nas mais diversas dimensões, desde a política à medicina. Na introdução do livro, o autor – que é actualmente presidente do Centro de Estudos e Inovação sobre Economia Azul na Região da Grande Baía, depois de ter desempenhado funções de director na Fundação Oriente e no Instituto Português do Oriente (IPOR) – começa por descrever o chá como “a bebida mais antiga da história da Humanidade”, exceptuando a água e o leite, tendo sido introduzida na dieta humana há cerca de quatro mil anos.
As plantas de chá, endémicas ao território chinês, interseccionam-se profundamente com a história política e económica do país e, por outro lado, com as crenças culturais e esotéricas da civilização, ainda profundamente enraizadas na medicina chinesa praticada na contemporaneidade. As cerimónias de chá ancestrais viriam depois a estender-se da China para o resto do mundo, começando nos países vizinhos da Coreia, Vietname ou Japão e propagando-se depois, na época das expansões marítimas, ao continente europeu.
Hoje, de acordo com o autor, talvez seja possível categorizar o chá como “a bebida mais apreciada no mundo e a que maior impacto teve e continua a ter nas culturas e nos povos que, de Oriente a Ocidente, a adoptaram como filosofia ou, simplesmente, como bebida de grande subtileza e requinte”.
 
Segunda edição é mais “completa” 
 
A escolha do dia 21 de Maio para o lançamento da segunda edição do livro foi deliberada: celebra-se, esta quarta-feira, o Dia Internacional do Chá, consignado pela Assembleia Geral das Nações Unidas em 2019. O médico e escritor Shee Va, em declarações ao PONTO FINAL, assume a dimensão simbólica da data: “Procurámos apressar o lançamento da segunda edição, precisamente para que coincidisse com este dia”.
A primeira tiragem, editada em Outubro de 2022, foi “muito bem-recebida” pelo público de Macau e acabou por esgotar, originando a segunda edição que chega esta semana às bancas. “Aproveitou-se para clarificar alguns assuntos e acrescentar mais informação” a uma obra que, frisa Shee Va, já era “muito completa”. E, mais do que completa, útil: “Sabemos que há muitos livros sobre o chá em inglês e em chinês, mas em língua portuguesa não existem. É muito positivo que o Rui [Rocha] tenha escrito o livro e difundido o tema junto do público português”.
O médico frisa que, embora o tema do chá possa parecer circunscrito ao estudo de plantas, folhas e propriedades benéficas à saúde, as suas ramificações abrangem toda a história da civilização chinesa. “A presença do chá na cultura chinesa é muito antiga. A relação do chá com a saúde; a relação do chá com as artes, nomeadamente a poesia e a pintura; a parte económica… É um tema bastante amplo. O chá em si pode parecer pouca coisa, mais depois há um mundo à volta do chá que tem muito interesse”.
O chá ocupa também uma posição de destaque no plano terapêutico, incluindo – cada vez mais – no Ocidente. A este propósito, Shee Va assume algumas reservas: “Consumo muito chá, mas é mais pelo prazer e não propriamente em função da saúde. Há muitos conceitos presentes no livro que nós, os médicos que não praticam medicina oriental ou medicina chinesa, não conseguimos decifrar. Existem muitas noções da medicina chinesa que a ocidental não alcança, como a relação dos chás com o zodíaco ou os órgãos específicos onde é suposto a bebida actuar”.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Indonésia emite alerta máximo para vulcão na ilha das Flores após nova erupção</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/indonesia-emite-alerta-maximo-para-vulcao-na-ilha-das-flores-apos-nova-erupcao/</link><description>O vulcão do monte Lewotobi Laki-laki, na ilha das Flores, expeliu ontem uma coluna de cinzas com mais de um quilómetro de altura, depois de a Indonésia colocar a zona envolvente em alerta máximo.
Em comunicado divulgado na noite de domingo, o Departamento de Vulcanologia indonésio elevou o alerta do vulcão para o nível mais elevado, numa escala de quatro, citando um aumento da atividade, com oito erupções no fim de semana, incluindo uma que lançou cinzas até uma altura de 5,5 quilómetros.
O director da agência indonésia, Muhammad Wafid, disse que “não serão permitidas actividades num raio de seis quilómetros [em redor do vulcão], enquanto no setor oeste-nordeste, a zona se estende até sete quilómetros da cratera”.
O especialista pediu às comunidades que vivem perto do vulcão que mantenham a calma, usem máscaras faciais e tenham cuidado perante possíveis fluxos de lava.
Em meados de Fevereiro, durante um aumento semelhante da atividade, as autoridades tinham ordenado aos residentes de seis cidades que abandonassem as suas habitações. Pouco depois, o Lewotobi Laki-Laki expeliu nuvens de cinzas a cerca de oito quilómetros de altura, provocando o cancelamento de pelo menos sete voos na ilha turística de Bali.
A ilha das Flores, de onde partem muitas excursões, principalmente para o Parque Nacional de Komodo, situa-se a aproximadamente 800 quilómetros a leste de Bali.
O vulcão com 1.703 metros de altura já tinha entrado em erupção várias vezes em novembro, causando a morte de nove pessoas, ferindo 31 e obrigando à retirada de 11 mil pessoas.
A Indonésia tem mais de 400 vulcões, dos quais pelo menos 129 ainda estão ativos e 65 são classificados como perigosos.
O país encontra-se dentro do chamado Círculo de Fogo do Pacífico, uma área de intensa atividade sísmica e vulcânica que é abalada por cerca de sete mil sismos por ano, a maioria deles de pequena magnitude.</description><pubDate>2025-05-20 01:50:37</pubDate></item><item><title>NOHAT, uma criptomoeda com NFTs, lança duas músicas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/nohat-uma-criptomoeda-com-nfts-lanca-duas-musicas/</link><description>O artista e designer gráfico de Macau, José Drummond, é, desde final de Dezembro, o CEO da NOHAT, uma criptomoeda criada a partir de uma imagem viral da Internet, que tem à sua volta um conjunto de NFTs. Com várias iniciativas associadas ao projecto, entre elas encontram-se também duas músicas originais acabadas de lançar.
 
Pode ter cabelo, óculos de sol, auscultadores e tudo o que apetecer aos seus criadores, mas é sempre o mesmo cão de raça Shiba Inu, como a Dogwifhat, a memecoin que lhe deu origem. Criada a partir de imagens que viralizaram na Internet, a NOHAT é um projecto que inclui no seu universo NFTs, tokens digitais únicos e não substituíveis registados na blockchain, que representam a propriedade de activos digitais ligados à cultura. CEO desde Dezembro, José Drummond revela que a NOHAT tem uma comunidade “enorme”: são mais de 5000 detentores de memecoin, acima de 4500 membros no canal de conversação do Telegram e de 9000 seguidores na rede social X.
Há alguns anos que José Drummond começou a investir em criptomoedas. “Comecei por comprar Bitcoin, Solana e uma série dessas moedas”, começa por dizer ao PONTO FINAL. “Estou consciente de que isso é o futuro”, refere. Aliás, salienta, basta observar a evolução do Bitcoin ao longo do tempo. “Há 10 anos, estava qualquer coisa como 800 dólares norte-americanos e hoje vale 90000.”
Começou como mero curioso, mas rapidamente percebeu que esse seria o seu caminho. Primeiro, envolveu-se nas questões da web3, uma ideia para a evolução futura da Internet baseada na tecnologia blockchain e controlada pela comunidade de utilizadores. “É a descentralização, da mesma maneira que o Bitcoin é a descentralização da moeda”, refere. No geral, todas elas assentam na mesma premissa: a de um maior controlo sobre o que existe na Internet, retirando-o das grandes empresas.
No ano passado, quando o Bitcoin explodiu, passou também a dar maior atenção às memecoins. “Nascem a partir de uma ideia, de uma piada”, explica. Particularmente interessado pelo projecto NOHAT, começou por investir e, mais tarde, foi convidado para criar as imagens que eram partilhadas.
 
De investidor a criador e CEO
 
Com a NOHAT a crescer, a comunidade acabou por pedir a José Drummond para ser o CEO do projecto. Para o artista, é diferente de outras moedas. “Dá-se o poder ao povo, não é por via de influencers ou de crypto whales [indivíduos ou entidades que detêm um grande volume de criptomoedas]”, diz, acrescentando: “Todos temos direito a participar, todos temos direito aos nossos sonhos.”
Na realidade, se o sistema actual monetário se encontra já com problemas, considerando que “os grandes continuam a imprimir moeda e a inflação continua a subir”, também o movimento das criptomoedas se encontra “estragado”, com as grandes empresas a tomarem conta. A NOHAT pretende ser um movimento de resistência. “Não enfies o barrete, estamos a lutar pela ideia de que podes criar o teu próprio futuro”, afirma, aludindo ao próprio nome do projecto.
Para Drummond, dada a sua dimensão, o projecto NOHAT teria de ser diferente do que já existe, “contribuindo para a sociedade de outra forma, apostando em grande na vertente cultural”, afirma. Por isso, criaram-se três séries de NFTs. A primeira, paga, é a “NOHAT legends” e inclui 2025 NFTs, 13,5 por cento dos quais já foram mintados. “O NFT está no blockchain e, para o obteres, tens de fazer uma transacção e, quando são transaccionados pela primeira vez, passam a ter visibilidade”, explica. “São feitos à mão, usando técnicas anteriores à inteligência artificial e têm por base a imagem de um cão da raça Shiba Inu. “Criei logo no início a maioria das imagens: um cão a sorrir, um cão com olhos mais pequenos, com óculos de sol, com cabelo e os NFTs seguem essas variações”, diz, acrescentando: “São únicos, estas combinações são todas diferentes.”
Quanto às outras duas séries, “The hat stays off” e a “Universal declaration of dogs rights”, o mint é gratuita, ou seja, a criação e registo de um token único no blockchain. “Apenas exigem o dinheiro da transacção, mas não necessitam de ser comprados. Há uma parte que vai para o autor e, com os NFTs, podes garantir que 10 por cento de futuras vendas vai sempre de volta para o artista, quando vai para o mercado secundário”, esclarece.
 
Graffitis, websites e realidade aumentada
 
Há vários outros projectos pensados para a NOHAT, que vão além da sua capacidade de reproduzir dinheiro. Movidos pelo mote “o chapéu continua fora da cabeça”, a NOHAT começou como uma memecoin, mas tem expandido a actividade. Procura também criar graffitis, fundar websites e está também a trabalhar com um programa de realidade aumentada. “Estamos a trabalhar com designers em chinês para termos um programa de realidade aumentada: apontas o telefone e tens o elemento que queres”, revela.
Encontram-se também a operar no campo do vídeo. “Criamos uma narrativa em que, quando a câmara aponta para o herói, é o nosso cão que lá está, tudo feito com o green screen para a animação”, conta.
A acompanhar tudo isto, está também a criação de uma série de produtos, que incluem roupas, sacos, auscultadores, cubos rubik, papagaios, todos feitos na China, que visam promover a marca. “São reproduções deste nosso universo das NFTs”, afirma. A ser discutido neste momento está a possibilidade de venda destes produtos em três centros comerciais na China Continental.
 
O lançamento de músicas novas e a filantropia
 
O projecto engloba também a criação de música. “Como nos podemos diferenciar de outras memecoins que já existem?”, pensou José Drummond. “Criando uma narrativa forte e de identidade própria à volta do nosso projecto, e, nesse sentido, a música poderia fazer parte”, afirma o também DJ. Aliás, considerando que a maioria das memecoins usa som de outros” ou recorrendo a IA”, José Drummond quis trazer originalidade e lançou duas aventuras musicais. “Uma mais urbana, de hip hop. Temos um álbum cujo processo de composição foi todo feito por samples e sequenciadores, à moda antiga, antes do IA”, esclarece.
As músicas são suas, mas conta com a colaboração de outros DJs. O projecto tem o nome de “A tribe called NOHAT” e é “uma homenagem ao início do hip hop, nos anos 80”. Mas há outra música, mais virada para o techno progressivo. “Criámos uma label, a NOH8T, e a nossa ideia é o lançamento regular de músicas, com distribuição em lojas”, declara.
No caso específico da música techno, a ideia é apostar no Beatport, uma plataforma mais dedicada à música electrónica. “Quem fizer um download no Beatport, recebe uma recompensa da comunidade”, declara. As músicas estão também à venda em mais de 150 plataformas, como a iTunes e a Amazon, e disponíveis para streaming no Spotify e, na China Continental, na Tencent.
Em torno da música, o objectivo é também criar acontecimentos culturais com Djs. “Queremos as festas no Twitch — é a melhor plataforma para isso no momento”, revela. Mas estas não terão lugar apenas no mundo virtual. Em cima da mesa está a possibilidade de organização de eventos em Hong Kong, Xangai, Los Angeles e Lisboa.
A este bolo, junta-se ainda a parte filantrópica. Duas das causas que o projecto procura apoiar é, para já, o fim dos cães de laboratório e o apoio a pessoas neurodivergentes. “Mais importante do que trazer lucro aos investidores é tentar criar um qualquer impacto cultural e dar qualquer coisa de volta à sociedade”, destaca.</description><pubDate /></item><item><title>Ciberataque compromete dados de 27 milhões de cartões de telemóvel sul-coreanos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/20/ciberataque-compromete-dados-de-27-milhoes-de-cartoes-de-telemovel-sul-coreanos/</link><description>Um ciberataque contra a maior operadora de telemóveis da Coreia do Sul comprometeu informações de quase 27 milhões de cartões SIM. Segundo as autoridades, o ataque começou a 15 de Junho de 2022, quando o primeiro ‘malware’ foi instalado nos servidores da SK Telecom.
 
Um ciberataque contra a maior operadora de telemóveis da Coreia do Sul comprometeu informações de quase 27 milhões de cartões SIM, o equivalente a metade da população, segundo os resultados de uma investigação, divulgados ontem.
Os resultados da investigação conjunta ao incidente por parte de autoridades e especialistas do sector privado determinaram que o ataque começou a 15 de Junho de 2022, quando o primeiro ‘malware’ (programas ou aplicações maliciosas) foi instalado nos servidores da SK Telecom (SKT).
Desde então e até que foram detetadas anomalias, a 18 de abril de 2025, o vírus espalhou-se a pelo menos 23 servidores, alguns dos quais continham informações privadas, como nomes, datas de nascimento, números de telefone, endereços de e-mail e identificadores únicos de dispositivos móveis (IMEI, na sigla em inglês).
A análise revelou ainda que os servidores infetados permitiram o acesso a 25 tipos diferentes de dados pessoais, incluindo chaves de autenticação dos cartões SIM.
Os resultados indicam ainda que a falta de registos entre Junho de 2022 e dezembro de 2024 torna impossível descartar a possibilidade de dados pessoais terem sido roubados.
Analistas do sector privado suspeitam que o Red Menshen seja responsável pelo ataque, dado o envolvimento do grupo em ataques semelhantes contra empresas de telecomunicações na Ásia, usando também o programa de infiltração BPFDoor.
O Red Menshen é uma organização de piratas informáticos que, de acordo com empresas de cibersegurança como a PwC e a Trend Micro, é ligada à China e alegadamente apoiada por Pequim.
No caso da SKT, foi detetada a utilização de uma técnica conhecida como ‘web shell’, que permite aos atacantes controlar remotamente servidores comprometidos.
Im Jong-in, professor da Universidade da Coreia, acredita que a escala e o método de execução do ciberataque podem refletir uma estratégia que visa desativar a infraestrutura essencial em caso de conflito, em vez de simplesmente roubar informações pessoais, de acordo com a agência de notícias pública sul-coreana Yonhap.
No total, foram comprometidos 26,96 milhões de cartões SIM, de acordo com o relatório, e a SKT já substituiu ou limpou mais de 1,9 milhões, um número que deverá aumentar nos próximos meses, apesar de problemas de fornecimento.
Além disso, 2,5 milhões de utilizadores inscreveram-se no serviço de protecção contra fraudes, e mais de nove mil apresentaram ações coletivas junto da justiça da Coreia do Sul, pedindo compensação financeira e maior transparência sobre a extensão do ataque.
A empresa estima perdas potenciais de até sete biliões de wons (4,49 mil milhões de euros), disse o presidente executivo, Ryu Young-sang, no parlamento sul-coreano.
O presidente do grupo SK, Chey Tae-won, emitiu um pedido de desculpas público pelo escândalo no início do mês, reconhecendo falhas na comunicação e na resposta. Lusa</description><pubDate>2025-05-20 01:50:41</pubDate></item></channel></rss>