<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/autoridades-dizem-que-nao-fizeram-verificacao-publica-dos-votos-nulos-devido-ao-dever-de-sigilo/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Espaço pedonal vai facilitar travessia entre o ZAPE e o NAPE</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/espaco-pedonal-vai-facilitar-travessia-entre-o-zape-e-o-nape/</link><description>Foi iniciada ontem a obra de construção de um espaço pedonal que vai ligar a Avenida da Amizade e a Rua Cidade de Sintra, permitindo uma maior acessibilidade entre o ZAPE e o NAPE. A obra deverá demorar 30 dias, indicam as autoridades num comunicado divulgado ontem.
Quando esta travessia estiver pronta, não será necessário que os peões contornem o exterior do Jardim das Artes, podendo então atravessar a Avenida da Amizade e a Rua Cidade de Sintra em linha pedonal directa.
Neste momento, se os peões nas imediações da Avenida 24 de Junho ou da Rua de Cantão quiserem deslocar-se entre o ZAPE e o NAPE, precisam de contornar o acesso temporário, separado por barreiras de água e localizado na Avenida da Amizade, junto ao Jardim das Artes, com falta de passeio. Com vista a melhorar o ambiente pedonal, planeia-se que sejam construídas plataformas metálicas para peões, nos acessos das faixas de rodagem do parque de estacionamento situados nos dois lados do Jardim das Artes, transplantadas algumas árvores do Jardim das Artes para outro local e reposicionados algumas instalações recreativas e desportivas e também um monumento, na área do jardim, no intuito de desocupar o espaço e articular com o planeamento geral; e ainda que a passagem para peões, na Avenida da Amizade, junto ao Jardim das Artes, seja alargada para 12 metros, por forma a criar um acesso pedonal facilitado e optimizar o ambiente de travessia, explica um comunicado da Direcção dos Serviços de Obras Públicas Direcção, dos Serviço para os Assuntos de Tráfego e do Instituto para os Assuntos Municipais.
Serão também removidas as barreiras de água existentes na Avenida da Amizade, junto ao Jardim das Artes, implementada a circulação dos veículos nas quatro faixas de rodagem e optimizado o ambiente rodoviário na Avenida da Amizade, garantem as autoridades.</description><pubDate>2025-09-16 23:37:46</pubDate></item><item><title>Índice de preços da habitação cai mais 1,1%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/indice-de-precos-da-habitacao-cai-mais-11/</link><description>Entre Maio e Julho deste ano, o índice global de preços da habitação foi de 194,0, tendo descido 1,1%, em comparação com o período entre Abril e Junho, informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), que detalha que o índice de preços de habitações construídas (208,9) baixou 2,1%, face ao período anterior, ao passo que o índice de habitações em construção (232,8) aumentou 8,3%, “devido às novas fracções em construção terem sido colocadas à venda no período de referência”, justifica o organismo.
Quanto ao índice de preços de habitações construídas, o da Península de Macau (198,4) e o da Taipa e Coloane (250,5) desceram 2% e 2,5%, respectivamente, face ao período anterior. Em termos do ano de construção dos edifícios, o índice de preços de habitações construídas pertencentes ao escalão dos 11 aos 20 anos de construção e o índice do escalão superior a 20 anos baixaram 3,3% e 2,5%, respectivamente, todavia, o índice do escalão dos 6 aos 10 anos cresceu 0,5%.
Em termos de área útil das fracções autónomas, o índice de preços de habitações do escalão dos 75 aos 99,9 metros quadrados e o índice do escalão inferior a 50 metros quadrados desceram 3,5% e 1,3%, respectivamente, em relação ao período anterior. Analisando por altura dos edifícios, o índice de preços de habitações dos edifícios do escalão inferior ou igual a sete pisos aumentou 1,9%, enquanto o índice dos edifícios com mais de sete pisos diminuiu 1,7%.
A DSEC diz ainda que, no período em análise, o índice global de preços da habitação decresceu 10,4%, em comparação com o período de Maio a Julho de 2024. Destaca-se que o índice de preços de habitações da Península de Macau (191,6) e o índice da Taipa e Coloane (203,6) diminuíram 10,3% e 10,6%, respectivamente.</description><pubDate>2025-09-16 23:36:08</pubDate></item><item><title>Realizadora de Macau Jane Zhang entre os vencedores do International Film Camp 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/realizadora-de-macau-jane-zhang-entre-os-vencedores-do-international-film-camp-2025/</link><description>Jane Zhang, realizadora local, está entre os oito vencedores do International Film Camp (IFC) 2025, anunciado esta segunda-feira no The Londoner Macao. O seu projecto “After Her” garantiu-lhe um financiamento de cerca de 300.000 patacas para a produção, num evento que juntou 18 jovens cineastas asiáticos em Macau. A iniciativa, organizada pela Asian Film Awards Academy com patrocínio da Sands China, destaca o talento asiático no panorama cinematográfico e reforça a posição do território como plataforma de desenvolvimento criativo do continente.

O cinema “Made in Macau” em destaque. A realizadora local Jane Zhang foi uma das vencedoras da segunda edição do International Film Camp (IFC), um dos “mais prestigiados programas de formação cinematográfica da Ásia”, com o seu projecto de curta-metragem “After Her”. O anúncio foi feito esta segunda-feira durante a cerimónia de encerramento no The Londoner Macao, onde se distinguiram oito jovens cineastas asiáticos, cada um dos quais receberá 300.000 dólares de Hong Kong (cerca de 309.000 patacas) para produzir a sua obra final.
Jane Zhang foi um dos 18 participantes seleccionados ao início do “campo”, com participantes provenientes de oito países e regiões da Ásia, incluindo do interior da China, de Hong Kong, da Coreia do Sul, do Vietname, da Índia e do Quirguistão.  Durante cinco dias, participaram em masterclasses e sessões de mentoria no The Venetian com nomes consagrados do cinema asiático. Sob o tema “My Best Friend”, os realizadores em início de carreira desenvolveram projectos originais com o apoio de figuras como John Chong, mentor-chefe do campo e realizador de “Infernal Affairs”, além de Mabel Cheung, Anthony Chen e Stanley Kwan.
A formação decorreu entre 11 e 15 de Setembro e incluiu workshops intensivos sobre narrativa cinematográfica, técnicas de realização, escrita de argumento, financiamento, distribuição e estratégias de ‘pitch’. Os participantes tiveram ainda a oportunidade de utilizar equipamento profissional e de receber mentoria individual personalizada, num ambiente que privilegiou a partilha de experiências e o ‘networking’ entre pares e com profissionais estabelecidos da indústria.
Para a realizadora de Macau, o prémio representa não apenas um impulso financeiro crucial, mas também uma oportunidade de visibilidade internacional: a curta-metragem será produzida com o apoio da Asian Film Awards Academy e terá pós-produção profissional a cargo dos Shaw Studios, de Hong Kong.
O IFC 2025 é organizado pela Asian Film Awards Academy, com patrocínio principal da Sands China Ltd. e apoio dos governos de Hong Kong e Macau. Wilfred Wong, presidente da Academia, destacou “o talento e determinação excepcionais” dos participantes, lembrando que edições anteriores já lançaram vários realizadores no circuito internacional de festivais. “O conhecimento, a experiência e as conexões estabelecidas durante a semana do campo servirão como nutrição vital para as suas jornadas criativas futuras”, afirmou Wong durante a cerimónia de encerramento.
Já Grant Chum, CEO da Sands China, reforçou o compromisso da empresa em “cultivar talentos artísticos locais” e em posicionar Macau como um centro de produção cinematográfica, alinhado com a estratégia de diversificação económica da RAEM e as iniciativas ‘turismo+’ e ‘cultura+’. “A arte cinematográfica não só capta a essência da beleza e da vida, como tem o potencial de levar o público a explorar novos destinos. Através do poder do cinema, podemos atrair visitantes para experienciar o charme de Macau como centro mundial de turismo e lazer”, sublinhou Chum.
Para além de “After Her”, de Jane Zhang, venceram também projectos do Vietname, nomeadamente “Death in Tokyo”, o projecto “Delivery” da Índia, “Forgive me, Friend” do Quirguistão, “I Don’t Wanna Grow Up” e “The Elephant in the Room” de Hong Kong e a representar o interior da China, “Land Breeze” e “The Night Journey”.
A edição deste ano do IFC destacou-se ainda pela “qualidade excepcional dos projeptos apresentados”, segundo a Sands China, que levou os organizadores a aumentar o número de participantes admitidos de 16 para 18.
O programa incluiu ainda uma ‘masterclass’ especial com o conceituado realizador, argumentista e produtor de Hong Kong Stanley Kwan, que partilhou a sua vasta experiência e percurso criativo com os participantes, deixando-os “profundamente inspirados”, segundo os organizadores.
O International Film Camp é uma iniciativa da Asian Film Awards Academy, com patrocínio da Sands China e apoio do Fundo de Desenvolvimento Cinematográfico de Hong Kong e do Instituto Cultural de Macau. A lista completa dos vencedores e mais informações sobre o IFC 2025 podem ser consultadas no site oficial da Asian Film Awards Academy.</description><pubDate /></item><item><title>Nova temporada da Orquestra de Macau esbate as linhas entre espaço, tempo e géneros musicais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/nova-temporada-da-orquestra-de-macau-esbate-as-linhas-entre-espaco-tempo-e-generos-musicais/</link><description>A nova temporada da Orquestra de Macau, inaugurada no início do mês, estende-se até final de Julho do próximo ano com uma única palavra como mote: “Avançar”. Para além de homenagens a Mozart e de múltiplos espectáculos temáticos, como os de Ano Novo ou da Páscoa, os grandes destaques para a temporada 2025-2026 são a inclusão de artistas internacionais e de jovens talentos na programação.
A temporada 2025-2026 da Orquestra de Macau foi oficialmente inaugurada no dia 6 de Setembro, com um concerto de abertura realizado no grande auditório do Centro Cultural de Macau.
O clássico escolhido para assinalar o momento foi “Concerto para Violino”, do compositor Felix Mendelssohn, sob a orientação do director musical e maestro principal Lio Kuokman. A participação especial do violinista sul-coreano Inmo Yang contribuiu para a “execução magistral” da peça e o “ambiente de grande solenidade” em que se realizou a cerimónia de inauguração, como refere um comunicado do Instituto Cultural (IC).
Subordinada ao tema “Avançar”, a nova temporada propõe-se a expandir os limites espaciais, temporais e sensoriais da música através de “uma multiplicidade de concertos meticulosamente selecionados”. Seguindo esta ideia de progresso e engrandecimento, a Orquestra de Macau promete conduzir “o público por uma viagem musical que percorre diferentes épocas e geografias, evocando compositores clássicos e contemporâneos, da China e do mundo, através das suas obras intemporais”.
ARTISTAS INTERNACIONAIS EM MACAU
A banda Time for Three (Tf3) abre o primeiro concerto da nova temporada a 30 de Novembro, com uma demonstração da “ousadia e vanguarda” que já lhes valeu prémios Grammy e Emmy. O trio vai proporcionar “uma experiência artística multifacetada” que combina violino, contrabaixo e guitarra, cruzando música clássica, ‘folk’ norte-americano e ‘pop’.
Apesar das muitas novidades, serão também repetidos alguns dos mais memoráveis momentos da temporada anterior – como a “Homenagem aos Grandes Compositores”, que este ano se centrará em Wolfgang Amadeus Mozart. Os violinistas Akiko Suwanai e Svetlin Roussev voltam a ser convidados para encantarem as audiências de Macau em três concertos consecutivos, dedicados à integral dos “Concertos para Violino” do compositor austríaco.
O número de convidados internacionais de renome cresce com a inclusão de Julian Rachlin, que será convidado a dirigir uma interpretação da “Sinfonia Concertante” de Mozart e da “Sinfonia Escocesa” de Mendelssohn, em parceria com Sarah McElravy. O violoncelista alemão Daniel Müller-Schott é outra das parcerias da Orquestra de Macau para esta temporada, responsável por apresentar o “Concerto para Violoncelo” de Edward Elgar. A jovem prodígio Himari, violinista japonesa de apenas 14 anos, também pisará os palcos de Macau pela primeira vez com “Concerto para Violino” de Jean Sibelius.
O concerto de encerramento, agendado para 25 de Julho do próximo ano, contará com uma actuação de “Concerto para Piano N.º 1” protagonizada pelo pianista polaco Rafał Blechacz – vencedor do Concurso Internacional de Piano Frédéric Chopin XV e dono de uma aclamada carreira dedicada à homenagem do compatriota.
CONCERTOS TEMÁTICOS E PROMOÇÃO DE JOVENS TALENTOS
A Orquestra de Macau tem também planeados espectáculos coincidentes com determinadas celebrações ou períodos do ano. No Concerto de Ano Novo, por exemplo, a fadista portuguesa Mariza vai interpretar várias canções deste género musical acompanhada por uma versão sinfónica da Orquestra.
No Dia de São Valentim, aposta-se numa “fusão entre movimento e som” com um espectáculo de circo ao som de clássicos de ópera, do bailado e do cinema. Já na Páscoa, a Semana Santa será assinalada com a “Paixão Segundo São João”, de Bach. Em Junho, o Dia da Criança oferece uma experiência para toda a família com o “Concerto Sinfónico de Filmes”, em que tanto “miúdos como graúdos” poderão “mergulhar em encantadoras histórias de fantasia”.
Um dos grandes objectivos da nova temporada é a criação de “diversas plataformas para apoiar as novas gerações musicais”, sublinha o IC. Músicos profissionais da Orquestra de Macau e talentos académicos locais actuarão lado a lado no concerto “O Futuro da Música Clássica”, enquanto o concerto “Artes Florescentes” vai apresentar os vencedores do “Concurso de Música Jovem de Macau”.
De forma a “promover a partilha e o intercâmbio cultural através da música”, esta temporada acolhe também o vencedor do “Concurso Internacional de Violino de Singapura”, destinado a jovens. O IC garante que “a Orquestra de Macau continuará a impulsionar a educação artística e a cultura junto das comunidades, aproximando assim a música clássica ao quotidiano urbano, transformando a melodia em paisagem viva, partilhada por residentes e visitantes”.
Os bilhetes para os concertos da nova temporada já estão à venda na Rede de Bilheteiras de Macau, com preços que oscilam entre as 150 e as 400 patacas. A estes preços, podem ainda ser aplicados oito cupões de ofertas destinados a diferentes públicos (como estudantes, idosos ou residentes da Área da Grande Baía), que podem descontar até 50% do valor original. Para mais informações ou acesso ao folheto electrónico, os interessados devem consultar a página da Orquestra de Macau ou visitar a Rede de Bilheteiras de Macau.</description><pubDate /></item><item><title>MNE chinês defende que China e Europa “devem ser amigos, não rivais”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/mne-chines-defende-que-china-e-europa-devem-ser-amigos-nao-rivais/</link><description>O chefe da diplomacia chinesa, Wang Yi, defendeu que “China e Europa devem ser amigas, não rivais, e cooperar, não confrontar-se”, durante um périplo pela Europa, segundo o Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês.
De acordo com o porta-voz da diplomacia chinesa Lin Jian, Wang expressou durante o périplo, que incluiu paragens na Áustria, Eslovénia e Polónia, o desejo de que estes países “contribuam para o desenvolvimento saudável e estável das relações entre a China e a União Europeia”, numa altura em que Pequim tenta reforçar os laços com o bloco europeu, face ao agravamento das tensões com os Estados Unidos.
Durante a viagem, que decorreu entre 12 e 16 de setembro, Wang criticou “a hegemonia unilateral” num contexto internacional “turbulento e complexo”, numa alusão indireta a Washington. Em resposta, os líderes dos três países visitados manifestaram apoio ao multilateralismo, à autoridade das Nações Unidas e ao reforço da paz e do desenvolvimento globais, afirmou o porta-voz.
A guerra na Ucrânia foi um dos temas centrais da agenda. Em Viena, a ministra austríaca Beate Meinl-Reisinger apelou a Pequim para exercer a sua influência sobre Moscovo no sentido de pôr fim à invasão, reiterando a disponibilidade da Áustria para acolher futuras negociações.
Em Liubliana, a ministra eslovena dos Negócios Estrangeiros, Tanja Fajon, apelou à China para ajudar a alcançar uma paz “justa e duradoura”, enquanto em Varsóvia, as autoridades polacas pediram medidas contra as “ações destrutivas da Rússia” e as provocações por parte da Bielorrússia.
A deslocação de Wang à Europa coincidiu com um agravamento das tensões no leste do continente, após a violação do espaço aéreo polaco por veículos aéreos não tripulados (“drones”) russos, descrita por Varsóvia como uma tentativa de testar a capacidade de resposta da Polónia e da NATO.
Desde o início da guerra, a China tem mantido uma posição ambígua, apelando ao respeito pela integridade territorial de todos os países, mas também às legítimas preocupações de segurança de cada parte – numa formulação que visa equilibrar a sua relação estratégica com a Rússia com a sua imagem global como mediador.</description><pubDate>2025-09-16 23:31:43</pubDate></item><item><title>Segundo dia de protesto de estudantes em Díli termina com dança e recolha do lixo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/segundo-dia-de-protesto-de-estudantes-em-dili-termina-com-danca-e-recolha-do-lixo/</link><description>O segundo dia de protesto de estudantes em Díli contra as regalias dos deputados timorenses terminou com dança e recolha de lixo, depois de uma intensa troca de gás lacrimogéneo e pedras entre manifestantes e polícia.

Ao início da manhã, os jovens iniciaram a manifestação em frente à Universidade Nacional de Timor-Leste (UNTL) e junto ao parlamento sob um forte dispositivo policial, que condicionou os manifestantes e acabou por os empurrar para dentro do estabelecimento de ensino.
Depois de negociações entre estudantes e as forças de segurança, a polícia permitiu a manifestação mais ao cimo da Avenida de Lisboa, onde fica situado o Parlamento Nacional, a UNTL e o Arquivo do Museu da Resistência. Mas os ânimos exaltaram-se e rapidamente começou a ser disparado gás lacrimogéneo contra os manifestantes, que responderam com o arremesso de pedras e pneus queimados nas estradas, tendo sido incendiada uma viatura do Estado.
Os distúrbios afectaram a zona do Palácio do Governo, do Banco Nacional Ultramarino, do Páteo, da Universidade Nacional de Timor-Leste (UNTL) e do Ministério da Justiça.
Ao início da tarde, após novas negociações entre manifestante e polícias, o dispositivo das forças de segurança foi reduzido e os jovens voltaram para a frente da UNTL e do Parlamento Nacional para terminar o segundo dia de protesto. “Os 65 deputados que estão atualmente no Parlamento Nacional não representam o povo timorense, não discutem os interesses legítimos do povo. Os deputados aproveitam o cargo para atingir os seus direitos pessoais, de grupo e partidários, mas não se responsabilizam pelo sofrimento que o povo enfrenta”, disse à Lusa o estudante César João Batista.
Vicentino da Costa Lemos também criticou a atuação dos deputados “malandros”, salientando que os universitários estão a representar a voz do povo. “Os deputados tomam decisões malandras e nós vamos lutar contra. A resistência dos universitários, firmeza sem reserva, a luta continua”, afirmou Vicentino da Costa Lemos.
Junto ao parlamento, os jovens gritaram palavras de ordem contra os deputados, mas também dançaram músicas tradicionais timorenses.
O protesto terminou de forma pacífica, com os estudantes a serem convocados para o último dia de manifestação, que se realiza na quarta-feira. No fim, os jovens recolheram o lixo, incluindo os pneus queimados, deixados pelas várias ruas por onde passaram em confronto com a polícia.

Uso excessivo de gás lacrimogéneo 

O provedor dos Direitos Humanos e Justiça (PDHJ) de Timor-Leste, Virgílio Guterres, afirmou que a polícia timorense exagerou no uso de gás lacrimogéneo contra os manifestantes durante acções de protesto de estudantes. “De acordo com informações preliminares que recebi sobre os últimos dois dias, penso que a polícia disparou gás lacrimogéneo em excesso. A nossa polícia utilizou demasiado gás lacrimogéneo contra os manifestantes”, disse Virgílio Guterres, em conferência de imprensa.
Os estudantes de quatro universidades de Timor-Leste iniciaram na segunda-feira um protesto contra as regalias dos deputados, que acabou por ser disperso com gás lacrimogéneo pela polícia, depois de os manifestantes atirarem pedras e outros objetos contra o Parlamento Nacional, onde decorria a abertura da terceira sessão legislativa da sexta legislatura.
Ontem, a polícia condicionou os manifestantes levando a distúrbios entre as forças de segurança e os estudantes em várias artérias da cidade de Díli. Virgílio Guterres explicou que o uso de gás lacrimogéneo ou de outras formas de intervenção com força só deve ocorrer quando os manifestantes têm ações que possam pôr em causa a ordem pública ou danificar edifícios públicos. “O uso da força é necessário quando, na nossa análise, os manifestantes começam a destruir bens públicos e a perturbar gravemente a ordem pública no terreno”, afirmou.
O provedor lamentou também que a atuação policial tenha atingido jornalistas, com disparos de gás lacrimogéneo enquanto realizavam entrevistas. “Se os jornalistas estão a entrevistar manifestantes, a polícia não pode disparar gás lacrimogéneo diretamente contra eles. Penso que isso não é aceitável”, afirmou Virgílio Guterres.
O jornalista Jeniche da Costa, do Suara Timor Lorosae (STL), foi atingido por gás lacrimogéneo enquanto entrevistava manifestantes, tendo ficado ferido numa perna. Foi já assistido no centro de saúde de Vera Cruz e regressou a casa.
Virgílio Guterres elogiou a maturidade demonstrada pelos estudantes e organizações da sociedade civil na manifestação de segunda-feira. “Observámos que a manifestação do primeiro dia decorreu com uma maturidade notável, o que merece elogios”, disse.
O provedor voltou a apelar aos manifestantes para rejeitarem qualquer forma de anarquia ou violência, defendendo a solidariedade e o respeito mútuo.
Virgílio Guterres pediu à Polícia Nacional de Timor-Leste para manter elevados padrões de profissionalismo, de forma a controlar a ordem pública com equilíbrio. “Confiamos que a polícia continuará a agir com profissionalismo. Por vezes, um ou outro membro pode recorrer ao uso da força em determinadas situações, mas esperamos que o comando monitorize e tome medidas contra aqueles que saem da conduta adequada”, afirmou.
O provedor pediu também às forças de segurança que respeitem o direito constitucional de reunião e de manifestação pacífica.
Virgílio Guterres salientou que o Governo deve ter sensibilidade para com a vida e as preocupações do povo, sobretudo, no contexto das manifestações de estudantes e da sociedade civil. “Apelamos também ao Governo e aos deputados para continuarem a dialogar com os manifestantes e ouvirem as suas preocupações”, acrescentou o provedor dos Direitos Humanos e da Justiça timorense. Lusa</description><pubDate>2025-09-16 23:31:00</pubDate></item><item><title>Tutela da Economia e Finanças promete medidas de apoio às PME e emprego nas LAG</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/tutela-da-economia-e-financas-promete-medidas-de-apoio-as-pme-e-emprego-nas-lag/</link><description>O secretário para a Economia e Finanças reuniu-se com seis associações de ‘think tanks’ para auscultar opiniões sobre as Linhas de Acção Governativa (LAG). Vários representantes pediram medidas de apoio às pequenas e médias empresas. No encontro, Tai Kin Ip compromete-se a dar resposta a questões relacionadas com a economia comunitária e o emprego dos jovens.

Medidas de apoio às pequenas e médias empresas (PME) e ao emprego estão entre as promessas da tutela da Economia e Finanças para as Linhas de Acção Governativa (LAG) para o próximo ano financeiro.
A elaboração das LAG na área da economia e finanças já se iniciou e o secretário Tai Kin Ip afirmou que a equipa irá continuar a dinamizar a economia comunitária e reforçar os trabalhos preparatórios para a revitalização das zonas históricas.
O secretário para a Economia e Finanças teve recentemente uma reunião com seis associações locais de ‘think tanks’ para recolher opiniões e sugestões sobre as LAG, assumindo que irá formular políticas que correspondam às necessidades reais do desenvolvimento de Macau.
Apesar de não adiantar quaisquer medidas concretas, Tai Kin Ip garantiu que vai envidar esforços para lançar políticas sobre a diversificação da economia e que respondam às expectativas da sociedade, com o intuito de proporcionar um “suporte sólido” para a construção de Macau como centro mundial de turismo e lazer, e para aprofundar as funções da plataforma de cooperação comercial e económica entre a China e os países de língua portuguesa.
De acordo com uma nota de imprensa divulgada ontem sobre o encontro, a Associação Económica de Macau avançou na ocasião uma previsão de que a economia de Macau poderá registar um crescimento entre 3% e 5% neste ano.
Henry Lei, vice-presidente da direcção da referida associação, defende a continuidade do apoio ao desenvolvimento das PME, promovendo a ‘economia IP’ e criando um fundo governamental para as indústrias. O economista sugeriu ainda a implementação de um fundo de orientação para a transformação dos resultados científicos e tecnológicos e quatro grandes projectos de infra-estruturas, reforçando simultaneamente os esforços para atrair investimento.
O vice-secretário-geral da mesma associação, Wong Un Fai, abordou o desenvolvimento da economia nocturna e do mercado de obrigações, bem como a possível expansão dos cenários de aplicação da pataca.
Por sua vez, Samuel Tong, presidente da direcção da Associação de Estudo de Economia Política, mostrou-se atento às incertezas na economia global. Segundo o mesmo, a recuperação económica do interior da China está em alta e o Governo de RAEM está a promover a diversificação económica, pelo que as PME devem tomar a iniciativa de ajustar as suas estratégias de negócio e acelerar a transformação e modernização.
O vice-reitor da Universidade de Cidade de Macau e também presidente da União de Estudiosos de Macau, Ip Kuai Peng, disse esperar que sejam introduzidas melhorias na economia local e nos serviços de apoio ao emprego dos jovens.
A instituição argumentou ainda a necessidade de aumentar a atractividade das seis grandes zonas históricas, bem como da captação de turistas internacionais e da revitalização dos bairros antigos.
O vice-presidente executivo do Grand Thought Think Tank, Yin Yifen, partilhou a mesma ideia de melhorar o acesso ao emprego por parte dos jovens, apresentando sugestões relacionadas com aperfeiçoar o ambiente de negócios e atrair os visitantes para os bairros comunitários.
Na reunião o trabalho da revitalização do ZAPE recebeu elogios do coordenador do Departamento de Estudo das Políticas Económicas do Doctoral Think Tank, Chan Kam Kun, que solicitou, entretanto, reforçar a cooperação e a promoção do combate ao branqueamento de capitais, bem como melhorar a facilidade de vistos para o exterior. A associação propõe também medidas para promover a economia de elementos não-jogo e para aumentar a competitividade comercial de Macau.
Por seu turno, o secretário-geral do Centro de Pesquisa Estratégica para o Desenvolvimento de Macau, Chan Chi Fong, sugeriu a introdução de diversos tipos de IP combinados com as características únicas de Macau. O Centro pediu, por outro lado, para se aproveitar o espaço de Hengqin e do interior da China para implementar a fabricação de produtos através de um modelo de “Certificação de Macau + Pesquisa e Desenvolvimento em Hengqin + Fabricação na Grande Baía.</description><pubDate>2025-09-16 23:36:47</pubDate></item><item><title>Chefe do Executivo desafia empresas a investirem em Macau e Hengqin</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/chefe-do-executivo-desafia-empresas-a-investirem-em-macau-e-hengqin/</link><description>Na cerimónia de inauguração da 3.ª Conferência Industrial e Comercial para o Desenvolvimento da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau, o Chefe do Executivo da RAEM convidou “empresas de excelência” e “projectos de qualidade” a investirem em Macau e Hengqin. O formato “Macau + Hengqin” assume-se como “o novo exemplo do enriquecimento da aplicação do princípio ‘um país, dois sistemas'”, defendeu Sam Hou Fai.

Arrancou na segunda-feira a 3.ª Conferência Industrial e Comercial para o Desenvolvimento da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau, em Cantão, e, na cerimónia de abertura, Sam Hou Fai aproveitou para desafiar “todas as empresas de excelência” e “projectos de qualidade” a investirem em Macau e Hengqin, partilhando “os benefícios provenientes do desenvolvimento da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau”.
O Chefe do Executivo da RAEM, que discursou na cerimónia em formato virtual, afirmou que o formato “Macau + Hengqin” assume-se como “o novo exemplo do enriquecimento da aplicação do princípio ‘um país, dois sistemas’, o novo patamar impulsionador da construção da Grande Baía Guangdong-Hong-Kong-Macau e a nova plataforma para concretizar a abertura do País ao exterior de alta qualidade”.
No discurso, o Chefe do Executivo descreveu esta conferência como “um evento industrial e comercial importante”. O tema desta edição é a construção da Grande Baía. No âmbito da construção da Grande Baía, Sam Hou Fai lembrou que Xi Jinping expressou a expectativa de que Macau tenha uma “visão mais ampla”, articulando-se com as estratégias nacionais de desenvolvimento e empenhando-se na realização de maiores sucessos no palco internacional.
Sam salientou que “Macau tem aproveitado as vantagens institucionais do princípio ‘um país, dois sistemas’ e as amplas ligações internacionais, com o seu posicionamento de desenvolvimento como ‘um centro, uma plataforma e uma base'”. O líder do Governo da RAEM destacou também o “papel positivo” no que toca à colaboração entre Macau e cidades do interior da China nesta construção da Grande Baía, atraindo investimento estrangeiro e expandindo-se para o exterior.
O Chefe destacou também a “promoção da articulação de regras e mecanismos, reforço da conectividade das infraestruturas, impulsionamento da integração e da inovação dos serviços transfronteiriços regionais, promoção do desenvolvimento sinérgico das cadeias de abastecimento e impulsionamento da construção do Corredor de Inovação Científica e Tecnológica Guangzhou-Shenzhen-Hong Kong-Macau, especialmente a participação na construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin”.
Sam Hou Fai referiu ainda que “a promoção reforçada da construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin é uma componente indispensável da profunda participação de Macau no desenvolvimento de alta qualidade da Grande Baía, sendo um ponto-chave para a ‘resolução da situação’ do desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau”.
Além disso, frisou, “o Governo da RAEM teve sempre em consideração o espírito dos importantes discursos do Presidente Xi Jinping, proferidos durante a sua visita em Macau”, como o pedido para que a RAEM exerça o papel de plataforma sino-lusófona, aumente o “círculo de amigos” internacional e reforce a conectividade tanto com o interior da China como com o resto do mundo
Assim, recordou Sam Hou Fai, o Governo planeia lançar um conjunto de “projectos de obras icónicas e importantes”, como a Cidade (Universitária) de Educação Internacional de Macau e Hengqin, um bairro internacional turístico e cultural integrado de Macau, um Hub de Transporte Aéreo Internacional de Macau na margem oeste do Rio das Pérolas, e um parque industrial de investigação e desenvolvimento das ciências e tecnologias de Macau. O objectivo é que estes projectos se tornem “componentes essenciais do desenvolvimento de alta qualidade da Grande Baía, contribuindo com a sabedoria e a força de Macau para a promoção contínua do desenvolvimento da diversificação adequada da economia e para criação de uma Baía de nível internacional”.</description><pubDate>2025-09-16 23:43:36</pubDate></item><item><title>EUA e China chegam a acordo para que TikTok passe a ter novo dono</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/eua-e-china-chegam-a-acordo-para-que-tiktok-passe-a-ter-novo-dono/</link><description>A China e os EUA acordaram que a rede social TikTok tenha um dono norte-americano, afirmou o secretário do Tesouro norte-americano, após conversações entre os dois países. O vice-ministro do Comércio chinês, Li Chenggang, confirmou o acordo alcançado com os EUA e assegurou que é de “interesse mútuo”.

A China e os EUA acordaram, em Madrid, que a rede social TikTok tenha um dono norte-americano, afirmou o secretário do Tesouro norte-americano, após conversações entre os dois países, sem adiantar detalhes. “A estrutura (a rede social) visa ter um dono sob propriedade americana. Mas, mais uma vez, não vou antecipar” a conversa “dos líderes agendada para sexta-feira”, disse Scott Bessent, referindo-se à discussão anunciada para sexta-feira entre o Presidente dos EUA, Donald Trump, e o homólogo chinês, Xi Jinping.
O vice-ministro do Comércio chinês, Li Chenggang, confirmou o acordo alcançado com os EUA e assegurou que é de “interesse mútuo”. “A razão porque a China aceitou um consenso sobre o TikTok é porque, com base na nossa avaliação, concluímos que tal consenso é do nosso interesse mútuo”, disse Li durante uma conferência de imprensa.
Após dois dias de negociações na capital espanhola, China e os EUA chegaram a um acordo sobre o TikTok, que inclui a transferência da plataforma para o controlo americano. Agora, espera-se que esse acordo seja finalizado pelo Presidente americano e Xi Jinping na sexta-feira. “As principais negociações comerciais na Europa entre os EUA e a China correram MUITO BEM. Elas estão prestes a terminar. Também foi fechado um acordo sobre uma ‘certa’ empresa que os jovens do nosso país querem realmente manter. Eles ficarão muito felizes”, disse o Presidente Trump na sua rede social Truth Social. “Vou falar com o Presidente Xi na sexta-feira”, acrescentou Donald Trump.
A plataforma de vídeos curtos está no centro de uma disputa entre os dois países há meses, tendo Washington exigido que o TikTok seja vendido até 17 de setembro a um proprietário não chinês, sob pena de ser banido nos EUA.
Segundo uma lei aprovada pelo Congresso em 2024, o TikTok está, em princípio, sujeito a uma proibição nos EUA, a menos que a empresa-mãe, o grupo chinês ByteDance, abra mão do seu controlo.
O prazo para que a rede social encontre um comprador não chinês ou seja banido nos EUA é 17 de setembro, após uma terceira prorrogação desse prazo feita por Trump.
Essa legislação visa impedir que as autoridades chinesas tenham acesso aos dados pessoais dos utilizadores do TikTok nos EUA ou possam influenciar a opinião pública americana por meio do poderoso algoritmo da rede social, embora nenhuma evidência tenha sido apresentada para fundamentar esses temores. Lusa</description><pubDate>2025-09-16 23:33:45</pubDate></item><item><title>DSEDJ e Caritas lançam plataforma de apoio a estudantes disponível 24 horas por dia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/dsedj-e-caritas-lancam-plataforma-de-apoio-a-estudantes-disponivel-24-horas-por-dia/</link><description>A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) lançou uma plataforma de aconselhamento ‘online’ para estudantes, disponível 24 horas por dia, em colaboração com a Caritas Macau.
A plataforma pode ser acedida através da conta de WeChat “heartninghotline”, da conta de Instagram “heartening_caritas” ou da página de Facebook com o título “Linha de Aconselhamento para Estudantes e Plataforma de Consulta ‘Online’”. Os serviços de apoio psicológico ou emocional são fornecidos em tempo real por profissionais de saúde, numa “abordagem abrangente” que “responde às necessidades holísticas de bem-estar físico e mental dos estudantes”, segundo um comunicado da DSEDJ.
A plataforma assume-se, assim, como um “lugar seguro, confidencial e acessível” que acompanha os alunos pelos “diversos desafios do crescimento”, ao mesmo tempo que ajuda os pais a compreender e a apoiar os seus filhos de forma mais eficaz. Em simultâneo, a forte presença do projecto nas redes sociais possibilita a divulgação frequente de informações sobre saúde mental, técnicas de gestão do stress e “atitudes de vida positivas”, contribuindo assim para a sensibilização dos estudantes – e da população em geral – para a importância da saúde emocional nesta camada demográfica.
Como a plataforma está presente em algumas das redes sociais mais utilizadas pelos jovens e dispõe de funcionalidades como interacção ‘online’ e conversações em tempo real, a DSEDJ garante ser possível identificar atempadamente os estudantes que mais necessitam de apoio e fornecer-lhes “orientação positiva, aconselhamento adequado e informações sobre serviços de encaminhamento”. Os alunos que necessitem de assistência podem também contactar a linha directa 24 horas através do número 2833 3113.
O organismo garante que “continuará a colaborar com vários sectores da sociedade e a coordenar esforços com escolas e instituições especializadas de aconselhamento, de forma a promover em conjunto um ambiente acolhedor e de apoio ao desenvolvimento dos alunos”.</description><pubDate>2025-09-16 23:40:06</pubDate></item><item><title>Abertas ao trânsito as principais artérias da Zona A</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/abertas-ao-transito-as-principais-arterias-da-zona-a/</link><description>Abriram ontem ao trânsito as principais artérias da Zona A dos Novos Aterros. Essas vias terão também paragens de autocarro que vão começar a funcionar a partir de amanhã.

Já abriram ao trânsito as principais vias de acesso da Zona A dos Novos Aterros – a Avenida de Tai On, uma parte da Avenida Doutor Ma Man Kei e a Avenida do Mar de Espelho. Estas artérias principais da Zona A entraram em funcionamento ontem de manhã, bem como a via de acesso A2, que faz a ligação entre a península de Macau e aquela zona dos Novos Aterros. Através desta Via A2, os veículos passam a poder aceder à Zona A através da Avenida 1º de Maio (junto à Estação de Tratamento de Águas Residuais), Rua dos Pescadores e Avenida da Amizade.
Estas vias vão ter duas novas paragens na Zona A, que serão activadas amanhã, servindo três carreiras existentes: 101X, 102X e 103 (anteriormente 103X). Assim, vão entrar em funcionamento as paragens “Av. Tai On” e “Edf. Tong Kai”, próximas das habitações públicas da Zona A.
A carreira 101X percorrerá Toi Sán, Almeida Ribeiro e Praça de Ferreira do Amaral; a carreira 102X abrangerá a zona Nordeste, Cotai e o Posto Fronteiriço Hengqin; e o percurso actual da carreira 103 entre o Terminal Marítimo de Passageiros da Taipa e o Posto Fronteiriço da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau estender-se-á à Zona A e à Rua Nova da Areia Preta.
Um comunicado divulgado pela Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) e pela Direcção dos Serviço para os Assuntos de Tráfego (DSAT) ressalva que, devido à procura relativamente limitada no início da ocupação das habitações públicas na Zona A e uma vez que parte da rede viária na mesma zona ainda está em construção, será monitorizado o fluxo de passageiros, o progresso da ocupação, entre outros, de forma a alterar as disposições das carreiras e paragens de autocarros consoante as necessidades.
Além disso, a segunda fase do viaduto da Rotunda da Amizade (rampa B) ficará concluída no final do ano, “facilitando assim as deslocações dos residentes e comerciantes que irão ocupar as habitações públicas daquela zona”, dizem as autoridades.
Por outro lado, a Avenida de Hou Kong será temporariamente fechada ao trânsito para o uso exclusivo de veículos da obra. Quanto ao troço da Avenida Central da Zona Este, entre a Zona A dos Novos Aterros Urbanos e o Posto Fronteiriço de Macau na Ilha Artificial da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau, uma parte do mesmo troço, sentido Ilha Artificial em direcção à Zona A, será temporariamente fechado ao trânsito até ao final de Dezembro, pelo que os condutores deverão contornar a Avenida de Bonança.
A Zona A dos Novos Aterros, que tem cerca de 1,38 quilómetros quadrados, poderá vir a receber 96 mil habitantes. A entrega das casas da habitação económica da Zona A deverá acontecer no terceiro trimestre, indicou o presidente do Instituto de Habitação em Maio deste ano.</description><pubDate>2025-09-16 23:42:32</pubDate></item><item><title>China acusa Manila de violar a sua soberania após incidente num recife disputado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/china-acusa-manila-de-violar-a-sua-soberania-apos-incidente-num-recife-disputado/</link><description>A China acusou ontem as Filipinas de “violar gravemente” a sua soberania, após a Guarda Costeira chinesa afirmar ter tomado “medidas de controlo” contra embarcações filipinas que alegadamente realizavam actividades “ilegais” nas imediações do recife disputado de Scarborough. “As Filipinas enviaram vários navios governamentais para invadir as águas territoriais da ilha Huangyan [nome dado pela China ao recife], infringindo gravemente a soberania, os direitos e os interesses da China, além de minar a paz e a estabilidade marítimas”, declarou o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Lin Jian, em conferência de imprensa.
Segundo Lin, as acções adoptadas por Pequim para proteger a sua soberania territorial e os seus direitos marítimos “são legítimas e irrepreensíveis”. “As provocações deliberadas de Manila são a principal causa da actual tensão”, disse, instando as Filipinas a cessarem de imediato as “violações” e a não subestimarem “a firme determinação da China em defender os seus interesses legítimos”. A Guarda Costeira chinesa indicou que mais de dez navios filipinos entraram no recife “a partir de diferentes direções”. Em resposta, foram emitidas advertências por rádio, realizados controlos de rota e utilizadas mangueiras de água. Um dos navios filipinos, identificado como 3014, “ignorou repetidas advertências” e colidiu “de forma deliberada e perigosa” com uma embarcação chinesa em missão de patrulha, afirmou o porta-voz Gan Yu, culpando Manila pelo incidente.
O recife de Scarborough – conhecido nas Filipinas como Bajo de Masinloc – está sob controlo chinês desde 2012 e é um dos principais focos de fricção entre os dois países. Manila protestou recentemente contra o plano de Pequim de declarar a área como reserva natural, alegando que se encontra na sua zona económica exclusiva.
A China reivindica quase a totalidade do mar do Sul da China, uma via estratégica por onde circula cerca de 30% do comércio marítimo global, rica em recursos pesqueiros e com potencial de exploração energética, apesar das reivindicações sobrepostas de outros países, como Filipinas, Vietname ou Malásia.</description><pubDate>2025-09-16 23:32:15</pubDate></item><item><title>Autoridades voltam a alertar para riscos da cibersegurança em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/autoridades-voltam-a-alertar-para-riscos-da-ciberseguranca-em-macau/</link><description>As autoridades locais renovaram apelos para uma maior consciência de combate aos riscos da cibersegurança. A Polícia Judiciária salienta que a segurança cibernética está cada vez mais “complexa” devido ao aumento de ameaças de ciberataques. Neste caso, o organismo diz que a população deve lidar com a questão de uma perspectiva ligada à “segurança nacional” e ao “rejuvenescimento nacional”.
 
A segurança cibernética é novamente tema de discussão das autoridades. A Polícia Judiciária (PJ) advertiu que o território está a enfrentar riscos cada vez mais graves para a cibersegurança, pelo que precisa de se manter alerta.
“Devemos aumentar ainda mais a vigilância, adoptar uma mentalidade de preparação para cenários piores, e formular planos abrangentes com disposições prudentes, para lidar com as inúmeras incertezas e riscos encontrados durante o desenvolvimento”, apelou.
A PJ acrescentou assim que os riscos da cibersegurança que Macau está a enfrentar incluem ameaças representadas por vários ciberataques, violações de dados, extorsão cibernética e fraude online.
Lai Man Vai, director substituto da PJ, abordou ontem o assunto num discurso proferido na cerimónia de abertura da “Semana de Cibersegurança da China de 2025 – Sub-fórum de Macau”, organizada pelo Centro de Alerta e Resposta a Incidentes de Cibersegurança, ocasião que contou com 400 participantes.
No entender das autoridades, a cibersegurança é a “força vital” da era digital, que envolve não só salvaguardas técnicas, mas também “segurança nacional, desenvolvimento económico e estabilidade social”.
“É igualmente necessário um reconhecimento mais profundo do papel crítico que a salvaguarda das capacidades de defesa cibernética e o reforço da segurança da cadeia de abastecimento desempenham no desenvolvimento nacional e no rejuvenescimento nacional”, sublinhou.
A PJ defende que o reforço abrangente da segurança cibernética e da proteção de dados já não é opcional, mas uma “resposta imperativa”, apontando que a região deve encarar esta questão através da lente da segurança nacional e do rejuvenescimento nacional, como se fosse o cumprimento das “funções diárias com maior responsabilidade e ações mais urgentes”.
No seu discurso, Lai Man Vai admitiu ao mesmo tempo que o trabalho deste governo exige sempre a capacitação através da tecnologia, dado que as linhas governativas delinearam uma série de planos de desenvolvimento e medidas ligadas às tecnologias da informação e das redes, como a governação electrónica, as cidades inteligentes e a economia digital.
“Ao longo do último ano, a tecnologia de inteligência artificial (IA) não só avançou rapidamente, como também acelerou a sua adopção generalizada. A forma de aplicar a IA de forma mais eficaz e segura continua a ser uma discussão contínua entre o Governo, as empresas e o público em geral”, apontou.
A PJ, nesse sentido, assinalou a importância da segurança cibernética, frisando que, desde a entrada em vigor da lei de cibersegurança em 2019, o Governo tem vindo a estabelecer, de forma activa, um quadro de governação preventiva em matéria de cibersegurança.
Para o futuro, segundo adiantou o responsável, o Governo e o Centro de Alerta e Resposta a Incidentes de Cibersegurança vão adoptar uma “abordagem prospectiva” para coordenar o planeamento e formular estratégias de desenvolvimento tecnológico mais “resilientes e sustentáveis”.
O trabalho visará reforçar a colaboração dos operadores de infraestruturas críticas e de diversos sectores da sociedade na promoção das capacidades de cibersegurança de Macau.
A PJ revelou ainda que irá continuar a colaborar com a província de Guangdong e Hong Kong para reforçar o intercâmbio de quadros qualificados e a inovação tecnológica nas três regiões, promovendo o fluxo transfronteiriço de dados e fortalecer as defesas de cibersegurança.
De acordo com os dados divulgados pela PJ referentes ao ano passado, o número médio de ciberataques e espionagem direccionados a infraestruturas críticas de Macau aumentou 8,6% para 6.300 vezes por dia. Ao longo de 2024, foram emitidas 291 notificações de alerta a operadores de infraestruturas críticas e foram recebidos 38 relatórios de incidentes, sendo 12 deles incidentes de ciberataques.</description><pubDate>2025-09-16 23:44:17</pubDate></item><item><title>Governo inicia recolha de opiniões públicas sobre as Linhas de Acção Governativa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/governo-inicia-recolha-de-opinioes-publicas-sobre-as-linhas-de-accao-governativa/</link><description>Arranca hoje a recolha de opiniões do público sobre o Relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG) para o ano financeiro de 2026. O Governo está a proceder à elaboração das LAG para o próximo ano, dando assim o início à recolha de opiniões públicas, que terá duração de um mês, começando hoje e terminando a 17 de Outubro.
De acordo com um comunicado do Executivo, a recolha de opiniões é destinada a todos os sectores da sociedade e visa “reunir consenso social no âmbito da elaboração das LAG”.
Os residentes locais, durante o prazo estabelecido, podem apresentar as suas opiniões através da aplicação para telemóvel “Conta Única” e da página electrónica (www.mo.gov.mo), da linha aberta com gravação de mensagens (2883 9919), de Fax (2882 3426) e do correio electrónico (*protected email*).
O público pode ainda optar por enviar, por correio, as mesmas para a Direcção dos Serviços de Estudo de Políticas e Desenvolvimento Regional (endereço: Rua do Desporto nº 185-195, Taipa), para expressar as opiniões sobre as LAG para 2026.
Segundo o Executivo, a apresentação activa de opiniões por parte da população sobre o Relatório das LAG “reveste-se de grande significado na promoção do desenvolvimento estável da economia e no aperfeiçoamento constante da qualidade de vida da população”.
O Governo, neste caso, disse esperar que todos os sectores da sociedade estejam atentos ao desenvolvimento local e apresentem proactivamente “opiniões e sugestões construtivas” relativas ao Relatório das LAG através dos canais acima referidos, “congregando vontades e esforços para escrever um novo capítulo sobre a aplicação bem-sucedida de «um país, dois sistemas» com as caraterísticas de Macau”, pode ler-se no comunicado.</description><pubDate>2025-09-16 23:40:55</pubDate></item><item><title>Autoridades dizem que não fizeram verificação pública dos votos nulos devido ao “dever de sigilo”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/16/autoridades-dizem-que-nao-fizeram-verificacao-publica-dos-votos-nulos-devido-ao-dever-de-sigilo/</link><description>Nas eleições do passado domingo, os votos nulos mais do que triplicaram face às eleições de 2021. Também nestas eleições, as autoridades decidiram abandonar um procedimento que era feito em todas as outras eleições desde 2001, a verificação pública dos votos nulos, na qual os jornalistas podiam ver os votos invalidados. Questionado sobre os motivos pelos quais o público deixou de ter acesso aos votos inválidos, o presidente da assembleia de apuramento geral justificou com o “dever de sigilo” – que já estava consagrado nos anteriores actos eleitorais.

As eleições do passado domingo ficaram marcadas pelo aumento exponencial dos votos em branco e nulos. Só os votos nulos foram mais do triplo em comparação com o acto eleitoral de 2021 e mais do quíntuplo face às eleições de 2017. Também este ano, as autoridades decidiram deixar de fazer a verificação pública dos votos nulos, um processo que era aberto aos jornalistas. Ontem, na apresentação do apuramento geral destas eleições, as autoridades disseram apenas que este ano não houve verificação pública devido ao “dever de sigilo”.
“A lei diz que a votação tem de cumprir o dever de sigilo”, afirmou Cheong Kuok Chi, presidente da assembleia de apuramento geral das eleições legislativas, na apresentação dos resultados finais. O responsável acrescentou que, apesar de os votos inválidos não terem sido projectados aquando da sua verificação, foram mostrados aos representantes das listas
O “segredo de voto” está consagrado na revisão da lei eleitoral para a Assembleia Legislativa em vigor desde o ano passado, tal como estava salvaguardado também na anterior versão anterior e nos outros actos eleitorais que se realizaram na RAEM desde 2001. Além disso, este artigo da lei eleitoral diz apenas que “ninguém pode, sob qualquer pretexto, obrigar o votante a revelar o seu voto ou a sua intenção de voto” e que, “dentro da assembleia de voto e fora dela até à distância de 100 metros do edifício onde a mesma se encontra em funcionamento, nenhum votante pode revelar, sob qualquer pretexto, o seu voto ou a sua intenção de voto”.
Questionado sobre se considerava que a RAEM violou a lei eleitoral nos actos eleitorais anteriores ao divulgar publicamente os votos inválidos, Cheong Kuok Chi, que também é delegado coordenador do Ministério Público, disse não querer comentar o trabalho feito pelas autoridades no passado.
O responsável também foi questionado sobre o aumento considerável do número de boletins inválidos e respondeu que à assembleia de apuramento geral das eleições legislativas compete apenas verificar os votos, assinalando depois que pode haver “vários motivos” para que os votos nulos tenham aumentado.
Já na conferência de imprensa dada pela Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) no fim da noite de domingo o presidente do organismo, Seng Ioi Man, não quis arriscar nenhuma explicação e afirmou só que “[em cada eleição] há sempre números a subir e a descer, há muitos motivos”.
Nas eleições de 2021, após a desqualificação de dezenas de candidatos maioritariamente da ala democrata, a projecção pública dos votos inválidos mostrou vários boletins com mensagens políticas, críticas ao processo eleitoral e referências à exclusão dos candidatos. Nas eleições deste ano, as autoridades também excluíram uma dúzia de candidatos, incluindo o antigo deputado Ron Lam.
Ontem, a assembleia de apuramento geral das eleições legislativas informou que, após verificação, 24 dos votos inicialmente considerados nulos foram afinal dados como válidos. Assim, o número de votos invalidados baixou de 7.077 para 7.053, não alterando o resultado final das eleições.</description><pubDate>2025-09-16 23:45:45</pubDate></item></channel></rss>