<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/o-primeiro-discurso-politico-de-sam-hou-fai-e-a-politica-de-reforma-em-macau/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Pequim nega estar em negociações com os Estados Unidos por um acordo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/pequim-nega-estar-em-negociacoes-com-os-estados-unidos-por-um-acordo/</link><description>A China assegurou ontem que “não foram iniciadas quaisquer negociações ou consultas” com os Estados Unidos para pôr fim à guerra comercial, desmentindo assim as informações divulgadas nos últimos dias pela imprensa e fontes oficiais norte-americanas.
 
“São notícias falsas”, reagiu o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Guo Jiakun, em conferência de imprensa. Guo sublinhou que esta guerra comercial “foi iniciada pelos EUA” e reiterou que a posição de Pequim “sempre foi consistente e clara”.
“Se se trata de lutar, lutaremos até ao fim; se se trata de dialogar, a porta está aberta”, acrescentou o porta-voz, sublinhando que “qualquer diálogo ou negociação deve basear-se na igualdade, no respeito mútuo e na reciprocidade”.
As declarações surgem depois de o Presidente norte-americano, Donald Trump, ter manifestado na quarta-feira otimismo quanto à possibilidade de chegar a um acordo com a China, tendo mesmo avançado que as tarifas sobre as importações chinesas – actualmente em 145% – “serão substancialmente reduzidas”.
Questionado sobre o assunto, Guo insistiu que, se Washington quer resolver o conflito, “deve abandonar a sua abordagem de pressão máxima, parar de fazer ameaças e envolver-se num diálogo com a China em termos iguais”.
O porta-voz acusou os EUA de “abusar das tarifas” e de “minar seriamente as regras da Organização Mundial do Comércio”, em detrimento dos “interesses comuns dos povos de todo o mundo”.
O conflito comercial entre as duas potências, que se intensificou no início de abril, suscitou preocupações em organismos como a OMC, que alertou esta semana para o facto de a criação de blocos comerciais antagónicos entre os EUA e a China poder provocar perdas até 7% do PIB mundial.
O Ministério do Comércio chinês informou ontem que se reuniu com mais de oitenta empresas estrangeiras e representantes de câmaras de comércio no país para abordar os efeitos das tarifas impostas pelo Presidente norte-americano, Donald Trump.
A reunião, presidida pelo vice-ministro do Comércio, Ling Ji, serviu para “trocar opiniões” sobre o impacto que as tarifas impostas pelos EUA podem ter nas operações e investimentos das empresas estrangeiras na China, indicou a pasta em comunicado.
Durante o encontro, Lin instou os empresários estrangeiros a “fazer ouvir uma voz racional, manter a confiança, ultrapassar as dificuldades e transformar as crises em oportunidades” face às imposições dos EUA que, segundo ele, prejudicam “gravemente” o sistema de comércio internacional.
O responsável chinês insistiu ainda que Pequim continuará a expandir a sua “abertura de alto nível”, a proteger os “direitos legítimos” das empresas estrangeiras, a resolver “ativamente” as suas dificuldades operacionais e a assegurar o “funcionamento das cadeias de produção e de abastecimento”.
De acordo com a declaração, os empresários afirmaram que o Governo chinês “continua a atribuir grande importância à resolução dos problemas enfrentados pelas empresas estrangeiras”. E manifestaram a sua vontade de continuar a investir no país, uma vez que a política chinesa é “coerente, estável e previsível”, referiu o ministério. Lusa</description><pubDate>2025-04-25 05:09:34</pubDate></item><item><title>Casos de doenças transmissíveis diminuem em Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/casos-de-doencas-transmissiveis-diminuem-em-marco/</link><description>De acordo com dados divulgados ontem pelos Serviços de Saúde, em Março verificou-se uma redução de 60% dos casos de doenças transmissíveis de declaração obrigatória em relação ao mês anterior de Fevereiro. Dos 608 casos contabilizados, a maioria relacionava-se com a infecção por influenza, norovírus e escarlatina.
 
Os Serviços de Saúde contabilizaram um total de 608 casos de doenças transmissíveis de declaração obrigatória no mês de Março, menos 60% do que os 1.539 registados em Fevereiro. Entre os 45 tipos de enfermidades com estas características, as três com maior número de casos foram a influenza, a infecção por norovírus e a escarlatina.
A influenza, ou gripe, foi responsável por 320 casos no mês de Março, o que representa um decréscimo de 77,9% em relação aos 1.446 casos do período homólogo do ano anterior e uma redução substancial de 74,4% face aos 1.252 verificados no mês de Fevereiro. A redução dos valores pode justificar-se com as características do vírus da influenza, mais activo durante os meses de Inverno e início de Primavera.
Embora a maioria dos sintomas seja leve e desapareça sem necessidade de tratamento, as autoridades de saúde recordam que a gripe é uma doença altamente contagiosa que pode dar origem a complicações como bronquite ou pneumonia. A vacinação sazonal continua a ser o método mais eficaz de prevenção, especialmente para grupos vulneráveis como idosos, crianças ou doentes crónicos.
A infecção por norovírus surge em segundo lugar, com 74 casos diagnosticados só no mês de Março. Ao contrário das restantes doenças realçadas pelos Serviços de Saúde, esta foi a única em que se verificou um aumento de casos em comparação com o mesmo mês de 2024 (mais 1,4%) e com o mês anterior de Fevereiro (mais 19,4%).
Esta doença, que afecta o tracto gastrointestinal, é transmitida principalmente pelo consumo de alimentos ou água contaminados ou pelo contacto com secreções de doentes. No que respeita ao primeiro ponto, os Serviços de Saúde recomendam um reforço da higiene alimentar através, por exemplo, da separação entre os alimentos crus e cozinhados e da cozedura total dos alimentos, devendo estes ser armazenados a uma temperatura adequada após a confecção.
Por sua vez, a escarlatina registou 54 casos em Março – uma descida de 77,4% em relação ao mês homólogo de 2024 e de 10% face a Fevereiro. Esta infecção respiratória, causada pela bactéria estreptococo beta hemolítico do grupo A, transmite-se através do contacto com secreções orais e respiratórias de doentes infectados.
Apesar de o pico da doença ocorrer geralmente na Primavera e no Inverno, os Serviços de Saúde alertam a população para que permaneça atenta a sintomas como febre, “língua com aspecto semelhante a um morango” e erupções cutâneas no corpo em qualquer altura do ano. Como ainda não existe vacina contra a escarlatina, o tratamento passa pela administração de antibióticos.
Ao abrigo da legislação vigente, os profissionais de saúde e instituições médicas de Macau têm a responsabilidade de notificar casos de doenças transmissíveis dentro do prazo legal, contribuindo assim para uma gestão de saúde pública mais eficiente e informada, segundo um comunicado dos Serviços de Saúde.
A implementação de medidas de protecção individuais é essencial para a prevenção das doenças abrangidas por esta definição. Para além das medidas de higiene alimentar já mencionadas, as autoridades sanitárias aconselham também a adopção de hábitos como uma alimentação equilibrada, a prática regular de desporto, a manutenção de uma boa higiene, a ventilação de ar no interior das instalações e o uso de máscara caso surjam quaisquer sintomas.
C.B.</description><pubDate>2025-04-25 05:08:47</pubDate></item><item><title>A Páscoa na vida ucraniana</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/a-pascoa-na-vida-ucraniana/</link><description>No domingo, grande parte do mundo celebrou a Páscoa, o dia mais sagrado do calendário cristão. Pela primeira vez desde 2017, a Igreja Ortodoxa Oriental celebrou o feriado no mesmo dia que os cristãos ocidentais (católicos romanos e protestantes). Para assinalar a efeméride, o Presidente Vladimir Putin anunciou um cessar-fogo de trinta horas, com início na noite de sábado e termo na noite de domingo. Os funcionários ucranianos cépticos, incluindo o Presidente Volodymyr Zelensky, concordaram relutantemente. Na sexta-feira, a administração Trump indicou que, se não conseguisse fazer progressos para pôr fim à guerra, abandonaria as conversações em curso. O que isso significava não era claro. Os Estados Unidos deixariam de liderar as negociações de paz, mas continuariam a fornecer armas e informações militares vitais à Ucrânia?  Ou será que Washington lavaria completamente as suas mãos da guerra e abandonaria a Ucrânia por completo? Na segunda-feira de Páscoa, o Papa Francisco faleceu subitamente, depois de uma lenta mas positiva recuperação de dois meses de pneumonia dupla. O que é que estes acontecimentos significam uns para os outros?
A trégua do cessar-fogo, que teve início às 18 horas locais de sábado, significou uma noite mais calma do que o habitual ao longo da longa frente que atravessa a coluna vertebral oriental da Ucrânia e nas duas províncias fronteiriças russas onde a Ucrânia ainda ocupa algum território – Kursk e Belgorod. Mas tanto a Ucrânia como a Rússia afirmaram no domingo que os ataques continuaram. Cada uma delas acusou a outra de violar o cessar-fogo, que terminou oficialmente no domingo à meia-noite. Zelensky afirmou que as tropas russas dispararam a sua artilharia quase 2300 vezes entre as 18 horas de sábado e a meia-noite de domingo. A Ucrânia também afirmou que a Rússia lançou 115 ataques de infantaria e drones mais de 1200 vezes. A Rússia negou veementemente ter violado as tréguas. Por sua vez, a Rússia acusou a Ucrânia de violar as tréguas com mais de 900 ataques de drones e centenas de ataques de artilharia e morteiros. Nenhuma destas alegações pode ser verificada de forma independente. Apesar de não serem violentos, os combates prosseguiram ao longo de toda a frente. Embora não tenham sido especificadas por nenhuma das partes, as baixas durante os últimos meses foram muito pesadas, uma vez que cada uma das partes lutou amargamente por metros de terra.
A Rússia alegou que o cessar-fogo foi decretado como um gesto humanitário por ocasião da Páscoa, para permitir que ucranianos e russos pudessem fazer os seus cultos em paz. A Ucrânia alegou que Putin declarou o cessar-fogo para mostrar ao presidente americano que a Rússia queria a paz para que as conversações bilaterais sobre o cessar-fogo na Arábia Saudita, organizadas pelos americanos, pudessem continuar. Trump fez do fim da guerra na Ucrânia um dos seus objectivos em matéria de política externa. De facto, declarou várias vezes que acabaria com a guerra em 24 horas. No domingo, disse que a Ucrânia e a Rússia iriam “fazer um acordo esta semana”.
No entanto, o “acordo de paz” americano favorece quase inteiramente a Rússia. As fugas de informação provenientes das conversações incluem uma “pausa” ao longo da linha da frente de 1000 km, o reconhecimento americano de que a Crimeia pertence oficialmente à Rússia e um veto americano à adesão da Ucrânia à NATO. A “pausa” daria à Rússia o controlo de facto de quase 20% do território da Ucrânia, com os seus ricos recursos, grande população, terras agrícolas e indústrias. Mais importante ainda, a posse russa da Ucrânia Oriental manter-se-ia por um período indefinido. Em contrapartida, a Rússia estaria disposta a renunciar à sua reivindicação de partes da Ucrânia que não ocupa atualmente. Esta seria a única concessão da Rússia. Por sua vez, a Rússia e os EUA concordam com o levantamento das sanções e com a normalização das relações, o que permitiria a realização de negócios entre os EUA e a Rússia no domínio da energia e dos minerais.
O reconhecimento americano do controlo da Crimeia pela Rússia violaria a Carta das Nações Unidas, bem como vários tratados internacionais que proíbem a tomada do território de outra nação pela força militar. Marcaria também a cumplicidade da América nesta violação da integridade territorial de um Estado soberano. Um veto dos EUA à adesão da Ucrânia à NATO significaria que a Ucrânia enfrentaria o futuro sem garantias de segurança sérias que permitissem outra invasão russa dentro de cinco a dez anos, quando as suas forças militares estivessem reconstruídas. A única garantia de segurança futura para a Ucrânia seria fornecida por uma “coligação de vontade” entre o Reino Unido e a França, composta por 30 países, que forneceria uma “força de tranquilização” indefinida, mas não incluiria qualquer apoio terrestre e aéreo americano.
Os russos têm insistido em termos mais fortes contra a Ucrânia – controlo de todas as quatro províncias do leste da Ucrânia (Luhansk, Donetsk, Zaporizhzhia e Kherson), neutralização permanente da Ucrânia para que não possa aderir à UE ou à NATO e novas eleições na Ucrânia com o objetivo de substituir Zelensky por um político ucraniano mais flexível. O famoso repórter do Guardian, Luke Harding, declarou que a Rússia está a empatar deliberadamente as conversações de paz, apostando que os ganhos contínuos dos navios de guerra reforçariam a sua posição, permitindo-lhe exigir concessões ainda maiores aos ucranianos sitiados.
Actualmente, a parte mais ativa da linha da frente situa-se perto da cidade de Pokrovsk, um centro de transportes, industrial e administrativo ucraniano perto de Donetsk, que a Rússia tem tentado capturar nos últimos seis meses, com grande custo em vidas humanas de ambos os lados. No Domingo de Ramos, a Rússia lançou um ataque com mísseis balísticos contra a cidade de Sumy, no nordeste do país, matando 35 pessoas e ferindo 129. Ou será que Washington lavaria completamente as suas mãos da guerra e abandonaria a Ucrânia por completo? Na segunda-feira de Páscoa, o Papa Francisco faleceu subitamente, depois de uma lenta mas positiva recuperação de dois meses de pneumonia dupla. O que é que estes acontecimentos significam uns para os outros? A trégua do cessar-fogo, que teve início às 18 horas locais de sábado, significou uma noite mais calma do que o habitual ao longo da longa frente que atravessa a coluna vertebral oriental da Ucrânia e nas duas províncias fronteiriças russas onde a Ucrânia ainda ocupa algum território – Kursk e Belgorod. Mas tanto a Ucrânia como a Rússia afirmaram no domingo que os ataques continuaram.
Cada uma delas acusou a outra de violar o cessar-fogo, que terminou oficialmente no domingo à meia-noite. Zelensky afirmou que as tropas russas dispararam a sua artilharia quase 2300 vezes entre as 18 horas de sábado e a meia-noite de domingo. A Ucrânia também afirmou que a Rússia lançou 115 ataques de infantaria e drones mais de 1200 vezes. A Rússia negou veementemente ter violado as tréguas. Por sua vez, a Rússia acusou a Ucrânia de violar as tréguas com mais de 900 ataques de drones e centenas de ataques de artilharia e morteiros. Nenhuma destas alegações pode ser verificada de forma independente. Apesar de não serem violentos, os combates prosseguiram ao longo de toda a frente. Embora não tenham sido especificadas por nenhuma das partes, as baixas durante os últimos meses foram muito pesadas, uma vez que cada uma das partes lutou amargamente por metros de terra. A Rússia alegou que o cessar-fogo foi decretado como um gesto humanitário por ocasião da Páscoa, para permitir que ucranianos e russos pudessem fazer os seus cultos em paz. A Ucrânia alegou que Putin declarou o cessar-fogo para mostrar ao presidente americano que a Rússia queria a paz para que as conversações bilaterais sobre o cessar-fogo na Arábia Saudita, organizadas pelos americanos, pudessem continuar. Trump fez do fim da guerra na Ucrânia um dos seus objectivos em matéria de política externa.  De facto, declarou várias vezes que acabaria com a guerra em 24 horas.
Para solidificar o seu apoio à Ucrânia e permitir mais ajuda militar e económica, a União Europeia pode retirar à Hungria o direito de voto ao abrigo do Tratado da União Europeia, o que seria uma “opção nuclear”, uma vez que esta suspensão efectiva da adesão da Hungria nunca foi decretada por nenhum país membro. O primeiro-ministro Viktor Orban, um aliado de Putin, tem procurado repetidamente bloquear as sanções da UE, bem como impedir a libertação de cerca de 6 mil milhões de euros para reembolsar as nações pela sua ajuda militar à Ucrânia.
Neste momento crítico dos assuntos mundiais, com duas grandes guerras a assolar a Ucrânia e Gaza, uma guerra comercial global instigada pelos Estados Unidos, um receio crescente de uma recessão económica global ou mesmo de uma depressão, a transição americana para o autoritarismo sob a direção de Donald Trump; na segunda-feira de Páscoa faleceu o Papa Francisco.  As pessoas ficaram contentes quando o Papa de 88 anos emergiu de uma estadia de dois meses num hospital de Roma, quase morrendo duas vezes de pneumonia dupla. Após a sua libertação, Francisco parecia determinado a retomar os seus deveres pastorais. No Domingo de Páscoa, Francisco apareceu perante uma enorme multidão na Praça de São Pedro, abençoou-a e até deu a volta à praça no seu “papamóvel”. Por isso, ficámos todos chocados quando recebemos a notícia do seu falecimento. Francisco dedicou-se aos pobres e marginalizados, misturando-se com as pessoas comuns muito mais do que muitos outros Papas. Creio que foi o Papa mais progressista de que tenho memória, abrindo a Igreja às mulheres, às pessoas LGBTQ, aos sem-abrigo e aos migrantes. Francisco alargou o Colégio dos Cardeais, tornando-o um órgão verdadeiramente global. O mundo perde um porta-voz muito compassivo e dedicado, numa altura em que poucos líderes parecem demonstrar essas caraterísticas. Francisco falou com paixão, apelando ao fim imediato das guerras em Gaza e na Ucrânia. Neste momento de morte e destruição, uma voz forte a favor da paz é agora silenciada por tantos líderes mundiais que apenas se preocupam com o seu próprio poder e riqueza. O Papa Francisco fará muita falta, especialmente no mundo atual.</description><pubDate>2025-04-25 05:08:58</pubDate></item><item><title>China lança três astronautas para substituir tripulação da sua estação espacial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/china-lanca-tres-astronautas-para-substituir-tripulacao-da-sua-estacao-espacial/</link><description>A China enviou ontem três astronautas para substituir a tripulação da estação espacial chinesa Tiangong, prosseguindo assim o objectivo de enviar astronautas à Lua e ali construir uma base nos próximos anos. Cercada por chamas e fumo, a nave espacial Shenzhou 20 descolou, como planeado, no foguetão Longa Marcha 2F, do centro de lançamento em Jiuquan, na orla do deserto de Gobi, no noroeste da China, às 17:17 horas locais para chegar à estação espacial cerca de 6,5 horas mais tarde. A missão pretende contribuir para o ambicioso objectivo da China de colocar astronautas na Lua até 2030, seguido da construção de uma base lunar.
Os astronautas da missão Shenzhou 20 são Chen Dong, Chen Zhongrui e Wang Jie. Eles vão substituir três astronautas que se encontram atualmente na estação espacial chinesa. Chen Dong, que já participou nas missões Shenzhou 11 e Shenzhou 14, é o líder do grupo, enquanto os seus dois companheiros de tripulação farão as primeiras viagens ao espaço. Chen Zhongrui era piloto da força aérea e Wang Jie trabalha como engenheiro da Corporação de Ciência e Tecnologia Aeroespacial da China. Chen Dong liderou a construção da estação espacial durante a missão Shenzhou 14. Durante a permanência no espaço, os astronautas efetuarão experiências no domínio da medicina e da tecnologia espacial, realizarão missões na parte exterior e introduzirão melhorias na estação espacial.
A China construiu a própria estação espacial depois de ter sido excluída da Estação Espacial Internacional devido a preocupações de segurança nacional dos Estados Unidos. O programa espacial da China tem crescido rapidamente nos últimos anos. A agência espacial chinesa já fez aterrar um robô explorador em Marte e um veículo espacial no lado oposto da Lua. A aterragem dos astronautas que regressam da estação espacial está prevista para 29 de Abril.</description><pubDate>2025-04-25 05:09:21</pubDate></item><item><title>Macaenses e as memórias da Revolução</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/macaenses-e-as-memorias-da-revolucao/</link><description>A 25 de Abril de 1974, Portugal sacudia o regime ditactorial que vigorava desde 1933. O golpe militar, que ficou conhecido como Revolução dos Cravos, não foi só sentido por portugueses, foi também sentido em Macau e em particular pela comunidade macaense. Ao PONTO FINAL, Anabela Ritchie, Jorge Fão, José Luís Sales Marques e António José de Freitas recordam como foram vividos os instantes da revolução.
 
Foi no dia 25 de Abril de 1974 – faz hoje precisamente 51 anos – que um grupo de jovens capitães levou a cabo um golpe de Estado que, em menos de 24 horas, derrubou a ditadura que dominava Portugal há mais de quatro décadas. A Revolução dos Cravos agitou Portugal e os portugueses, mas não só: os macaenses também viveram a mudança de regime com alegria e ansiedade, como contam agora ao PONTO FINAL.
Jorge Fão presenciou a censura exercida pelo Estado Novo em Macau. No Conselho de Macau, as autoridades recebiam os lingotes dos jornais em língua portuguesa, analisavam e cortavam aquilo que o regime não queria que a população soubesse. Os jornais não eram publicados sem o aval do administrador do Conselho de Macau, conta Fão, notando que o administrador não teria muito com que se preocupar, uma vez que “jornalistas e directores já exerciam autocensura”.
“Quando se soube do 25 de Abril, nós nem acreditámos”, recorda o actual presidente da mesa da assembleia geral da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC). A notícia foi recebida em Macau alguns dias depois, através da imprensa de Hong Kong. “Ficámos todos muito satisfeitos, estávamos à espera que pudesse haver alguma democracia em Portugal, já que, na altura, só havia um único partido em Portugal, a União Nacional”, lembra.
A Revolução dos Cravos trouxe a liberdade de imprensa a Portugal e a Macau. A partir daí, também os jornais portugueses em Macau tornaram-se mais independentes e livres: “Acabou aquela brincadeira, os jornais publicavam tudo e mais alguma coisa”.
Jorge Fão ressalva que, em Macau, o interesse sobre o 25 de Abril ficou circunscrito à comunidade portuguesa e macaense, sendo que “a esmagadora maioria, naturalmente, aceitou por bem a Revolução”.
Anabela Ritchie estava, na altura, em Portugal, era professora no Liceu Nacional de Cascais, em São João do Estoril. Na manhã de 25 de Abril de 1974, estava ainda em casa quando começou a ouvir pessoas a cantar na rua. Cantavam o hino nacional e canções do Zeca Afonso, recorda a antiga deputada e presidente da Assembleia Legislativa de Macau.
Ao aperceber-se de que a ditadura tinha caído, a alegria foi contagiante. “Foi uma explosão de alegria tão grande, tão grande, tão grande”, comenta, assinalando que “o 25 de Abril foi intensamente vivido”. Nos instantes seguintes, todas as conversas giravam à volta do mesmo: “Muitas pessoas com quem eu me dava na escola eram extremamente esclarecidas e toda a gente queria discutir, queria debater o futuro de Portugal, como é que em Portugal as coisas podiam mudar para melhor”, refere Anabela Ritchie, frisando que “foram muitos anos a viver num regime fechado” e “não era aquilo que as pessoas queriam para o futuro”.
Citando Sophia de Mello Breyner Andresen, foi o dia “inicial inteiro e limpo”. “Foi de facto um dia que toda a gente guardou como sendo muito especial”, refere.
A família de Anabela Ritchie estava em Macau curiosa com o que se passava em Portugal. “Houve quem tivesse ficado contente e houve quem tivesse ficado muito apreensivo”, mas “era um bocadinho difícil fugir à onda de entusiasmo”, recorda a antiga política e professora macaense.
José Luís Sales Marques também estava em Portugal, na cidade do Porto, onde era estudante universitário. “E os estudantes aderiram com grande alegria ao 25 de Abril”, comenta. O economista recorda que naquele dia estava na sua residência universitária quando ouviu a notícia que já esperava desde pelo menos 16 de Março, quando uma coluna militar do Regimento de Infantaria das Caldas da Rainha avançou para Lisboa na perspectiva de derrubar o Governo de Marcello Caetano, acabando por falhar.
“Estava consciente de que a situação política em Portugal não era estável, embora a informação não fosse muito fácil de obter. Talvez não se esperasse que seria tão depressa. Eu sabia que as coisas estavam num determinado rumo, mas não pensei que fosse tão rápido”, comenta.
O economista lembra-se de estar na residência e ouvir no rádio a primeira senha para a Revolução, a música “E Depois do Adeus”, interpretada por Paulo de Carvalho. Ouviu também em directo o comunicado do Movimento das Forças Armadas, que tinha acabado de derrubar o regime dictatorial. Mais tarde, apesar dos apelos para que a população ficasse em casa, Sales Marques acompanhou a multidão e também ele saiu à rua. “Estávamos todos super excitados”, frisa.
António José de Freitas estava em Macau em 1974, onde era tradutor-intérprete para o Governo. Tinha, no entanto, amigos a estudar em Portugal, muitos deles participaram nos movimentos estudantis de Abril, exigindo liberdade e democracia. A reacção inicial foi de incerteza e inquietação: “Estava um bocado preocupado porque nessa altura tinha familiares em Portugal e via as imagens dos militares nas ruas”. Porém, acabou por ser “tudo muito pacífico, tudo cenas positivas”. Em Macau, recorda, “as pessoas, de modo geral, ficaram satisfeitas com o que se estava a passar”, uma vez que se celebrava “o dia da liberdade”.
 
Jantar e exposição comemoram 25 de Abril em Macau
 
Macau vai assinalar os 51 anos da Revolução dos Cravos com o habitual jantar no Clube Militar, que conta com o apoio da Casa de Portugal. O convívio começa hoje pelas 18h30. A Casa de Portugal também organiza uma exposição de fotografias da autoria de Álvaro e José Tavares. A Escola Portuguesa de Macau (EPM) vai igualmente comemorar a data desta vez com uma exposição de artes visuais digitais que estará disponível a partir de hoje no átrio interior da escola até dia 2 de Maio. Na edição de ontem das “Noites de Quiz”, na Bookand, o tema das perguntas foi subordinado ao 25 de Abril.</description><pubDate>2025-04-25 05:08:48</pubDate></item><item><title>Desmantelada rede que usava dados pessoais de outrem no registo de cartões de telemóvel</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/desmantelada-rede-que-usava-dados-pessoais-de-outrem-no-registo-de-cartoes-de-telemovel/</link><description>As autoridades policiais de Macau e de Zhuhai desmantelaram, em conjunto, uma rede que alegadamente operava esquemas fraudulentos realizados através de chamadas telefónicas, nomeadamente a burla “Adivinha quem sou eu”, desde Outubro do ano passado. Foram detidos 18 suspeitos, incluindo os líderes da rede, dos quais 13 pessoas foram apanhadas em Macau e cinco no interior da China. De acordo com a Polícia Judiciária (PJ), o caso provocou prejuízos de 1,11 milhões de patacas a 26 residentes.
A investigação da polícia constatou que três líderes da rede exploraram uma loja de telefones na Zona Norte, tendo roubado dados pessoais de outrem, tirando fotografias dos documentos de identificação dos seus clientes ou da compra de informações pessoais na internet, para fazer registo dos cartões telefónicos como instrumento para fins fraudulentos.
Segundo noticiou o Canal Macau em língua chinesa, a PJ indicou que os suspeitos fizeram-se passar por familiares ou amigos dos alvos com o pretexto de cometerem crimes de condução sob o efeito do álcool ou agressão no Continente para pedir dinheiro.
A rede terá utilizado mais de 800 cartões telefónicos pré-pagos locais para cometer a burla, dos quais 116 cartões foram registados com as identidades de 28 residentes de Macau e trabalhadores não-residentes. Os cartões telefónicos foram posteriormente entregues aos membros do interior da China para fazerem as chamadas telefónicas.
Para além disso, a PJ disse que a rede tem uma “divisão clara do trabalho”, tendo estabelecido grupos de registo de cartões, de serviços telefónicos, de informações e de branqueamento de capitais. Neste caso, o grupo terá aberto mais de 150 contas em plataformas de pagamento de Macau para transferir dinheiro para o interior da China ou para comprar joias de ouro. Até à data, segundo a polícia, o montante de branqueamento de capitais ultrapassou as 400.000 patacas.
A PJ acrescentou ter descoberto pela primeira vez que a rede criminosa recolhia o dinheiro das burlas através de serviços de transporte a pedidos online do Continente, exigindo às vítimas que colocassem o dinheiro numa caixa de biscoitos e o levassem para Zhuhai e o entregassem a um condutor.
Na operação policial em Macau foram apreendidas mais de 64.000 patacas em dinheiro, 140 cartões telefónicos, 24 telemóveis e três computadores. Os 13 detidos em Macau, incluindo residentes e trabalhadores não-residentes oriundos do Continente e uma empregada doméstica oriunda do Vietname, com idades compreendida entre 33 e 61 anos, foram ontem encaminhados para o Ministério Público.</description><pubDate>2025-04-25 05:08:21</pubDate></item><item><title>Xi Jinping promete amizade a África independentemente das mudanças internacionais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/xi-jinping-promete-amizade-a-africa-independentemente-das-mudancas-internacionais/</link><description>O Presidente chinês, Xi Jinping, disse ontem ao seu homólogo queniano, William Ruto, que “independentemente das mudanças internacionais, a política de sinceridade, amizade e boa-fé da China em relação a África não se vai alterar”.
 
Numa altura de incerteza global devido à guerra comercial desencadeada pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, Xi disse a Ruto que “a intenção original da China e de África de partilharem a sua riqueza” não vai mudar, de acordo com um comunicado difundido pela imprensa estatal chinesa. O Presidente queniano está a realizar uma visita oficial à China.
Pequim “está disposta a trabalhar com outros países para defender as regras do comércio internacional e proteger a equidade e a justiça internacionais”, disse Xi Jinping, advertindo que “ninguém ganha numa guerra comercial”.
“A China não causa problemas, mas também não tem medo deles”, afirmou o líder chinês, acrescentando que “o enorme mercado da China está sempre aberto aos produtos de alta qualidade do Quénia”. Xi encorajou mais empresas quenianas a investir e a fazer negócios no país asiático.
O Presidente queniano afirmou que “a guerra comercial mina as regras e a ordem internacionais existentes” e garantiu que o seu país “valoriza o papel da China como estabilizador na atual situação turbulenta e como protetor dos direitos e interesses legítimos dos países do ‘Sul Global’”, termo que se refere às nações em desenvolvimento.
Ruto afirmou ainda que a China e o Quénia “têm uma visão comum de cooperação, aderem a uma abordagem centrada nas pessoas e são parceiros estratégicos em todos os momentos”, segundo a Xinhua.
Após a reunião, os dois líderes presidiram à assinatura de 20 documentos de cooperação em domínios como a alta tecnologia, os intercâmbios culturais, a economia e a imprensa.
O Presidente queniano é o primeiro líder africano a visitar a China desde que Trump impôs “tarifas reciprocas” sobre o resto do mundo, abalando o panorama do comércio internacional.
Espera-se que Ruto, cujo país tem sido até agora um aliado próximo dos EUA em África, procure obter apoio económico de Pequim durante a sua visita à China. “O facto de Pequim receber Ruto num período de escalada de tensões geopolíticas e comerciais com os Estados Unidos é uma vitória para a China em termos de imagem”, afirmou Adhere Cavince, investigador de relações internacionais baseado em Nairobi, citado pelo South China Morning Post, de Hong Kong.
À medida que os EUA “impõem tarifas e retiram a ajuda” aos seus parceiros, “Ruto está à procura de novos mercados, financiamento para projetos e investidores”, disse Cavince, acrescentando que “enquanto a China procura escapar à crescente animosidade comercial com Washington, Nairobi não é apenas uma opção, mas também uma sólida porta de entrada para o resto de África”, um continente onde a China estabeleceu a sua presença nas últimas duas décadas.
 
China não vai parar acção climática 
 
O Presidente chinês assegurou ontem que a China “não vai parar a sua acção climática, independentemente das mudanças que ocorram no mundo”, durante uma cimeira realizada por videoconferência e convocada pelo Brasil e pelas Nações Unidas.
Num discurso proferido na Cimeira Informal de Líderes sobre Clima e Transição Justa, convocada pelo Presidente brasileiro, Luiz Inácio Lula da Silva, e pelo secretário-geral da ONU, António Guterres, Xi afirmou que Pequim “não vai reduzir o seu apoio à cooperação internacional”. “Não vai ceder nos seus esforços para construir uma comunidade com um destino partilhado para a humanidade”, acrescentou, segundo a agência de notícias oficial Xinhua.
Em 2020, Xi anunciou que a China atingiria o pico das emissões de carbono até 2030 e que alcançaria a neutralidade carbónica até 2060, face à crescente preocupação global com as alterações climáticas. Além disso, 2030 é a data em que Pequim pretende que os combustíveis não fósseis forneçam 25% da energia produzida no país, sendo o carvão atualmente responsável por 60% da mesma.
A energia eólica e a solar são os principais motores dos esforços da China para atingir os objetivos de redução das emissões de carbono, enquanto o país planeia expandir a capacidade de energia nuclear nos próximos anos.
Nos últimos anos, o líder chinês tem defendido o princípio das “responsabilidades comuns, mas diferenciadas”, apelando a que os países ricos assumam uma maior responsabilidade na atenuação das alterações climáticas. Lusa</description><pubDate>2025-04-25 05:09:31</pubDate></item><item><title>China prepara suspensão de sanções a eurodeputados com vista a acordo de investimento</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/china-prepara-suspensao-de-sancoes-a-eurodeputados-com-vista-a-acordo-de-investimento/</link><description>O Parlamento Europeu anunciou que a China está a preparar o levantamento das sanções impostas a eurodeputados devido a disputas sobre violações dos direitos humanos, numa altura em que tenta reavivar um acordo de investimento com a Europa.
Um porta-voz de Roberta Metsola confirmou na quarta-feira a decisão, noticiada inicialmente pela imprensa alemã, num período em que a guerra comercial lançada pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, está a reaproximar a China e a Europa.
Pequim impôs sanções contra vários eurodeputados em 2021, depois de a União Europeia ter imposto sanções a algumas entidades chinesas devido a alegadas violações dos direitos humanos contra a minoria étnica chinesa de origem muçulmana uigur, em Xinjiang, no extremo noroeste da China.
O Parlamento Europeu recusou-se então a ratificar o Acordo Global de Investimento UE-China, que teria aprofundado os laços comerciais entre as duas partes.
No entanto, o regresso ao poder de Donald Trump parece estar a reaproximar os dois lados, perante as posições antagónicas do líder norte-americano face à aliança transatlântica e à guerra comercial contra o resto do mundo.
“As discussões com as autoridades chinesas continuam e estão na fase final”, afirmou o porta-voz de Metsola. “A presidente informará os líderes dos grupos assim que as autoridades chinesas confirmarem oficialmente o levantamento das sanções. O Parlamento Europeu sempre teve a intenção de levantar as sanções e retomar as relações com a China”, acrescentou.
Entre os visados pelas sanções está o alemão Reinhard Bütikofer (Grupo dos Verdes/Aliança Livre Europeia), antigo líder da delegação do Parlamento Europeu para as relações com a China, que entretanto abandonou o cargo de eurodeputado. Já Michael Gahler (Alemanha), Miriam Lexmann (Eslováquia), Raphaël Glucksmann (França) e Ilhan Kyuchyuk (Bulgária) continuam no Parlamento Europeu e também foram alvo das sanções. As sanções da UE contra entidades chinesas continuam em vigor.
Além dos eurodeputados, a China sancionou dois comités ligados à UE, três deputados nacionais, o grupo de reflexão (‘think tank’) Mercator Institute for China Studies, a Alliance of Democracies Foundation e dois académicos.
Noutro sinal de reaproximação, a Presidente da Comissão Europeia, Ursula von der Leyen, e o Presidente do Conselho Europeu, António Costa, devem visitar Pequim em junho para uma cimeira com os líderes do país asiático.</description><pubDate>2025-04-25 05:09:19</pubDate></item><item><title>Índia encerra principal fronteira com Paquistão depois de ataque em Caxemira</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/india-encerra-principal-fronteira-com-paquistao-depois-de-ataque-em-caxemira/</link><description>A Índia anunciou ontem o encerramento do principal posto fronteiriço com o Paquistão, que vai convocar na quinta-feira o Comité de Segurança Nacional paquistanês.
 
Estes anúncios surgiram um dia depois do mais mortífero ataque dos últimos anos contra civis, na parte indiana de Caxemira, em que morreram 28 pessoas.
A fronteira Attari-Wagah entre os dois países rivais “será encerrada com efeitos imediatos”, disse Vikram Misri, responsável do Ministério dos Negócios Estrangeiros indiano.
A mesma fonte acrescentou que as pessoas com documentos de viagem válidos podem regressar antes de 01 de maio.
Nova Deli declarou ainda “persona non grata” os conselheiros de defesa paquistaneses e decidiu expulsar vários diplomatas depois de uma reunião do Comité do Gabinete de Segurança, presidido pelo primeiro-ministro indiano, Narendra Modi.
O comité decidiu aplicar uma série de medidas destinadas a manifestar uma posição firme da Índia contra o que considera ser o apoio do Paquistão ao terrorismo transfronteiriço.
A Índia ordenou aos conselheiros de defesa, militares, navais e aéreos do Alto Comissariado do Paquistão (embaixada) em Nova Deli que abandonassem o país no prazo de uma semana.
Como medida recíproca, a Índia vai retirar os conselheiros de Islamabade, abolindo, assim, os postos nas duas missões diplomáticas. Foi ainda suspenso o regime de isenção de vistos para cidadãos paquistaneses, revogando todos os vistos anteriormente emitidos ao abrigo deste programa. Um tratado estratégico de partilha de água com o Paquistão foi suspenso.
Por seu lado, o Paquistão vai convocar na quinta-feira o Comité de Segurança Nacional “para responder à declaração do Governo indiano”, disse o vice-primeiro-ministro e chefe da diplomacia, Ishaq Dar.
Homens armados atacaram na terça-feira um grupo de turistas na designada “Pequena Suíça”, perto da cidade turística de Pahalgam, na Caxemira administrada por Nova Deli.
Testemunhas oculares disseram que os atacantes saíram das densas florestas de pinheiros e, aparentemente, visaram seletivamente pessoas que pensavam ser não muçulmanas.
Um grupo militante até agora desconhecido, que se intitula Frente de Resistência (FRT), reivindicou a autoria do ataque num comunicado divulgado pela imprensa indiana.
As autoridades indianas consideram que a FRT é um ramo da organização Lashkar-e-Taiba (LeT), um grupo militante paquistanês, responsável por violentos ataques na Índia no passado.
A FRT foi formada após a revogação pela Índia do estatuto de semiautonomia da Caxemira em 2019, altura em que o grupo declarou que a sua motivação era responder às políticas do governo indiano na Caxemira, incluindo a alegada instalação de população não local na região.
A região de Caxemira tem sido historicamente um ponto de conflito entre a Índia e o Paquistão desde a independência em 1947. Ambos os países reivindicam a soberania sobre o território. Lusa</description><pubDate>2025-04-25 05:09:39</pubDate></item><item><title>Presentes que falam chinês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/presentes-que-falam-chines/</link><description>A experiência de viver em Macau é como mergulhar num oceano de tradições e superstições, onde cada gesto e cada presente carrega um peso simbólico que pode surpreender até os mais assertivo e precavidos. Na minha jornada por esta cultura rica rapidamente aprendi que presentear não é apenas uma questão de dar algo material; é um verdadeiro exercício de diplomacia social.
As flores representam a situação da praxe. Se na maioria das culturas um ramo de flores é sinónimo de afecto e é quase sempre uma escolha acertada, na cultua chinesa flores brancas, em vez de um sorriso podem provocar lágrimas, sendo símbolo de luto. Impera por cá a proibição da entrada de flores em hospitais e serviços de saúde assim, ao visitar a amiga que teve um bebé rechonchudo, prefira levar um cesto de laranjas ou maçãs, sinal de boa sorte, ou um pacote de bolachas de gengibre, símbolo de saúde e vitalidade, para além das suas propriedade anti-inflamatórias.
Logo de início fui alertada para a proibição do acto de presentear relógios. Na cultura ocidental e, para mim em particular, um presente intemporal e marcante. Relembro, com carinho e nostalgia, o momento em que o meu pai me passou para o pulso um dos relógios que melhor o caracteriza. Havia-lhe sido presenteado pelo seu melhor amigo, meu padrinho de baptismo, e quis o meu pai que o herdasse e honrasse. Na cultura chinesa este gesto seria um convite directo para a má sorte, sendo que a palavra “relógio” assemelha-se fonéticamente a “morte”.
Presentes com funções cortantes, como facas ou tesouras, devem ser evitados pois, aos olhos da cultura chinesa, revelam um temor de ruptura de relacionamento e más intenções.
Assim, perante a necessidade de presentear um chinês, dê preferência a itens relacionados com o bem-estar, tais como um difusor de óleos essenciais ou uma planta interior, como um bambu da sorte. Presentear acessórios ou elementos de decoração também são uma escolha acertada; um pequeno vaso de cerâmica ou uma peça de caligrafia que represente felicidade ou prosperidade. Oferecer um cesto de frutas, uma caixa de bolachas típicas ou um chá de qualidade é um convite à partilha, à união e ao respeito mútuo.
Na cultura chinesa, a arte de presentear vai muito além do simples acto de dar. Esse gesto, enraizado em tradições milenares, ensina-nos que cada presente carrega uma intenção genuína e, principalmente, um convite à construção de laços. Quem diria que oferecer uma simples peça de fruta poderia ser mais auspicioso do que um relógio? E assim, por aqui, continuo a aprender e a respeitar. Sempre com o coração aberto, um sorriso nos lábios, o relógio do meu pai no pulso e, na mão, um embrulho vermelho escolhido com muito cuidado.</description><pubDate>2025-04-25 05:08:59</pubDate></item><item><title>JinJin Xu retorna a Macau com uma investigação sobre deslocamento e linguagem no Butter Room Space</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/jinjin-xu-retorna-a-macau-com-uma-investigacao-sobre-deslocamento-e-linguagem-no-butter-room-space/</link><description>“O que poderias dizer sobre a tua língua em extinção?”. É uma das reflexões da exposição e série de performances “What Would You Say If You Could?”, da artista JinJin Xu, que vai decorrer no Butter Room, entre 30 de Abril e 18 de Maio. Neste trabalho, a artista explora as histórias de mulheres que, muitas vezes, ficam sem voz e sem espaço, trazendo à tona a língua esquecida de quem se sente deslocada. Através de poesia, instalações sonoras e performances ao vivo, JinJin cria um ambiente envolvente onde podemos ouvir e reflectir sobre essas experiências singulares, numa deambulação pelas emoções e identidades redescobertas através da sensibilidade de uma poetisa.
 
A porta número 2 da Calçada do Gaio vai acolher, a partir da próxima semana, a exposição individual de JinJin Xu, intitulada “What Would You Say If You Could?”. A mostra, que ficará aberta ao público até 18 de Maio, será instalada no espaço cultural Butter Room e propõe uma reflexão sobre a experiência do deslocamento e as narrativas frequentemente silenciadas das minorias em diluição. Com uma mistura de poesia, instalações sonoras e artes performativas, JinJin procura explorar as várias dimensões das vozes femininas em contextos de deslocação.
JinJin Xu é uma artista interdisciplinar e poetisa a trabalhar entre Macau, Xangai e Nova Iorque. A sua prática artística caracteriza-se por uma abordagem crítica aos temas de memória, ausência e representação. O trabalho apresentado na exposição resulta de uma extensa pesquisa que junta vozes de mulheres de nove países, cada uma a partilhar as suas experiências de deslocalização. Deste modo, a mostra é um convite aos espectadores para que considerem realidades muitas vezes ignoradas, transformando o espaço expositivo num local de escuta e reflexão sobre a condição das mulheres em situações de deslocamento.
A curadoria da exposição está a cargo de Kathine Cheong Weng Lam e Tam Chi Chun, que pretendem criar um ambiente em que o sentido da audição seja central na experiência de quem visita a galeria. Através da integração de diferentes formas de expressão e tecnologias, como sensores de captura de vibrações e som, a exposição questiona as normas estabelecidas da narrativa artística, promovendo uma interacção entre os visitantes e as obras que privilegia a empatia e o diálogo, pertinente ao contínuo trabalho de investigação da artista. Ao fazê-lo, Xu procura não apenas apresentar a sua arte material, mas também fomentar uma discussão mais ampla sobre os desafios enfrentados pelas mulheres em várias partes do mundo e as pequenas comunidades.
A programação de eventos incluirá uma série de performances ao longo da exposição, começando com a performance de abertura, que vai ter lugar a 30 de Abril às 18h45, próxima quarta-feira, dia que antecede o feriado. Outro elemento significativo será o recital colectivo agendado para 4 de Maio, intitulado “Chorus”. Neste evento, o público será convidado a recitar textos que emergem das experiências partilhadas por mulheres em situações de deslocamento recolhidos pela artista. Este formato de leitura conjunta não é apenas uma actividade de envolvimento, mas pretende também democratizar as vozes representadas, sublinhando a importância de cada relato no contexto coletivo, como descrevem os curadores.
 
Influência do Nüshu na obra de JinJin Xu
 
Um aspecto relevante da exposição é a nova obra de instalação de JinJin Xu, que se insere no contexto de anos de pesquisa sobre o Nüshu, um idioma quase extinto que foi historicamente utilizado por mulheres na província de Hunan, na China. O Nüshu representava uma forma de comunicação secreta entre mulheres que, face à exclusão do acesso à educação formal, encontraram nas letras um meio de troca e expressão. Este “guião”, como intitula a artista, passado de geração em geração, revela um aspecto da resistência feminina e a busca por reconhecimento.
“Escrevi e gravei com mulheres deslocadas em todo o mundo desde refugiadas a trabalhadoras migrantes, desde 2017, e no início estava a escrever poemas com elas. Estava a fazer um documentário, mas depois questionei a lente da câmara e a forma como os limites da empatia são permeados através da escuta, por isso decidi fazer instalações sonoras com as suas vozes directamente”, descreve JinJin, em conversa com o PONTO FINAL.
JinJin Xu teve a oportunidade de interagir com a “Avó He”, a última herdeira viva do Nüshu, em Jiangyong. Este encontro permitiu à artista capturar a profundidade das emoções e memórias associadas a essa língua, incorporando essas experiências na sua obra. A instalação resultante combina resina e cinzas recolhidas de fogueiras na comunidade, criando uma experiência táctil e auditiva, através de transparências obtidas por materiais como o gelo e o papel. Uma obra que articula as histórias de mulheres em deslocamento em diversos contextos. “Comecei a transcrever as suas histórias para uma espécie de “guião das mulheres”, feita de cinzas (que é com o que elas escreveriam, sem acesso a caneta e tinta), e criei estas instalações, cada uma representando uma mulher diferente”, acrescentou a artista à descrição do seu trabalho.
A exposição de JinJin Xu propõe um espaço de análise, crítica e diálogo, além da beleza dos materiais e do espaço envolvente. Uma peça que vive na contemporaneidade e onde os visitantes são convidados a considerar como memórias colectivas e experiências individuais se entrelaçam, destacando questões socioculturais que permeiam a vida das mulheres e culturas em diferentes partes do mundo. Com esta abordagem, a artista procura envolver o público numa reflexão sobre a importância da escuta e do reconhecimento de vozes frequentemente ausentes nos discursos mais dominantes. “Entre, feche os olhos e oiça”. A exposição “What Would You Say If You Could?” configura-se como uma plataforma para a discussão sobre deslocamento e identidade, convidando o público a participar de um processo reflexivo que procura realçar as realidades de mulheres marginalizadas.
Organizado pelo Macau Experimental Theatre (MEXP) em colaboração com o BOK Festival e com o apoio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura, o evento visa promover um espaço de empatia e aproximação para com outras culturas da grande China.</description><pubDate /></item><item><title>Lucro da Sands China cai quase um terço até Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/lucro-da-sands-china-cai-quase-um-terco-ate-marco/</link><description>A Sands China anunciou lucros de 202 milhões de dólares no primeiro trimestre, uma queda de 32% em relação ao mesmo período de 2024. A empresa, recorde-se, tinha terminado 2024 com lucros de 1,05 mil milhões de dólares, um aumento de 50,9%.
 
A operadora de casinos Sands China anunciou ontem lucros de 202 milhões de dólares no primeiro trimestre, uma queda de 32% em relação ao mesmo período de 2024.
A Sands China tinha terminado 2024 com lucros de 1,05 mil milhões de dólares, um aumento de 50,9%. A empresa ficou em terreno positivo pelo segundo ano consecutivo, após três anos de prejuízos sem precedentes devido à pandemia de covid-19.
Também as receitas dos cinco casinos da Sands em Macau recuaram, com uma queda de 5,6% nos primeiros três meses de 2025, para 1,71 mil milhões de dólares. Com as receitas a cair, a Sands China registou lucros operacionais de 535 milhões de dólares no primeiro trimestre de 2025, uma descida de 12,3% em termos anuais.
Num comunicado, Robert Goldstein, o presidente da empresa-mãe da Sands China, a norte-americana Las Vegas Sands (LVS), admitiu que, “em Macau, (…) o crescimento do mercado tenha abrandado”.
De acordo com dados oficiais, a indústria do jogo em Macau registou receitas totais de quase 57,7 mil milhões de patacas entre Janeiro e Março, mais 0,6% do que no mesmo período de 2024. Ainda assim, Goldstein recordou que a Sands China fez um “compromisso de uma década de fazer investimentos que aumentem o apelo do turismo de negócios e lazer de Macau e apoiem o seu desenvolvimento como um centro mundial de turismo”.
A empresa é uma das seis concessionárias de casinos que operam no território e cujo contrato de concessão, válido por dez anos, entrou em vigor em 1 de Janeiro de 2023. Na altura, as seis operadoras comprometeram-se a investir “mais de 100 mil milhões de patacas” em elementos não ligados ao jogo. A Sands anunciou “um jardim de inverno icónico” com 50 mil metros quadrados. “Continuamos entusiasmados com as nossas oportunidades de alcançar um crescimento líder na indústria, tanto em Macau como em Singapura, nos próximos anos”, notou Goldstein.
A Sands China fez investimentos totais no valor de 379 milhões de dólares nos primeiros três meses de 2025, incluindo 197 milhões de dólares em Macau. A maioria do dinheiro serviu para remodelar o empreendimento integrado hotel-casino Londoner Macao, uma parceria com o antigo futebolista britânico David Beckham.
O presidente da Sands China, Grant Chum Kwan Lock, disse numa teleconferência com investidores, após a apresentação dos resultados, que a remodelação ficou pronta em meados de Abril. Ou seja, a tempo da chamada ‘semana dourada’ de 01 de maio, um período de feriados na China continental e uma época alta para o turismo em Macau. Lusa</description><pubDate>2025-04-25 05:10:35</pubDate></item><item><title>Sporting e Benfica em luta à distância pelo título face a dois ‘aflitos’</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/sporting-e-benfica-em-luta-a-distancia-pelo-titulo-face-a-dois-aflitos/</link><description>O líder Sporting e o ‘vice’ Benfica, empatados pontualmente, protagonizam no domingo mais uma batalha à distância na corrida pela vitória na edição 2024/25 da I Liga portuguesa de futebol, defrontando adversários ‘aflitos’ na 31.ª jornada.
 
Numa altura em que estão ‘proibidos’ de perder pontos, com quatro rondas por disputar, a formação de Rui Borges desloca-se ao reduto da pior equipa da prova em casa, o Boavista, enquanto o Benfica recebe a que menos pontuou fora, o AVS.
As duas equipas jogam no mesmo dia, com os encarnados a entrar em campo primeiro, de volta à Luz, onde, entre marcantes vitórias nos redutos de FC Porto (4-1) e Vitória de Guimarães (3-0), perderam dois pontos, já nos descontos, com o Arouca (2-2).
O ‘onze’ de Bruno Lage, sem Florentino e Di María por castigos ‘estratégicos’, não esperará, com certeza, facilidades, sabendo que, no jogo teoricamente mais fácil até final, terá de somar o 11.º triunfo nos últimos 12 jogos.
O Benfica conta com a inspiração do avançado grego Vangelis Pavlidis – autor de sete golos nos últimos quatro jogos na prova e de um total de 13 na segunda volta, em contraste com os quatro da primeira – e a segurança de Trubin, decisivo em Guimarães.
Quanto ao AVS, segue desde a 25.ª ronda na ‘periclitante’ 16.ª posição, de acesso ao play-off de manutenção, contando apenas um ponto nos últimos seis jogos e apenas nove fora, tendo, neste particular, o pior registo na I Liga.
Duas horas e meia após o pontapé de saída na Luz, começa, se a luz não falhar, o embate do Sporting, que, independentemente do que o Benfica fizer, só pode pensar em ganhar, no seu caso pela terceira vez consecutiva e sétima nos últimos oito jogos.
No penúltimo jogo fora, antes da deslocação à Luz para o previsível ‘jogo do título’, à 33.ª ronda, o conjunto de Rui Borges vai ao Bessa ‘escoltado’ pelo avançado Viktor Gyökeres, autor de 12 golos nas últimas oito rondas, para um total de 34.
Grande figura da edição 2024/25 da I Liga, depois de já ter sido a ‘estrela’ na época de estreia (2023/24), o sueco tem sido o ‘abono de família’ dos ‘leões’ e, individualmente, segue na luta pela ‘Bota de Ouro’ europeia, apesar de os seus 34 golos só multiplicarem por 1,5 pontos – os das principais ligas dobram.
Os ‘leões’, numa série de 17 jogos sem perder (11 vitórias e seis empates), 15 com Rui Borges, enfrentam um oponente que venceu dois dos últimos três embates, ambos fora, pois, em casa, é a pior equipa da I Liga, com apenas seis pontos somados.
Sob o comando do escocês Stuart Baxter, o quinto técnico da época, contando os dois interinos, o Boavista estreou-se com um importante triunfo em Faro (1-0), que valeu a subiu ao 17.º posto, após 13 rondas em último, a apenas três pontos do AVS, 16.º.
Os ‘axadrezados’ ultrapassaram o Farense, que só venceu um dos derradeiros 15 jogos e caiu, 16 rondas volvidas, para o último lugar, precisando de pontuar em Barcelos, onde o Gil Vicente (14.º, com 29 pontos), que não pontua em casa há seis jogos, garantirá, praticamente, a manutenção com um triunfo.
Na luta pelo último pelo último lugar do pódio, o Sporting de Braga, que ganhou cincos dos últimos seis embates, com um 1-1 em Alvalade pelo meio, visita hoje o tranquilo Famalicão, no encontro de abertura da ronda.
Por seu lado, o FC Porto, um ponto abaixo dos ‘arsenalistas’, joga sábado na casa da primeira equipa acima da ‘linha de água’, o Estrela da Amadora, numa altura em que tem sido ‘movido’ a Rodrigo Mora (cinco golos nas últimas cinco rondas).
Mais abaixo, na batalha pelo quinto lugar, que passou a ter ‘chancela’ europeia com o apuramento de Benfica e Sporting para a final da Taça de Portugal, o Vitória de Guimarães recebe no domingo o Rio Ave, enquanto o Santa Clara, que soma menos um ponto, é anfitrião do Arouca.
A ronda 31 inclui ainda dois jogos entre quatro equipas com a situação, a meio da tabela, quase definida, a recepção do Moreirense ao Nacional, no domingo, e do Casa Pia ao Estoril Praia, a fechar, na segunda-feira. Lusa</description><pubDate>2025-04-25 05:09:37</pubDate></item><item><title>Aeroporto Internacional de Macau movimentou 1,83 milhões de passageiros no primeiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/aeroporto-internacional-de-macau-movimentou-183-milhoes-de-passageiros-no-primeiro-trimestre/</link><description>O Aeroporto Internacional de Macau divulgou ontem os dados estatísticos referentes ao primeiro trimestre do ano, contabilizando nesse período 1,83 milhões de passageiros transportados, ou seja, mais 2,2% em comparação com o mesmo período de 2024. Foram também registados cerca de 14 mil movimentos de aeronaves, mais 1,6% em termos anuais. O volume da carga transportada, por seu lado, caiu 9,5%, “apresentando um desempenho não tão bom quanto o esperado”, diz a empresa que gere o aeroporto em comunicado.
Segundo a nota de imprensa do aeroporto, “a situação geopolítica e a instabilidade económica mundial colocaram desafios ao desenvolvimento das rotas”.
Em termos de segmentação do mercado, os passageiros provenientes das rotas aéreas da China Continental representam 46% do número total de passageiros e os passageiros provenientes das rotas aéreas de Taiwan representam 18% do número total. Já os passageiros provenientes das rotas aéreas do Sudeste Asiático e do Nordeste Asiático representam 36% do volume global do fluxo de passageiros.
O aeroporto faz as contas aos primeiros dois meses, notando que o volume de passageiros internacionais atingiu 200 mil, o que representa um crescimento de 13% em relação ao ano anterior. O tráfego no período da Páscoa atingiu 92 mil passageiros, um aumento de 3,5% em relação ao mesmo período do ano passado, enquanto o número de voos foi de 638, com uma diminuição de 3,4% em relação a 2024. Além disso, “o aumento dos custos operacionais das companhias aéreas restringiu ainda mais a sua capacidade, conduzindo a alterações visíveis na estrutura do mercado e tendo um impacto significativo nas operações de passageiros e de carga”, diz a empresa, prevendo que “o volume de passageiros e de carga em 2025 não esteja alinhado com o objectivo previsto no início do ano”.
O aeroporto refere ainda que irão ser estabelecidos centros de serviços em Shenzhen Shekou, no Porto de Zhongshan e no Porto de Gongbei em Zhuhai no segundo semestre do ano. “Esta iniciativa visa integrar totalmente os recursos de transporte marítimo-aéreo-terrestre para optimizar continuamente os ‘layouts’ das rota e melhorar várias instalações e serviços”, lê-se no comunicado, concluindo que “o Aeroporto Internacional de Macau está constantemente alinhado com as políticas do Governo da RAEM, esforçando-se por fornecer serviços de viagem mais convenientes, atrair mais visitantes internacionais e apoiar o desenvolvimento da indústria de aviação civil local e do sector turístico de Macau”.</description><pubDate>2025-04-25 05:09:34</pubDate></item><item><title>Tribunal de Hong Kong autorizou cardeal Joseph Zen a assistir ao funeral</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/tribunal-de-hong-kong-autorizou-cardeal-joseph-zen-a-assistir-ao-funeral/</link><description>O Cardeal Joseph Zen, bispo emérito de Hong Kong, foi autorizado a antiga colónia britânica para assistir ao funeral do Papa Francisco na Cidade do Vaticano, informou ontem a agência Associated Press.
 
Joseph Zen, de 93 anos, deixou Hong Kong na quarta-feira à noite, depois de ter apresentado um pedido num tribunal para recuperar o passaporte, revelou a sua secretária à AP.
As autoridades confiscaram o passaporte a Zen após ter sido temporariamente detido ao abrigo de uma lei de segurança nacional imposta por Pequim na região administrativa especial em 2022.
Zen está entre os críticos que, nos últimos anos, afirmaram que o acordo do Vaticano com as autoridades chinesas sobre a nomeação de bispos traiu os católicos chineses que se mantiveram fiéis aos Vaticano. Também criticou o secretário de Estado Pietro Parolin, o responsável pelas negociações com Pequim, como um “homem de pouca fé”. Parolin é considerado um dos principais candidatos a ser o próximo Papa, dada a sua proeminência na hierarquia católica.
Na terça-feira, Zen emitiu uma crítica ao Vaticano, questionando a razão pela qual as reuniões pré-conclave começaram já nesse dia. A sua secretária disse que Zen regressaria a Hong Kong após o funeral do Papa, que está marcado para sábado. Mas disse não ter a certeza da data exata do regresso.
Não é a primeira vez que Zen tem de pedir autorização para deixar Hong Kong, cidade vizinha de Macau. Em 2023, passou por procedimentos semelhantes para prestar homenagem ao falecido Papa Emérito Bento XVI. Nessa viagem, encontrou-se com o Francisco numa audiência privada.
Zen foi detido pela primeira vez em 2022 por suspeita de conluio com forças estrangeiras ao abrigo da lei de segurança nacional. Na altura, a detenção provocou uma onda de choque na comunidade católica.
O religioso foi multado em 2022 depois de ter sido considerado culpado de não registar um fundo agora extinto que visava ajudar manifestantes presos na sequência dos protestos pró-democracia que, em 2019, abalaram Hong Kong. A audiência do recurso contra a condenação está agendada para Dezembro.
Pequim e o Vaticano cortaram as relações diplomáticas na sequência da subida ao poder do Partido Comunista Chinês (PCC), em 1949, e da expulsão de padres estrangeiros do continente chinês. A grande divergência que se seguiu centrou-se na nomeação dos bispos, com Pequim e a Santa Sé a reclamar para si esse direito. A China tem cerca de 12 milhões de católicos, mas as manifestações católicas no país são apenas permitidas no âmbito da Associação Patriótica Católica Chinesa, a igreja aprovada pelo PCC e independente do Vaticano. No entanto, muitos dos católicos chineses continuaram a celebrar a sua fé em igrejas clandestinas que se mantinham fiéis exclusivamente ao Vaticano.
Em 2018, ambos assinaram o referido acordo criticado por Joseph Zen e que visou reunir os católicos divididos entre as igrejas oficial e clandestina. Segundo o documento, o Governo chinês retém a autoridade de propor os nomes dos candidatos a bispos, mas é o Papa que tem a palavra final, podendo aprovar ou recusar a nomeação.
Num sinal de relações cada vez mais cordiais, a China e o Vaticano anunciaram em Outubro passado que tinham renovado a validade do documento por um período de quatro anos.
A Constituição chinesa reconhece oficialmente a “liberdade de crença religiosa”, ou seja, o direito de acreditar numa religião, mas não menciona a “liberdade religiosa”, que tem um âmbito mais vasto. Lusa</description><pubDate>2025-04-25 05:09:32</pubDate></item><item><title>Antigo presidente sul-coreano Moon Jae-in acusado de corrupção</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/antigo-presidente-sul-coreano-moon-jae-in-acusado-de-corrupcao/</link><description>O antigo Presidente sul-coreano Moon Jae-in foi acusado de corrupção, por suspeita de ter facilitado a contratação do genro numa companhia aérea, anunciaram ontem os procuradores. Este é mais um episódio a manchar a cena política sul-coreana, abalada por vários meses de caos após a declaração de lei marcial por parte do ex-presidente Yoon Seok-yeol.
Moon Jae-in, antigo presidente de centro-esquerda (2017-2022), foi “acusado de corrupção por ter recebido 217 milhões de won [132. 200 euros] depois de ter facilitado a contratação do genro por parte de uma companhia aérea”, declarou, em comunicado, o gabinete do procurador do distrito de Jeonju.
De acordo com o Ministério Público, o genro de Moon foi nomeado diretor-geral da companhia aérea Thai Eastar Jet, “apesar de não ter experiência ou qualificações relevantes no sector da aviação”.
A empresa, controlada por um antigo deputado do partido de Moon Jae-in, nomeou o genro para obter favores do então presidente.
Qualquer salário e outros benefícios financeiros pagos pela companhia aérea ao genro de Moon, entre 2018 e 2020, “foram confirmados como não sendo pagamentos de salários legítimos, mas subornos ao presidente”, acrescentaram os procuradores.
Moon Jae-in é conhecido por ter promovido a aproximação entre Seul e Pyongyang, em particular, por ter organizado conversações entre o líder norte-coreano Kim Jong-un e o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, durante o primeiro mandato.
Com a acusação de Moon Jae-in, dois antigos presidentes sul-coreanos estão a ser julgados simultaneamente.
Yoon Suk-yeol está actualmente a ser julgado por insurreição, depois de na noite de 3 para 4 de Dezembro de 2024, ter imposto a lei marcial no país, enviando o exército para bloquear o parlamento, dominado pela oposição. No entanto, um número suficiente de deputados conseguiu reunir-se para levantar a lei marcial, horas depois.
Se for considerado culpado, Yoon pode ser condenado a prisão perpétua ou mesmo à pena de morte. No entanto, a condenação à morte é altamente improvável, uma vez que a Coreia do Sul tem uma moratória não oficial sobre as execuções desde 1997.</description><pubDate>2025-04-25 05:09:39</pubDate></item><item><title>China anuncia detenção de 920 suspeitos de fraude em cooperação com Myanmar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/china-anuncia-detencao-de-920-suspeitos-de-fraude-em-cooperacao-com-myanmar/</link><description>A China recebeu 920 suspeitos de envolvimento em esquemas fraudulentos através de chamadas telefónicas e da Internet, operados a partir de centros geridos por organizações criminosas no Myanmar, anunciou ontem o Ministério da Segurança Pública chinês.
Os suspeitos foram entregues na quarta-feira no posto fronteiriço de Daluo, na província de Yunnan, no sul da China, que faz fronteira com Myanmar, indicou o ministério em comunicado.
A operação “marca uma nova conquista nos esforços contínuos das forças policiais chinesas e birmanesas para combater as fraudes através das telecomunicações e da Internet em Myanmar, após o desmantelamento completo das operações de fraude em grande escala no norte do país”, indicou a mesma fonte.
A China e Myanmar detiveram conjuntamente um total de 55.000 suspeitos, depois de as operações contra crimes de fraude se terem intensificado no norte birmanês.
Nos últimos meses, apesar de as organizações criminosas terem sido reduzidas, alguns suspeitos escaparam à detenção, deslocando-se e escondendo-se em zonas mais remotas do país, onde criaram novos centros de operações para continuar as fraudes transfronteiriças, dirigidas sobretudo a cidadãos chineses, segundo Pequim.
As forças de segurança da China “intensificaram a análise dos serviços de informações e forneceram rapidamente dados a Myanmar”, afirmou o ministério, acrescentando que essa colaboração resultou na “detenção de mais de 920 suspeitos chineses e na apreensão de grandes quantidades de equipamento utilizado nos crimes, incluindo computadores, telemóveis, cartões bancários e guiões sobre como cometer burlas”.
A grande proporção de suspeitos de Myanmar explica-se pela proliferação destes centros nas zonas fronteiriças, na sequência do golpe de Estado de fevereiro de 2021, que gerou grande instabilidade no país e incentivou a atividade de diversos grupos do crime organizado.
De acordo com um relatório da ONU, pelo menos 120.000 pessoas estão retidas nesses centros, onde são forçadas a praticar fraudes na Internet, enquanto no Camboja — outro epicentro destes crimes — o número é estimado em cerca de 100.000.
Nos últimos meses, a China tem exercido pressão sobre a junta militar birmanesa e realizado várias operações para desmantelar algumas destas redes.</description><pubDate>2025-04-25 05:09:04</pubDate></item><item><title>IPIM espera aumentar empresas cotadas em Macau que criam novos postos de trabalho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/ipim-espera-aumentar-empresas-cotadas-em-macau-que-criam-novos-postos-de-trabalho/</link><description>O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) está confiante num aumento de 20% das empresas cotadas em bolsa com sede em Macau, que possam trazer mais de 1.000 postos de trabalho ao mercado local. Os Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico afirmaram que os eventos de incentivos à economia comunitária estão a ter resultados satisfatórios, tendo aumentado o consumo nas zonas não turísticas. 
 
O Governo pretende atrair mais empresas cotadas em bolsa do estrangeiro e empresas de qualidade a estabelecerem sede em Macau. O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) debruçou-se no trabalho de promoção de captação de investimento e disse esperar que o número das referidas empresas aumente 20% no território ainda este ano.
Vincent U, presidente do Conselho Administrativo do IPIM, assegurou que vai prestar “todo o apoio” à implementação de grandes projectos de investimento em Macau através do mecanismo interdepartamental da Comissão de Investimento, com vista a que as empresas possam proporcionar mais de mil novos postos de trabalho a Macau.
O responsável esteve ontem no Fórum Macau, programa matutino do canal chinês da Rádio Macau, e, em relação ao desenvolvimento das convenções e exposições, disse que o organismo está a trabalhar para aumentar em 15% o número de expositores e visitantes internacionais em 2025.
Além disso, através do IPIM, 490 pessoas obtiveram certificação profissional em convenções e exposições, tendo sido lançados sete programas de formação este ano, com mais de 330 inscrições.
Recorde-se que no ano passado, o ‘Serviço One Stop ao Investidor’ do IPIM recebeu um total de 362 novos projectos de investimento, e, durante o mesmo período, concluiu o acompanhamento de 278 projectos, que envolveram um montante de investimento de 3,45 mil milhões de patacas.
Vincent U tinha também adiantado na quarta-feira na Assembleia Legislativa que as autoridades vão acompanhar um projecto de investimento em Macau de um “grande grupo” cotado em bolsa da China Continental e em Hong Kong, envolvendo mais de 100 trabalhadores.
No programa da rádio, o director dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), Yau Yun Wah, revelou que planeia lançar, no segundo semestre do ano, planos de concessão de desconto no consumo aos turistas que assistem concertos em Macau, de forma a impulsionar a economia comunitária, à medida que o número de concertos e eventos desportivos tem vindo a aumentar em Macau nos últimos anos.
“Estamos a estabelecer contactos com as plataformas de venda de bilhetes do interior da China, para discutir a forma de incentivar a viagem dos turistas do Continente. Pode ser concedido um desconto de consumo nos bairros comunitários de Macau enquanto compram bilhetes de concertos”, explicou Yau Yun Wah, esperando gerar um efeito económico com os concertos nas zonas não turísticas.
A DSEDT afirmou ainda ter organizado actividades de incentivo ao consumo e eventos nos bairros residenciais, nomeadamente a recente actividade comunitária “Flora Fête with Sanrio characters” realizada na Zona Norte.
Yau Yun Wah descreveu que os resultados do evento foram “satisfatórios”. O mesmo responsável disse que realizou um inquérito, onde 82% dos inquiridos indicaram que tinham permanecido mais tempo na Zona Norte, e 75% disseram que gastaram mais dinheiro no consumo na Zona Norte. “Isso demonstra que é viável utilizar a economia de propriedade intelectual para promover o desenvolvimento da comunidade e que, no futuro, vamos fazer um trabalho semelhante em diferentes projectos de revitalização dos bairros”, salientou.
Após o debate das Linhas de Acção Governativa da pasta da economia na Assembleia Legislativa, vários dirigentes do sector falaram ontem na rádio. O presidente do Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia, Che Weng Keong, garantiu que irá aumentar o financiamento das plataformas de investigação existentes, especialmente as plataformas nacionais em Macau, e melhorar os vários tipos de instrumentos e equipamentos de investigação científica.
Che Weng Keong referiu que 90% das despesas do Fundo são utilizadas para apoiar a investigação científica e a formação de recursos humanos nas universidades, e que o montante do financiamento aprovado pelo Fundo para as empresas tecnológicas aumentou no ano passado mais de 70% em termos anuais.</description><pubDate>2025-04-25 05:11:36</pubDate></item><item><title>UM e MUST mantêm posições no ranking das melhores universidades do mundo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/um-e-must-mantem-posicoes-no-ranking-das-melhores-universidades-do-mundo/</link><description>A Universidade de Macau (UM) conseguiu manter o 180.º lugar na mais recente actualização do ranking Times Higher Education, que este ano avaliou 2.092 instituições de ensino superior – mais 185 do que o ano passado. A Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (MUST, na sigla em inglês) também figura na lista, entre os lugares 251 e 300. A Universidade de São José e a Universidade Cidade de Macau foram citadas no ranking, embora não tenham sido classificadas.
 
A Universidade de Macau (UM) e a Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (MUST) mantiveram as suas posições na edição de 2025 do ranking Times Higher Education, que compara e avalia as melhores universidades do mundo. A UM surge estável na 180.ª posição entre as mais de duas mil instituições de ensino superior consideradas este ano, enquanto a MUST figura entre os lugares 251 e 300.
Os resultados de ambas as universidades foram iguais aos do ranking de 2024, em que a UM atingiu a sua melhor classificação de sempre ao alcançar o 180.º lugar e confirmou uma tendência crescente que tem vindo a verificar-se há quase dez anos. Em 2016, por exemplo, o Times Higher Education colocou a UM entre as posições 401 e 500, subindo depois para o 193.º lugar em 2023. A MUST, por seu turno, continua entre as posições 251 e 300 desde que se estreou na lista, em 2020, com excepção do ano de 2023 em que registou uma ligeira subida para a categoria relativa às posições 201 a 250.
A Universidade Cidade de Macau e a Universidade de São José voltaram a ser citadas na lista, apesar de não terem sido colocadas em nenhuma posição. Em referência a estas duas instituições, surgem apenas dados estatísticos como o número de estudantes a tempo inteiro (7.183 e 1.391, respectivamente), estudantes internacionais (58% e 10%) ou o rácio por sexo, sendo que ambas as instituições reportam ter mais estudantes do sexo feminino do que do masculino.
Quanto às universidades que se classificaram no ranking, as estatísticas apontam uma presença de estudantes internacionais na UM na ordem dos 46%, percentagem que na MUST sobe para uns esmagadores 93%. Também nestas duas instituições se verifica uma maior presença do sexo feminino do que do masculino, compondo uma totalidade de 11.573 alunos na primeira e de 17.047 na segunda.
Para além dos dados humanos, a compilação do Times Higher Education avalia também indicadores de desempenho agrupados em cinco domínios: ensino (ambiente de aprendizagem), ambiente de investigação (volume, rendimentos e reputação); qualidade da investigação (impacto das citações e força, excelência e influência da investigação); perspectiva internacional (pessoal, estudantes e investigação); e indústria (rendimentos e patentes).
As classificações mais elevadas da UM e da MUST surgem na perspectiva internacional (96.6 e 90, respectivamente) e na qualidade da investigação (90.7 e 79.6), acercando-se do valor máximo de 100, enquanto os pontos a melhorar incluem o ambiente de pesquisa (39 e 36.7) e o ensino (37.7 e 33.9). As classificações globais de cada uma são, respectivamente, de 59.7 e de 53.7 a 55.7.
No que toca às instituições da região vizinha, cinco conseguiram posicionar-se nos primeiros 100 lugares. As melhores foram a Universidade de Hong Kong, que manteve o 35.º posto deste ranking, e a Chinese University of Hong Kong, no 44.º. O interior da China é representado por 94 universidades, sete delas acima do top 100. As universidades de Tsinghua e de Pequim foram as mais bem classificadas do Continente e ficaram nos 12.º e 13.º lugares, respectivamente, destacando-se como as primeiras duas universidades asiáticas a figurar na lista.
Nos pontos destacados no relatório da edição deste ano, disponível para consulta na página electrónica do Times Higher Education, lê-se que “a China está a aproximar-se do top 10, aumentando ainda mais a sua influência na investigação mundial”. Em sentido contrário, as cinco universidades mais bem posicionadas da Austrália têm vindo a “cair nos rankings, devido ao declínio da reputação e da perspectiva mundial” destas instituições. Também a reputação das universidades britânicas e norte-americanas tem vindo a degradar-se, embora a Universidade de Oxford siga firme no primeiro lugar do ranking pelo nono ano consecutivo.
O Times Higher Education World University Rankings avalia as universidades de investigação intensiva em todas as suas missões principais: ensino, investigação, transferência de conhecimentos e alcance internacional. Este ano foram avaliadas 2.092 instituições de ensino superior de 115 países e territórios.
C.B.</description><pubDate>2025-04-25 05:08:44</pubDate></item><item><title>O primeiro discurso político de Sam Hou Fai e a política de reforma em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/25/o-primeiro-discurso-politico-de-sam-hou-fai-e-a-politica-de-reforma-em-macau/</link><description>Embora o discurso político inaugural do Chefe do Executivo de Macau, Sam Hou Fai, tenha demonstrado plenamente a sua vontade política e o seu plano abrangente para lidar com os problemas de subsistência e diversificação económica de Macau, em última análise, a medida em que a burocracia de Macau pode e vai implementar todas as suas iniciativas políticas continua a ser uma questão política que continua a ser observada.
Intitulado “Reforma em prol do desenvolvimento, progresso diligente na abertura de um novo capítulo”, o primeiro discurso político de Sam Hou Fai tem dez caraterísticas que o definem.
Em primeiro lugar, a estrutura organizacional do seu discurso político é paralela à da sua plataforma de campanha eleitoral, em que ambos os documentos enfatizaram a proteção da soberania, da segurança nacional e dos interesses de desenvolvimento da China, salientaram a primazia de abordar a diversificação económica e as questões de subsistência de Macau e mencionaram a necessidade de reforma do sector público e de reformas legais. A secção sobre segurança nacional na plataforma de campanha eleitoral de Sam e o seu mais recente discurso político tendem a ser colocados na parte final dos dois documentos, ilustrando a sua avaliação pragmática de que as questões de segurança nacional de Macau, embora importantes, não são a principal prioridade na região administrativa especial de Macau, ao contrário do caso de Hong Kong.
Em segundo lugar, o discurso político de Sam sublinhou a importância de tornar Macau “internamente ligado ao continente e externamente interativo” com outros países do mundo – um tema mencionado pelo relatório do governo chinês durante a sessão de março do Congresso Nacional do Povo. Neste aspeto, a abordagem de Sam é a de aderir à linha política do governo central – uma abordagem que pode ser vista simultaneamente nas recentes observações do Chefe do Executivo de Hong Kong, John Lee.
Em terceiro lugar, a abordagem de Sam para lidar com o discurso político de Macau seguiu a perspetiva estrutural do governo central em Pequim, nomeadamente, delineando os desafios externos e de nível macro para Macau no seu discurso político e seguindo o conteúdo das suas iniciativas políticas. Especificamente, as mudanças geopolíticas, o impulso dos EUA para o protecionismo, a ênfase chinesa no multilateralismo e a procura da China de um processo contínuo de abertura e de aprofundamento das reformas constituem o contexto do discurso político de Sam. Esta abordagem reflecte o discurso político de John Lee em Hong Kong em 2024 – um fenómeno que demonstra que os dois chefes do executivo de Macau e de Hong Kong têm aprendido rapidamente e se têm adaptado às perspectivas estruturais do governo central ao redigirem os seus discursos políticos.
Em quarto lugar, o que distingue o primeiro discurso político de Sam Hou Fai de todos os outros discursos políticos proferidos pelos seus antecessores em Macau, desde Edmund Ho a Fernando Chui e Ho Iat Seng, é o facto de ele abordar a falta de uma liderança forte e de uma coordenação vigorosa na burocracia de Macau. Ao contrário de todos os seus antecessores, Sam Ho Fai tem criticado abertamente o burocratismo e a burocracia de Macau, apontando a falta de coordenação intergovernamental. Para o efeito, criou seis comissões dirigentes e de coordenação: (1) o grupo dirigente da reforma da administração pública, presidido pelo Chefe do Executivo; (2) o grupo dirigente da promoção da construção da Zona de Cooperação Aprofundada, presidido pelo próprio; (3) o grupo de coordenação da reforma da administração pública, presidido pelo Secretário para a Administração e Assuntos Jurídicos; (4) o grupo de trabalho de coordenação da reforma jurídica, presidido pelo Secretário para a Administração e Assuntos Jurídicos: (5) o grupo de trabalho sobre os trabalhos de imagem, embelezamento e higiene urbana, presidido pelo Secretário da Administração e dos Assuntos Jurídicos; e (6) o grupo de trabalho de coordenação sobre a melhoria dos trabalhos rodoviários, presidido pelo Secretário dos Transportes e Obras Públicas.
A criação destas comissões constitui uma iniciativa sem precedentes do Chefe do Executivo de Macau para resolver os problemas da falta de liderança e da persistência de uma fraca coordenação entre os departamentos governamentais. Os grupos de liderança sobre a Zona de Cooperação Aprofundada e sobre a reforma da administração pública, que serão presididos pelo próprio Sam, ilustram a sua vontade de formular e implementar não só um ritmo mais rápido de diversificação económica, mas também reformas da administração pública.
No entanto, o sucesso destas reformas depende de duas questões críticas: (1) se a burocracia dos estratos médios e inferiores irá realmente implementar os planos de reforma de Sam e (2) que tipo de indicadores-chave de desempenho serão utilizados para garantir uma implementação “perfeita” ou suave. Muitas vezes, a burocracia de Macau é prejudicada pela burocracia e pela falta de uma liderança forte nos níveis médio e inferior. Por exemplo, desde dezembro de 199, o Governo de Macau tem consultado frequentemente a opinião pública em audições de opinião pública e outras plataformas, mas ainda não é claro como categoriza, analisa e utiliza essas opiniões. Alguns cidadãos já exigiram que o governo considerasse a possibilidade de utilizar a Inteligência Artificial para recolher a opinião pública e responder às opiniões públicas numa plataforma coerente, na linha dos 12345 assuntos administrativos públicos do continente (Macau Daily News, 19 de abril de 2025).
A vontade política de Sam Ho Fai de reformar a burocracia de Macau é, sem dúvida, forte, mas o desafio que se coloca aos seus planos de reforma é saber se os funcionários de nível médio e inferior do governo podem e vão conduzir as suas iniciativas de reforma de uma forma mais eficaz e eficiente.
Em quinto lugar, o discurso político de Sam é caracterizado por despesas governamentais consideráveis – pormenores que talvez venham a ser revelados mais tarde no orçamento financeiro. No entanto, as suas medidas económicas e de subsistência, que consistem em conceder mais subsídios às pequenas e médias empresas, conceder mais subsídios de invalidez e subsídios de desemprego, apoiar os idosos e as crianças com mais fundos, prestar mais serviços de saúde pública, subsidiar alguns jovens para trabalharem na área da Grande Baía e dar-lhes mais conselhos de carreira, e estimular a taxa de natalidade e os casamentos através de mais subsídios, implicarão, a longo prazo, despesas públicas consideráveis. Resta saber até que ponto todas estas medidas terão impacto nas finanças públicas.
No entanto, tendo em conta o contexto da guerra tarifária entre os EUA e a China e o abrandamento gradual da economia da China continental e os seus efeitos concomitantes sobre o número de turistas da China continental que vão jogar e gastar em Macau, as receitas provenientes da indústria do jogo de Macau irão provavelmente flutuar e continuarão a ser observadas com cautela.
Assim, o primeiro discurso político de Sam Hou Fai, recém-eleito Chefe do Executivo, é naturalmente marcado por um aumento das despesas públicas com a assistência social, a saúde pública e a habitação social, mas resta saber até que ponto todas estas medidas de despesa terão impacto nas finanças públicas. Se o governo vai encorajar mais investimentos não só do sector público mas também do sector privado no desenvolvimento da Zona de Cooperação em Profundidade, como Sam referiu no seu discurso político, a situação das finanças públicas acabará por se tornar menos apertada.
Em suma, o impacto do discurso político de Sam sobre as finanças públicas permanece pouco claro e carece de uma observação mais aprofundada.
Em sexto lugar, ao contrário do seu antecessor Ho Iat Seng que, juntamente com os seus subordinados, não parecia saber como implementar a diversificação económica, Sam Hou Fai demonstrou ter um profundo sentido de como o fazer. Referiu abertamente a falta de fluxos humanos para a Zona de Cooperação em Profundidade, a falta de utilização do espaço comercial de Hengqin, a inadequação dos serviços públicos para a população de Macau residente na Zona, a necessidade de mais investimentos estratégicos e o desenvolvimento do centro de valores mobiliários e obrigações na Zona. Por isso, os grupos de liderança e coordenação que criou para impulsionar as reformas na Zona de Cooperação Aprofundada Macau-Hengqin são oportunos e politicamente significativos, preenchendo a lacuna necessária no processo de integração. Ainda assim, resta saber como serão mobilizados os investimentos do sector público e do sector privado e como serão acelerados os centros de títulos e obrigações através da promulgação da Lei dos Valores Mobiliários, da Lei do Fundo de Investimento e das medidas legais e regulamentares adoptadas pela Zona. No entanto, os contornos e os planos de diversificação económica de Macau, através da sua integração com a zona de Hengqin, são pela primeira vez apresentados no discurso político de Sam – um passo progressivo que, naturalmente, suscitou o elogio imediato e a apreciação aberta dos funcionários da China continental responsáveis pelos assuntos de Macau no dia em que Sam proferiu o seu discurso.
Em sétimo lugar, há lacunas a preencher pelo Governo de Macau na execução do plano global de Sam Hou Fai. Estas incluem a forma como o esquema de talentos globais é e será implementado (compreensivelmente, mais talentos do continente do que talentos “globais”, embora Sam tenha mencionado a necessidade de importar talentos globais dos países de língua portuguesa, incluindo Portugal), a rapidez com que os campus universitários internacionais serão desenvolvidos na Zona de Cooperação em Profundidade, e a forma como as indústrias do continente serão atraídas para cooperar com as universidades de Macau na investigação mútua e na cooperação conjunta para a realização de avanços tecnológicos. A ideia da parceria universidade-indústria é uma boa ideia levantada por Sam, mas para isso é necessário que as autoridades e os dirigentes de todas as universidades de Macau se sentem e discutam com o governo e as empresas do sector privado não só de Macau mas também do continente, nomeadamente as da Grande Baía, sobre a forma como a investigação científica será conduzida, como a medicina chinesa será “ocidentalizada” e avançada através de investigação inovadora, e como serão desenvolvidas novas patentes na região do Sul da China. Além disso, Sam Hou Fai encorajou as concessionárias de casinos de Macau a investirem na Zona de Cooperação Aprofundada, mas os pormenores terão de ser delineados para que a mobilização das empresas do sector privado seja realmente eficaz na procura da diversificação económica de Macau.
Em oitavo lugar, dado que a grande parte das receitas de Macau ainda provém da indústria do jogo, o capitalismo dos casinos continuará a ser o pilar da economia local. Como tal, é sensato que o discurso político de Sam Hou Fai continue a sublinhar a importância de manter a cultura de Macau, o seu património histórico, os seus produtos alimentares únicos e o seu papel vital nas iniciativas chinesas “Uma Faixa, Uma Rota”. Os turistas da China continental e de outras partes do mundo continuarão a ser atraídos pelo centro de casinos de Macau, embora a perspetiva oficial chinesa seja a de diluir as suas caraterísticas, passando do capitalismo de casino para um cenário de desenvolvimento económico mais diversificado.
Em nono lugar, uma área que o discurso político de Sam não discutiu em pormenor é a urgência da reabilitação urbana e da renovação de muitos bairros antigos e de edifícios antigos, mas históricos – uma questão que foi acompanhada por pelo menos um membro do Conselho Legislativo um dia depois do seu discurso político. A renovação urbana requer muitos fundos e investimentos públicos. Para manter a singularidade histórica e a beleza arquitetónica de Macau, as autoridades responsáveis pela renovação urbana terão de refletir mais sobre os pormenores da angariação de fundos, os processos de renovação orientados e o desenvolvimento faseado, para que Macau continue a ser atraente para os turistas do continente e de outras partes do mundo.
Em décimo lugar, Sam Hou Fai, antigo juiz de direito, no seu primeiro discurso político, deu grande ênfase às reformas jurídicas, incluindo a necessidade de atualizar o Código Administrativo e o Código de Processo Civil, bem como a importância de sincronizar as regras e os regulamentos da Zona de Cooperação Aprofundada com os de Macau, de modo a acelerar o processo de interação humana e de integração socioeconómica. Na perspetiva da integração, as reformas legais são imperativas e passam pela mistura das regras e regulamentos da China continental com os de Macau – um processo de harmonização legal que leva tempo.
Em conclusão, o discurso político de Sam Hou Fai é bastante abrangente e ousado em termos do seu impulso para a diversificação económica de Macau, afastando a sua anterior dependência excessiva do capitalismo de casino. No entanto, estruturalmente, Macau continuará a ser caracterizado pelo pilar principal do capitalismo de casino, mas o seu assistencialismo social, tal como se pode ver no grande número de subsídios que o discurso de Sam Hou Fai apresenta, continua a ser outra caraterística que define a governação de Macau. O discurso político de Sam é pontuado pela sua vontade política de reformar Macau, diversificar a sua economia e melhorar os meios de subsistência da população, mas o principal desafio continua a ser saber se a burocracia de Macau, a nível médio e inferior, será realmente capaz de implementar as suas iniciativas políticas de forma suave e eficaz. Além disso, Sam Hou Fai encorajou as concessionárias de casinos de Macau a investirem na Zona de Cooperação Aprofundada, mas os pormenores terão de ser delineados para que a mobilização das empresas do sector privado seja realmente eficaz na procura da diversificação económica de Macau.</description><pubDate>2025-04-25 05:08:57</pubDate></item></channel></rss>