<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/semana-dourada-foi-pouco-brilhante-para-os-casinos/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>China sanciona cinco filiais da sul-coreana Hanwha nos EUA por inquérito norte-americano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/china-sanciona-cinco-filiais-da-sul-coreana-hanwha-nos-eua-por-inquerito-norte-americano/</link><description>O Governo chinês anunciou ontem a proibição de transacções de empresas chinesas com cinco subsidiárias do construtor naval sul-coreano Hanwha Ocean, numa nova resposta à política do Presidente norte-americano, Donald Trump, de relançar a indústria naval nos Estados Unidos.

Num comunicado divulgado ontem, o Ministério do Comércio chinês indicou ainda que vai investigar a decisão de Washington de abrir um inquérito ao domínio crescente da China na construção naval global, advertindo que poderá aplicar novas medidas de retaliação.
As autoridades chinesas afirmaram que a investigação “coloca em risco a segurança nacional” da China e a sua indústria marítima, apontando o envolvimento da Hanwha no processo como um dos motivos para as sanções.
A investigação norte-americana, ao abrigo da Secção 301 da lei de comércio dos EUA, foi lançada em abril de 2024, tendo concluído que a posição dominante da China no setor prejudica as empresas norte-americanas. “Pequim acaba de transformar a construção naval numa arma”, afirmou Kun Cao, vice-presidente executivo da consultora Reddal, citado pela imprensa internacional. “É um sinal claro de que atingirá empresas de terceiros países que colaborem com os EUA no seu esforço para conter o domínio marítimo da China”, apontou.
A ‘lista negra’ chinesa inclui as entidades Hanwha Shipping LLC, Hanwha Philly Shipyard Inc., Hanwha Ocean USA International LLC, Hanwha Shipping Holdings LLC e HS USA Holdings Corp.
As acções da Hanwha Ocean registaram ontem uma queda superior a 8% na bolsa sul-coreana. Em resposta, a empresa afirmou estar a “analisar a situação”.
O anúncio surge num momento de escalada das tensões comerciais e marítimas entre as duas maiores economias do mundo. Ambos os países introduziram ontem novas taxas portuárias sobre os navios um do outro. As taxas chinesas abrangem embarcações detidas ou operadas por empresas ou indivíduos norte-americanos, com participação igual ou superior a 25%, navios com bandeira dos EUA ou construídos nos EUA, replicando em grande medida os critérios definidos pelas autoridades norte-americanas.
A trégua na guerra comercial parece assim ter-se desfeito após Trump ter ameaçado impor tarifas de 100% sobre todas as importações oriundas da China, em protesto contra os recentes controlos chineses à exportação de terras raras.
Pequim assegurou ontem que as duas partes mantêm contacto, tendo realizado na segunda-feira uma ronda de conversações a nível técnico.
A aproximação entre Washington e Seul na construção naval tem-se intensificado como resposta ao domínio chinês – a China é atualmente o maior construtor naval do mundo.
No final de 2024, a Hanwha adquiriu o estaleiro Philly Shipyard, na Pensilvânia, por 100 milhões de dólares (86 milhões de euros), e anunciou em Agosto um plano de investimento de 5 mil milhões de dólares (4,3 mil milhões de euros) para ampliar as infraestruturas portuárias nos EUA.
A empresa assinou também contratos com a Marinha dos EUA para serviços de manutenção e reparação de embarcações militares.
Em Maio deste ano, a Hanwha revelou que iria sair de uma ‘jointventure’ que mantinha na China.

Pequim ameaça “lutar até ao fim” se Estados Unidos mantiverem taxas

A China advertiu ontem os Estados Unidos de que está disposta a “lutar até ao fim” se Washington insistir na imposição de novas tarifas e restrições comerciais, embora tenha reiterado a abertura ao diálogo. “Se quiserem lutar, lutaremos até ao fim; se quiserem falar, a porta está aberta”, declarou o Ministério do Comércio chinês, em comunicado, em resposta ao anúncio da Casa Branca de aplicação de tarifas adicionais de 100% sobre produtos chineses e outras medidas restritivas.
Pequim defendeu que as recentes limitações impostas à exportação de terras raras e produtos associados são “ações legítimas” ao abrigo da legislação nacional e sublinhou que não se tratam de uma proibição total, já que os pedidos que cumpram os requisitos “continuarão a ser aprovados como antes”.
Segundo o ministério, a China notificou previamente os Estados Unidos sobre essas medidas através do mecanismo bilateral de diálogo sobre controlo de exportações.
As autoridades chinesas acusam Washington de “abusar do conceito de segurança nacional” e de ter introduzido “uma série de restrições discriminatórias” desde a última ronda de negociações comerciais, realizada em setembro, em Madrid.
O porta-voz instou os Estados Unidos a “corrigirem os seus erros”, demonstrarem “sinceridade genuína” e a trabalharem “na mesma direção” que a China para retomar o caminho do diálogo económico.
Ainda assim, Pequim recordou que “ambos os países partilham amplos interesses comuns e um grande espaço de cooperação” e que o confronto “prejudica ambas as partes”.
O comunicado indica que os dois países mantêm contactos no âmbito do mecanismo de consultas económicas e comerciais e que realizaram inclusive uma “reunião técnica” na segunda-feira.
No entanto, criticou o facto de os EUA tentarem dialogar “enquanto ameaçam com novas sanções”, considerando que “não é a forma adequada de lidar com a China”.
A troca de declarações surge num momento de renovadas tensões comerciais, depois de a China ter anunciado, na semana passada, novas restrições à exportação de terras raras e de Washington ter respondido com a ameaça de duplicar as tarifas sobre produtos chineses.
Na sexta-feira, o Presidente norte-americano, Donald Trump, declarou já não ver motivos para se reunir com o homólogo chinês, Xi Jinping, na cimeira da APEC prevista para o final do mês na Coreia do Sul, embora ambos os países garantam que o contacto diplomático “se mantém aberto”. Lusa</description><pubDate>2025-10-14 22:56:36</pubDate></item><item><title>IC convida à apresentação de propostas para prestação de serviços de restauração</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/ic-convida-a-apresentacao-de-propostas-para-prestacao-de-servicos-de-restauracao/</link><description>Uma vez que em breve se vão realizar vários concertos no Local de Espectáculos ao Ar Livre – nos dias de Outubro, 8, 9 e 21 de Novembro – o Instituto Cultural (IC) lançou um convite à apresentação de propostas para prestação de serviços de restauração durante esses eventos. As candidaturas estão abertas até ao dia 20 de Outubro.
Recorde-se que o Local de Espectáculos ao Ar Livre de Macau se situa no cruzamento da Avenida do Aeroporto com a Rua de Ténis, na Taipa. Encontram-se aí instalados seis contentores, destinados à prestação de serviços de refeições ligeiras durante os concertos.
O IC irá depois seleccionar seis propostas para cada concerto. Cada empresa seleccionada irá explorar um contentor, assumindo a responsabilidade exclusiva pelos seus próprios lucros e perdas e pelo pedido de licenças, se as houver. As entidades candidatas podem inscrever-se no programa da Apresentação de Propostas para a Prestação de Serviços de Restauração para um, dois ou três concertos. Caso se candidatem a mais de um concerto, deverão apresentar documentação em separado para cada concerto.
Segundo o IC, a selecção será efectuada de acordo com critérios de avaliação, incluindo, “a viabilidade e integridade do plano de exploração, a harmonia com a atmosfera dos espectáculos ao ar livre, a diversidade e a razoabilidade do preço das refeições ligeiras e a compatibilidade do menu com o evento, a estética e a funcionalidade da decoração do local e o currículo dos membros da equipa relativamente à experiência de exploração e gestão de estabelecimentos de restauração”.</description><pubDate>2025-10-14 22:58:33</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde apelam à vacinação contra a gripe antes de Dezembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/servicos-de-saude-apelam-a-vacinacao-contra-a-gripe-antes-de-dezembro/</link><description>A taxa de incidência de síndrome gripal está a subir. Com a previsão de Macau encontrar-se novamente no pico da gripe sazonal em Dezembro, os Serviços de Saúde lançam um apelo para a vacinação antes dessa altura. A administração de vacinas contra a gripe já está em curso entre os indivíduos de alto risco e, até à passada sexta-feira, mais de 19 mil pessoas receberam a vacina, sendo a maioria idosos.

Os Serviços de Saúde alertam para os riscos crescentes da infecção de gripe nos próximos meses, com o pico previsto para meados de Dezembro. O organismo deu início no final do mês passado à vacinação sazonal antigripal, a título gratuito, a indivíduos de alto risco. Segundo as estatísticas, até às 17h de sexta-feira, mais de 19.000 pessoas já foram administradas com a vacina contra a gripe, representando um aumento significativo de quase 60% em comparação com as 12.000 doses administradas durante o mesmo período do ano passado.
Chou Mei Fong, directora do Centro de Saúde de Areia Preta, revelou que entre os vacinados a maioria foram idosos. A responsável aconselha à população a receber a vacina contra a gripe antes de Dezembro, enquanto os indivíduos de alto risco devem ser vacinados antes da segunda quinzena de Novembro.
Em declarações ao Jornal Ou Mun, a médica citou os dados da vigilância sobre doenças com sintomas semelhantes aos da gripe, divulgados semanalmente pelos Serviços de Saúde, para afirmar que houve recentemente um ligeiro aumento da gripe em Macau, com uma taxa de incidência de síndrome gripal a subir de 12% para 12,96%.
“A situação do vírus permanece relativamente activa, justificando uma vigilância contínua, especialmente porque o pico da gripe no Inverno está previsto de meados de Dezembro até meados de Fevereiro do próximo ano”, sublinhou.
Chou Mei Fong alertou ainda que, para estabelecer a imunidade na comunidade, os residentes devem procurar completar a vacinação antes de Dezembro, uma vez que são necessárias duas a três semanas após a vacinação para desenvolver anticorpos suficientes.
De acordo com a vigilância dos Serviços de Saúde, na primeira semana deste mês, verificou-se um aumento do número de residentes que recorreram à assistência médica no Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ) e no Hospital Kiang Wu, com um aumento do número de doenças com sintomas semelhantes aos da gripe. Neste caso, a taxa de detecção de infecção provocada pelo vírus da influenza subiu, sendo os casos detectados principalmente de Influenza A (H3).
Os testes do vírus da gripe realizados no Laboratório de Saúde Pública tiveram uma taxa de positividade de 12,9%, enquanto o CHCSJ e o Kiang Wu apresentaram uma taxa de detecção laboratorial do vírus da gripe em 14,6%.
No que diz respeito ao fornecimento de vacinas, segundo Chou Mei Fong, Macau dispõe actualmente de cerca de 213 mil doses de vacina contra a gripe, “vacinas de marcas estrangeiras reconhecidas pela Organização Mundial de Saúde”, frisou a porta-voz. Segundo a informação, o organismo disponibiliza agora vacinas inactivadas contra a gripe produzidas pelas empresas Sanofi e Abbott.
Acrescentou que o volume actual é considerado suficiente para satisfazer as necessidades dos residentes, os Serviços de Saúde, e vão ajustar a aquisição de vacinas com base no progresso da vacinação.
Os Serviços de Saúde, desse modo, lembram que a composição do antigénio da vacina antigripal para 2025-2026 foi actualizada, prevendo-se que esta seja mais consistente com os tipos de vírus da gripe que vão circular neste Inverno. Sendo assim, é recomendada a vacinação de pessoas elegíveis, independentemente de terem sido vacinadas contra a gripe.
Recorde-se que a administração gratuita da vacina contra a gripe sazonal para 2025-2026 a grupos de pessoas de alto risco já começou a 30 de Setembro, dando prioridade a idosos, crianças, grávidas, indivíduos com doenças crónicas, bem como aos profissionais de saúde, utentes e trabalhadores em lares.
Chou Mei Fong salientou que o organismo está a incentivar a vacinação entre os residentes de Macau com idade igual ou superior a 50 anos durante as consultas externas. Quanto ao público infantil, os Serviços de Saúde indicaram que estão a avançar com programas de vacinação em massa nas escolas, destinados a alunos e docentes.</description><pubDate>2025-10-14 23:07:45</pubDate></item><item><title>Cravinho junta-se a camarões com radioactividade detectada em produções indonésias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/cravinho-junta-se-a-camaroes-com-radioactividade-detectada-em-producoes-indonesias/</link><description>As autoridades indonésias detectaram vestígios de radioactividade numa plantação de cravinho na ilha de Samatra. Recorde-se que o mesmo já tinha acontecido com camarões exportados para os Estados Unidos.

As autoridades indonésias detectaram vestígios de radioatividade numa plantação de cravinho na ilha de Samatra, depois de o mesmo ter acontecido com camarões exportados para os Estados Unidos, anunciou ontem o Governo de Jacarta.
Em Agosto, a Administração de Alimentos e Medicamentos dos Estados Unidos (FDA) anunciou que tinha encontrado traços do isótopo radioativo césio-137 em camarões congelados importados da Indonésia. Mais recentemente, a FDA detectou césio-137 numa amostra de cravinho importado do arquipélago do Sudeste Asiático.
Na sequência das denúncias, o Governo indonésio nomeou uma comissão que iniciou investigações e inspeções a uma fábrica de transformação e a uma quinta na ilha de Java, bem como a uma exploração em Lampung (Samatra).
Foram descobertos vestígios de radioactividade na quinta produtora de cravinho em Lampung, segundo o porta-voz da comissão, Bara Hasibuan.
A empresa foi obrigada a suspender a venda da produção da especiaria originária das ilhas indonésias das Molucas. “Enquanto não se chegar a uma conclusão, pedimos que o cravinho proveniente da quinta não seja vendido”, afirmou, citado pela agência de notícias France-Presse (AFP).
Bara Hasibuan disse que a Agência Indonésia de Regulação da Energia Nuclear (Bapeten) estava a realizar testes a amostras recolhidas na exploração.
O anúncio surgiu depois de terem sido detectados vestígios de contaminação em pelo menos 22 instalações de produção de camarões congelados da zona industrial de Cikande, a 60 quilómetros a oeste de Jacarta.
As autoridades de saúde indonésias realizaram exames médicos aos trabalhadores da zona industrial e aos residentes das imediações, tendo identificado nove pessoas positivas ao césio-137.
As pessoas puderam regressar a casa depois dos exames hospitalares, mas algumas foram realojadas para proceder à descontaminação.
As autoridades indonésias também impuseram restrições às importações de sucata metálica, suspeita de estar na origem da poluição. Segundo a FDA, uma exposição prolongada ao césio-137, mesmo em doses baixas, pode aumentar o risco de cancro. O césio-137 é utilizado em várias aplicações médicas e industriais. Lusa</description><pubDate>2025-10-14 22:55:30</pubDate></item><item><title>Governador de Hainão quer reforçar a cooperação económica com o mundo lusófono</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/governador-de-hainao-quer-reforcar-a-cooperacao-economica-com-o-mundo-lusofono/</link><description>Uma delegação da província de Hainão efectuou esta terça-feira uma visita ao Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, num encontro em que ambas as partes manifestaram a intenção de reforçar os mecanismos de comunicação e intercâmbio bilaterais.
Liu Xiaoming, o governador de Hainão, começou por apresentar os preparativos para o arranque do Porto de Livre Comércio, que tornará a ilha no maior destino portuário de comércio livre do mundo em termos de dimensão e impulsionará o seu estatuto enquanto portal de abertura ao exterior da China. O Porto de Livre Comércio de Hainão, recorde-se, vai iniciar oficialmente a sua operação aduaneira no dia 18 de Dezembro de 2025.
Dirigindo-se ao secretário-geral do secretariado permanente do Fórum de Macau, Ji Xianzheng, o governador disse esperar o reforço do apoio ao “desenvolvimento sinérgico” entre Hainão, Macau e os países de língua portuguesa – nomeadamente, através da ajuda no aprofundamento dos conhecimentos relativos às “regras dos mercados e os ambientes de investimento” nos países lusófonos.
Por sua vez, Ji Xianzheng apresentou a situação geral do Fórum de Macau e do seu Secretariado Permanente e confirmou a intenção de desenvolver, em conjunto, acções no sentido de impulsionar a cooperação e o intercâmbio entre as três partes já referidas: Hainão, Macau e o mundo lusófono. Do lado da comitiva de Macau, estiveram também presentes os secretários-gerais adjuntos Xie Ying e António Lei, a coordenadora do Gabinete de Administração Li Xiaohui e a assessora do Gabinete de Administração Liu Yimei.
Terminado o encontro, o governador Liu Xiaoming e a sua delegação seguiram para uma visita ao Pavilhão de Exposição da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa. Inaugurado em 2022, o pavilhão actua como impulsionador da construção da plataforma de cooperação sino-lusófona em Macau, com mais de 2.600 artigos representativos dos nove países de língua portuguesa.</description><pubDate>2025-10-14 23:01:44</pubDate></item><item><title>Macau e Hainão prometem maior cooperação cultural e económico-comercial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/macau-e-hainao-prometem-maior-cooperacao-cultural-e-economico-comercial/</link><description>Uma delegação de Hainão, liderada pelo governador daquela província, está de visita a Macau. A visita serviu para que Liu Xiaoming se encontrasse com Sam Hou Fai numa reunião onde ambas as partes prometeram fomentar a cooperação cultural e económico-comercial. Macau e Hainão também pretendem reforçar a promoção de actividades turísticas e de exposições e convenções.

O Chefe do Executivo teve, na segunda-feira, um encontro com Liu Xiaoming, governador de Hainão, que lidera uma delegação daquela província numa visita a Macau. De acordo com uma nota divulgada ontem pelo Governo da RAEM, no encontro, as duas partes trocaram opiniões sobre o fomento da cooperação cultural e económico-comercial entre as duas regiões, bem como o reforço da articulação na promoção de actividades turísticas e de exposições e convenções.
No encontro, Sam Hou Fai lembrou que a RAEM e a província de Hainão se situam na região do Grande Delta do Rio das Pérolas, “tendo acesso ao vasto mercado do interior do país”, ao mesmo tempo que estão “ligados ao mercado do Sudeste Asiático”. O Chefe acrescentou que, “desde sempre, ambas as partes mantiveram um intercâmbio frequente e profundo e uma base sólida de cooperação em áreas como no turismo, na cultura, nas exposições e convenções, alcançando resultados notáveis”.
O Chefe do Executivo da RAEM disse também que, com a promoção conjunta do modelo de “uma viagem de multi-destinos”, as duas partes estão a “aprofundar o espaço de cooperação nas respectivas áreas, criando ganhos mútuos”. Sam indicou que, “através do incentivo à reciprocidade de fluxos turísticos, promover-se-á o desenvolvimento dinâmico da indústria turística de ambas as regiões, alcançando benefícios recíprocos”.
Sam Hou Fai salientou também que “Macau possui a vantagem específica do princípio ‘um país, dois sistemas'”, bem como o “posicionamento estratégico atribuído pelo país de ‘um centro, uma plataforma e uma base'”. O líder do Governo assinalou que, conjuntamente, com a Zona de Cooperação Aprofundada Guangdong-Macau em Hengqin e o Porto Franco de Hainão, “estas políticas geram um efeito acumulado, alcançando complementaridade de vantagens e criando condições favoráveis para a cooperação regional”.
O Chefe indicou também que o Governo da RAEM está a “acelerar o desenvolvimento da diversificação adequada da economia, promovendo com total empenho um desenvolvimento socioeconómico de alta qualidade”. Por fim, disse continuar a contar com o “grande apoio de Hainão”, e através da cooperação pragmática entre as duas partes, “aproveitar plenamente as vantagens de cada uma das partes, explorar mais modelos de colaboração para criar oportunidades de desenvolvimento mais amplas”.</description><pubDate>2025-10-14 23:06:02</pubDate></item><item><title>‘Startups’ de PALOP e Timor-Leste em competição sino-lusófona de Macau sobem 73%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/startups-de-palop-e-timor-leste-em-competicao-sino-lusofona-de-macau-sobem-73/</link><description>A competição sino-lusófona 929 Challenge em Macau atraiu 170 ‘startups’ dos Países Africanos de Língua Portuguesa (PALOP) e de Timor-Leste, mais 73% do que em 2024, disse ontem um dos organizadores à Lusa.

Marco Duarte Rizzolio, cofundador da 929 Challenge, escolheu o aumento da participação dos países lusófonos menos desenvolvidos como o destaque da quinta edição da 929 Challenge.
O também professor da Universidade Cidade de Macau justificou a subida com os novos parceiros da competição: “assinámos acordos estratégicos com a Cabo Verde Digital e a Universidade Eduardo Mondlane [Moçambique]”.
Desde o final da última edição, em novembro de 2024, Rizzolio já foi a Angola duas vezes promover a 929 Challenge, enquanto o outro cofundador, José Alves, visitou São Tomé e Príncipe e Timor-Leste. “São países muito pequenos, com uma população muito pequena e o ecossistema muito pouco desenvolvido, mas nós conseguimos ter até projetos ali”, sublinhou o organizador, graças a “uma particularidade dos países em desenvolvimento”.
Em países com uma média etária relativamente baixa, “devido também à falta de emprego, a juventude está cheia de energia, está muito aberta para desenvolverem negócios”, explicou Rizzolio.
A quinta edição do 929 Challenge em Macau inclui pela primeira vez o prémio ‘Future Builders’ (Criadores do Futuro), para a melhor ‘startup’ dos PALOP e de Timor-Leste.
A única vez que uma equipa dos PALOP e de Timor-Leste chegou aos finalistas foi logo na primeira edição, lançada em 2021, em plena pandemia de covid-19, então apenas direcionada a estudantes universitários.
Um projecto da Universidade Lusófona da Guiné-Bissau para instalar painéis solares na região de Gabu, no leste do país, ficou em segundo lugar.
Rizzolio destacou também que, pela primeira vez, as ‘startups’ dos países lusófonos – incluindo Portugal e Brasil – estão em maioria no 929 Challenge, representando cerca de 65% dos 402 participantes. “Tínhamos muito mais projetos vindos aqui da China [continental]”, referiu o organizador.
A 929 Challenge “já adquiriu uma certa notoriedade”, defendeu Rizzolio, nomeadamente através da promoção feita na SIM Conference, em maio, no Porto, e no Web Summit, em junho, no Rio de Janeiro.
Começou na segunda-feira o ‘bootcamp’ que decorre ‘online’ do 929 Challenge, tendo atraído mais de 400 equipas e ’startups’, uma subida de mais de 25% em comparação com 2024.
A última edição da competição tinha registado um máximo, com mais de 1.600 participantes em mais de 320 equipas.
Até 11 de Outubro, as equipas terão todos os dias uma série de palestras, sessões de mentoria e ‘workshops’ “concebidos para ajudar as equipas a moldar, validar e fortalecer modelos de negócio sustentáveis”.
Os melhores 16 planos – oito de empresas e oito de universitários – terão 10 minutos para convencer o júri da 929 Challenge e potenciais investidores na final, em 30 de Novembro. Lusa</description><pubDate>2025-10-14 23:02:49</pubDate></item><item><title>Salão de Outono volta a trazer a arte contemporânea de Macau à Casa Garden</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/salao-de-outono-volta-a-trazer-a-arte-contemporanea-de-macau-a-casa-garden/</link><description>O Salão de Outono está de regresso à Casa Garden, depois de uma última edição nas galerias do Parisian. Este ano, para além da exposição principal, haverá ainda espaço para uma mostra paralela de cerâmica e a exibição do projecto “Surrealist Chinoiserie: Golden City of Seres – A Cultural and Artistic Exchange Exhibition and Performance between Macao and Antwerp”, inaugurado este Verão na Europa.

A 16.º edição do Salão de Outono da All For All Society (AFA), um dos eventos mais relevantes do panorama artístico de Macau, abre portas ao público no dia 24 de Outubro, pelas 18h30, na Casa Garden. A iniciativa deste ano, subordinada ao tema “Homecoming: A Reunion Amidst the Light and Shadow of History”, volta a apresentar o melhor da arte contemporânea de Macau nas suas múltiplas vertentes, atravessando diversos estilos e áreas artísticas.
No total, estarão em exibição cerca de uma centena de trabalhos assinados por mais de 50 artistas locais, demonstrando a forma como os talentos da cena artística contemporânea de Macau se evidenciam em meios tão diversos como a pintura chinesa, a pintura a óleo, a escultura, a fotografia, a cerâmica ou a arte digital. Nas palavras da AFA, a mais recente edição do evento vem “mostrar a diversidade e a vitalidade da cena artística contemporânea de Macau, ao mesmo tempo que destaca talentos emergentes e demonstra a herança e a energia do ecossistema artístico de Macau”.
Neste 16.º aniversário, celebra-se também o regresso do Salão de Outono ao seu lar original, a Casa Garden, após uma breve passagem pelo Shoppes at Parisian. Recorde-se que o edifício histórico da Fundação Oriente esteve encerrado durante cinco meses para trabalhos de restauro, na primeira metade do ano, voltando agora a acolher a exposição com um aspecto renovado.
Para além da exposição principal, estará também patente a mostra de cerâmica “The Whims of Creation”, assinada pelo vencedor do Prémio de Arte da Fundação Oriente do ano passado, Lio Pou I, e com curadoria de Julia Lam Tsz Kwan e Leong Kit Man. Segundo a AFA, o trabalho do artista premiado sobressai pelas “formas características de nuvens e corpos” que “exploram o profundo significado da vida e da existência”.
A Casa Garden vai também albergar o projecto “Surrealist Chinoiserie: Golden City of Seres – A Cultural and Artistic Exchange Exhibition and Performance between Macao and Antwerp”, exposto este Verão na Antuérpia. Organizado pela Art For All Society (AFA Macau) e com a curadoria da artista Alice Kok, a exibição tem como inspiração a estética ‘chinoiserie’ e combina múltiplos ramos artísticos – dança, música ou artes plásticas – numa única viagem imersiva sobre “o desejo, a tecnologia e o simbolismo cultural”, de acordo com um comunicado divulgado na ocasião.
O espectáculo intercultural reúne uma série de nomes já habituais nas exposições da AFA. O artista plástico Leong Chi Mou usa aço e malha de latão para reimaginar um novo tipo de seda, ao mesmo tempo que justapõe motivos paisagísticos tradicionais com elementos aparentemente descontextualizados como drones e câmaras de vigilância. Já os coreógrafos Jay Zhang e Tina Kan estão responsáveis pela vertente de dança, integrando elementos do balé contemporâneo com expressões artísticas da cidade arenosa de Dunhuang.
A estilista e artista de pinturas corporais Mandy Cheuk complementa a componente futurista com tiaras inspiradas em “estruturas cristalinas e formas ciborgues, imaginando a interacção entre corpo e tecnologia”, como detalha a AFA. Por sua vez, a música é assinada pela compositora Faye Choi, um dos três elementos que compõem a banda electrónica de Macau EVADE, e interpretada por Iris Lo. Através dos sons da flauta, pretende-se conduzir o espectador por uma experiência sensorial imersiva que combina os tons “etéreos” do Oriente com a “textura” da música electrónica do Ocidente.
O público de Macau pode testemunhar esta performance às 18h30 do dia 6 de Dezembro, o dia de encerramento do Salão de Outono.</description><pubDate /></item><item><title>PJ avisa que “factores de incerteza e instabilidade na cibersegurança continuam a emergir”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/pj-avisa-que-factores-de-incerteza-e-instabilidade-na-ciberseguranca-continuam-a-emergir/</link><description>O Centro de Alerta e Resposta a Incidentes de Cibersegurança (CARIC) realizou, no dia 10 deste mês, um teste de incidente de cibersegurança, na sede da Polícia Judiciária (PJ). Na ocasião, Sit Chong Meng, director da corporação, afirmou que, “nos últimos anos, as ameaças e os riscos à cibersegurança se tornaram cada vez mais elevados, infiltrando-se em diversos domínios de segurança tanto tradicionais como não tradicionais, constituindo um dos desafios de segurança mais complexos, reais e graves de hoje em dia”.
O responsável alertou que “a guerra cibernética e a guerra tecnológica continuam a intensificar-se, surgem constantemente novos tipos de crimes cibernéticos e factores de incerteza e instabilidade na cibersegurança continuam a emergir”.
Segundo um comunicado divulgado ontem pelas autoridades, este ensaio contou com a participação das principais entidades organizadores daqueles jogos, os representantes dos 17 operadores incluindo entidades concessionárias de serviços de telecomunicações, fornecimento de energia eléctrica, abastecimento de água, Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau, bem como das entidades de supervisão de cibersegurança.
O ensaio simulou um ataque e defesa cibernéticos. O sistema de simulação especialmente criado para este fim permitiu que os participantes “aprofundassem os seus conhecimentos sobre os modi operandi e o processo dos ataques cibernéticos lançados por hackers, bem como implementassem, com base nisso, as correspondentes medidas de prevenção, supervisão, resposta a incidentes e recolha de provas para melhorar a capacidade de resistir e responder a ataques cibernéticos”, diz o comunicado de imprensa, acrescentando que, “durante o ensaio, através da interacção proactiva entre o CARIC e os participantes, promoveu-se a troca de conhecimentos técnicos estabelecendo uma base sólida para uma futura cooperação aprofundada”.</description><pubDate>2025-10-14 22:59:14</pubDate></item><item><title>Thomas Arasi sucede a Ted Chan no cargo de director financeiro da Galaxy</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/thomas-arasi-sucede-a-ted-chan-no-cargo-de-director-financeiro-da-galaxy/</link><description>O Galaxy Entertainment Group (GEG) anunciou ontem que Ted Chan vai deixar o cargo de director financeiro e Thomas Arasi vai assumir este posto a partir de 27 de Outubro. Segundo o grupo, Ted Chan “decidiu prosseguir interesses pessoais”.
Ted juntou-se à Galaxy em 2018 como director de operações – Desenvolvimento no Japão e liderou o projecto de desenvolvimento no Japão até 2022. Ted foi nomeado director financeiro da empresa em Março de 2023.
Num comunicado enviado às redacções, Francis Lui, presidente da Galaxy, deixa uma palavra de agradecimento a Ted Chan pelos seus “esforços e contribuições para o grupo nos últimos sete anos”. Neste período, “Ted prestou valiosas contribuições ao grupo na sua importante função de liderança, liderando as operações financeiras, finanças corporativas e relações com investidores”, lê-se no comunicado da Galaxy.
Citado no comunicado, Ted Chan agradece “o apoio e a orientação do presidente ao longo dos anos” e salienta que foi um “privilégio servir esta empresa e trabalhar ao lado de tantos colegas talentosos e dedicados”. “Estou grato pelas oportunidades, desafios e experiências no GEG nos últimos sete anos. O percurso foi gratificante profissionalmente e enriquecedor pessoalmente. Gostaria de expressar a minha profunda gratidão a todos os que fizeram parte dele”, afirma o responsável.
Francis Lui diz que Thomas Arasi trará “uma vasta experiência para o grupo, com mais de 35 anos de experiência corporativa em diversos sectores, incluindo serviços financeiros, hotelaria e, principalmente, 16 anos em resorts integrados”. “Além disso, Tom também possui sensibilidade multicultural, tendo gerido diversos negócios na América do Norte, Japão, Singapura e Filipinas”, assinala a Galaxy. O presidente do GEG diz-se “confiante” de que, sob a liderança de Tom, o grupo continuará “a ter uma função financeira excepcionalmente forte para apoiar o desempenho comercial e o crescimento estratégico do grupo”.</description><pubDate>2025-10-14 22:57:45</pubDate></item><item><title>Lotus Art Space recebe exposição de desenho sobre o tempo e a memória</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/lotus-art-space-recebe-exposicao-de-desenho-sobre-o-tempo-e-a-memoria/</link><description>A associação cultural d’As Entranhas Macau vai apresentar a exposição de desenho “Common Vision” na galeria Lotus Art Space, entre 25 de Outubro e 19 de Novembro. A inauguração acontece no dia 25, com a presença do artista Pedro Pascoinho.
“Common Vision” reúne 20 trabalhos a carvão sobre papel ‘fabriano artistico’, nos quais o autor apresenta “composições intimistas, sóbrias e depuradas”, conforme descrito pela organização. Os elementos retratados nos desenhos – como fragmentos de corpos ou objectos – pintam “espaços enigmáticos” e “quase fantasmagóricos”, que conciliam uma reflexão introspectiva com uma mensagem universal sobre a passagem do tempo.
“Os trabalhos agora apresentados resultam de peças pensadas individualmente, mas que nascem da vontade de criar um espaço de memória comum”, resume a associação d’As Entranhas, em nota enviada às redacções. Esta é a segunda exposição individual de Pedro Pascoinho em Macau, que já tinha apresentado a colecção “Establishment” na Casa Garden em 2019. Radicado em Portugal, o artista expõe regularmente desde 1992 no país de origem, em múltiplos países europeus e nos Estados Unidos.
A mais recente mostra estará patente ao público de terça-feira a domingo, entre as 13h e as 19h, com entrada livre. O projecto é organizado pela associação cultural d’As Entranhas e co-organizado pela Lotus International Arts Exchange Associação Cultural e a galeria Lotus Art Space, contando ainda com o apoio do Macau Fisherman’s Wharf.</description><pubDate /></item><item><title>Apple lança iPhone Air na China após aprovação do sistema eSIM</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/apple-lanca-iphone-air-na-china-apos-aprovacao-do-sistema-esim/</link><description>A Apple anunciou o lançamento do novo iPhone Air na China continental a 22 de Outubro. O iPhone Air será o primeiro modelo da marca na China que funciona exclusivamente com eSIM, uma tecnologia que substitui os cartões físicos por módulos digitais integrados no aparelho.

A Apple anunciou o lançamento do novo iPhone Air na China continental a 22 de Outubro, coincidindo com a entrada em vigor dos serviços eSIM das principais operadoras do país, avançou ontem a imprensa local.
Com um preço inicial de 7.999 yuan, o iPhone Air será o primeiro modelo da marca na China que funciona exclusivamente com eSIM, uma tecnologia que substitui os cartões físicos por módulos digitais integrados no aparelho.
O lançamento surge após China Mobile, China Unicom e China Telecom – os três principais operadores de telecomunicações chineses – terem recebido autorização do Ministério da Indústria e Tecnologia da Informação para iniciar o registo nacional de utilizadores com eSIM.
O anúncio foi feito durante uma transmissão ao vivo na plataforma Douyin – a versão chinesa do TikTok – marcando a primeira aparição pública de Cook desde a inauguração da loja da Apple na plataforma Douyin Mall, em Agosto.
O executivo participou também num evento da empresa de brinquedos Pop Mart, em Xangai, onde recebeu uma figura comemorativa do personagem Labubu e destacou a ligação da Apple à criatividade e ao ‘design’ locais.
Apresentado em setembro, juntamente com a série iPhone 17, o iPhone Air é o modelo mais fino já lançado pela Apple, com ecrã de 6,5 polegadas, estrutura em titânio polido e uma câmara traseira única de 48 megapíxeis.
O ‘design’ ultrafino e a ausência de ranhura para cartão SIM físico levaram ao adiamento do lançamento do dispositivo na China, enquanto a Apple aguardava a autorização oficial para operar com eSIM, aprovada este mês.
O novo modelo inclui ainda uma câmara frontal de 18 megapíxeis com sensor quadrado, capaz de alternar automaticamente entre orientações vertical e horizontal, e funcionalidades de vídeo duplo que permitem gravar com as câmaras frontal e traseira em simultâneo.
A China, terceiro maior mercado mundial da Apple, é também um pilar fundamental na cadeia global de fornecimento da empresa.
Apesar da crescente concorrência local de marcas como Huawei e Xiaomi, Cook tem reiterado o compromisso de aumentar o investimento e o desenvolvimento tecnológico da Apple na China.
O lançamento do iPhone Air coincide com um novo impulso no setor na China e ocorre num contexto de tensões comerciais crescentes entre Pequim e Washington. Lusa</description><pubDate>2025-10-14 22:56:01</pubDate></item><item><title>Autoridades combatem chikungunya com uma semana de visitas domiciliárias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/autoridades-combatem-chikungunya-com-uma-semana-de-visitas-domiciliarias/</link><description>Os Serviços de Saúde e várias associações de Macau uniram-se esta segunda-feira na realização de uma acção conjunta de prevenção de chikungunya, em que divulgaram informações úteis e ajudaram os residentes a remover águas estagnadas no interior das habitações. O projecto prolonga-se até domingo, com mais acções de sensibilização previstas para bairros comunitários como a Ilha Verde ou a Avenida de Almeida Ribeiro.

O crescente número de casos de chikungunya em Macau, tanto de origem importada como local, levou os Serviços de Saúde a iniciar um programa de sete dias destinado à prevenção e ao controlo da epidemia nos bairros comunitários. De acordo com os dados mais recentes, ao longo de 2025 foram detectados oito casos locais e 24 casos importados.
As autoridades explicam que os factores climáticos que têm caracterizado este mês de Outubro, marcado por clima quente e chuvoso, contribuíram para a proliferação dos mosquitos transmissores do vírus – e, consequentemente, para um aumento expressivo do número de infecções. Os 32 casos registados até agora “não devem ser menosprezados”, vincam os Serviços de Saúde, lembrando que é “necessário reforçar constantemente as medidas de prevenção e controlo”.
Foi com este intuito que surgiu o programa “Comunidade Saudável – Eliminação de água estagnada por todos os moradores”, fruto de uma cooperação entre os Serviços de Saúde, a Federação das Mulheres dos Operários de Macau, a União Geral das Associações dos Moradores de Macau e a Associação Geral das Mulheres de Macau. Ao longo de uma semana, de 13 a 19 de Outubro (ou seja, até domingo), cerca de 130 trabalhadores das referidas associações reúnem-se diariamente em grupos e realizam acções de sensibilização “porta-a-porta”, em que fornecem orientações úteis para que os residentes saibam como descartar águas estagnadas e prevenir o surgimento de mosquitos.
No primeiro dia deste projecto, segunda-feira, foram mobilizadas 24 equipas para acções de sensibilização que ocorreram, maioritariamente, na área das Portas do Cerco. Com o consentimento dos residentes, as equipas entraram nas habitações dos residentes e prestaram apoio na verificação e remoção das águas estagnadas, recordando as medidas fundamentais para a prevenção de mosquitos e as mais frequentes vias de transmissão das “duas febres” – isto é, as infecções por chikungunya e dengue.
Os Serviços de Saúde informam que, nos próximos dias, as equipas de divulgação vão aumentar o seu raio de alcance com visitas a diversos bairros comunitários, que incluem a Ilha Verde, Fai Chi Kei, a Rua Central (até à Rua da Alfândega), a Avenida de Almeida Ribeiro e ainda a zona do Tap Seac. Durante o período de operação, o pessoal das autoridades sanitárias estará devidamente identificado com o logótipo dos Serviços de Saúde, enquanto os trabalhadores das restantes associações vão usar uniforme próprio. Em caso de dúvida, os residentes podem ainda exigir um documento de identificação aos trabalhadores.
Em comunicado, as autoridades esclarecem que esta acção conjunta de divulgação de informações tem como objectivo “promover de forma contínua a educação comunitária sobre a prevenção de mosquitos” e aumentar “a sensibilização e a capacidade prática dos residentes quanto à auto-protecção”.
O chikungunya é transmitido através da picada de mosquitos da espécie Aedes portadores do vírus, que completam o seu ciclo de vida em aproximadamente sete dias num ambiente aquático. Ao eliminar a água acumulada ou substituir a água de jarras com uma frequência semanal, pelo menos, os residentes contribuem para erradicar os mosquitos na fase inicial de vida e interromper a cadeia de transmissão. Caso não seja possível remover a água estagnada, as autoridades aconselham o uso adequado de larvicidas para tratamento da área afectada.
As manifestações clínicas de chikungunya são semelhantes às de dengue, caracterizando-se por sintomas como dor muscular, dor de cabeça, náuseas, fadiga, febre ou erupções cutâneas. Em caso de dúvidas, os cidadãos podem consultar a página electrónica dos Serviços de Saúde ou contactar directamente a linha de doenças transmissíveis, através do número 2870 0800.</description><pubDate>2025-10-14 23:06:52</pubDate></item><item><title>IPIM aposta na atracção de marcas portuguesas e espanholas para abrirem lojas em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/ipim-aposta-na-atraccao-de-marcas-portuguesas-e-espanholas-para-abrirem-lojas-em-macau/</link><description>Portugal e Espanha foram recentemente palco de actividades de promoção comercial de Macau. Uma delegação do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento esteve em Lisboa, Porto, Madrid e Barcelona, para atrair marcas elegíveis para estabelecerem as suas primeiras lojas em Macau. O organismo afirma que a iniciativa recebeu “respostas positivas”.

O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) vai lançar um novo plano de apoio financeiro para atrair marcas estrangeiras a se instalarem em Macau. Focada neste novo projecto, uma comitiva do IPIM deslocou-se à Europa e realizou um ‘roadshow’ em Lisboa e Porto, Portugal, bem como em Madrid e Barcelona, Espanha, entre 4 e 11 de Outubro, que contou com a participação de cerca de 100 representantes de associações empresariais e empresas locais.
De acordo com o IPIM, este foi o primeiro evento promocional no estrangeiro para este novo plano, que visa “atrair marcas portuguesas e espanholas elegíveis” para estabelecerem as suas primeiras lojas em Macau.
“Ao reforçar o papel de Macau como interlocutor entre a China e os Países de Língua Portuguesa, o programa visa transformar Macau num primeiro destino para os produtos portugueses e espanhóis serem lançados na cidade e, posteriormente, entrarem no mercado do interior da China”, destacou o organismo numa nota de imprensa.
O IPIM avançou que os participantes representantes de associações empresariais locais e empresas estão envolvidos em sectores como catering, artigos para o lar, obras de arte de alta qualidade, joalharia, alimentação, fornecimentos hoteleiros, entre outros.
Realçando que a iniciativa foi “bem recebida”, o IPIM acrescentou que, durante a visita, a delegação visitou ainda diversas empresas locais de renome, cadeias internacionais e câmaras de comércio, de forma a apresentar o ambiente e as políticas empresariais de Macau, incluindo os Serviços da Conduto do Comércio China-PLP e o Serviço One Stop ao Investidor, “expandindo ainda mais a rede de promoção de investimentos na Europa”.

EMPRESAS INTERESSADAS
 
O IPIM disse ter visitado, nesta viagem, várias empresas portuguesas e espanholas para apresentar o Plano das Primeiras Lojas, incluindo grupos internacionais de alimentos, cadeias de restauração, marcas de joalharia, marcas de artesanato tradicional, empresas de mobiliário e utilidades domésticas e marcas de aromaterapia.
“As empresas portuguesas e espanholas acreditam que, apoiando-se no vasto mercado turístico de Macau, poderão dar a conhecer as suas marcas a visitantes de mais países”, indicou o IPIM, apontando que as empresas estão confiantes no papel de Macau para a sua futura entrada nos mercados de Hengqin, da Grande Baía e até das outras cidades do interior da China.
Entre as marcas interessadas, o IPIM diz que uma marca espanhola de joalharia, com sede em Espanha e mais de 200 lojas em 30 países, já confirmou preliminarmente uma visita a Macau no final deste mês para conhecer o ambiente de negócios e o mercado de lojas locais.
Segundo o organismo, há empresas portuguesas interessadas que mostraram intenção de incluir Macau no seu plano de expansão internacional. “Consideram a operação em Macau através de parceiros locais, para introduzir as suas marcas na cidade e promover produtos portugueses em colaboração com o sector empresarial de Macau”, referiu.
Recorde-se que o Plano para o Desenvolvimento Económico no âmbito de Apoio ao Estabelecimento da Primeira Loja em Macau, lançado pelo IPIM em cooperação com o Fundo de Desenvolvimento Industrial e de Comercialização, vai abrir a candidaturas a 1 de Novembro. As marcas do exterior, incluindo as de países de língua portuguesa ou espanhola, que entrem em Macau e abram a sua primeira loja, poderão obter um apoio financeiro até um milhão de patacas para cobrir despesas relacionadas com o início de actividade e a exploração da loja.
Durante a visita à Península Ibérica, o IPIM aproveitou a ocasião para promover, junto das associações empresariais locais, sectores empresariais e especialistas da indústria, as mais recentes oportunidades comerciais em Macau.
O IPIM apresentou a segunda edição da Exposição Económica e Comercial China–Países de Língua Portuguesa (Macau) (2.ª C-PLPEX), que irá decorrer em Macau de 22 a 25 deste mês. O organismo convidou as empresas portuguesas e espanholas a visitar Macau para participar no evento e ter uma compreensão abrangente do panorama empresarial da cidade através de uma visita de inspecção ao território.</description><pubDate>2025-10-14 23:05:06</pubDate></item><item><title>DSPA disponibiliza 32 pontos de recolha de resíduos alimentares</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/dspa-disponibiliza-32-pontos-de-recolha-de-residuos-alimentares/</link><description>O número de pontos de recolha de resíduos alimentares aumentou este ano para 32, e foram também disponibilizados mais Centros Ambientais Alegria, “com vista a expandir ainda mais a rede de recolha comunitária”, indicou a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) em resposta a uma interpelação escrita de Ho Ion Sang. Na interpelação, o deputado dizia que as medidas para a redução de resíduos e instalações de recolha deviam ser reforçadas.
A DSPA respondeu também que, em colaboração com dois complexos habitacionais que reuniam condições necessárias, foram instaladas máquinas inteligentes de recolha de recipientes de bebidas para promover o Projecto-piloto de Recolha de Resíduos Alimentares Domésticos.
O organismo frisou que “continua a promover, a vários níveis, a recolha de resíduos alimentares e a cultura de valorização dos alimentos”, incluindo a promoção da participação do sector hoteleiro na recolha de resíduos alimentares através da realização do “Prémio Hotel Verde Macau”.
Segundo a DSPA, actualmente, mais de 60% dos hotéis premiados já iniciaram a recolha de resíduos alimentares, tendo alguns deles instalado máquinas de tratamento de resíduos alimentares. Ao mesmo tempo, os restaurantes dos hotéis são incentivados a difundir o conceito de valorização dos alimentos a partir da concepção do menu e da promoção junto dos clientes, entre outros aspectos.
Na resposta, a DSPA assinala ainda que tem promovido iniciativas que visam reforçar a educação ambiental e sensibilizar o público para a protecção ambiental, nomeadamente a conservação ecológica e a redução e reciclagem de resíduos, como a organização de visitas às instalações e infra-estruturas ambientais ou aos Centros Ambientais Alegria, por exemplo.</description><pubDate>2025-10-14 22:59:54</pubDate></item><item><title>Semana Dourada foi pouco brilhante para os casinos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/14/semana-dourada-foi-pouco-brilhante-para-os-casinos/</link><description>Durante a Semana Dourada, as receitas dos casinos não foram brilhantes, com uma queda de 5% em comparação com o mesmo período do ano passado, indica a JP Morgan. A corretora mostra-se pouco optimista em relação às receitas brutas de jogo até Novembro.

A JP Morgan diz que as receitas brutas de jogo no período da Semana Dourada ficaram aquém das expectativas. Num relatório divulgado ontem e citado pelo portal GGRAsia, a corretora diz que os resultados foram pouco dourados, com uma diminuição de 5% em comparação com o mesmo período do ano passado.
Estes resultados da Semana Dourada são vistos como um “revés temporário”, possivelmente causado pelos tufões que passaram pela região nos últimos tempos e pelo mercado de massas mais fraco devido à época de encontros do Festival do Bolo Lunar. Houve também, diz a JP Morgan, uma possível perda de jogadores de alto nível para Singapura devido ao Grande Prémio que se realizou naquele país entre os dias 3 e 5 de Outubro.
Recorde-se que Macau acolheu 1,14 milhões de turistas ao longo dos oito dias da Semana Dourada de Outubro, uma subida de 16,5% em relação aos números do ano passado. Ainda assim, o total de visitantes ficou ligeiramente aquém das expectativas da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), que no final de Setembro antecipava a chegada de 1,2 milhões de turistas.
Os analistas acrescentaram que os resultados até Novembro, deverão ser “pouco inspiradores”. “No entanto, ainda vemos valor significativo mesmo com a redução das estimativas”, diz o relatório da JP Morgan. Os analistas prevêem que a partir de Dezembro as receitas melhorem e que isso se estenda até ao primeiro trimestre de 2026.
Há uma semana, a JP Morgan fazia as contas aos primeiros dias da Semana Dourada e dizia que os casinos tinham atingido a melhor marca dos últimos cinco anos neste período. No entanto, a corretora avisava que as receitas poderiam cair 30% no período seguinte.
Segundo a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), no mês de Setembro, as receitas de jogo foram de 18,3 mil milhões de patacas, menos  17,5% em relação ao mês anterior de Agosto, quando os casinos facturaram 22,15 mil milhões de patacas e bateram o recorde pós-pandemia.
Em termos de receita acumulada, entre Janeiro e Setembro deste ano os casinos conseguiram cerca de 181,34 mil milhões de patacas, ou seja, mais 7,1% em comparação com o que tinham angariado no mesmo período do ano passado.
O orçamento de base elaborado pelo anterior Governo da RAEM para 2025 estimava que as receitas de jogo este ano chegassem a 240 mil milhões de patacas. Depois de um início do ano que ficou aquém das expectativas, o actual Governo apresentou uma revisão ao orçamento com a previsão de 228 mil milhões de patacas, valor que os casinos deverão atingir ainda antes do final do ano se mantiverem o ritmo actual.</description><pubDate>2025-10-14 23:08:33</pubDate></item></channel></rss>