<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/chuvas-torrenciais-inundaram-varias-zonas-em-macau/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>UM dá as boas-vindas a mais de 5.600 novos alunos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/um-da-as-boas-vindas-a-mais-de-5-600-novos-alunos/</link><description>A Universidade de Macau (UM) realizou ontem a cerimónia de abertura do ano lectivo 2025/2026, dando as boas-vindas a mais de 5.600 novos alunos. Yonghua Song, reitor da UM, afirmou, na ocasião, que “o ambiente multicultural e internacional da universidade proporciona uma plataforma importante para os estudantes alargarem os seus horizontes e desenvolverem a sua capacidade de colaboração”.
Mais de 2.100 estudantes de licenciatura e mais de 3.500 estudantes de pós-graduação inscreveram-se na UM para o novo ano lectivo. A UM lançou quatro novos programas de pós-graduação para lectivo que agora começa, incluindo o Doutoramento em Ciências do Cérebro e Cognitivas, o Doutoramento em Design em Design de Comunicação Visual, o Mestrado em Design em Design de Comunicação Visual e o Mestrado em Segurança contra Incêndios e Resposta a Desastres.
No seu discurso, Song lembrou que Macau está a desenvolver a Cidade (Universitária) de Educação Internacional de Macau e Hengqin, começando pela criação do campus da UM na Zona de Cooperação Aprofundada. O reitor destacou também que, desde a mudança para o campus de Hengqin, a UM tem “assistido a um desenvolvimento significativo”.
Durante o evento, a UM atribuiu bolsas de estudo e ajudas a mais de 800 novos estudantes. Entre elas, estavam a Bolsa Grand Lotus, a Bolsa Golden Lotus, a Bolsa Silver Lotus e a Bolsa de Primeiro Ano do Programa de Admissão Recomendado pelos Directores, além da Bolsa Lotus para Exame de Admissão, Bolsa para Programas de Ciência, Tecnologia, Engenharia e Matemática (STEM), Bolsa de Doutoramento da UM e Assistência de Investigação em Ensino de Doutoramento da UM.</description><pubDate>2025-08-15 02:50:55</pubDate></item><item><title>Construção de jardim desportivo no lote do antigo Canídromo arranca no início do próximo ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/construcao-de-jardim-desportivo-no-lote-do-antigo-canidromo-arranca-no-inicio-do-proximo-ano/</link><description>A construção da primeira fase do Jardim Desportivo para os Cidadãos, no lote do antigo Canídromo, vai começar no primeiro trimestre de 2026. O objectivo é que a primeira fase da obra esteja concluída em 2029. Segundo os serviços de obras públicas, durante esta empreitada serão construídos três pavilhões e um parque de estacionamento em cave.

O Jardim Desportivo para os Cidadãos, projecto que terá lugar no espaço do antigo Canídromo Yat Yuen, vai começar a ser construído no primeiro trimestre do próximo ano. A Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) espera que a obra seja concluída e entregue ao departamento competente em 2029, de modo a que a infra-estrutura seja aberta ao público no mesmo ano.
A empreitada da primeira fase do jardim desportivo tinha sido posta a concurso público em Junho e a DSOP realizou ontem o acto público de abertura das propostas, revelando ter recebido 17 propostas, segundo noticiou o Jornal Ou Mun.
O concurso para a adjudicação não estipulou um preço base, mas prevê um prazo máximo global de execução de obra de 1.014 dias de trabalho.
O lote do jardim desportivo tem uma área de 40.425 metros quadrados e a sua construção será executada em duas zonas. A obra da zona 1 consiste na demolição dos edifícios existentes na área da obra, bem como na construção de três pavilhões e do parque de estacionamento em cave.
Ao mesmo tempo, será construída uma passagem superior para peões no lado Norte do lote que liga ao Edifício Iat Lai Garden e às zonas residenciais nas imediações.
“Durante a execução da obra, será colaborado com os serviços competentes a manutenção do funcionamento normal do campo desportivo adjacente e do Centro Desportivo Lin Fong para a utilização dos cidadãos”, garantiu a DSOP.
Já a obra da zona 2 será iniciada posteriormente, depois da conclusão e da entrada em funcionamento dos pavilhões da zona 1.

LIGAÇÃO AO METRO LIGEIRO
 
Recorde-se que o Governo tinha falado da possibilidade de ligar o Metro Ligeiro ao futuro jardim desportivo e à zona do Fai Chi Kei, após a sua extensão da linha leste até ao Posto Fronteiriço de Qingmao. A DSOP, neste caso, salientou que já foram reservados alguns espaços do lote para a construção das entradas e saídas da estação do Metro Ligeiro, bem como das instalações de ligação à estação.
“De acordo com o estudo de viabilidade da extensão do Metro Ligeiro, a estação do Jardim Desportivo para os Cidadãos será localizada na área pública da Avenida do General Castelo Branco, mas o planeamento e a concepção de projecto do Metro Ligeiro ainda estão em andamento, ainda não há uma decisão final”, afirmou.

ESPAÇO PARA DIVERSAS MODALIDADES DESPORTIVAS
 
Segundo a apresentação das autoridades, os três pavilhões a construir nesta fase da obra incluem um pavilhão de quatro andares de altura com piscina e piscina para crianças, campo de basquetebol, pista de corridas e ciclovia para crianças; um pavilhão com seis andares com espaço para skatepark e campos de ténis de mesa, de escalada em parede, de voleibol e de badminton; e um pavilhão de sete andares com um pavilhão de futsal, sala polivalente e espaço para actividades ao ar livre.
O parque de estacionamento da primeira fase fornecerá 69 e 166 lugares de estacionamento para veículos ligeiros e para motociclos, enquanto o da segunda fase terá 415 e 425 lugares de estacionamento para veículos ligeiros e para motociclos.
Um pavilhão para crianças (com zona de actividades ao ar livre e parque infantil no espaço interior) e um campo de atletismo ao ar livre (com pistas de atletismo padronizadas e um campo de futebol de relva sintética padronizado) serão construídos na segunda fase da obra do jardim.
O plano de construção do Jardim Desportivo para os Cidadãos foi primeiro apresentado pelo Instituto para os Assuntos Municipais em Julho de 2023, cinco anos depois do encerramento da corrida de galgos em 2018, que pôs fim à sua história de 84 anos das corridas de cães em Macau.
O Governo pretende converter o espaço do antigo Canídromo Yat Yuen e o Centro Desportivo Lin Fong num recinto de desporto “multifacetado” que irá integrar elementos tais como o desporto, convívio familiar, actividades comunitárias, lazer e cultura, para “promover saúde física e mental dos residentes”.
As autoridades entendem que as novas instalações de grande dimensão irão proporcionar um local de qualidade para actividades de lazer, familiares e desportivas aos residentes da zona norte, densamente povoada, assegurando que irá ainda melhorar o trânsito das áreas circundantes.</description><pubDate>2025-08-15 02:55:29</pubDate></item><item><title>EUA acusam RAEM de restringir liberdade de expressão e de imprensa. Governo nega acusações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/eua-acusam-raem-de-restringir-liberdade-de-expressao-e-de-imprensa-governo-nega-acusacoes/</link><description>O relatório anual do Departamento de Estado norte-americano sobre direitos humanos diz que o Governo de Macau tem restringido a liberdade de expressão e de imprensa na região. O Governo da RAEM nega as acusações e defende que os residentes gozam de “amplos direitos e liberdade de expressão, de imprensa, de reunião e de desfile”. O Comissariado do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM diz que se trata de uma “campanha de difamação” e uma interferência dos EUA nos assuntos de Macau e da China.

O Departamento de Estado dos Estados Unidos da América publicou o relatório anual sobre práticas de direitos humanos relativo a 2024. No capítulo sobre Macau, o documento acusa o Governo da RAEM de restringir a liberdade de expressão e de imprensa no território.
“O Governo [da RAEM] restringiu significativamente as declarações públicas que, segundo o próprio, prejudicariam a ‘harmonia social’ ou que ‘colocariam em risco’ o interesse nacional ou público”, lê-se no relatório, que acrescenta que as autoridades locais impuseram “restrições à liberdade de imprensa e instou os meios de comunicação social a alinharem com as posições do Governo”.
O relatório do Departamento de Estado norte-americano critica também as restrições à formação de sindicatos, de protestar ou fazer greves. No âmbito do tráfico de pessoas, os EUA dizem que a RAEM “não cumpre totalmente as normas mínimas para a eliminação do tráfico e não está a aplicar esforços significativos nesse sentido”.

GOVERNO DA RAEM MANIFESTA “FIRME OPOSIÇÃO” FACE AO RELATÓRIO AMERICANO

Após a divulgação do relatório do Departamento de Estado dos EUA, o Governo da RAEM divulgou uma nota de imprensa dizendo que o documento contém “acusações infundadas sobre a situação dos direitos humanos em Macau que não correspondem aos factos”, estando “repletas de preconceito”. O Governo local manifesta, por isso, “uma forte insatisfação e uma firme oposição”.
As autoridades locais defendem que “a sociedade tem mantido a harmonia e estabilidade a longo prazo, a qualidade da vida da população continua a melhorar e alcança progressos abrangentes na área dos direitos humanos”. “Estes êxitos são notáveis e não podem ser apagados pelo chamado relatório dos EUA”, sublinha a resposta da RAEM.
Segundo o Governo, “os residentes gozam, nos termos da lei, de amplos direitos e liberdade de expressão, de imprensa, de reunião e de desfile, entre outras, sendo igualmente os direitos laborais garantidos por lei”. Além disso, dizem as autoridades do território, “a lei relativa à defesa da segurança do Estado defende eficazmente a segurança do Estado e a prosperidade e estabilidade da RAEM”. “Sob o princípio de ‘Macau governada por patriotas’, todos os sectores da sociedade unem esforços em prol da salvaguarda da soberania, da segurança e dos interesses do desenvolvimento do país, sendo dever constitucional dos residentes de Macau e uma base para o desenvolvimento estável da cidade”, vinca a resposta da RAEM.
Por fim, o Governo acusa os EUA de violarem “os princípios do direito internacional e as normas básicas das relações internacionais” através da publicação destes relatórios que comentam “irresponsavelmente” a situação na RAEM. Isto, no entender da RAEM “constitui uma interferência violenta nos assuntos internos da China e nos assuntos da RAEM”.
“Espera-se que os EUA atentem com imparcialidade nos enormes êxitos alcançados por Macau sob o princípio ‘um país, dois sistemas’, respeitem os factos e parem de difamar e criticar maliciosamente a situação dos direitos humanos na RAEM. As acusações infundadas dos EUA não abalam a confiança e determinação da sociedade de Macau em se unir e desenvolver”, conclui o comunicado divulgado pelo Governo do território.

COMISSARIADO DO MNE DA RPC CONDENA “INTERFERÊNCIA DOS EUA NOS ASSUNTOS DE MACAU”

O porta-voz do Comissariado do Ministério dos Negócios Estrangeiros (MNE) da República Popular da China na RAEM manifestou “oposição resoluta” àquilo que consideram ser uma “interferência dos EUA nos assuntos de Macau”.
O Comissariado do MNE diz que o relatório americano “ignora factos, cria problemas do nada, difama e ataca a situação dos direitos humanos em Macau e interfere descaradamente nos assuntos de Macau e nos assuntos internos da China”.
O organismo de Pequim sublinha que a RAEM tem alcançado “grandes conquistas universalmente reconhecidas”, destacando que “o sistema democrático foi melhorado, o seu desenvolvimento económico deu um salto histórico e a liberdade de expressão, a liberdade de imprensa e os direitos laborais são totalmente protegidos em conformidade com a lei”. “A harmonia e a estabilidade sociais são mantidas, as pessoas vivem e trabalham em paz e felicidade, e os seus meios de subsistência e bem-estar atingem continuamente novos patamares”, lê-se na resposta do Comissariado do MNE.
“Instamos, mais uma vez, os EUA a respeitarem os factos objectivos, a cessarem imediatamente a sua campanha de difamação contra a situação dos direitos humanos em Macau e a cessarem imediatamente a sua interferência nos assuntos de Macau e nos assuntos internos da China”, termina a nota do Comissariado do MNE chinês.</description><pubDate>2025-08-15 02:54:13</pubDate></item><item><title>Tempestade tropical Podul leva à retirada de milhares de pessoas no Sul da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/tempestade-tropical-podul-leva-a-retirada-de-milhares-de-pessoas-no-sul-da-china/</link><description>Milhares de pessoas foram retiradas de zonas do Sul da China devido à chegada da tempestade tropical Podul. As províncias de Fujian, Guangdong e Guangxi concentraram os principais esforços de prevenção, mas os alertas mantiveram-se num nível relativamente baixo devido à perda de intensidade da tempestade após a passagem por Taiwan, na quarta-feira.
De acordo com a agência de notícias oficial Xinhua, cerca de 15 mil pessoas foram retiradas de áreas costeiras no Sul da China até quarta-feira. A Podul alcançou terra pouco depois da meia-noite de ontem em Fujian, classificada como tempestade tropical – depois de ter sido rebaixada de tufão –, e levou também à emissão de alertas na província de Hunan, que alberga vários lagos e rios que frequentemente transbordam.
Na cidade de Chaozhou, em Guangdong, as aulas e alguns serviços governamentais foram suspensos, enquanto em Hong Kong os tribunais interromperam as audiências após a emissão do alerta máximo para tempestade de chuva.
O Observatório de Hong Kong indicou que a tempestade se estava a afastar da região, mas que a sua periferia estava a provocar rajadas de vento. A população foi aconselhada a manter-se afastada da linha costeira.
Não há, até ao momento, registo de vítimas ou danos no Sul da China.
O Sul de Taiwan procedia hoje à limpeza das áreas afectadas depois de a tempestade ter atingido, na quarta-feira, as vilas costeiras de Taitung e Hualien, no Leste da ilha, antes de seguir para o estreito de Taiwan cerca de cinco horas mais tarde.
Na ilha, uma pessoa foi arrastada para o mar, cerca de 100 ficaram feridas e 8.000 foram retiradas para abrigos. Equipas trabalharam rapidamente para restabelecer a energia, após críticas por uma resposta lenta a tempestades anteriores.</description><pubDate>2025-08-15 02:50:09</pubDate></item><item><title>Feira em Díli quer captar investimento da Grande Baía</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/feira-em-dili-quer-captar-investimento-da-grande-baia/</link><description>A Grande Baía vai estar em destaque na primeira Exposição Internacional de Díli, capital de Timor-Leste. Está previsto que empresas de Macau e de Guangdong assinem”protocolos de cooperação e contratos de venda e compra com as suas congéneres de Timor-Leste”.

A primeira Exposição Internacional de Díli quer captar investimento da Grande Baía, estando previstos negócios entre as duas partes, em áreas como o desenvolvimento de infraestruturas ou o café, foi ontem anunciado.
A Exposição Internacional de Díli 2025, que decorre entre 28 de Agosto e 1 de Setembro, “pretende atrair mais investidores da Grande Baia (…), empresários de todos os sectores, desde comércio, prestação de serviços, instituições financeiras e banca”, lê-se num comunicado assinado pelo delegado de Timor-Leste junto do Secretariado Permanente do Fórum para Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Fórum de Macau), António Ramos da Silva.
De Macau, lê-se na nota, o Instituto de Promoção do Comércio e Investimento (IPIM) vai enviar 19 empresários de diversos sectores. Vão estar ainda presentes representantes do Fundo de Cooperação e Desenvolvimento China–Países de Língua Portuguesa.
Este fundo, criado em Junho de 2013 pelo Banco de Desenvolvimento da China e o Fundo de Desenvolvimento Industrial e Comercial de Macau, tem um capital total de mil milhões de dólares norte-americanos.
Em Julho de 2024, o ex-secretário-geral adjunto do Secretariado Permanente do Fórum de Macau, Casimiro de Jesus Pinto, disse em Lisboa que este instrumento financeiro tinha investido até à data 527 milhões de euros em 11 projectos em Portugal, Brasil, Angola, Moçambique e Macau.
Durante a “primeira exposição internacional organizada em Timor-Leste pelo Ministério do Comércio e Indústria”, refere-se ainda na nota, empresas de Macau e da província chinesa de Guangdong vão assinar “protocolos de cooperação e contratos de venda e compra com as suas congéneres de Timor-Leste”.
Entre os negócios previstos, Macau vai comprar mais café a Timor-Leste, com a distribuidora Timor Global a assinar um acordo no valor de 808.800 dólares com a Macau Café Companhia Limitada.
Também a empresa Água Nova de Timor (Macau) vai fazer negócio com o Ministério da Educação timorense para a instalação de máquinas de água potável nas escolas públicas do país, lê-se na nota.
No comunicado, são ainda referidos outros protocolos, nomeadamente a participação dos grupos Top Builder, de Macau, e Huafa, de Zhuhai (em Guangdong), na área do desenvolvimento de infraestruturas em Timor-Leste.
Outro investimento também previsto é o do grupo chinês Caizi em parceria com o grupo Zhuhai Deguang Electronic Products Factory no “desenvolvimento integrado”, de acordo com o comunicado.
O grupo Caizi, refere-se ainda, assinou em Janeiro deste ano um pré-acordo com o delegado de Timor-Leste junto do Secretariado Permanente do Fórum de Macau, para um investimento de cerca de mil milhões de dólares, que contempla a construção de resorts integrados, de uma fábrica para a construção civil e outras indústrias.
De acordo com a página da Internet do Governo de Timor-Leste, o objectivo desta feira é “reunir países, pequenas e médias empresas, negócios, ONG e organizações governamentais” para apresentar “os seus êxitos, demonstrar as mais recentes inovações em cultura e tecnologia e promover a colaboração entre diversos sectores”. Lusa</description><pubDate>2025-08-15 02:49:28</pubDate></item><item><title>Governo vai lançar campanha de descontos para turistas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/governo-vai-lancar-campanha-de-descontos-para-turistas/</link><description>O Governo vai lançar uma campanha de descontos na zona do ZAPE direccionada para turistas, indicaram as autoridades em resposta a uma interpelação apresentada pelo deputado Ngan Iek Hang. A campanha deverá ser lançada no quarto trimestre deste ano.
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) “está a planear uma cooperação com as plataformas de venda de bilhetes de renome do interior da China para oferecer benefícios de consumo aos turistas que comprem bilhetes para concertos a realizar em Macau”. O objectivo é “atrair com precisão grupos
de visitantes a consumirem nos bairros comunitários, e prolongar a estadia e o tempo de diversão dos visitantes nos bairros”.
Como parte da campanha de descontos, está também a ser preparada uma “colaboração com as principais plataformas de viagens online do interior da China e do estrangeiro para disponibilizar ofertas de reservas com desconto para hotéis e produtos turísticos destinados à zona ZAPE, bem como está
também prevista a cooperação colaborar com as plataformas locais de pagamento electrónico para oferecer aos visitantes prémios de despesas na ZAPE”.
Na interpelação, Ngan Iek Hang avisava que as vantagens comerciais daquela zona, “historicamente dependentes do fluxo de clientes dos ‘casinos-satélite’, encontram-se em gradual declínio”, e, assim, “o reposicionamento do rumo de desenvolvimento, a criação de novas vantagens competitivas e a estabilização das expectativas dos estabelecimentos comerciais assumem-se como questões cruciais”. O deputado sugeria a criação de uma nova zona de turismo e lazer naquela zona, de modo a “fomentar novos modelos de actividade turística e desenvolver vantagens competitivas únicas”.</description><pubDate>2025-08-15 02:51:55</pubDate></item><item><title>Registadas 2.737 infracções à lei de prevenção do tabagismo no primeiro semestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/registadas-2-737-infraccoes-a-lei-de-prevencao-do-tabagismo-no-primeiro-semestre/</link><description>No primeiro semestre do ano, os Serviços de Saúde registaram 2.737 infracções ao regime de prevenção e controlo do tabagismo. As autoridades contabilizaram também, nos primeiros seis meses do ano, 11 casos de violação do regime de prevenção e controlo das bebidas alcoólicas por menores.
Os Serviços de Saúde registaram, no primeiro semestre do ano, um total de 2.737 infracções ao regime de prevenção e controlo do tabagismo. A larga maioria dos casos (2.529) tiveram que ver com casos de fumo ilegal. Houve ainda 127 casos de transporte de cigarro electrónico para entrada e saída de Macau, 81 casos suspeitos de violação de outras disposições do regime em causa, por exemplo, a não afixação dos dísticos de proibição de fumar nos locais previstos na lei e a não afixação do aviso de proibição de venda de produtos do tabaco a menores de 18 anos nos locais de venda.
O tipo de estabelecimento onde ocorreram mais casos de indivíduos a fumar em locais proibidos foram os casinos com, no total, 480 casos. Na nota de imprensa divulgada ontem, as autoridades ressalvam que a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), em colaboração com os Serviços de Saúde, realizou 429 inspecções em casinos nos primeiros seis meses do ano. Restaurantes e zonas de lazer registaram 368 e 229 infracções, respectivamente.
Os Serviços de Saúde detectaram também que alguns lojistas tinham aproveitado esta época festiva para impulsionar actividades promocionais, incluindo produtos de tabaco, e realizar a respectiva divulgação promocional e publicidade na plataforma online. Os Serviços de Saúde dizem que estes actos também são suspeitos de violar o regime, que proíbe todas as formas de publicidade e promoção ao tabaco, aos produtos do tabaco e aos cigarros electrónicos.
As autoridades dizem ainda que alguns lojistas foram acusados de violar o regime de controlo do tabagismo devido “à venda de bolos ou sobremesas em forma de charutos ou cigarros”, sendo que é “proibido o fabrico e a comercialização de jogos, brinquedos, jogos electrónicos, alimentos ou guloseimas com a forma de produtos do tabaco ou com objecto distintivo da marca do tabaco”.
Por outro lado, as autoridades registaram, entre Janeiro e Junho, 11 casos suspeitos de violação do regime de prevenção e controlo do consumo de bebidas alcoólicas por menores. Três deles envolveram a venda ou a disponibilização de bebidas alcoólicas a menores. Os outros oito casos estavam relacionados com vários estabelecimentos de venda ou disponibilização de bebidas alcoólicas que não afixaram os dísticos de proibição de venda ou disponibilização de bebidas alcoólicas a menores. Os respectivos casos já foram instruídos para o devido acompanhamento, dizem os Serviços de Saúde.
No cômputo geral dos regimes relativos ao álcool e ao tabaco, entre Janeiro e Junho, os inspectores dos Serviços de Saúde realizaram 123.085 inspecções a estabelecimentos, o que perfaz uma média de 680 inspecções por dia.</description><pubDate>2025-08-15 02:56:25</pubDate></item><item><title>“Aqueles Que Nos Desejam Falar”: Exposição no Albergue une arte, silêncio e simbolismo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/aqueles-que-nos-desejam-falar-exposicao-no-albergue-une-arte-silencio-e-simbolismo/</link><description>E se as pedras pudessem falar? A nova exposição na Galeria A2 do Albergue SCM propõe uma comunicação além das palavras. As artistas portuguesas Susana Gaudêncio e Carla Castiajo transformam materiais inusitados — como cabelo humano e gesso — em narrativas visuais que exploram memória, política e identidade. A partir de 20 de Agosto, a mostra convida o público a decifrar uma linguagem feita de gestos, texturas e silêncios. Duas vozes originais da arte contemporânea portuguesa reinventam a forma como nos expressamos — sem dizer uma palavra.

No coração da cidade, entre as paredes históricas do Albergue SCM, prepara-se uma exposição que desafia os limites da comunicação. “Aqueles Que Nos Desejam Falar”, das artistas portuguesas Susana Gaudêncio e Carla Castiajo, promete ser um diálogo silencioso entre materiais, memórias e significados subliminares. A inauguração, marcada para as 18h30 do dia 20 de Agosto, contará com a presença das artistas e da curadora Mafalda Santos, numa exploração do que existe para além das palavras.
Susana Gaudêncio, professora e vice-presidente da Escola de Arquitetura, Artes e Design da Universidade do Minho, traz a Macau uma reflexão profunda sobre conceitos que moldam a nossa existência colectiva. A sua instalação “Duelo-Dilema” é composta por 65 esculturas em gesso dispostas como caracteres de um alfabeto ancestral. Cada peça parece conter em si a memória de símbolos arcaicos, seres orgânicos e signos perdidos no tempo. Já no trabalho em vídeo-animação intitulado “Abracadabra”, Gaudêncio explora a fronteira ténue entre o político e o ritual, transformando discursos públicos em matéria poética, onde cada gesto se torna encantamento.
Do outro lado deste diálogo artístico está Carla Castiajo, cuja obra mergulha no universo íntimo dos materiais carregados de significado cultural. O cabelo humano, elemento central do seu trabalho, é elevado à categoria de matéria-prima artística com uma intensidade raramente vista. Nas suas mãos, fios transformam-se em objectos que oscilam entre a joalharia e a escultura, entre o belo e o perturbador. Estas peças, que poderiam pertencer a rituais ancestrais, provocam no espectador uma reacção visceral – atracção e repulsa numa só respiração, como visto na sua obra “Medusa I”. Castiajo, que lecciona na Universidade Lusófona do Porto, investiga há anos as múltiplas camadas de significado deste material peculiar, explorando suas conexões com identidade, género e memória corporal.
A curadora Mafalda Santos traça uma narrativa entre estes dois universos aparentemente distintos e diz que a exposição cria um espaço onde o “gesto” e a “matéria” se entrelaçam para invocar forças invisíveis, estabelecendo uma comunicação sensível que ultrapassa a linguagem verbal. É precisamente nesta fronteira entre o dito e o não dito, entre o visível e o oculto, que a exposição encontra a sua força singular.
O Círculo dos Amigos da Cultura de Macau (CAC), organização pioneira no cenário artístico local desde 1985, mais uma vez demonstra o seu compromisso com a excelência cultural ao trazer esta mostra ao público. Com o apoio do Fundo de Desenvolvimento Cultural e em parceria com a Fundação Bienal de Arte de Cerveira, a exposição representa outro momento significativo no diálogo artístico entre Portugal e Macau. Num âmbito global cada vez mais barulhento, “Aqueles Que Nos Desejam Falar” surge como um refúgio de significados profundos e comunicação não-verbal, provando que por vezes as mensagens mais poderosas são aquelas que não precisam de palavras para ser entendidas.
Durante os 40 dias em que estará aberta ao público, de 20 de Agosto a 30 de Setembro, os visitantes da Galeria A2 do Albergue SCM poderão experienciar esta conversa silenciosa entre materiais e significados. O espaço, com o seu horário alargado (todos os dias das 12h às 19h, excepto às segundas-feiras quando abre às 15h), convida a uma visita demorada, que permita absorver a complexidade das obras apresentadas.</description><pubDate /></item><item><title>Uma nova “era de ditadores”?</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/uma-nova-era-de-ditadores/</link><description>Após a Primeira Guerra Mundial, vários países da Europa Central e Oriental recorreram a ditaduras para resolver os seus problemas internos e lidar com as suas queixas externas. Em 1922, a Itália virou-se para o fascismo e para o seu líder Benito Mussolini; em 1929, a nova União Soviética virou-se para o seu Secretário-Geral Joseph Estaline para rapidamente impulsionar o país para o “comunismo”; e em 1933, Adolf Hitler tornou-se Chanceler da Alemanha. Em seis anos, o “Der Führer” conduziu a Alemanha e o mundo para uma nova e mais terrível guerra, a Segunda Guerra Mundial.
Hoje, mais uma vez, vários países, grandes e pequenos, recorreram ao personalismo autoritário (também chamado autoritarismo competitivo ou democracia iliberal) para resolver os seus problemas internos e pessoais; mas, ao fazê-lo, criaram outros problemas mais graves, como o desencadear de guerras militares e económicas. Tendo já acumulado grandes poderes, o presidente russo Vladimir Putin invadiu a vizinha Ucrânia em fevereiro de 2022, permitindo-lhe alcançar o poder absoluto. Em Israel, o primeiro-ministro Benjamin Netanyahu usou o horrível ataque terrorista e massacre do Hamas, a 7 de Outubro, para alcançar um maior poder, continuando uma guerra indefinida e em expansão, sem fim — apenas mais morte e destruição. A Guerra em Gaza permitiu a Netanyahu escapar às condenações criminais e à prisão quase certa; bem como da responsabilização pelo seu papel na causa da impreparação de Israel para 7 de outubro. Donald Trump utilizou as chamadas “emergências” — migrantes, refugiados, anti-semitismo, crime e até exportações e importações — na sua busca pelo poder absoluto, esmagando toda a oposição à sua “agenda”. Os três países — Estados Unidos, Rússia e Israel — eram democracias plenas no início do século XXI. Hoje, os EUA e Israel evoluíram de uma democracia totalmente liberal para um Estado autoritário competitivo; enquanto a Rússia se tornou, na sequência da Guerra da Ucrânia, um Estado totalmente totalitário.
Na sexta-feira, 15 de agosto, o Presidente Trump irá reunir-se com o Presidente Putin numa base militar norte-americana nos arredores de Anchorage, no Alasca. Vão reunir-se para decidir o destino da Ucrânia. Invocando nuances da Conferência de Munique em Setembro de 1938, nem os europeus nem os ucranianos foram convidados. Grande parte desta conferência de cimeira organizada à pressa permanece desconhecida. Europeus e ucranianos temem, com razão, uma oferta irrecusável: cedência de terras ocupadas pela Rússia no leste e sul da Ucrânia, um novo governo provavelmente pró-russo para a Ucrânia e um país política e economicamente neutralizado com garantias de segurança mínimas e indefinidas para o proteger de futuros ataques. Vários líderes europeus, incluindo a Ucrânia, e criticamente Donald Trump, realizaram na quarta-feira uma conferência de cimeira de emergência pelo Zoom para discutir qual a estratégia que vão adotar. O líder norte-americano concordou em apoiar o plano ucraniano e europeu para um cessar-fogo declarado e seguro primeiro, e seguir-se-ão negociações sobre qualquer cedência de terras e garantias de segurança. Os russos querem exatamente o contrário — terras cedidas antes de qualquer cessar-fogo. A sua enorme ofensiva de Verão russa no Norte e no Leste conquistou algumas terras ucranianas, mas a um custo devastador em vidas russas. A sua outrora famosa Frota do Mar Negro está retida num porto russo, realizando poucas atividades militares. Os drones ucranianos causam danos reais nas infraestruturas russas de abastecimento, combustível e transporte, longe do campo de batalha.
A 20 de julho, Donald Trump completou os seus primeiros seis meses no cargo. Como avaliaríamos estes seis meses? Com a sua habitual hipérbole, Trump disse que este período “está a ser aclamado como um dos períodos mais consequentes de qualquer presidente”. Em contraste, um artigo da revista Newsweek declarou: “Já testemunhámos uma série de fiascos políticos… As decisões descuidadas de Trump em relação à equipa, as ordens executivas desleixadas, as mudanças políticas drásticas e a malevolência generalizada combinaram-se para fazer deste um dos primeiros seis meses mais perturbadores, mas menos bem-sucedidos, de qualquer presidência na história americana.”
Até agora, as duas iniciativas políticas emblemáticas do presidente foram desastrosas. As suas tarifas do “Dia da Libertação” de 1 de Abril desencadearam um colapso financeiro e obrigacionista. As tácticas de intimidação de Trump — ameaças, birras, insultos e políticas em constante mudança — afastaram tanto os parceiros comerciais dos Estados Unidos (Canadá, União Europeia, Coreia do Sul e Japão) como os adversários (China e Rússia). Acordos comerciais-quadro, na sua maioria promessas vagas, foram assinados com um punhado de países e blocos económicos. A atual tarifa americana está no seu nível mais alto em quase 100 anos. A ordem internacional baseada em regras, que durou oitenta anos, foi derrubada. Para financiar a sua obsessão pelas deportações em massa, Trump e o seu Congresso, condescendente, aprovaram um “grande e belo projecto de lei” que retiraria cerca de 17 milhões de pessoas dos seus programas de assistência médica (Medicaid) e de assistência alimentar (Snap) para fornecer 4,5 biliões de dólares em cortes de impostos à maioria dos multimilionários, acrescentando triliões à já pesada dívida americana.
Em vez de deportar o “pior dos piores”, como prometeu, Trump e a sua força de bandidos (agentes do ICE) deportam milhares de pessoas sem antecedentes criminais, pais e mães, estudantes e professores, residentes permanentes com Green Card e até cidadãos americanos para campos de concentração distantes, onde recebem pouco abrigo, comida ou assistência médica. A liquidação do governo federal por Trump (cortes do DOGE) levou a catástrofes inimagináveis. Por exemplo, as suas enormes demissões na Autoridade Federal de Aviação (FAA) e na Agência Federal de Gestão de Emergências (FEMA) levaram ao caos e a quase acidentes no ar, e ao atraso ou nenhuma resposta às recentes e devastadoras e custosas inundações no Texas. As crenças anti-vacinas do Secretário Robert Kennedy levaram a limites nas doses de reforço da Covid, à paralisação do trabalho numa vacina contra a gripe aviária e à desinformação sobre a vacinação infantil, que causou um surto recorde de sarampo. Os ataques de Trump às agências federais só levaram a uma menor regulamentação da indústria alimentar, da água e do ar do país. Assim, em seis curtos meses, o Presidente Trump tornou os americanos mais pobres, menos seguros, mais isolados internacionalmente e odiados; mesmo tempo que implementou políticas moralmente depravadas e degradou ainda mais o Estado de Direito.
A política de “guerra em expansão sem fim” do primeiro-ministro Netanyahu reduziu Gaza a um inferno. Após o massacre de 7 de Outubro, Israel tinha todo o direito, ao abrigo do direito internacional, de destruir o Hamas e de devolver os reféns que a organização terrorista tinha capturado. Mas, até hoje, cerca de 80% de Gaza foi arrasada, incluindo praticamente todas as escolas, casas, hospitais, lojas, edifícios públicos e instituições culturais. Mais de 61.000 pessoas, incluindo dezenas de milhares de mulheres e crianças, morreram; cerca de 200.000 pessoas ficaram feridas, muitas permanentemente incapacitadas; e todas as outras ficaram traumatizadas vivendo esta vida infernal. Todos os dias, Israel bombardeia Gaza, matando palestinianos em filas para comer ou jornalistas que tentavam fazer o seu trabalho. Netanyahu e os seus dois membros fascistas e racistas do seu Gabinete de Segurança, Itamar Ben-Gvir e Bezalel Smotrich, ignoraram uma proposta de acordo de paz em Julho de 2024 e violaram unilateralmente um cessar-fogo em Março. Propuseram, essencialmente, uma limpeza étnica em Gaza, enquanto os colonos judeus conduzem uma campanha de terror contra os residentes palestinianos em toda a Cisjordânia ocupada, enquanto os residentes de Gaza passam fome. Em resposta, a Grã-Bretanha, a França, o Canadá, a Austrália e vários outros Estados ocidentais declararam que reconhecerão um Estado palestiniano, um passo pequeno, mas necessário.
Trump, Putin e Netanyahu são todos homens fortes que conduzem políticas internas, militares e externas que só causam mais morte e destruição. Em vez de trabalharem em benefício dos seus países, todos causam isolamento internacional, até mesmo ódio, crises económicas e ataques a adversários políticos, enquanto os três mudam os seus países de forma negativa e talvez permanente. Cada figura parece disposta a destruir o seu próprio país em troca de manter e alargar o seu poder.</description><pubDate>2025-08-15 02:48:04</pubDate></item><item><title>Mais Cooperação entre Hong Kong e Macau: Rumo à Integração com a Grande Baía</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/mais-cooperacao-entre-hong-kong-e-macau-rumo-a-integracao-com-a-grande-baia/</link><description>Embora a visita de um dia do Chefe do Executivo de Hong Kong, John Lee, e dos seus funcionários a Macau, no dia 5 de Agosto, tenha sido uma iniciativa positiva para o reforço da cooperação entre a Região Administrativa Especial de Hong Kong (RAEHK) e a Região Administrativa Especial de Macau (RAEM), há mais espaço e oportunidades de colaboração entre as duas cidades, especialmente nas áreas dos transportes, turismo, desporto, saúde e até mesmo educação.
A delegação de John Lee incluiu o Secretário das Finanças, Paul Chan, o Secretário para os Assuntos Constitucionais e do Interior da China, Erick Tsang, o Secretário para a Saúde, Lo Chung-mau, o Secretário para os Transportes e Logística, Mable Chan, e a Diretora do Gabinete do Chefe do Executivo, Carol Yip.
De acordo com o comunicado de imprensa do governo de Hong Kong, John Lee manteve discussões aprofundadas com o Chefe do Executivo de Macau, Sam Hou Fai, sobre os detalhes da cooperação e o desenvolvimento de alta qualidade da Grande Baía. Lee afirmou que o estabelecimento da Zona de Cooperação Aprofundada Guangdong-Macau em Hengqin demonstra não só o planeamento estratégico que irá enriquecer o conceito de “um país, dois sistemas”, mas também um acordo benéfico para a integração das duas cidades no desenvolvimento nacional.
Salientando que Hong Kong e Macau gozam de vantagens distintas ao abrigo da fórmula “um país, dois sistemas”, Lee acrescentou que as duas cidades podem usufruir de ligações geográficas estreitas, intercâmbios culturais e interpessoais frequentes e relações comerciais e económicas sólidas. Enfatizou ainda a complementaridade entre as duas cidades, que, para ele, devem aproveitar as oportunidades de desenvolvimento para consolidar a colaboração e contribuir para o desenvolvimento de alta qualidade da Grande Baía.
Lee e os seus representantes visitaram a Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin e visitaram o Centro de Experiência Cultural da Medicina Tradicional Chinesa para aprender como a medicina chinesa pode ser integrada no turismo cultural.
Participaram no encontro com a delegação de Hong Kong, entre as autoridades de Macau, o Secretário para a Administração e Justiça, Cheong Weng Chon, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, o Secretário para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Tam Vai Man, o Diretor de Estudos Políticos e Desenvolvimento Regional, Burau Cheong Chok Man, e o chefe-adjunto do Gabinete do Chefe do Executivo, Chan Kak.
Tal como aconteceu com John Lee, Sam Hou Fai enfatizou a importância da cooperação multifacetada entre Macau e Hong Kong e mencionou a importância de explorar novas oportunidades na segunda fase do desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada Guangdong-Macau.
Os dois Chefes do Executivo discutiram mecanismos de planeamento de alto nível e alinhamentos sectoriais entre os departamentos relevantes, procurando estabelecer as bases para a colaboração entre cidades e os acordos institucionais de cooperação.
Sam Ho Fai disse a John Lee que a Zona de Cooperação é uma plataforma importante para a integração de Macau na Grande Baía e para o seu impulso de diversificação económica. Acrescentou que Macau criou um grupo de liderança para promover o desenvolvimento da Zona de Cooperação nas áreas das políticas, quadro jurídico, arranjos de pessoal e atribuição de recursos. De facto, mais funcionários públicos de Macau serão destacados para trabalhar na Zona de Cooperação.
Em relação aos 15.º Jogos Nacionais, aos 12.º Jogos Nacionais para Pessoas com Deficiência e aos 9.º Jogos Olímpicos Especiais Nacionais, Sam Ho Fai observou que, com o processo de contagem decrescente de 100 dias, as duas cidades, Macau e Hong Kong, podem cooperar estreitamente com Guangdong para realizar eventos desportivos, co-organizar iniciativas desportivas e atrair mais turistas e visitantes para a região, numa situação vantajosa para todos.
Em relação ao turismo, Sam mencionou a necessidade de melhorar os pontos fortes de Macau e Hong Kong, reforçando a sua conectividade, promovendo a marca turística da Grande Baía (GBA) através de pacotes e incentivos personalizados e impulsionando o desenvolvimento do turismo regional.
Numa perspectiva analítica, há mais espaço e oportunidades para Hong Kong e Macau alargarem e aprofundarem a sua cooperação.
Em primeiro lugar, se o transporte puder ser melhorado entre as duas cidades, como evidenciado pelo aumento da utilização da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau por veículos nas duas cidades, outras áreas de transporte podem e devem ser ainda mais melhoradas. Estas incluem as possibilidades de desenvolvimento da economia de baixa altitude entre Hong Kong e Macau, permitindo que os helicópteros privados voem entre as duas cidades e permitindo que os navios de cruzeiro naveguem entre as águas de Hong Kong e Macau com actividades turísticas em algumas das ilhas periféricas das duas cidades. O transporte marítimo pode proporcionar o incentivo para estimular o desenvolvimento mais rápido do turismo de cruzeiros em Macau, especialmente entre a Península de Macau e as Ilhas da Taipa e de Coloane.
Se os táxis aéreos puderem ser considerados uma forma rentável de avançar para o desenvolvimento da economia de baixa altitude de Hong Kong e Macau, as companhias aéreas locais poderão ser incentivadas a encomendar aeronaves eléctricas com descolagem e aterragem verticais (eVTOL). Isto exigirá que as autoridades de transporte entre cidades se reúnam e discutam questões relacionadas com o licenciamento, a segurança e as operações de resgate de emergência, as plataformas de aterragem, as rotas programadas, as instalações de imigração e alfândega, e a fase piloto de desenvolvimento, bem como os planos de implementação completos.
Em segundo lugar, no que diz respeito à cooperação em matéria de saúde, as duas cidades devem trocar informações sobre questões de saúde e doenças infecciosas, como a febre chikungunya, de aparecimento lento, que parece ter tido origem em Foshan. As autoridades hospitalares das duas cidades devem trocar informações pertinentes à saúde semanal e regularmente, para que a subsistência da população e a saúde pública sejam ainda mais protegidas.
Em terceiro lugar, o turismo tem muito mais espaço para a colaboração futura. Embora Macau tenha sido tradicionalmente forte na sua política de protecção do património cultural, Hong Kong tem muito a aprender com as políticas de protecção do património cultural e histórico de Macau. Muitos sítios arqueológicos da RAEHK não foram bem conservados; em vez disso, muitos foram deixados obsoletos e negligenciados, reflectindo a relativa falta de sentido histórico por parte de algumas autoridades turísticas de Hong Kong. Talvez, com o aumento da educação patriótica na nova Hong Kong após meados de 2020, um sentido histórico mais forte possa e irá sensibilizar as autoridades de turismo de Hong Kong para a necessidade de escolher, proteger e manter os sítios históricos de uma forma muito mais sensível e eficaz. Neste aspecto, as autoridades de turismo e cultura de Hong Kong deveriam realizar mais visitas para aprender com os seus pares em Macau.
De facto, o turismo histórico tem mais espaço para desenvolvimento nas duas cidades, ligando Hong Kong e Macau, por exemplo, quantos cidadãos de Hong Kong migraram para Macau durante a Segunda Guerra Mundial e como os intelectuais chineses foram resgatados pelas guerrilhas comunistas de Hong Kong para escapar para a China continental através das rotas aquáticas e da rota de Macau. Todas estas rotas são de elevado valor histórico, mas, infelizmente, as autoridades turísticas de Hong Kong parecem ter prestado pouca atenção, enquanto as rotas aquáticas de Hong Kong para Macau podem ser revitalizadas como um pacote especial de turismo histórico. O rico património histórico e cultural de Macau pode ser combinado de forma agradável e maximizado com a história de Hong Kong nos folhetos, brochuras e panfletos a produzir pelas autoridades de turismo das duas cidades, se ambas estiverem interessadas em colaborar mais estreitamente para concretizar o potencial histórico de Hong Kong e Macau em toda a sua extensão.
Da mesma forma, os museus das duas cidades podem cooperar mais estreitamente. A exploração subaquática de navios afundados nas águas profundas de Macau e Hong Kong na antiguidade deve ser realizada por especialistas em museus e história. Podem ser obtidos donativos de benfeitores e do sector privado, com pelo menos algum apoio governamental, para a realização de investigação nesta área historicamente rica, há muito negligenciada, onde os turistas estariam interessados em aprender mais sobre os tesouros e a história do mundo subaquático de Hong Kong e Macau.
Em quarto lugar, embora os jogos desportivos nacionais, como os 15.º Jogos Nacionais, os 12.º Jogos Nacionais para Pessoas com Deficiência e os 9.º Jogos Olímpicos Especiais Nacionais, possam e irão estimular o desenvolvimento desportivo e a cooperação entre Macau e Hong Kong, ambas as cidades devem alargar e aprofundar todas as áreas de colaboração desportiva, desde o futebol juvenil ao surf, da esgrima ao ténis de mesa, e do basquetebol ao surf. As competições desportivas anuais entre Hong Kong e Macau devem ser realizadas em todas as modalidades desportivas relacionadas; as associações desportivas das duas cidades, com a ajuda e o apoio dos dois governos, devem envolver-se de forma muito mais proactiva e assertiva do que nunca. Se assim for, as políticas desportivas devem ser consideradas importantes pelos governos da RAEHK e da RAEM nas declarações políticas dos dois Chefes de Executivo.
Em quinto lugar, mesmo na educação, ambas as cidades podem aprender uma com a outra. Alguns alunos do ensino secundário de Macau podem estar interessados em estudar na RAEHK, enquanto alguns alunos do ensino secundário de Hong Kong podem estar interessados em estudar na RAEM. Assim, idealmente, deverão ser realizadas feiras anuais de educação que convidem as instituições de ensino superior das duas cidades em ambas as cidades, para que os alunos e os pais possam compreender mais profundamente o desenvolvimento das instituições de ensino superior, incluindo as universidades públicas e privadas, as escolas profissionais e as faculdades comunitárias. Idealmente, se os estudantes de Hong Kong e Macau atravessarem a sua cidade natal para estudar noutra cidade, poderá ser considerado algum tipo de tratamento preferencial para as suas propinas ao nível dos estudos universitários – uma questão que as autoridades educativas dos dois locais poderão considerar no futuro para incentivar o intercâmbio e o desenvolvimento de talentos entre cidades.
Em sexto e último lugar, mas não menos importante, a colaboração entre Hong Kong e Macau é necessária para a sua integração na GBA. É previsível que, embora Macau esteja territorialmente integrado na Zona de Cooperação Aprofundada antes de 2049, Hong Kong esteja também provavelmente integrado na cidade de Shenzhen perto de 2047. Assim, as autoridades da RAEHK devem estudar a forma como Macau está a integrar-se mais profundamente em Hengqin através do actual quadro jurídico híbrido, o que tem implicações importantes para a integração da Metrópole do Norte em Shenzhen, mais cedo ou mais tarde. Se a integração Macau-Hengqin for uma questão de tempo, a integração entre a Metrópole do Norte e Shenzhen seguirá certamente o mesmo caminho.
Em conclusão, a visita de John Lee e da sua delegação a Macau foi importante, ilustrando como Hong Kong e Macau, enquanto cidades irmãs, podem e irão reforçar a sua cooperação nas áreas da economia, transportes, saúde, desporto e turismo. Todas estas áreas têm mais espaço e oportunidades para uma maior colaboração, tanto vertical como horizontal. A colaboração vertical refere-se à profundidade da cooperação nestas áreas políticas, enquanto a colaboração horizontal pode ser considerada como a necessidade de alargar as áreas de coordenação política que podem abranger diferentes departamentos e jurisdições. Assim, a criação de grupos departamentais intermunicipais para discussões regulares será essencial para o desenvolvimento e promoção de um cenário vantajoso para todos na cooperação política entre a RAEHK e a RAEM. Por último, a cooperação mais estreita entre Hong Kong e Macau em diferentes áreas políticas sinaliza uma integração mais profunda e inevitável entre ambos, em Shenzhen e Hengqin, respetivamente, e na Grande Área da Baía, mais cedo ou mais tarde.</description><pubDate>2025-08-15 02:47:03</pubDate></item><item><title>Camilo Pessanha, de Ocidente a Oriente</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/camilo-pessanha-de-ocidente-a-oriente/</link><description>Camilo Pessanha partilha a sua biografia entre a cidade de Coimbra e a Região Administrativa Especial de Macau. Nasceu na Sé Nova, Coimbra, a 7 de Setembro de 1867, onde tirou o curso de direito. Em 1894 embarcou para Macau na qualidade de professor de filosofia no recém-criado Liceu de Macau. Rapidamente se adaptou à realidade de Macau e para além da relação com uma local, consta também ter-se iniciado no consumo de ópio e na maçonaria. Em 1900 abandona o ramo académico após ter sido nomeado conservador do registo predial e mais tarde juiz de comarca de Macau. Pessanha morreu em Macau a 1 de Março de 1926, vítima de tuberculose. É consagrado como um dos expoentes máximos da literatura portuguesa e o maior representante do Simbolismo. Para além da sua influência nos poetas da revista Orpheu e de ter antecipado alguns princípios modernistas, como autor isolado deu prevalência ao exotismo oriental. A sua preferência pelas filosofias orientais levaram-no a adoptar um estilo de vida à margem dos preconceitos europeus. Para além do património cultural que herdámos de Pessanha, podemos ainda hoje encontrar por Macau referências ao mesmo: na toponímia “Rua de Camilo de Pessanha” e num monumento no Jardim das Artes – estátua de Camilo, de pé sobre a calçada portuguesa, apoiado na sua bengala. Em Setembro de 2017, aquando das celebrações dos 150 anos do nascimento de Camilo Pessanha, o artista Alexandre Farto, conhecido como Vhils, presenteou-nos com um mural de um retrato do poeta, no jardim do Consulado de Portugal em Macau.</description><pubDate>2025-08-15 02:46:12</pubDate></item><item><title>Chuvas torrenciais inundaram várias zonas em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/15/chuvas-torrenciais-inundaram-varias-zonas-em-macau/</link><description>A chuva intensa durante a tarde de ontem provocou graves inundações em várias zonas de Macau, sobretudo na Taipa e Coloane, obrigando ao encerramento de estradas, túneis e rotundas. Sob a influência do tufão Podul, o sinal preto de chuva intensa esteve em vigor durante quase quatro horas. As autoridades receberam 55 pedidos de ajuda. Registaram-se ainda deslizamentos de terras na Estrada da Ponta da Cabrita e na Estrada de Cheoc Van. O nível de água atingiu 0,92 metros no Caminho das Hortas.

Várias estradas na cidade ficaram ontem inundadas e foram fechadas ao trânsito devido às chuvas torrenciais durante toda a tarde. Os aguaceiros contínuos levaram assim à emissão do segundo sinal de chuva intensa preto deste ano, que permaneceu em vigor por quase quatro horas.
O mau tempo prolongou-se durante o dia de ontem devido à aproximação do tufão Podul, cuja circulação trouxe chuvas fortes e trovoadas frequentes.
De acordo com os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), durante o período do sinal de chuva intensa preto, entre 14h02 e 17h50, o recorde do nível de água foi verificado no Caminho das Hortas, com 0,92 metros, seguido pela zona de Iec Long, com 0,55 metros, enquanto a Rua da Ponte Negra e Seac pai van registaram 0,34 metros de nível de água, respectivamente.
Até às 20h de ontem, a precipitação acumulada foi superior a 100 mm em todas as estações de monitorização em Macau. A Península de Macau registou 144,4 mm de precipitação, a Taipa registou 257,6 mm, enquanto Coloane verificou-se com 271,6 mm de precipitação.
Ao contrário do habitual, as cheias não tiveram lugar nas áreas de Patane e do Porto Interior, sendo que a Taipa e Coloane foram as zonas mais afectadas. Depois do anúncio sobre o encerramento do túnel da Praça de Ferreira do Amaral devido às inundações, as autoridades mandaram fechar mais de 15 vias e rotundas nas ilhas, incluindo a Rua do Porto, a Rua de Fernão Mendes Pinto, a Avenida Wai Long, a Rotunda Ouvidor Arriaga, a Estrada do Alto de Coloane, o Caminho das Hortas, o Túnel subaquático do Campus da Universidade de Macau, bem como a Avenida do Progresso no Cotai, entre outros.
As inundações graves fizeram ainda a água entrar em alguns restaurantes na Taipa, onde, em determinadas zonas, a água chegou aos joelhos dos transeuntes e os carros não conseguiram avançar e ficaram parados no meio das águas. Vários vídeos que circularam nas redes sociais mostram o congestionamento de trânsito na Taipa, com agentes policiais a manter a ordem do tráfego.
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), por conseguinte, enviou vários funcionários para desobstruir os esgotos em todas as zonas, para garantir a fluidez dos esgotos e dar resposta imediata às inundações causadas pela chuva forte.

CHUVA MOTIVOU 55 PEDIDOS DE AJUDA
 
Registaram-se ainda dois casos de deslizamento de terras na Estrada da Ponta da Cabrita perto do Hotel Golden Crown China, e na Estrada de Cheoc Van. O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) confirmou que não houve feridos e os Serviços de Obras Públicas asseguraram estar a acompanhar a situação.
As autoridades revelaram ainda que foi recebido um total de 55 pedidos de ajuda durante o período do sinal de chuva intensa preto. O CPSP disse ter recebido 29 casos, incluindo pessoas presas dentro de carros, deslizamentos de terra e queda de azulejo de paredes exteriores.
Já o Corpo de Bombeiros (CB) tratou 26 casos de pedidos de ajuda que envolveram chuva forte, com 15 casos de pessoas presas, três casos de remoção de objectos caídos, dois casos de infiltrações, dois casos de deslizamentos de terra, dois casos de árvores caídas, um caso de queda de pedras e um caso de inundação, todos sem feridos. Numa nota divulgada ao final de tarde, o CB apelou aos cidadãos para que continuem atentos aos riscos que podem surgir após a chuva forte, e evitem, na medida do possível, permanecer em áreas baixas e nas encostas das montanhas.
O IAM anunciou também o encerramento temporário de trilhos na Taipa e Coloane, que só serão reabertas após a conclusão das inspecções e dos trabalhos de remoção dos riscos.
Por outro lado, os SMG cancelaram todos os sinais de tempestade tropical ontem às 18h, bem como todos os sinais de chuva intensa, às 18h35. No entanto, o mau tempo deve durar ainda hoje. Segundo os SMG, sob a influência da circulação do tufão Podul, prevê-se que ocorram chuvas fortes e trovoadas frequentes com rajadas de vento fortes em Macau na sexta-feira, sendo que as zonas baixas poderão ficar inundadas devido à chuva intensa de curta duração.</description><pubDate>2025-08-15 02:58:03</pubDate></item></channel></rss>