<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/receitas-publicas-caem-14-ate-fevereiro/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Humanidade na encruzilhada, as reflexões de António Costa Silva sobre os desafios contemporâneos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/humanidade-na-encruzilhada-as-reflexoes-de-antonio-costa-silva-sobre-os-desafios-contemporaneos/</link><description>No âmbito do 14.º Festival Literário de Macau, António Costa Silva conduziu um painel no Auditório do Consulado-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, centrado nas encruzilhadas da humanidade e nas prioridades para o século XXI. Ao longo do painel, o ex-Ministro da Economia e do Mar expressou os seus pontos de vista sobre as complexidades da governação contemporânea.
“Entrámos na idade da ‘desrazão’,” afirmou Costa Silva, ao destacar uma tendência “preocupante” na tomada de decisões a nível global, uma vez que o discurso racional parece estar, a seu ver, a desaparecer. Discutindo também os desafios da liderança neste ambiente, Costa Silva salientou que “A conetividade é o paradigma deste século”, indicando ademais a importância da conectividade na abordagem das questões modernas e alertando igualmente para os perigos colocados pelos conflitos armados. “Vivemos uma erosão completa da ordem internacional democrática e liberal e a sua substituição pela anarquia, que é o que resulta quando as grandes potências resolvem violar todos os princípios, invadir países, não respeitar os diretos territoriais de cada país e de cada nação”, referiu.
António Costa Silva abordou ainda questões ambientais e expressou alarme sobre as alterações climáticas. “Nós cometemos um erro fatal, o nosso divórcio da natureza. Foi pensarmos que sozinhos, na nossa arrogância, conseguimos fazer tudo”, comentou. Olhando para o futuro, o ex-ministro expressou preocupação com as possíveis próximas crises da humanidade. “Estou convencido de que uma das próximas grandes crises que vamos enfrentar é uma crise alimentar”, afirmou, sublinhando o potencial de insegurança alimentar generalizada à medida que as perturbações globais continuam.
António Costa Silva resumiu a urgência da cooperação internacional na resolução destes problemas prementes: “A encruzilhada em que estamos é uma espécie supostamente racional que tem toda uma história que desenvolveu, que criou uma ordem internacional que a mal ou a bem ia funcionando e ia minimizando riscos e conflitos, e de repente, esquece-se de tudo isso que aprendeu, envolve-se num protecionismo cego em guerras, numa fragmentação geopolítica que tenta formar blocos antagónicos, num uso logístico de tecnologias para as grandes potências se gladiarem umas com as outras. É sempre mais guerra, mais destruição, mais sofrimento”. Para ele, a necessidade de um compromisso renovado com a colaboração entre nações para enfrentar desafios compartilhados é inadiável e imediata.</description><pubDate /></item><item><title>China pediu a Portugal reciprocidade na isenção de vistos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/china-pediu-a-portugal-reciprocidade-na-isencao-de-vistos/</link><description>China pediu a Portugal para facilitar a entrada dos seus cidadãos, uma vez que há uma isenção de vistos desde Outubro de 2024 para portugueses que se desloquem ao país asiático, disse o embaixador chinês Zhao Bentang.
 
“A China já pediu à Europa, a Portugal, que facilite a entrada a cidadãos chineses. Se os portugueses podem ir muito facilmente à China para fazer negócios, os seus parceiros na China querem vir e não conseguem ou é muito difícil”, afirmou.
Em entrevista à agência Lusa, o diplomata chinês em Portugal referiu que o “Governo chinês espera que o Governo português, governos europeus também facilitem [entradas] aos turistas, comerciantes e empresários chineses no tema de vistos”.
“Sempre falamos com o Governo português. Eu falei muitas vezes. Acredito que durante a visita do ministro [dos Negócios Estrangeiros português, Paulo Rangel] também a parte chinesa falou deste tema”, acrescentou o embaixador, referindo-se à deslocação do chefe da diplomacia portuguesa ao país asiático.
Zhao Bentang recordou que desde outubro de 2024 os portugueses podem viajar para a China sem necessidade de vistos, em determinadas condições, na sequência de uma “política unilateral” e cujo final está previsto para dezembro.
“Mas [a continuidade da isenção] depende da apreciação, da procura. Acredito que quando chegar a altura, se for necessário, a parte chinesa pode considerar algum prolongamento, alguma renovação. Mas ainda não chegou a altura de avaliar”, referiu.
No final de setembro de 2024, a China anunciou o alargamento da política de isenção de vistos a cidadãos portugueses, em estadias até 15 dias, inserindo assim Portugal numa lista que abrangia outros 16 países europeus.
O alargamento, que foi confirmado em comunicado pelo Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, surge depois de Pequim ter incluído a Noruega, Eslovénia, Grécia, Dinamarca e Chipre na lista de países cujos cidadãos poderão permanecer no país asiático para turismo, negócios ou trânsito durante 15 dias, isentos de visto. A medida entrou em vigor no dia 15 de outubro de 2024 e vigora até 31 de dezembro de 2025.
Pequim tenta estimular o turismo internacional e o investimento estrangeiro, paralisados pela pandemia de covid-19, durante a qual a China impôs um encerramento quase total das fronteiras.
Em novembro de 2023, o país asiático anunciou que os nacionais de França, Alemanha, Itália, Países Baixos e Espanha beneficiariam de uma isenção de visto unilateral. Em março de 2024, alargou a política para estadias de até 15 dias a mais seis países europeus — Suíça, Irlanda, Hungria, Áustria, Bélgica e Luxemburgo.
Quando se assinala o 20.º aniversário da parceria estratégica global entre Lisboa e Pequim, decorre desde terça-feira a visita do chefe da diplomacia portuguesa à China e que “dá um sinal muito importante” porque se fala das “boas cooperações em todas as áreas”, desde a política à tecnologia, considerou Zhao Bentang. “O retorno de Macau [à China] é um exemplo de como resolver problemas através de negociações pacíficas entre países” e no âmbito do apoio português ao modelo “um país, dois sistemas, apoia Macau a desenvolver-se e a manter-se em estabilidade e a adaptar-se a novas realidades”, além de fomentar a qualidade das relações bilaterais.
Zhao Bentang notou ainda a “importância” da visita de Paulo Rangel por ser a “primeira” de um líder da diplomacia da Europa depois da recente sessão anual da Assembleia Popular Nacional. Lusa</description><pubDate>2025-03-31 08:39:02</pubDate></item><item><title>Hong Kong volta a bater recorde com caso de contrabando de barras de ouro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/hong-kong-volta-a-bater-recorde-com-caso-de-contrabando-de-barras-de-ouro/</link><description>Hong Kong anunciou ter apreendido barras de ouro no valor de 110 milhões de dólares de Hong Kong, no maior caso de contrabando de ouro alguma vez registado na região. As barras foram encontradas no Aeroporto Internacional de Hong Kong, em carga com destino ao Japão, que foi declarada como contendo malas de plástico.
 
O Governo de Hong Kong anunciou ter apreendido barras de ouro no valor de 110 milhões de dólares de Hong Kong, no maior caso de contrabando de ouro alguma vez registado na região semiautónoma chinesa.
Num comunicado, a alfândega da cidade disse que, na terça-feira, apreendeu cerca de 145 quilos de barras de ouro, com um valor de mercado estimado em cerca de 110 milhões de dólares de Hong Kong. “Este é o maior caso de contrabando de barras de ouro alguma vez registado em termos de volume de apreensão e de valor de mercado”, sublinhou a força policial.
As barras foram encontradas no Aeroporto Internacional de Hong Kong, em carga com destino ao Japão, que foi declarada como contendo malas de plástico, referiu a Alfândega.
A força policial disse que uma investigação está em curso e que a possibilidade de efetuar detenções “não está descartada”.
A alfândega sublinhou que o contrabando está sujeito a uma multa máxima de dois milhões de dólares de Hong Kong e a uma pena de prisão que pode ir até sete anos.
Em 11 de Março, o Governo de Hong Kong tinha anunciado a apreensão de barras de ouro no valor de 5,4 milhões de euros, na altura o maior caso de contrabando na história do território.
Num comunicado, a alfândega da cidade disse que, em 05 de março, apreendeu cerca de 64 quilos de barras de ouro, com um valor de mercado estimado em cerca de 46 milhões de dólares de Hong Kong.
As barras foram encontradas no Aeroporto Internacional de Hong Kong, em carga com destino ao Japão, que foi declarada como contendo brinquedos, lâmpadas e chapéus, referiu a Alfândega.
O preço do ouro subiu mais de 17% este ano. Analistas citados pela agência de notícias Efe acreditam que perante a recente instabilidade do dólar norte-americano, os investidores decidiram investir em ouro. Isto depois do Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, ter anunciado na quarta-feira uma nova tarifa de 25% a todos os carros e componentes exportados para os EUA, a partir de 2 de Abril.
Num relatório, Ned Naylor-Leyland, gestor de investimentos em ouro e prata da empresa de consultoria Jupiter AM, disse que a subida do preço do ouro está relacionada com o papel tradicional do metal como ativo de refúgio.
O preço do ouro está a subir devido às preocupações com o crescimento económico e as políticas comerciais de Trump, às expectativas de descida das taxas de juro e à procura por parte dos bancos centrais, afirmou.
O gestor da Jupiter AM referiu que os bancos centrais, em particular o da China, compraram mais ouro nos últimos anos e previu que a procura deverá acelerar ainda mais. Lusa</description><pubDate>2025-03-31 08:39:02</pubDate></item><item><title>Crianças e adultos construíram uma história na Rota das Letras com ilustração ao vivo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/criancas-e-adultos-construiram-uma-historia-na-rota-das-letras-com-ilustracao-ao-vivo/</link><description>“Era uma vez uma taça onde se misturaram…”. A partir de uma simples frase, o público do 14.º Festival Literário de Macau, composto por miúdos e graúdos, foi convidado a contribuir com descrições e adjectivos e a criar uma história autenticamente sua, enquanto um cartoonista ia dando vida à narrativa com ilustrações em tempo real. Os organizadores Catarina Mesquita e Rodrigo de Matos, que já tinham dinamizado sessões semelhantes nas duas edições anteriores, reconhecem que este ano se atingiu um número “recorde” de espectadores, naquele que foi o último dia do Rota das Letras.
 
A autora de livros infantis Catarina Mesquita e o cartoonista Rodrigo de Matos dinamizaram ontem, no último dia do 14.º Festival Literário de Macau, uma actividade interactiva em que a plateia ajudou a construir e a ilustrar uma história. Embora “teoricamente” direccionado a um público infanto-juvenil, tanto crianças como pais participaram no evento e contribuíram na montagem as peças daquilo que, pouco a pouco, se tornou uma história finalizada.
“Basicamente, a ideia é contar uma história ao vivo. Não temos uma história em mente, só um esqueleto, e precisamos da participação do público para a completar. Vão dar-nos adjectivos, descrições do que querem que aconteça na história, e o Rodrigo [de Matos] vai desenhando o que é dito em tempo real”, revelou Catarina Mesquita, em declarações ao PONTO FINAL antes do evento. “A história não é contada, mas sim descoberta. É um desafio tanto para o público como para nós, já que nenhuma das partes sabe o que vai acontecer”.
Ao contrário de edições anteriores, em que “a improvisação foi total”, desta vez a dupla optou por partir de uma “história já existente” para dar início à sessão de criatividade – que, frisa Catarina, não deve ser exclusiva aos mais novos. “No ano passado, reparámos que as crianças se sentaram à frente e os pais atrás. Mas o nosso objectivo é que toda a audiência participe, independentemente da idade”. Na sessão de ontem, no dia de encerramento do Rota das Letras, tanto miúdos como graúdos ocuparam todos os bancos disponíveis; os que não arranjaram lugar, ficaram em pé a acompanhar a construção da história.
Como ponto de partida, uma única frase: “era uma vez um homem e uma mulher que tinham uma taça onde misturaram… Misturaram o quê?”. Perante a questão de Catarina Mesquita, dezenas de crianças levantaram as mãos e exclamaram as primeiras ideias que lhes vieram à cabeça, desde mousse de chocolate a tinta. Em frente à plateia, a caneta de Rodrigo de Matos ia materializando estas imagens num enorme painel.
Começando pela imagem de uma simples taça, acrescentaram-se pessoas “gordas”, “bonitas”, “malcheirosas” ou com “cauda de porco”, conforme os adjectivos e detalhes inusitados que as crianças – e alguns adultos – iam sugerindo para a história. O resultado final foi uma obra de arte surrealista, como gracejou Rodrigo de Matos em declarações posteriores ao PONTO FINAL: “Não fazia muito sentido incluir uma cauda de porco, mas a audiência é que decide”. E como é que o próprio artista interpretou a obra que acabara de criar? “A única interpretação é que as crianças têm uma imaginação sem limites, indomável”.
O trabalho do cartoonista é precisamente o de se adaptar às intervenções de uma audiência hiper-criativa, tendo sempre em atenção o tamanho do painel. “No primeiro metro de desenho, ainda não fazia ideia de onde iria parar a história. É preciso perceber quando é que a história está a meio ou a chegar ao fim, para conseguir preencher tudo e não deixar espaços em branco”, explicou. No final, as crianças foram convidadas a colorir o desenho finalizado com autocolantes multicolores distribuídos para o efeito.
Rodrigo de Matos reconheceu que a actividade superou todas as expectativas de adesão, tornando-se, provavelmente, aquela “com maior presença de sempre”. “Acho que quebrámos um recorde, aqui. Já fizemos isto duas ou três vezes e julgo que, desta vez, estavam tantas pessoas como nas outras duas sessões juntas”. Parte da justificação pode estar relacionada com a disponibilidade do espaço, bem mais amplo do que nos eventos anteriores: “calhou bem o evento ter decorrido aqui”, desabafou o ilustrador, referindo-se ao Antigo Matadouro Municipal, na Barra.
O 14.º Festival Literário de Macau teve início na passada sexta-feira, às 17h, no Antigo Matadouro Municipal, e terminou ontem, por volta das 19h, com um jantar sob o mote “Uma festança de histórias: sete pratos, sete tradições”.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Governo português repôs apoio financeiro à EPM após 11 anos, diz Rangel</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/governo-portugues-repos-apoio-financeiro-a-epm-apos-11-anos-diz-rangel/</link><description>O ministro dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, anunciou que o Governo aumentou o apoio financeiro à Escola Portuguesa de Macau (EPM), regressando ao nível previsto legalmente, após 11 anos de cortes.
 
“Acabámos de fazer a reposição da contribuição portuguesa para a Escola Portuguesa de Macau, que (…) tinha sofrido um corte enorme”, disse Rangel na sua visita a Macau.
O Estado português detém a maioria (51%) do capital da fundação da EPM, mas desde 2014 que Lisboa apenas contribuía com 10% das despesas da escola, uma decisão tomada no âmbito do programa de resgate financeiro de Portugal.
O financiamento da EPM “está agora nos níveis legais outra vez e é a primeira vez ao fim de 11 anos”, anunciou Rangel, numa recepção à comunidade portuguesa em Macau, e depois de uma visita à escola. Pouco depois, o chefe da diplomacia portuguesa disse aos jornalistas que “já não havia razão nenhuma, sinceramente, para haver esse corte e ele manteve-se”. “Nós aumentámos cinco vezes esse valor [do financiamento da EPM], portanto isso é algo que é altamente significativo do empenho que nós temos”, disse Rangel. “Há governos que realmente dão importância a Macau e à China e há outros que não dão, isto é uma coisa que tem que ser dita”, lamentou o ministro, apontando o dedo ao anterior executivo do PS.
A reposição do financiamento “é sem dúvida uma ajuda importante” para a EPM, que Rangel descreveu como tendo um papel fundamental para Portugal em Macau. “Também registamos com agrado (…) que nunca houve tanto alunos de português – e agora falo de alunos da comunidade chinesa – como há hoje em múltiplas escolas”, acrescentou o dirigente. “Significa que também a Região Administrativa Especial [de Macau] tem incentivado o ensino de português e o conhecimento de português, e isso é algo que só pode trazer boas relações entre os dois lados”, acrescentou Rangel.
O ministro dos Negócios Estrangeiros garantiu também que as autoridades querem resolver os problemas que causaram a greve nas escolas portuguesas no estrangeiro, mas admitiu estar limitado por ser um Governo em gestão.
Os docentes nas Escolas Portuguesas de Timor-Leste, Moçambique, Angola e São Tomé e Príncipe terminam nos últimos dias uma greve de dois dias pela “equidade de condições laborais entre docentes”. “Sinceramente só posso dizer que a nossa vontade de resolver os problemas é total, portanto vamos trabalhar para isso”, disse o chefe da diplomacia portuguesa, depois de uma visita à Escola Portuguesa de Macau.
No entanto, Rangel admitiu que o Governo está limitado por ter apenas poderes de gestão, face à dissolução da Assembleia da República, em 20 de março: “isso é obviamente também um constrangimento que temos nesta fase”.
O ministro confirmou que “há realmente questões a resolver” nas escolas portuguesas no estrangeiro, mas sublinhou que alguns dos problemas “são estruturais e vêm de muito atrás”. Rangel defendeu que o Governo conseguiu “antecipar (…) a resolução de alguns problemas em várias escolas”, mas acrescentou que “não se resolve tudo de uma vez só”.
Por outro lado, à margem de uma receção à comunidade portuguesa em Macau, o diplomata sublinhou que “não são todos iguais” os problemas enfrentados pelas escolas portuguesas no estrangeiro. “Cada escola tem um contexto diferente, isso também tem a ver com o facto de estarem em países com regimes muito diferentes [e] os acordos para as fundar são diferentes”, acrescentou.
A paralisação nas Escolas Portuguesas de Timor-Leste, Moçambique, Angola e São Tomé e Príncipe foi convocada pelo Sindicato de Todos os Profissionais da Educação (S.TO.P). A directora da Escola Portuguesa de Moçambique, Luísa Antunes, admitiu à Lusa que o estabelecimento de Maputo não funcionou normalmente na quinta-feira devido à greve e reconheceu dificuldades e prejuízos para os alunos.
 
REFORÇO DA LÍNGUA CHINESA EM PORTUGAL
 
Paulo Rangel prometeu também reforçar o ensino da língua chinesa em Portugal, algo que descreveu como decisivo para o futuro do país. “Com as autoridades chinesas fiz questão de dizer que nós nos vamos empenhar muito no ensino do chinês em Portugal”, disse o chefe da diplomacia portuguesa, após uma visita de três dias à China continental.
Na capital, Pequim, Rangel encontrou-se com o homólogo chinês, Wang Yi, antes de se reunir com o vice-primeiro-ministro chinês, Ding Xuexiang, na ilha de Hainão, onde decorreu a conferência anual Fórum Boao. “A situação hoje é muito melhor do que era há 20 anos (…). Já temos, de facto, uma capacidade de formação que não tínhamos de todo”, disse Paulo Rangel, numa receção à comunidade portuguesa em Macau.
Além de licenciaturas em língua e cultura chinesas, o Instituto Confúcio, sob a tutela de uma agência governamental, garante cursos livres de mandarim em cinco universidades portuguesas: Porto, Aveiro, Coimbra, Lisboa e Minho.
No final de Fevereiro, a reitora da Universidade dos Açores, Susana Mira Leal, anunciou a intenção de abrir também uma delegação do Instituto Confúcio na instituição. A formação de pessoas fluentes em mandarim “é decisivo também para o nosso futuro”, mas “não é suficiente para os desafios que temos pela frente”, alertou Paulo Rangel.
Na terça-feira, o ministro tinha pedido às autoridades de Pequim que promovessem mais o ensino do chinês além-fronteiras, particularmente na Comunidade dos Países de Língua Portuguesa (CPLP).
Perante um grupo de estudantes chineses durante uma palestra numa universidade no norte de Pequim, Rangel defendeu ainda que “Portugal é um país antigo, mas o português é a língua do futuro”. “É a língua mais falada no hemisfério sul e, até 2100, haverá mais de 600 milhões de falantes de português”, previu o chefe da diplomacia portuguesa, num auditório com mais de cem alunos da Universidade de Estudos Estrangeiros de Pequim (‘Beiwai’).
Rangel frisou ainda o peso económico dos países e regiões de língua oficial portuguesa, que estimou terem um Produto Interno Bruto conjunto de três biliões de euros. “A Comunidade dos Países de Língua Portuguesa seria o sexto maior bloco económico do mundo”, explicou.
A mais antiga licenciatura em língua portuguesa na China foi criada em 1961, precisamente na Beiwai, e foi o único do género no país até ao final da década de 1990. No entanto, o ensino do Português no continente chinês registou um crescimento acelerado nos últimos 25 anos, alimentado pela evolução das trocas comerciais entre a China e a lusofonia.
 
Sam Hou Fai visita Portugal este ano
 
O ministro dos Negócios Estrangeiros anunciou que o líder do Governo de Macau vai visitar Portugal este ano e que as restrições à residência de portugueses estão na agenda bilateral. Sam Hou Fai deverá visitar Portugal “imediatamente antes de Agosto ou em Setembro”, disse o chefe da diplomacia portuguesa aos jornalistas, depois de um encontro com o chefe do Executivo de Macau. Rangel sublinhou que é o primeiro ministro de Negócios Estrangeiros a visitar Macau desde a tomada de posse, em 20 de Dezembro, de Sam Hou Fai, cuja visita a Portugal será a primeira deslocação ao estrangeiro. “Há aqui claramente também um alinhamento das prioridades que é altamente simbólico”, disse o diplomata, à margem de um encontro com a comunidade portuguesa em Macau. Questionado sobre as restrições à residência de portugueses, Rangel disse que falou com Sam Hou Fai “sobre todas as questões que são relevantes para a relação entre Portugal e a Região Administrativa Especial de Macau” (RAEM). “Mas, como se trata de um diálogo que está em curso, tenho o dever de dar a oportunidade a que possamos, com as questões que foram levantadas de uma parte e da outra, termos agora espaço e tempo para construirmos soluções”, acrescentou.</description><pubDate>2025-03-31 08:36:46</pubDate></item><item><title>MNE chinês desloca-se esta semana à Rússia para diálogo estratégico com Lavrov</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/mne-chines-desloca-se-esta-semana-a-russia-para-dialogo-estrategico-com-lavrov/</link><description>O chefe da diplomacia chinesa, Wang Yi, vai visitar a Rússia entre segunda e quarta-feira a convite do homólogo russo, Serguei Lavrov, anunciou o seu ministério.
O porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Guo Jiakun, disse em conferência de imprensa que “a relação China – Rússia mantém um desenvolvimento saudável, estável e de alto nível sob a orientação estratégica dos dois chefes de Estado”, Xi Jinping e Vladimir Putin, e considerou que os intercâmbios bilaterais se têm aprofundado de forma constante em vários domínios.
Durante a visita, Wang manterá conversações com Lavrov para trocar pontos de vista sobre a agenda bilateral, a cooperação regional e as questões internacionais de interesse comum, acrescentou o porta-voz.
A China recusou condenar a Rússia pela invasão da Ucrânia e criticou a imposição de sanções contra Moscovo. O país asiático tem prestado importante apoio político, diplomático e económico ao país vizinho. O comércio bilateral registou, em 2023, um crescimento homólogo de 26,3%, para 240 mil milhões de dólares. Xi Jinping frisou por várias vezes que manter relações robustas com a Rússia é uma “escolha estratégica” de Pequim.
A viagem de Wang ocorre num ponto-chave do conflito na Ucrânia, após a aproximação dos Estados Unidos a Moscovo, em detrimento do apoio a Kiev, e a possibilidade de a Europa enviar tropas para apoiar as forças ucranianas.
Na semana passada realizou-se em Paris uma nova cimeira visando discutir o envio de uma força de paz para a Ucrânia, no âmbito do objetivo de cerca de trinta países europeus, Canadá e Austrália de reforçar a posição negocial de Kiev com a Rússia.
A reunião acordou ainda em manter as sanções económicas contra a Rússia até que a paz seja alcançada, bem como em continuar a apoiar militar e politicamente a Ucrânia para que esta fique em melhor posição negocial face a Moscovo.
A viagem do chefe da diplomacia chinesa pode também ser um prelúdio da visita oficial de Xi Jinping a Moscovo nos próximos meses. Xi participará nas comemorações, a 9 de maio, do 80.º aniversário da vitória sobre a Alemanha nazi.</description><pubDate>2025-03-31 08:39:02</pubDate></item><item><title>Taiwan avança com construção do primeiro barco-patrulha de alta latitude</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/taiwan-avanca-com-construcao-do-primeiro-barco-patrulha-de-alta-latitude/</link><description>O líder de Taiwan, William Lai, liderou a cerimónia de lançamento da quilha do primeiro navio de patrulha oceânica de alta latitude da ilha, destinado a reforçar o controlo das fronteiras marítimas, face à crescente pressão da China.
Lai garantiu num evento realizado na cidade de Kaohsiung, no sul do território, que as capacidades de patrulha marítima de Taiwan atingirão “um novo nível” com a entrada em serviço deste navio, prevista para 2026.
Explicou que o navio utiliza um sistema de propulsão híbrido que lhe permite contornar o perímetro de Taiwan 30 vezes por viagem, “melhorando significativamente a sua autonomia e alargando o âmbito das suas missões em alto mar”, segundo declarações do Gabinete Presidencial.
O navio também será capaz de se adaptar a diferentes missões, transportar grandes quantidades de suprimentos de resgate, embarcações multifuncionais, barcos de assalto especiais ou veículos aéreos não tripulados (“drones”), disse Lai. “Isto não só permite patrulhas oceânicas, mas também o abastecimento de ilhas remotas, reforçando grandemente a capacidade de aplicação da lei das pescas e missões humanitárias marítimas”, afirmou o líder taiwanês, que sublinhou a importância de construir uma “defesa nacional autónoma, com produção local e fabrico independente”.
Em 2022, Taiwan atribuiu um orçamento de 12,9 mil milhões de dólares taiwaneses (360 milhões de euros) para a construção de seis navios de patrulha oceânica ao longo de dez anos para combater a pesca ilegal em torno da ilha.
No entanto, a construção destes navios, com cerca de 124 metros de comprimento e 16,5 metros de largura, destina-se também a enviar uma mensagem à China e, mais especificamente, à sua Guarda Costeira, que aumentou as suas atividades em torno de Taiwan no último ano.</description><pubDate>2025-03-31 08:39:01</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal 2025.03.31</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/ponto-fatal-2025-03-31/</link><description /><pubDate>2025-03-31 08:38:15</pubDate></item><item><title>Deputados preocupados com a sobrevivência dos casinos-satélite</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/deputados-preocupados-com-a-sobrevivencia-dos-casinos-satelite/</link><description>Os deputados à Assembleia Legislativa referiram estar atentos à eventual onda de encerramento de casinos-satélite no final deste ano com a alteração do modelo de exploração exigida pela lei. Ella Lei e Nick Lei pedem ao Governo para comunicar com esses casinos sobre a respectiva exploração, avaliar o impacto na economia causado pelo possível fim de vários casinos-satélite e ter planos de contingência para garantir o emprego dos seus trabalhadores.
 
Os diversos casinos-satélite poderão optar por fechar as portas no final deste ano com o término do prazo de transição de três anos para a sua actividade, previsto na actual lei do jogo, questão que está a inquietar o sector bem como os deputados.
O tema foi abordado no plenário da Assembleia Legislativa na passada sexta-feira, onde os legisladores Ella Lei e Nick Lei pediram medidas para a garantia de emprego dos funcionários dos casinos-satélite.
Os casinos-satélite são casinos operados por sociedades gestoras fora das instalações das concessionárias. A lei vigente prevê a alteração do modelo de exploração desses casinos, impedindo a partilha das receitas dos casinos com as sociedades gestoras, ou o pagamento de comissões às mesmas.
Deste modo, as empresas que gerem os casinos-satélite podem só receber uma retribuição relativa à gestão, o que fez com que alguns casinos-satélite locais já “tenham sido sucessivamente encerrados”, alertou Nick Lei.
Na sua intervenção antes da ordem do dia, Nick Lei citou os dados estimativos do sector imobiliário para referir que existem actualmente 11 casinos satélite com 4.000 trabalhadores do sector do jogo e da hotelaria, e as lojas associadas nas suas imediações têm cerca 5.500 trabalhadores, perfazendo um total de 13.500 trabalhadores, o que representa 4,6 por cento do total da força laboral de Macau.
“O Governo deve proceder à avaliação da situação de desemprego causada pelo eventual encerramento de um grande número de casinos-satélite e do seu impacto na economia comunitária”, observou Nick Lei.
Por sua vez, Ella Lei afirmou que a continuidade dos casinos-satélite envolve o direito ao emprego de muitos trabalhadores locais, incluindo supervisores e croupiers contratados directamente pela concessionária e outros trabalhadores contratados pelos casinos-satélite ou que asseguram serviços adjudicados, “que estão preocupados com a manutenção do seu emprego e se os salários e regalias vão ser afectados”.
A deputada espera que o Governo tome a iniciativa de comunicar com os casinos-satélite para conhecer a sua intenção quanto à continuidade da operação. As autoridades devem, segundo Ella Lei, elaborar posteriormente planos de contingência para garantir o emprego dos trabalhadores e evitar que os seus direitos sejam prejudicados.
No hemiciclo, a deputada denunciou ainda o problema da “lista negra de emprego” no sector de jogo, sendo que alguns trabalhadores terão sido alvo de verificação de antecedentes quando tentaram encontrar emprego no sector. Sublinhou que é uma situação que “carece de fundamento legal e falta de provas e critérios objectivos” e solicitou soluções por parte do Governo.</description><pubDate>2025-03-31 08:38:17</pubDate></item><item><title>Tóquio, Seul e Pequim respondem a Trump com aceleração de acordo de comércio livre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/toquio-seul-e-pequim-respondem-a-trump-com-aceleracao-de-acordo-de-comercio-livre/</link><description>O Japão, Coreia do Sul e China anunciaram que pretendem reforçar a cooperação e proporcionar um “ambiente previsível” às empresas e “acelerar” as negociações sobre um acordo de comércio livre, que responda às incertezas provocadas pelos EUA.
 
Os ministros da Indústria e do Comércio dos três países realizaram uma reunião de emergência em Seul, destinada a acertar políticas de resposta à aceleração dos aumentos tarifários impostos por Washington – uma reunião tripartida de emergência e a primeira neste formato desde 2020.
O ministro sul-coreano da Indústria, Ahn Duk-geun, o seu homólogo japonês, Yoji Muto, e o ministro chinês do Comércio, Wang Wentao, concordaram em “prosseguir as discussões com vista a acelerar as negociações para um acordo de comércio livre trilateral abrangente” e “justo”, de acordo com uma declaração conjunta.
As discussões sobre esse acordo começaram em 2013 e continuaram até 2019, altura em que estagnaram. Foram relançadas em 2024, numa cimeira tripartida especial, que reuniu os líderes dos três países em Seul.
Por enquanto, “continuaremos a trabalhar para garantir condições de concorrência equitativas a nível mundial, a fim de promover um ambiente comercial e de investimento previsível, livre, aberto, justo, não discriminatório, transparente e inclusivo”, acrescenta a declaração conjunta.
Para os três países, o objetivo é “intensificar gradualmente a sua cooperação”, a fim de “criar um ambiente comercial previsível, estabilizar as cadeias de abastecimento e melhorar a comunicação sobre os controlos das exportações”, insistiu Seul numa declaração separada.
De uma forma mais geral, Seul, Pequim e Tóquio concordaram em “trabalhar em estreita colaboração” para promover a reforma da Organização Mundial do Comércio (OMC) e incentivar novos membros a aderir à vasta Parceria Económica Regional Abrangente (RCEP), que reúne a China e 14 países asiáticos. Entre eles, a China, o Japão e a Coreia do Sul representam cerca de 20% da população mundial, um quarto da economia mundial e 20% do comércio global.
A reunião tripartida surge após a imposição por parte da Administração norte-americana de Donald Trump, em meados de março, de direitos aduaneiros de 25% sobre o aço e o alumínio, poucos dias antes da imposição, a partir de 02 de abril, de sobretaxas aduaneiras de 25% sobre os automóveis importados para os Estados Unidos.
O Japão e a Coreia do Sul representam, respetivamente, 16% e 15% do total das importações de automóveis dos Estados Unidos, um setor importante para as respetivas economias nacionais. A China, por seu lado, enfrenta uma sobretaxa aduaneira total de 20% sobre todas as suas exportações para os Estados Unidos. Há ainda o espectro dos direitos aduaneiros “recíprocos”, que Washington também ameaça impor a partir da próxima semana. Lusa</description><pubDate>2025-03-31 08:39:58</pubDate></item><item><title>Governo vai rever a implementação dos planos de investimento não-jogo das concessionárias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/governo-vai-rever-a-implementacao-dos-planos-de-investimento-nao-jogo-das-concessionarias/</link><description>O Governo “está muito atento” aos planos de investimento de elementos não-jogo por parte das concessionárias e irá rever a sua implementação, afirmou o secretário para a Economia e Finanças. Tai Kin Ip falou na reunião plenária da Assembleia Legislativa, na sexta-feira, onde foi aprovado o Relatório sobre a Execução do Orçamento de 2023.
Na ocasião, o deputado Ron Lam manifestou preocupação sobre a falta de transparência dos referidos planos de investimento, cujo prazo é de dez anos, pedindo para se tornar públicos o montante real dos investimentos não-jogo e a eficácia da execução.
“Há um mecanismo estabelecido para a supervisão dos planos de investimento, e também foi convidada uma instituição terceira para monitorizar a sua implementação”, assegurou Tai Kin Ip, em resposta. “A concessão [de licença de jogo] prevê um mecanismo de revisão intermédia, e as concessionárias devem passar por uma avaliação da execução dos seus compromissos a cada três anos”, acrescentou o secretário, reiterando que as seis concessionárias “têm a obrigação de cumprir os planos apresentados ao Governo durante o processo da concessão”.
Recorde-se que os novos contratos de concessão para a exploração de jogo estipulam que as seis concessionárias devem investir 108,8 mil milhões de patacas em elementos não relacionados com o jogo ao longo de dez anos. E, segundo a lei, dado que a receita bruta do jogo em 2023 ultrapassou 180 mil milhões de patacas, o montante do referido investimento foi aumentado em 20%, atingindo aproximadamente 130,4 mil milhões de patacas.
Por outro lado, o hemiciclo questionou ainda as baixas taxas de execução orçamental de vários fundos do Governo, como 45,6% para o Fundo de Desenvolvimento Industrial e de Comercialização e 55,4% para o Gabinete de Apoio ao Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa.
Tai Kin Ip explicou que isso se deveu aos efeitos pós-pandemia e ao excesso de dotações orçamentais, mas garantiu que a situação sobre a taxa de execução “já melhorou” no ano passado.
A Assembleia Legislativa aprovou ainda, na generalidade, a proposta de alteração a duas leis sobre o quadro geral do pessoal docente e o estatuto das escolas particulares do ensino não superior. A proposta prevê que os estudantes e docentes residentes nas escolas em Hengqin usufruam dos mesmos direitos e benefícios que os nas escolas privadas de Macau.</description><pubDate>2025-03-31 08:38:16</pubDate></item><item><title>Prejuízo da Macau Legend dispara após perda de hotel-casino inacabado em Cabo Verde</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/prejuizo-da-macau-legend-dispara-apos-perda-de-hotel-casino-inacabado-em-cabo-verde/</link><description>A Macau Legend Development anunciou que os prejuízos da operadora de jogo dispararam em 2024. Segundo um relatório enviado à bolsa de valores de Hong Kong, a empresa perdeu 667,2 milhões de dólares de Hong Kong no ano passado.
 
A Macau Legend Development (MLD) anunciou que os prejuízos da operadora de jogo dispararam em 2024, em parte devido à decisão do Governo de Cabo Verde de recuperar um hotel-casino inacabado na capital. De acordo com um relatório enviado à bolsa de valores de Hong Kong, a MLD perdeu 667,2 milhões de dólares de Hong Kong no ano passado.
Em 2023 a empresa tinha registado um prejuízo de menos de três milhões de dólares de Hong Kong.
A MLD estimou uma perda de 45,9 milhões de dólares de Hong Kong após o Governo cabo-verdiano, em 18 de Novembro, ter formalizado a reversão do hotel-casino e demais obras inacabadas da empresa, no ilhéu de Santa Maria e orla marítima da Gamboa, na cidade da Praia.
A operadora reiterou que está “a tomar as medidas necessárias para salvaguardar os interesses do grupo (..), incluindo explorar todas as opções disponíveis para contestar a decisão”. Por outro lado, a MLD admitiu ter “dúvidas significativas sobre a capacidade do grupo de continuar em atividade” devido a dívidas totais de 2,51 mil milhões de dólares de Hong Kong.
Em 2015, o então líder da MLD, David Chow i, assinou um acordo para um investimento de 250 milhões de euros. Após revisões, há cinco anos e meio, a conclusão da primeira fase estava prevista para 2021.
Nos últimos anos, há apenas guardas nos portões do recinto, uma área de cerca de 160 mil metros quadrados, que inclui o ilhéu de Santa Maria, parcialmente esventrado e, uma ponte asfaltada de poucos metros que o liga a um prédio de cerca de oito andares, vazio e vedado com taipais.
O Governo disse que deu à Macau Legend “todas as oportunidades para a retoma das obras ou para negociar a venda das ações ou a cedência da sua posição contratual a um potencial interessado na continuação do projecto”, mas não foram apresentadas alternativas. “Tendo em conta que a MLD violou, de forma flagrante e reiterada, as obrigações (…) não resta ao Estado de Cabo Verde outra saída que não seja a de proceder à resolução” dos contratos, lê-se numa decisão do Conselho de Ministros.
De acordo com o executivo, a empresa “violou também” o regime jurídico da exploração de jogos, “ao transferir, sem autorização do Governo de Cabo Verde, a propriedade de mais de 20% do capital social”.
O Governo cita ainda “condenações, pelos tribunais da Região Administrativa Especial de Macau, de accionistas, administradores e outros elementos com direitos e responsabilidades na MLD”, bem como “a situação económica e financeira da sociedade mãe”.
No final de 2023, numa entrevista à televisão de Hong Kong TVB, o presidente e diretor executivo da Macau Legend, Li Chu Kwan, disse que o grupo pretendia encerrar os projectos em Cabo Verde e Camboja até 2025. Lusa</description><pubDate>2025-03-31 08:39:54</pubDate></item><item><title>No abismo da mudança</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/no-abismo-da-mudanca/</link><description>Estará agora a começar uma nova era geopolítica, em que prevalece a lei do mais forte? O ultranacionalismo e a deriva autoritária de alguns países, em particular dos Estados Unidos da América, vão agitar a ordem do mundo? No painel “2025: o ano de todas as mudanças”, incluído no programa da 14.ª edição do Festival Literário de Macau, Sonny Lo, António Costa Silva e Michael Share tentaram dar respostas às dúvidas, mas mostraram-se pessimistas.
 
A geopolítica também esteve em discussão ontem, no último dia do Festival Literário de Macau – Rota das Letras. Michael Share, Sonny Lo e António Costa Silva compuseram um painel intitulado “2025: o ano de todas as mudanças”, que tentou descodificar as agitações que estão a ocorrer no mundo e antever os possíveis efeitos futuros.
Sonny Lo, professor de Ciência Política em Hong Kong, começou por afirmar que já antes de 2025 se vislumbravam alterações, nomeadamente com a ascensão de movimentos ultranacionalistas em vários países e com a invasão do território ucraniano por parte da Rússia. A “turbulência” agigantou-se com o regresso de Donald Trump à Casa Branca.
António Costa Silva concorda: “O surgimento de Trump na Casa Branca, pela segunda vez, é muito perigosa”. O antigo ministro da Economia português assinala que, com Trump, cresce o nacionalismo e a “demonização do outro”. Apontando para a queda de Constantinopla, no século XV, Costa Silva afirmou: “Estamos no fim de uma era e no início de outra”.
Michael Share foi mais longe e afirmou que já entrámos definitivamente numa nova era. Uma era sem multilateralismo ou organizações internacionais. “Esta nova era não tem regras, prevalece apenas a lei do mais forte”, lamentou o professor de relações sino-russas na Hong Kong Baptist University, que defende que o início da nova era aconteceu em três momentos distintos: a pandemia de Covid-19, a invasão russa da Ucrânia e a eleição de Trump nos Estados Unidos.
Nesta nova era, Michael Share antecipou grandes mudanças também para Macau. O professor universitário disse acreditar que, “se a Ucrânia cair, a China irá atacar Taiwan, porque verá que ninguém vai reagir”. Nesse caso, defendeu, o Japão e a Coreia do Sul possivelmente iriam procurar defender-se obtendo armas nucleares, o que poderia afectar as trocas comerciais internacionais de Macau e Hong Kong. “Se as trocas caírem como aconteceu no fim da década de 1930 [início da segunda guerra mundial], não vai haver nada em Hong Kong e Macau excepto os edifícios”, alertou.
António Costa Silva chamou a atenção para a relação que se vai desenvolver a partir daqui entre os Estados Unidos e a China: “Uma questão chave para o futuro é como é que os EUA e a China vão interagir. Hoje tenho mais confiança na liderança da China, porque tem uma estratégia a longo prazo e os EUA não”.
O norte-americano Michael Share descreveu o que se está a passar no seu país como uma “contra-revolução” de cariz nacionalista e autoritária. “Temo pelo futuro dos EUA”, afirmou. Share disse mesmo que as eleições do ano passado poderão ter sido as últimas eleições livres no país, uma vez que Trump irá querer centralizar o poder em si mesmo, ignorando as decisões dos tribunais e prolongando-se no poder, mesmo apesar de a Constituição norte-americana não o permitir.</description><pubDate /></item><item><title>Deputado de Macau quer cooperação com Portugal para atrair amigáveis de futebol</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/deputado-de-macau-quer-cooperacao-com-portugal-para-atrair-amigaveis-de-futebol/</link><description>O deputado Eddie Wu Chou Kit defendeu a cooperação com a Liga Portuguesa de Futebol Profissional para organizar jogos amigáveis com “equipas de topo da Europa” em Macau.
 
Numa intervenção na última sessão da Assembleia Legislativa, que decorreu na sexta-feira, Eddie Wu Chou Kit propôs “estabelecer [uma] cooperação profunda” com a Liga Portuguesa de Futebol Profissional (LPFP) para a criação, “em conjunto, de uma base permanente de treino”.
O deputado explicou que o objectivo seria “atrair equipas de topo da Europa para formação e realização de jogos itinerantes, promovendo o intercâmbio desportivo e cultural a nível internacional”.
Alargando o âmbito aos países de língua portuguesa, Eddie Wu apelou ao reforço da “colaboração comercial (…) na área do futebol [e a] introduzir as suas famosas marcas e competições de alto nível”. Wu defendeu que a cooperação com o bloco lusófono permitiria “criar uma plataforma de eventos internacionais [e] atrair fãs da Ásia Oriental até Macau para assistirem aos jogos”.
O deputado, nomeado pelo anterior líder do Governo local, apontou como meta “transformar Macau numa ponte importante para o intercâmbio e a cooperação entre os países de língua portuguesa e a China ao nível do futebol”.
O líder da China, Xi Jinping, um assumido adepto de futebol, lançou um ambicioso plano para a modalidade, com o objectivo de que a China organizasse e ganhasse um dia o Campeonato do Mundo. A selecção masculina chinesa continua, no entanto, ausente das grandes provas internacionais e está atualmente classificada no 90.º lugar no ranking mundial da FIFA, logo acima da ilha caribenha de Curaçao.
Em Dezembro, a Associação Chinesa de Futebol (CFA) afirmou que 2025 vai marcar um “novo começo” no futebol do país asiático, após anos de gastos exuberantes e corrupção terem resultado na falência de dezenas de clubes.
Por outro lado, Wu, também presidente da Associação dos Engenheiros de Macau, ligou a cooperação internacional à necessidade de “formar talentos do futebol locais (incluindo jogadores, treinadores e gestores)”.
A selecção masculina de Macau, composta por jogadores amadores, está actualmente classificada na 193.ª posição do ranking mundial da FIFA, composto por 210 equipas.
O treinador de futebol luso-angolano Lázaro Oliveira deixou a selecção de Macau em setembro, após a selecção ser eliminada da qualificação para a Taça Asiática de 2027 pelo Brunei. No final de Agosto, a FIFA confirmou a exclusão de cinco jogadores portugueses por não possuírem passaporte. Apenas os cidadãos chineses com estatuto de residente permanente em Macau podem obter um passaporte do território. A decisão impediu o capitão, o luso-sul-africano Nicholas Torrão, Filipe Duarte, formado no Benfica e antigo internacional jovem por Portugal, o central Vítor Almeida e o avançado Iuri Capelo de jogarem contra Brunei. Lusa</description><pubDate>2025-03-31 08:39:54</pubDate></item><item><title>Alertas de viagem para Myanmar e Tailândia continuam em vigor devido a sismo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/alertas-de-viagem-para-myanmar-e-tailandia-continuam-em-vigor-devido-a-sismo/</link><description>O Governo de Macau emitiu alerta de viagem para a Tailândia e mantém o mesmo alerta para o Myanmar na sequência do sismo de magnitude 7,7 na escala de Richter que abalou na sexta-feira os dois países. A Direcção dos Serviços de Turismo recebeu um pedido de assistência, cujo solicitante regressou ontem em segurança da Tailândia para Macau. O Chefe do Executivo endereçou uma mensagem de condolências ao Myanmar e três organizações de caridade em Macau iniciaram uma arrecadação de donativos para as vítimas do desastre.
 
Os alertas de viagem para o Myanmar e a Tailândia encontram-se em vigor devido a questões de segurança após o sismo nos dois locais ocorrido na sexta-feira à tarde e que provocou milhares de feridos e mortes. A Direcção dos Serviços de Turismo de Macau (DST) emitiu o alerta de viagem para a Tailândia, no Nível 1, o mais baixo de um total de três escalões, e que já estava em vigor para o Myanmar, mas devido à guerra civil no país.
Assegurando continuar a acompanhar o incidente, as autoridades receberam, até ao momento, um pedido de assistência e sete pedidos de informação por parte de residentes acerca da situação na Tailândia, não tendo sido registado nenhum pedido de ajuda ou de informação relacionado com o Myanmar.
O referido pedido de assistência foi apresentado por um indivíduo que perdeu o seu voo para Macau devido ao encerramento das estradas, o que causou o impedimento de acesso ao Aeroporto. Segundo o organismo, o representante da DST na Tailândia já prestou a devida assistência e informações necessárias. Helena de Senna Fernandes, directora da DST, revelou que o solicitante de assistência já conseguiu apanhar um voo e regressou para Macau no sábado de manhã.
Embora não existam excursões organizadas de Macau nem na Tailândia nem no Myanmar, a DST enviou mensagens a 1.475 telemóveis registados no território que estão actualmente a aceder a serviços de roaming nos dois países ou no vizinho Laos.
Helena de Senna Fernandes, citada pela Rádio Macau em língua chinesa, afirmou que não há planos imediatos para elevar o nível de alerta de viagem nem para enviar voos charter para transportar residentes para o território. “A situação na Tailândia não atingiu um nível de perigo extremo e está gradualmente a voltar à normalidade, sem interrupções no transporte. E os residentes de Macau no país encontram-se, de forma geral, em locais relativamente seguros”, justificou.
“A situação será continuamente avaliada”, garantiu a responsável, referindo que a emissão de alerta tem ainda em conta a do Ministério dos Negócios Estrangeiros da China e de regiões vizinhas, como Hong Kong. A DST apela aos residentes de Macau que se encontram em viagem para prestar atenção à sua segurança pessoal.
 
MENSAGEM DE CONDOLÊNCIAS DE SAM HOU FAI
 
O Chefe do Executivo de Macau enviou uma mensagem de condolências ao dirigente do Myanmar, Min Aung Hlaing, na sequência do sismo de forte intensidade, para expressar “sentidos pêsames, condolências e solidariedade” aos feridos e familiares das vítimas no incidente.
Sam Hou Fai começou por dizer que foi “com grande consternação” que tomou conhecimento do sismo no Myanmar, salientando que Macau e o Myanmar têm fortes laços de amizade tradicionais e contactos estreitos entre os dois povos, pelo que “os residentes de Macau têm empatia e estão solidários, preocupando-se com a situação provocada por esta catástrofe e com a população afectada”.
Num comunicado, o líder do Governo manifestou ainda respeito às equipas de socorro e salvamento, que se dedicam nas operações de resgate e outros trabalhos de assistência. “Estamos disponíveis para providenciar, dentro das nossas capacidades, todo o apoio necessário aos trabalhos de salvamento e reconstrução posterior”, assegurou Sam Hou Fai.
 
DONATIVOS PARA AFECTADOS
 
Três organizações de caridade em Macau lançaram uma acção de donativos, de forma a arrecadar fundos para ajudar as pessoas afectadas pelo terremoto.
A Cruz Vermelha de Macau já disponibilizou 50.000 dólares americanos através da sua sede internacional para apoiar os trabalhos de socorro e criou uma conta de doações específica, com o objetivo de receber apoio da sociedade de Macau para ajudar nas operações de resgate no Myanmar.
A Cáritas de Macau disse que os cidadãos podem fazer doações através do portal online ou contas bancárias da organização, sendo que os fundos arrecadados serão usados para adquirir os materiais necessários para enviar ao Myanmar.
Já a World Vision Macau indicou que o gabinete da organização no Myanmar já iniciou planos de operação de emergência e apelou aos cidadãos de Macau para aderirem à doação de fundos.</description><pubDate>2025-03-31 08:37:04</pubDate></item><item><title>Cem dias de Sam: reforço da governação, sintonia com o Continente e gestão da comunicação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/cem-dias-de-sam-reforco-da-governacao-sintonia-com-o-continente-e-gestao-da-comunicacao/</link><description>Fez ontem 100 dias desde que Sam Hou Fai tomou posse como Chefe do Executivo da RAEM. Fazendo um balanço da primeira centena de dias à frente do Governo da região, os analistas ouvidos pelo PONTO FINAL destacam a grande proximidade em relação às autoridades do interior do país.
 
Ontem foi o dia em que o Governo liderado por Sam Hou Fai atingiu os 100 dias. Cem dias em que, segundo os analistas ouvidos pelo PONTO FINAL, Sam tentou reforçar a capacidade de governação e apostou as fichas todas na relação com o Continente.
Nesta primeira centena de dias, Sam Hou Fai já foi ao interior da China por quatro vezes – Grande Baía, Pequim, Hainão e Harbin. Por outro lado, tem-se multiplicado em sessões para a “transmissão do espírito das Duas Sessões” e do “espírito dos importantes discursos do Presidente Xi Jinping” aquando da sua visita a Macau, precisamente para a tomada de posse do novo Governo.
“Sam Hou Fai tem-se esforçado muito por visitar as cidades da Grande Baía para melhorar a cooperação regional – um esforço que nunca tinha sido visto nos anteriores Chefes do Executivo”, começa por afirmar Meng U Ieong, professor assistente do Departamento de Governo e Administração Pública da Universidade de Macau (UM). O académico assinala que, mesmo antes da eleição, já se adivinhava que Sam estaria muito mais voltado para as autoridades do interior: “O próprio expressou-o de forma muito clara quando se candidatou às eleições”.
Sonny Lo diz que há “diferenças notáveis” entre Sam Hou Fai e Ho Iat Seng. Uma delas tem a ver precisamente com essa vontade de estabelecer mais laços não só com o Continente, mas também com Portugal e com os países de língua portuguesa. Para o autor e professor de Ciência Política em Hong Kong, Sam Hou Fai tem estado “em sintonia com os desejos do Governo Central”.
Ng Kuok Cheong, ex-deputado à Assembleia Legislativa durante três décadas e cuja candidatura foi desqualificada pelas autoridades nas eleições de 2021, concorda e diz que Sam Hou Fai se tem dedicado “a demonstrar que compreende e cumpre activamente as expectativas políticas do Governo Central”.
Um outro aspecto destacado por Sonny Lo tem a ver com a criação dos grupos de liderança da reforma da administração pública e de liderança para a promoção da construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin. Para o professor universitário, “o Chefe do Executivo tem feito um bom trabalho ao satisfazer o desejo do Governo Central para que Macau reforçasse a sua capacidade de governação e a ‘comunicação interna e as ligações externas'”.
Há também a ideia de que este Governo de Sam Hou Fai é mais opaco do que o de Ho Iat Seng. A Associação de Sinergia de Macau, por exemplo, criticou a forma “unidireccional”  da comunicação do Governo, normalmente apenas através de comunicados de imprensa. Nos primeiros 100 dias, Sam Hou Fai apenas por uma ocasião aceitou responder a perguntas à margem de um evento oficial.
Contudo, Meng U Ieong diz que Ho Iat Seng não era melhor a comunicar. Ainda assim, o estilo de Sam “é muito semelhante ao da China continental, e é assim que se processa a relação entre o Governo e os meios de comunicação social”.
Ng Kuok Cheong descreve a estratégia de comunicação deste Governo como uma “gestão bem sucedida da informação em prol de uma boa governação”. O Chefe tem emitido comunicados de imprensa “indicando que está constantemente a reunir-se com grupos de confiança para auscultar opiniões ao mesmo tempo que se abstém de revelar antecipadamente as suas decisões políticas para evitar que isso seja usado como pretexto para controvérsia”, comenta o antigo deputado. Segundo Ng, “esta é provavelmente a forma mais adequada e segura de lidar com os casos: não tomar uma posição, apenas recolher os pontos de vista e as informações, e emitir a sua opinião apenas quando for legalmente obrigado a fazê-lo”.
Sonny Lo comenta que “é demasiado cedo para os críticos avaliarem Sam; é necessário algum tempo, pelo menos dois anos, para avaliar o seu desempenho de forma abrangente e justa”. “Uma avaliação precoce pode ser injusta e imatura”, diz.
Sam Hou Fai deverá apresentar as Linhas de Acção Governativa (LAG) em breve. Qual será a tónica? Meng U Ieong acredita que Sam será “coerente com a sua plataforma política do ano passado”, levando avante as políticas de bem-estar social, como o plano de comparticipação pecuniária, ainda que essas medidas possam ser ajustadas mais tarde.
Sonny Lo aventa que o Chefe do Executivo vai centrar-se em questões relacionadas com os meios de subsistência da população e na “integração mais rápida e profunda” com Hengqin. Por outro lado, também deverá promover medidas para estimular a economia das pequenas e médias empresas, indica o académico de Hong Kong.
Por sua vez, Ng Kuok Cheong diz esperar que estas LAG tenham como foco a política de habitação e de emprego. “A dificuldade em encontrar emprego tornou-se uma pressão importante que mina as aspirações profissionais dos jovens de Macau”, lamenta.</description><pubDate>2025-03-31 08:38:21</pubDate></item><item><title>Portugal lidera delegação europeia à feira internacional de turismo de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/portugal-lidera-delegacao-europeia-a-feira-internacional-de-turismo-de-macau/</link><description>Profissionais do sector turístico e jornalistas portugueses vão liderar uma delegação europeia à feira internacional de turismo de Macau, de 25 a 27 de Abril.
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) revelou que uma delegação europeia vai participar na 13.ª Expo Internacional de Turismo (Indústria) de Macau (MITE, na sigla em inglês).
Numa resposta escrita, a DST acrescentou que a delegação está a ser organizada pela Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT).
Macau vai receber em Junho a reunião semianual da Confederação Europeia das Associações de Agências de Viagens e Operadores Turísticos (ECTAA, na sigla em inglês). “Eu acho que é um bom começo”, disse, em 17 de Janeiro, a diretora da DST, Maria Helena de Senna Fernandes. “Embora vá ter menos do que 100 pessoas, eles representam, no todo, 80 mil agências de viagens de toda a Europa”, sublinhou a dirigente. “Isto é também um resultado de boa colaboração entre nós e a APAVT, porque foi através da APAVT que nós fomos apresentados à ECTAA”, disse Senna Fernandes.
Senna Fernandes acrescentou que Portugal pode ajudar a região a atrair no futuro mais visitantes vindos do resto da Europa. “Portugal não serve só para atingir Portugal. Portugal serve também para nos ajudar a atingir o mercado europeu”, disse Senna Fernandes.
Em Abril de 2024, a vice-presidente da ECTAA, Heli Mäki-Fränti, disse à Lusa, durante a 12.ª MITE, que a reunião no território acontece “por iniciativa” da APAVT. Será a segunda vez que a ECTAA se reúne fora da Europa, após Kuala Lumpur, na Malásia. A confederação escolheu também Macau como destino preferido para 2025.
O território quer atrair mais visitantes internacionais e, só este ano, participou na Feira Internacional de Turismo de Madrid, em Janeiro, e na ITB Berlim, a maior feira de viagens do mundo, entre 4 e 6 de Março, além de realizar seminários nos Emirados Árabes Unidos e na Arábia Saudita.</description><pubDate>2025-03-31 08:37:44</pubDate></item><item><title>Reescrever as regras, a presença feminina na literatura segundo Kwok Yim Mei</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/reescrever-as-regras-a-presenca-feminina-na-literatura-segundo-kwok-yim-mei/</link><description>O último fim-de-semana do 14.º Festival Literário de Macau contou com um painel conduzido pela autora Kwok Yim Mei, que destacou os avanços que as mulheres têm feito no mundo literário. A discussão centrou-se no número crescente de vozes femininas que contribuem para a literatura e na importância de reescrever as narrativas de preconceito já datadas. Kwok abordou os desafios enfrentados pelas mulheres escritoras e os progressos alcançados graças à sua resiliência.
 
O panorama literário da actualidade está a assistir a uma mudança palpável, à medida que as vozes das mulheres se tornam mais altas e mais influentes. Esta foi a transformação que esteve no centro da discussão do painel “Fronteiras Entrelaçadas, Eu e Nós na Escrita de Ficção Feminina”, integrado no último fim-de-semana do 14.º Festival Literário de Macau. A escritora de Hong Kong, Kwok Yim Mei, partilhou as suas ideias sobre a evolução do papel das mulheres na escrita.
A perspectiva de Kwok sobre as normas sociais sublinha um diálogo mais alargado sobre a criatividade e a individualidade. “Todos nós atribuímos definições a tudo o que nos rodeia. Uma garrafa de água é apenas uma garrafa de água, uma cadeira não é mais do que uma cadeira, uma secretária é apenas isso. Mas podemos criar as nossas próprias definições; não temos de seguir as definições dos outros. Tu podes ser tu”, comentou. Para a autora, esta filosofia encoraja as jovens escritoras a libertarem-se das restrições tradicionais, defendo a autenticidade da expressão.
Historicamente, as mulheres escritoras têm enfrentado obstáculos que sufocam as suas vozes e narrativas. “A literatura feminina tem sido maltratada de todas as formas possíveis. Não vamos continuar a ser silenciadas”, declarou Kwok, articulando a frustração e a resiliência das mulheres na comunidade literária.
O painel apresentou uma série de tópicos, desde barreiras históricas a conquistas contemporâneas. Kwok salientou o facto de o maior reconhecimento e maiores oportunidades para as escritoras terem criado, nos últimos anos, uma atmosfera literária cada vez mais inclusiva. “Estamos numa época em que finalmente vemos progressos da sociedade no mundo literário, especialmente no que diz respeito às mulheres em espaços criativos”, sublinhou. Este progresso é evidenciado pelo surgimento crescente de autoras e da sua respectiva condecoração, dando forma a narrativas que ressoam com públicos mais diversos.
O diálogo iniciado por Kwok Yim Mei no festival encapsula um momento crucial no mundo literário. Com um número progressista de vozes femininas a emergir e a defender o seu lugar nos espaços de escrita, a paisagem literária está a transformar-se e a abrir caminho para narrativas abrangentes e que transcende fronteiras. O festival é um testemunho deste progresso, celebrando as diferentes contribuições das mulheres na busca da expressão criativa, ao longo de dez dias.</description><pubDate /></item><item><title>Um mundo de artistas, aventureiros e piratas: Paul French apresenta Macau antiga</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/um-mundo-de-artistas-aventureiros-e-piratas-paul-french-apresenta-macau-antiga/</link><description>O escritor Paul French apresentou os seus dois novos livros, “Destination Macau” e “Her Lotus Year”, perante uma plateia cheia no último dia do 14.º Festival Literário de Macau – Rota das Letras. O primeiro, lançado em 2025, é a terceira entrada na colecção “Destination”, centrada em edições anteriores sobre Xangai e Pequim, e traça um retrato vívido dos planos social, cultural e político da região de Macau dos séculos XIX e XX.
 
O autor britânico Paul French apresentou ontem, no último dia do 14.º Festival Literário de Macau, o seu mais recente livro, “Destination Macau”, a terceira entrada na série de livros sobre figuras relevantes do mundo Ocidental que visitaram a China. No evento de lançamento, que contou com uma plateia lotada, o escritor e historiador aproveitou ainda para expandir os temas da obra “Her Lotus Years”, editada o ano passado.
Depois das grandes metrópoles de Pequim e Xangai, Paul French teve várias opções em cima da mesa quanto à região a explorar no terceiro volume da colecção “Destination”. Com as restrições da pandemia de Covid-19, em 2020, o autor viu-se forçado a interromper as “viagens habituais à China” e a proceder a uma introspecção solitária sobre o que conhecia do país asiático. Foi Macau – uma região que, reconhece, não ocupa um lugar de tanto destaque nas livrarias mundiais como os destinos anteriormente escolhidos – a desaguar continuamente nas suas reflexões, talvez por ser um destino que sempre encarou como um “refúgio” propício a devaneios e inspiração.
“Macau foi sempre um sítio onde gostava de me sentar, olhar pela janela e sonhar. Para além disso, também já tinha escrito algumas histórias sobre Macau para o South China Morning Post e pensei que poderia expandir alguns tópicos de interesse”, recordou, confessando que outro dos factores que pesou na escolha foi a percepção algo estereotipada e pejorativa dos britânicos sobre a antiga colónia portuguesa. “O jornalismo sensacionalista inglês criou uma imagem de Macau como a representação mediterrânica na Ásia – e, quando os ingleses descrevem algo como ‘mediterrânico’, nunca o entendem como um elogio”, confessou.
Os escritores ingleses do século XIX – e, mais tarde, os norte-americanos – descreveram Macau como uma região “torporosa e retrógrada”, onde as personalidades “bem-sucedidas e estridentes” de Hong Kong ou do Interior da China vinham “libertar a tensão”. Segundo o autor, esta representação negativa da presença portuguesa pretendia estabelecer uma comparação com o domínio britânico em Hong Kong, que os autores ingleses da época auto-proclamavam como “a versão superior e mais bem-sucedida” da ocupação europeia na Ásia.
“Destination Macau” vem desmitificar esta ideia, pintando Macau antiga como um palco dinâmico partilhado por artistas, escritores, combatentes, refugiados de guerra… e, até, piratas. Ao todo, o livro reúne 18 ensaios sobre pessoas “fascinantes” – recorrendo ao adjectivo utilizado na descrição oficial da obra – que viveram ou passaram por Macau nos séculos XVIII e XIX, quando o território ainda se encontrava sob administração portuguesa.
 
A CHINA DOS ANOS 20, VISTA POR WALLIS SIMSPON
 
Uma das figuras célebres que viveu temporariamente na China foi Wallis Simpson, socialite norte-americana cujo casamento com Eduardo VIII a tornou uma das mulheres mais comentadas (e controversas) da história da realeza britânica. A sua passagem por Xangai e Pequim aos 28 anos, aquando do primeiro casamento, levou, mais tarde, a mitos sobre o propalado “Dossier Chinês”, uma suposta compilação dos alegados escândalos sexuais e criminais que teria cometido na China “caótica, em risco iminente de explosão” dos anos 20.
O livro “Her Lotus Year”, lançado por Paul French no ano passado e também apresentado na sessão de ontem do Rota das Letras, ajuda a clarear algumas das ideias pré-concebidas que, frisou, continuam a ser perpetuadas pelos tabloides britânicos. Através da lente de Wallis Simpson e das suas infames viagens pelo Oriente, o autor descreve uma região de Hong Kong ainda “bastante aborrecida”; uma cidade de Xangai vibrante, a fervilhar de bares de jazz e vida nocturna; e uma Pequim antiga, com templos e histórias ancestrais em cada pedra, pela qual a futura Duquesa de Windson se “apaixonou esteticamente”.
No evento de apresentação, o autor revelou que o ponto de partida para a criação desta obra não foi Wallis Simpson, mas sim o seu próprio fascínio pelos “loucos anos 20” da China – mais especificamente, sobre os anos fulcrais de 1924 e 1925. “Em 1911, temos o fim da dinastia Qing e o início da primeira República. Depois, em 1937, surge a invasão da China pelo Japão. Pelo meio, temos uma altura completamente caótica”, apontou, citando como exemplos os confrontos entre senhores de guerra, as greves de Hong Kong e os conflitos internos entre as forças revolucionárias de Sun Yat Sen. “Foi quando a China poderia ter explodido e passado a parecer-se com a Ásia Central que conhecemos hoje”.
O nome da duquesa de Windsor foi essencial para impulsionar um livro que, no seu âmago, é uma investigação profunda sobre a China fragmentada da segunda década do século XX. “Imaginemos este livro: ‘Paul French, a China de 1924’. Ninguém o compraria, pois não? Mas a Wallis Simpson é muito conhecida do público; já todos ouviram falar da sua história”, admitiu. Se a interpretam como “a maior história de amor alguma vez contada” ou “o relato de como uma mulher quase destruiu a família real britânica”, depende das perspectivas. Ainda assim, o espaço de tempo em que a socialite permaneceu na China – precisamente entre Setembro de 1924 e Setembro de 2025 – coloca-a “no centro do furacão” socio-político do país e impacta, definitivamente, a sua reputação na Europa.
“O facto de ser americana e divorciada duas vezes não era suficiente: tiveram de inventar algo mais. São os anos 30, em que se conta histórias sobre Fu Manchu e o ‘perigo amarelo’. Diz-se que nenhuma mulher branca deve ir à China, que corre o perigo de perder o seu compasso moral. É neste contexto que surge aquilo a que chamam o “dossier chinês”, que na realidade nunca existiu fisicamente”, explica o autor. Em vez disso, foi orquestrada uma “campanha de sussurros” que sugeria uma série de actividades criminosas supostamente levadas a cabo nas suas passagens por Xangai e Pequim: desde tráfico de ópio a uma sessão de fotografias pornográficas com Victor Sassoon, deixando pelo meio uma série de casamentos arruinados e corações despedaçados. Nenhum destes rumores tinha uma fundação sólida nem foi capaz de cumprir o objectivo de estabilizar a monarquia: Eduardo VIII abdicou do trono, casou-se com a mulher que desejava e o casal acabou exilado em França. A reputação de Wallis Simpson, isso sim, “ficou manchada durante um século”.
Os livros “Destination Macau” e “Her Lotus Year”, da autoria de Paul French, já se encontram disponíveis em Macau e podem ser adquiridos na Livraria Portuguesa. Entre algumas das obras mais célebres do autor, actualmente sediado em Xangai, incluem-se o ‘best-seller’ “Meia-Noite em Pequim”, “City of Devils” e “Carl Crow”.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Receitas públicas caem 14% até Fevereiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/31/receitas-publicas-caem-14-ate-fevereiro/</link><description>A receita corrente de Macau caiu 14% nos primeiros dois meses de 2025, em termos anuais, sobretudo devido a uma queda nas receitas financeiras e a uma desaceleração nas receitas do jogo.
A receita corrente entre Janeiro e Fevereiro foi de 15,9 mil milhões de patacas, de acordo com dados publicados ‘online’ pelos Serviços de Finanças. A principal razão para a diminuição foram as receitas financeiras, que passaram de mil milhões de patacas nos primeiros dois meses de 2024 para apenas duas mil patacas este ano.
Esta rubrica corresponde aos resultados da Autoridade Monetária de Macau, incluindo receitas de investimentos e de juros e dividendos.
Por outro lado, os dados também revelam uma queda de 3,8%, para 14,2 mil milhões de patacas nas receitas dos impostos sobre o jogo, que ainda assim representaram 89,3% do total.
As seis operadoras de jogo da cidade pagam um imposto direto de 35% sobre as receitas do jogo, 2,4% destinado ao Fundo de Segurança Social e ao desenvolvimento urbano e turístico e 1,6% entregue à Fundação Macau para fins culturais, educacionais, científicos, académicos e filantrópicos.
Os impostos sobre o jogo caíram apesar dos casinos de Macau terem registado receitas totais de quase 38 mil milhões de patacas nos primeiros dois meses do ano, mais 0,5% do que no mesmo período de 2024.
Em Janeiro e Fevereiro, Macau recolheu 14,2% da receita corrente projetada para 2025 no orçamento da região, que é de 112,6 mil milhões de patacas.
No início de Dezembro, o Centro de Estudos de Macau e o Departamento de Economia da Universidade de Macau previram que as receitas deveriam ser menores do que o estimado pelo Governo: 111,8 mil milhões de patacas.
Com as receitas em queda, Macau terminou fevereiro com um excedente nas contas públicas de seis mil milhões de patacas, 24,8% menor do que no mesmo período de 2024.
Macau fechou o ano passado com um excedente de 15,8 mil milhões de patacas, mais do dobro do registado em 2023. Além disso, foi o primeiro ano desde 2020, no início da pandemia, que o território conseguiu manter as contas em terreno positivo, algo exigido pela Lei Básica, sem efectuar transferências da reserva financeira.
O excedente do território encolheu apesar da despesa pública ter descido 6,1% em Janeiro e Fevereiro, para 9,99 mil milhões de patacas, sobretudo devido ao menor investimento em infraestruturas.
O Governo de Macau gastou 2,48 mil milhões de patacas no âmbito do Plano de Investimentos e Despesas da Administração, menos 24,9% em comparação com os dois primeiros meses de 2024. Pelo contrário, a despesa corrente aumentou 3,1% para 7,51 mil milhões de patacas, principalmente devido a uma subida de 5,7% nos apoios sociais e subsídios dados à população.</description><pubDate>2025-03-31 08:39:04</pubDate></item></channel></rss>