<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/vendas-da-tesla-na-europa-caem-em-abril-enquanto-fabricantes-chineses-crescem/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Comissão da CEM pede estabilidade da rede eléctrica em Macau após apagão na Península Ibérica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/comissao-da-cem-pede-estabilidade-da-rede-electrica-em-macau-apos-apagao-na-peninsula-iberica/</link><description>A Comissão de Ligação CEM-Clientes (CLC) alerta para a necessidade de rever a estabilidade da rede eléctrica do território, tendo em conta o exemplo do apagão histórico em Portugal e Espanha no final do mês passado.
À margem de uma reunião regular ontem da CLC, Vong Kok Seng, presidente da Comissão, revelou que a Companhia de Electricidade de Macau (CEM) planeia avançar com a substituição de equipamentos envelhecidos em alguns edifícios em Macau, e que durante o projecto serão implementadas interrupções de fornecimento de electricidade. Admitiu, entretanto, que o projecto deverá enfrentar “certos desafios” devido às dificuldades na coordenação com os proprietários de unidades sobre o horário de corte da electricidade.
Vong Kok Seng, citado pelo Jornal Ou Mun, explicou que as instalações comerciais preferem as interrupções durante as horas não comerciais, ou seja, nas horas nocturnas depois do trabalho, mas os agregados familiares solicitam sempre que as interrupções sejam feitas durante o dia. “Será difícil chegar a um consenso embora a CEM comunique com as partes interessadas e solicite consentimento das mesmas antes das obras”, indicou.
Segundo Vong, a CEM assegurou que tentará encurtar a duração das interrupções e explorará opções energéticas alternativas para reduzir o impacto na vida dos moradores. A CEM adiantou que, nesta fase, as obras serão apenas realizadas em determinados edifícios, bairros ou unidades individuais, em vez de toda a cidade.
A CEM, além disso, garantiu estar “bem preparada” perante as possíveis temperaturas elevadas e o aumento da procura de electricidade este ano. “Actualmente, Macau adopta um ‘mecanismo triplo’, de aquisição de energia, suplementação fotovoltaica e auto-geração de electricidade, para assegurar que a sua capacidade de produção e distribuição de energia é suficiente para fazer face ao pico de consumo de energia”, sublinhou. A empresa acrescentou que foram concluídos os trabalhos preparatórios sobre o fornecimento estável de energia eléctrica na Zona A dos Novos Aterros, onde está prevista a chegada de moradores no segundo semestre deste ano.
 
C.C.</description><pubDate>2025-05-28 06:43:27</pubDate></item><item><title>Chelsea tenta justificar epíteto de vencedor antecipado na final com o Betis</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/chelsea-tenta-justificar-epiteto-de-vencedor-antecipado-na-final-com-o-betis/</link><description>O Chelsea, detentor de um palmarés invejável na Europa do futebol, procura confirmar hoje a condição de favorito incontestado à conquista da Liga Conferência de 2024/25, na final com o Betis, que persegue o primeiro título continental.
 
A equipa londrina ganhou no domingo “o jogo mais importante”, a expressão utilizada pelo treinador italiano Enzo Maresca para definir o embate com o Nottingham Forest, treinado pelo português Nuno Espírito Santo, que os ‘blues’ ganharam por 1-0, assegurando a presença na Liga dos Campeões na próxima época.
Se o triunfo no encontro da última jornada da Liga inglesa permitiu ao Chelsea terminar no quarto lugar e promoveu o regresso à prova europeia de clubes mais importante – que venceu em 2011/12 e 2020/21, no Porto -, o de hoje, em Wroclaw, na Polónia, vale a conquista de mais um título.
É certo que se trata da terceira divisão europeia, mas a equipa na qual alinha o internacional português Pedro Neto não deixará de tentar juntar o troféu aos que já conquistou na ‘Champions’, na Liga Europa (em 2012/13, numa final frente ao Benfica, e 2018/19) e na extinta Taça das Taças (em 1970/71 e 1997/98).
Do outro lado estará uma equipa do Betis motivadíssima com a possibilidade de erguer pela primeira vez um troféu europeu, que eliminou o Vitória de Guimarães nos oitavos de final e conta há sete temporadas com o pendular médio internacional português William Carvalho.
A formação de Sevilha, sexta classificada da Liga espanhola, terá pela frente uma tarefa árdua, uma vez que os ingleses ganharam 11 dos 12 jogos que disputaram na Liga Conferência, tendo perdido um único, com o Legia Varsóvia (2-1), treinado pelo português Gonçalo Feio, quando já tinham o apuramento para as meias-finais no bolso.
A superioridade do Chelsea nesta edição da Liga Conferência foi notória desde a nova fase de liga, que os ingleses venceram com o ‘pleno’ de seis triunfos e um saldo esmagador entre golos marcados e sofridos (26-5), que começou a ser construído por dois jogadores portugueses.
O defesa Renato Veiga, posteriormente emprestado à Juventus, inaugurou o marcador no jogo de estreia, com o Gent, que os londrinos ganharam por 4-2 e no qual Pedro Neto marcou o segundo golo, o único do avançado na prova, na qual não tem sido escolha regular do treinador italiano Enzo Maresca.
O extremo é mesmo o que menos faturou dos três portugueses que representaram o Chelsea esta época, uma vez que Renato Veiga voltou a faturar frente ao Astana e o avançado João Félix ‘bisou’ duas vezes, com o Panathinaikos e o Noah, antes de ser emprestado ao AC Milan, todos durante a imaculada fase de liga.
Os triunfos na fase a eliminar, perante Copenhaga (‘oitavos’), Legia Varsóvia (‘quartos’) e Djurgarden (meias-finais), não foram tão volumosos, mas, ainda assim, o Chelsea fez o suficiente para ganhar todos os jogos, à exceção da partida da segunda mão com os polacos.
O trajeto do Betis foi menos categórico e o clube espanhol teve mesmo de passar pelo play-off de acesso aos oitavos de final, no qual afastou o Gent, depois de ter terminado a fase de liga no 15.º lugar.
O empate na recepção ao Guimarães, no primeiro jogo dos ‘oitavos’, abria boas perspetivas aos vitorianos, mas a equipa de Sevilha goleou por 4-0 em Portugal e continuou em prova, eliminando nos ‘quartos’ o Jagiellonia Bialystok e nas ‘meias’ a Fiorentina, finalista vencida nas duas últimas edições.
A história joga a favor dos ‘blues’, que bateram os espanhóis duas vezes nos quartos de final da extinta da Taça das Taças, em 1997/98, na caminhada para a conquista do troféu, tendo vencido um jogo e perdido outro em 2005/06, na fase de grupos da Liga dos Campeões.
Chelsea e Betis disputam na quarta-feira a final da Liga Conferência de 2024/25, a quarta edição da prova, que se realiza na Arena de Wroclaw, na Polónia. Lusa</description><pubDate>2025-05-28 06:50:17</pubDate></item><item><title>DST vai a Seul consolidar o maior mercado internacional de visitantes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/dst-vai-a-seul-consolidar-o-maior-mercado-internacional-de-visitantes/</link><description>A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) vai fazer uma promoção turística em Seul, na Coreia do Sul, ao longo do próximo fim-de-semana. O objectivo é consolidar o maior mercado internacional de visitantes.
 
Macau quer consolidar o maior mercado internacional de visitantes, a Coreia do Sul, e, para isso, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) vai realizar uma acção de promoção turística em Seul entre esta sexta-feira e segunda-feira da próxima semana. A Coreia do Sul é “um importante mercado de visitantes para Macau”, sublinham as autoridades da RAEM.
Desde o início do ano até 16 de Maio, Macau já tinha registado perto de 235 mil visitantes da Coreia do Sul (234.514), mais 26% em relação ao período homólogo de 2024, e recuperando para 65% dos valores no mesmo período de 2019. Em Abril, o período médio de permanência dos visitantes coreanos em Macau foi de 2,2 dias. Actualmente, há cerca de 35 voos semanais entre a Coreia do Sul e Macau, “favorecendo o intercâmbio turístico e a exploração de oportunidades de negócio entre as duas partes”, dizem as autoridades da RAEM.
Esta promoção turística vai realizar-se no The Hyundai Seoul, o maior centro comercial da capital coreana. Naquele espaço, que já foi “pano de fundo de populares séries sul-coreanas e um local de exposição mediática para cantores famosos”, vai realizar-se a acção de divulgação “Secret Doors of Macao”, dando continuidade ao tema promocional do ano passado na Coreia do Sul: “My Favorite Macao”. Tendo como ponto de partida o tema “romance”, foram concebidos jogos interactivos, instalações para tirar fotografias e espectáculos, entre outros, “para permitir aos residentes e visitantes sul-coreanos explorarem cinco experiências de viagem românticas por Macau”, diz a DST em nota de imprensa.
Na sexta-feira, a DST vai sortear uma viagem a Macau de três dias e duas noites. Por outro lado, a DST reforçou a promoção online em sintonia com o evento, incluindo a cooperação com a KakaoPay, um meio de pagamento utilizado pelos residentes da Coreia do Sul, e a cooperação com a Good Choice, a maior aplicação de turismo e lazer online do país, para criar uma página temática “Macao Week” durante o evento. Foram lançados descontos nos preços do alojamento em Macau e dos voos, com vista a atrair a participação dos residentes locais na promoção.
Entre 30 de Maio e 30 de Junho, a plataforma Good Choice também estabelecerá um canal online para oferecer descontos, dando continuidade à promoção de rua, para tentar atrair visitantes. Já companhias aéreas como a Cathay Pacific, Korea Airlines, Jeju Air e Air Busan lançaram também produtos turísticos atractivos e ofertas exclusivas, atraindo mais visitantes internacionais da Coreia do Sul a visitar e consumir em Macau durante as férias de Verão e a segunda metade do ano.
Apesar de a acção de promoção começar só na sexta-feira, amanhã, a DST organiza um seminário de promoção turística e uma bolsa de contactos entre operadores turísticos da Coreia e Macau, para a qual convidou operadores turísticos de Macau e da Coreia do Sul. Por outro lado, a DST organizou uma delegação de operadores turísticos de Macau para uma visita a Anseong, com o objectivo de reforçar o intercâmbio entre as cidades da “Cidade de Cultura da Ásia Oriental 2025”.
Além disso, a DST já está a levar a cabo uma série de actividades promocionais do evento na Coreia do Sul, incluindo a exibição de um vídeo promocional em vários ecrãs de destaque em Seul, e a divulgação de informações sobre o evento em várias plataformas de redes sociais.
“O reforço dos efeitos sinergéticos das acções de divulgação online e presenciais é realizado no sentido de atrair os residentes daquele país a deslocarem-se ao local do evento para experienciar o ‘turismo +’ de Macau e atrair os potenciais visitantes da Coreia do Sul a visitarem Macau”, reforça a DST.</description><pubDate>2025-05-28 06:45:01</pubDate></item><item><title>Timor-Leste quer ex-deputado filipino acusado de assassínio fora do país</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/timor-leste-quer-ex-deputado-filipino-acusado-de-assassinio-fora-do-pais/</link><description>O Presidente timorense, José Ramos-Horta, disse ontem que, por razões de interesse nacional, Timor-Leste não quer no país o ex-deputado filipino Arnolfo Teves Jr., acusado pelas autoridades filipinas do assassínio de 10 pessoas. “Independentemente de todas as considerações de ordem legal, constitucional, há uma questão que todos os países do mundo observam, o interesse nacional”, afirmou o chefe de Estado, em conferência de imprensa no Palácio da Presidência, em Díli. “O interesse nacional é que impõe, é que determina e, neste caso, não nos interessa alguém dessa natureza, para evitar que Timor-Leste se torne o paraíso para todos os que cometem crime na região”, disse José Ramos-Horta.
O Tribunal de Recurso de Timor-Leste decidiu em Março não proceder à extradição do deputado Arnolfo Teves Jr. para as Filipinas.
O filipino foi detido o ano passado em Díli pela Polícia Científica de Investigação Criminal de Timor-Leste, na sequência de um mandado de captura da Interpol, emitido a pedido das autoridades de Manila.
Arnolfo “Arnie” A. Teves Jr., político e antigo deputado filipino, é acusado pelas autoridades filipinas de ser responsável pelo assassínio de 10 pessoas, mas o político nega qualquer envolvimento e critica os opositores pelas acusações.
Em Maio de 2023, Timor-Leste rejeitou o pedido de asilo político a Arnolfo Teves Jr. por considerar que não cumpria os requisitos, dando-lhe cinco dias para sair do país. “O caso de não extradição está ultrapassado, o senhor não é elegível para asilo político. Se não é elegível para asilo, se há mandado da Interpol, se há solicitação das autoridades Filipinas para executarmos o mandato da Interpol, seria uma grave irresponsabilidade deste país de não cumprir com o pedido da Interpol e das autoridades Filipinas”, salientou o chefe de Estado. “Quero ver hoje o que a justiça e as agências que têm de apoiar a justiça vão fazer”, acrescentou o Presidente timorense, sem avançar mais pormenores.
As relações das Filipinas com Timor-Leste têm registado alguma tensão nos últimos tempos, depois de o Tribunal de Recurso timorense ter recusado proceder à extradição do antigo deputado filipino.
Em Março, o secretário da Justiça filipino, Jesus Crispin Remulla, afirmou à imprensa que a recusa de extradição podia pôr em risco a candidatura de Timor-Leste à Associação de Nações do Sudeste Asiático (ASEAN), lembrando que as Filipinas são um membro fundador da organização.
Na quinta-feira passada, as Filipinas manifestaram oficialmente apoio à adesão plena de Timor-Leste à ASEAN. Na cimeira de chefes de Estado da organização, realizada segunda-feira, em Kuala Lumpur, na Malásia, foi acordado que a adesão plena de Timor-Leste à organização se vai concretizar em outubro.</description><pubDate>2025-05-28 06:50:20</pubDate></item><item><title>ARTM comemora 25 anos com exposição dedicada à criatividade e à reintegração social</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/artm-comemora-25-anos-com-exposicao-dedicada-a-criatividade-e-a-reintegracao-social/</link><description>A Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau (ARTM) irá realizar, no próximo dia 1 de Junho, uma exposição intitulada “Ageing Gracefully”, que ficará patente na Galeria H2H, localizada na Vila de Nossa Senhora de Ká Hó. A abertura ao público está prevista para as 16h00, e a mostra estará disponível até ao final do mês de Junho.
Num percurso que atinge agora um quarto de década, a ARTM pretende com a nova exposição divulgar o trabalho dos seus residentes e os esforços da instituição nos últimos anos. Fundada em 1993, como uma organização sem fins lucrativos, a associação tem oferecido uma prestação de serviços especializados na desintoxicação e reabilitação de indivíduos dependentes de substâncias psicoativas. O seu método de intervenção centra-se numa comunidade terapêutica, com uma abordagem integrada que combina “aspectos bio-psicossociais”, promovendo a autonomia dos utentes e facilitando a sua reintegração na sociedade.
O percurso de reabilitação promovido pela ARTM é estruturado em várias fases e actividades, incluindo aconselhamento, sessões de terapia de grupo, formação profissional, actividades recreativas e de apoio psicológico familiar. Nos últimos anos, a organização tem vindo a acolher casos considerados especiais, muitos dos quais têm encontrado na expressão artística uma ferramenta de apoio significativa. Por meio de actividades criativas, como pintura, escultura, artesanato e outras formas de expressão, os utentes conseguem exteriorizar emoções, desenvolver competências práticas e estimular a criatividade.
A exposição “Ageing Gracefully” visa divulgar o trabalho artístico realizado por estes indivíduos, ao mesmo tempo que promove uma maior compreensão pública acerca dos processos de recuperação e reintegração social. Além de valorizar a expressividade dos participantes, a mostra pretende sensibilizar a comunidade para as dificuldades enfrentadas por estas pessoas e para o potencial transformador da arte no processo de recuperação.</description><pubDate /></item><item><title>China reitera que não forneceu armas à Rússia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/china-reitera-que-nao-forneceu-armas-a-russia/</link><description>A China reiterou ontem que nunca forneceu armas letais “a nenhuma das partes envolvidas” na guerra na Ucrânia, depois de Kiev ter afirmado novamente que Pequim fornece materiais e equipamentos militares à indústria de armamento russa. “Nunca fornecemos armas letais a nenhuma das partes envolvidas no conflito e controlámos rigorosamente os artigos civis e militares de dupla utilização. A Ucrânia sabe-o muito bem”, disse ontem a porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros Mao Ning, numa conferência de imprensa. A porta-voz acrescentou que a China se opõe a “acusações infundadas” e a “manipulações políticas”, em resposta ao chefe do Serviço de Informações Externas ucraniano, Oleh Ivashchenko, que disse à imprensa ucraniana na segunda-feira que “Kiev pode confirmar que Pequim fornece materiais e equipamentos importantes a 20 fábricas militares russas”.
No mês passado, a Ucrânia já tinha acusado a China de fornecer assistência militar direta à indústria de armamento russa. De acordo com Ivashchenko, o seu país dispõe de dados que confirmam que “a China fornece máquinas, produtos químicos especiais, pólvora e componentes específicos às indústrias de defesa russas”. Desde o início da guerra na Ucrânia, a China tem mantido uma posição ambígua em relação ao conflito, apelando ao respeito pela “integridade territorial de todos os países”, incluindo a Ucrânia, e à atenção às “preocupações legítimas de todos” os Estados, em referência à Rússia. Pequim opôs-se a sanções “unilaterais” contra Moscovo e apelou a uma “solução política” para o conflito.
O Ocidente acusou a China de apoiar a campanha militar russa, o que esta sempre negou, e de fornecer ao líder russo, Vladimir Putin, componentes essenciais para a produção de armas. Os países europeus também têm apelado repetidamente ao líder chinês, Xi Jinping, para que use a sua influência sobre Putin para pôr termo ao conflito, embora alguns argumentem que a China tem dado prioridade ao reforço das suas relações com a Rússia, da qual tem importado petróleo e gás a baixo custo.</description><pubDate>2025-05-28 06:45:59</pubDate></item><item><title>IAA Macao promove palestra no Artyzen sobre as estratégias de comunicação de Donald Trump</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/iaa-macao-promove-palestra-no-artyzen-sobre-as-estrategias-de-comunicacao-de-donald-trump/</link><description>Além do ruído mediático das retóricas de Donald Trump, quais são as suas estratégias de comunicação? Numa análise apresentada pelo advogado José Álvares, a discussão pertinente à situação político-económica mundial faz parte dos habituais “Talk at Sunset”, organizados pela International Advertising Association Macao China, desta vez no Vasco Bar. A iniciativa convida o público a partilhar cocktails enquanto se esclarecem dúvidas sobre as actuais acções do gabinete americano. O evento decorre hoje, às 18h30.
 
A International Advertising Association Macao China (IAA) realiza hoje, pelas 18h30, um dos seus tradicionais encontros nocturnos intitulado “Talk at Sunset”. Este evento, de carácter regular e de cariz formativo, desta vez terá como tema central “Estratégias de Comunicação de Donald Trump: Além do Ruído”. A palestra será conduzida pelo advogado português, residente em Macau, José Álvares, cuja experiência e perspectivas prometem proporcionar uma análise aprofundada do universo comunicacional do presidente norte-americano.
Num contexto mundial marcado por mudanças rápidas e por uma crescente influência das redes sociais na política, as tácticas de Trump têm sido objecto de estudo e debate. Conhecido pelo uso de declarações polémicas e retórica provocadora, o actual presidente norte-americano conseguiu moldar a narrativa pública nas suas campanhas e decisões, muitas vezes atravessando fronteiras e impactando políticas internacionais, incluindo as relações comerciais com países como a China e Rússia.
José Álvares, com base na sua experiência directa com o mundo “Trump”, pretende oferecer uma visão crítica e ao mesmo tempo estratégica acerca das habilidades do presidente Trump enquanto comunicador, bem como das suas qualidades de liderança e do impacto das suas políticas a nível global. O foco principal será a análise das diferentes estratégias de comunicação adoptadas por Trump, que muitas vezes se destacam pela controvérsia e provocação, mas que também revelam uma capacidade de influenciar opiniões públicas e políticas internacionais, segundo Álvares. Entre os tópicos que serão abordados, encontram-se as consequências das tarifas comerciais, sobretudo na principal temática de grande relevância, a sua relação com a China, assim como as possíveis oportunidades que estas dinâmicas podem abrir para Macau e para os países de língua portuguesa, que procuram adaptar-se às novas realidades económicas globais.
Álvares, que actualmente pratica advocacia em Macau e possui uma vasta experiência em empreendedorismo e marketing, decidiu aprofundar a sua análise nesta figura controversa. Recentemente, concluiu um Executive MBA na China Europe International Business School (CEIBS), em Xangai, uma formação que lhe permitiu consolidar conhecimentos sobre estratégias globais de comunicação e liderança. Na sua opinião, Macau tem potencial para aproveitar esta “turbulência” internacional, posicionando-se como um centro diplomático neutro.
Na sua intervenção, Álvares pretende explorar exemplos concretos das estratégias de Trump, como a polémica declaração sobre o Canal do Panamá e a retórica em Gaza, que visam influenciar a política externa e a opinião pública. Segundo o advogado, Macau, apelidada de “Suíça da Ásia”, pode actuar como uma ponte diplomática, utilizando a sua posição geográfica e os seus laços históricos com o mundo de língua portuguesa para promover uma diplomacia mais neutra e estratégica.
“O mundo está a presenciar uma mudança única”, afirma Álvares em comunicado. “Vivemos uma época de profundas mudanças. Portanto, convido todos a compreender a pessoa por trás deste fenómeno global. Cada dia que passa, percebo mais nuances, que é ao mesmo tempo assustador e fascinante” destacou.
A iniciativa é vista como uma oportunidade para profissionais de diversas áreas de Macau e da região reflectirem sobre as técnicas de liderança, influência e comunicação utilizadas por figuras como Trump, num momento em que o mundo enfrenta desafios económicos e políticos sem precedentes. Para a presidente da IAA Macau, Rebecca Choi, o evento é especialmente relevante por oferecer uma perspectiva única sobre os efeitos globais das estratégias de comunicação de líderes políticos e empresariais. “Este debate não só explorará os meandros de uma comunicação e liderança eficazes, como também destacará as oportunidades que surgem da dinâmica económica global, incluindo Macau e os países de língua portuguesa”, apontou Choi.
O “Talk at Sunset” tem vindo a consolidar-se como uma plataforma de networking e aprendizagem, reunindo profissionais de marketing, comunicação e negócios numa atmosfera “informal que promove o intercâmbio de ideias e boas práticas”. Desde a sua criação, a IAA tem procurado reforçar a ligação entre Macau e as tendências internacionais, promovendo eventos que fomentem a criatividade, a inovação e a responsabilidade social.
Fundada em 1938, a IAA é uma das redes mais antigas e influentes na região, com presença em vários países e uma vasta rede de parceiros institucionais, incluindo a Organização das Nações Unidas. A filial de Macau, criada há poucos anos, funciona como um elo de ligação entre os profissionais locais e o resto do mundo, oferecendo formação especializada, acesso a eventos internacionais e oportunidades de desenvolvimento de carreira.
O evento em destaque realiza-se hoje, às 18h30, no Vasco Bar, localizado no Artyzen Grand Lapa, e conta com entrada gratuita para membros da IAA Macao. Para convidados e participantes não associados, os valores de inscrição são de 100 patacas para membros parceiros e não membros, e 150 patacas para o público em geral.</description><pubDate>2025-05-28 06:46:54</pubDate></item><item><title>Governador do Banco do Japão impulsiona subida do iene ao sinalizar aumento da taxa de juro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/governador-do-banco-do-japao-impulsiona-subida-do-iene-ao-sinalizar-aumento-da-taxa-de-juro/</link><description>O Governador do Banco do Japão (BOJ), Kazuo Ueda, deu ontem um impulso ao iene ao indicar claramente a sua intenção de continuar a aumentar a taxa de juro de referência, se a economia melhorar como esperado.
 
“Ajustaremos o grau de flexibilização monetária conforme necessário”, para garantir que o banco atinja o seu objetivo de preços sustentáveis, se os novos dados derem às autoridades maior confiança de que as expectativas económicas serão cumpridas, afirmou Ueda num discurso proferido ontem numa conferência internacional, organizada pelo BOJ em Tóquio.
Na sequência dos comentários do governador do banco central nipónico, o iene subiu de imediato para 142,28 contra o dólar.
Não obstante as políticas tarifárias de Trump continuarem a perturbar os mercados financeiros globais, os comentários de Ueda indicam que o BOJ continua a encarar como próximo passo outro aumento da taxa de juro de referência este ano, uma medida que as opiniões do mercado também antecipam. “À luz das crescentes incertezas, em particular as relacionadas com a política comercial, revimos recentemente em baixa as nossas perspetivas económicas e de inflação”, afirmou Ueda. “No entanto, continuamos a esperar que a inflação subjacente se aproxime gradualmente dos 2% ao longo da segunda metade do nosso horizonte de previsão”, afirmou, acrescentando que o Japão está agora mais perto do seu objetivo de inflação do que em qualquer outro momento nos últimos três anos.
Dados divulgados na passada sexta-feira mostraram que a inflação no consumidor, excluindo os alimentos frescos, acelerou em abril para 3,5%, mantendo-se dentro ou acima do objetivo do BOJ durante três anos completos. Espera-se, por outro lado, que os números a apresentar esta semana indiquem que a tendência se manterá em maio.
Ueda afirmou que, ao contrário da Europa e dos Estados Unidos, o Japão está a sofrer um segundo choque de oferta, devido a um aumento da inflação dos produtos alimentares, o que justifica uma atenção especial.
“Estamos agora a enfrentar uma nova ronda de choques de oferta sob a forma de aumentos dos preços dos produtos alimentares. O nosso ponto de vista de base é que os efeitos da inflação dos preços dos produtos alimentares deverão diminuir. No entanto, dado que a inflação subjacente está mais próxima dos 2% do que há alguns anos, temos de ter cuidado com o impacto que a inflação dos preços dos alimentos terá na inflação subjacente”, disse.
Embora os aumentos de preços sejam generalizados, a subida dos preços do arroz tornou-se uma preocupação especial, depois de terem quase duplicado, aumentando a pressão sobre as famílias para fazerem face às despesas.
O Governo nipónico planeia libertar mais das suas reservas de arroz, num esforço para arrefecer o mercado, e está também a lançar subsídios à energia, incluindo gasolina, gás natural e eletricidade.
O BOJ reduziu para metade a sua projeção de crescimento para este ano fiscal na sua reunião de política, no final deste mês, e adiou por um ano o prazo previsto para atingir o objetivo de inflação.
Ueda participou numa reunião dos ministros das finanças e dos bancos centrais do G7 em Banff, no Canadá, na semana passada, onde disse que os seus colegas reconheceram os novos desafios decorrentes da incerteza acrescida da política comercial. “Para ser honesto, senti-me ligeiramente excluído, embora não pela primeira vez, porque aqui no Japão ainda estamos a enfrentar o desafio de longa data de atingir o nosso objetivo de inflação de 2% de forma sustentável, tendo em conta as implicações do limite inferior zero das taxas de juro diretoras”, afirmou Ueda. Lusa</description><pubDate>2025-05-28 06:50:22</pubDate></item><item><title>Incluídos 575 candidatos nas listas de quadros qualificados para captação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/incluidos-575-candidatos-nas-listas-de-quadros-qualificados-para-captacao/</link><description>Ao longo das duas fases do programa de quadros qualificados, as autoridades receberam 2.079 candidaturas, tendo sido incluídos 575 nas listas de quadros propostos para captação. A maioria dos quadros captados são docentes e investigadores.
 
De entre as 2.079 candidaturas recebidas nas duas fases do programa de quadros qualificados, foram incluídos 575 candidatos nas listas de quadros qualificados propostos para captação, indicou a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) em resposta a uma interpelação escrita de Ron Lam.
As autoridades detalharam que 122 dos candidatos seleccionados eram quadros altamente qualificados e 431 profissionais de nível avançado, relacionados com as quatro principais indústrias de desenvolvimento prioritário. Além disso, a DSAL frisou que, quanto à antiguidade de trabalho, a média dos quadros altamente qualificados é de 14,3 anos, enquanto a dos profissionais de nível avançado é de 12,1 anos. Relativamente ao perfil profissional dos quadros, a maioria (39,1%) é composta por docentes e investigadores.
Na interpelação, Ron Lam dizia que o programa de captação de quadros qualificados estava a incluir também recém-licenciados “sem experiência”, “o que não se coaduna com a intenção inicial do Governo, que pretendia atrair talentos experientes do exterior para Macau, a fim de promover o desenvolvimento das indústrias locais e formar talentos locais”.
Na resposta ao deputado, o Governo referiu que “muitos destes docentes e investigadores qualificados, que se encontram ou virão a Macau para exercer funções académicas e de formação, desempenham um papel orientador de vanguarda e de liderança na formação de quadros qualificados locais, materializando a interligação sólida entre os elos de ‘introdução’ e ‘formação’ de talentos”.
A Comissão de Desenvolvimento de Quadros Qualificados (CDQQ) está agora a ultimar os trabalhos de elaboração da terceira fase deste programa de captação de quadros qualificados, “auscultando e recolhendo constantemente as opiniões e sugestões dos diversos sectores da sociedade, optimizando as políticas relativas a quadros qualificados e os respectivos trabalhos, empenhando-se na atracção dos mesmos, em diversas áreas, para a promoção do desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau”.
A CDQQ implementou, desde Agosto de 2023, um total de duas fases do programa de captação de quadros qualificados, com o lançamento, em cada fase, de nove programas de candidatura para a captação dos três tipos de quadros qualificados: quadros qualificados de elevada qualidade, com “excelentes aptidões ou competência técnica”, com mérito internacionalmente reconhecido ou contribuições relevantes em determinada área; quadros altamente qualificados com “desempenho brilhante” na sua área profissional ou sector de actividade e que contribuem para a diversificação adequada da economia da RAEM, nomeadamente na promoção do desenvolvimento das indústrias chave; e profissionais de nível avançado com experiência profissional e competência técnica que possam apoiar o desenvolvimento das indústrias chave e suprir a escassez de recursos humanos.
A partir da segunda fase de programa, a CDQQ alargou o âmbito das candidaturas elegíveis ao programa para profissionais de nível avançado das quatros indústrias, para abranger “graduados excelentes”, não locais, de instituições de ensino superior de Macau. “Têm também de possuir uma determinada experiência de trabalho, especialmente no caso dos dois últimos tipos, conhecimentos profissionais e a respectiva experiência de trabalho nas quatro indústrias chave, salienta a DSAL.</description><pubDate>2025-05-28 06:47:41</pubDate></item><item><title>Andreia Sofia da Silva apresenta livro sobre censura do Estado Novo em Macau na Feira do Livro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/andreia-sofia-da-silva-apresenta-livro-sobre-censura-do-estado-novo-em-macau-na-feira-do-livro/</link><description>A região de Macau era considerada uma extensão do território português durante a época do Estado Novo, mas beneficiava de uma “dualidade de critérios” que permitiu à imprensa chinesa escapar aos censores e publicar conteúdos de índole comunista. “O lápis vermelho – A censura do Estado Novo à imprensa de Macau”, escrito por Andreia Sofia da Silva, apresenta uma visão detalhada de como “a soberania portuguesa em Macau esteve longe de ser plena”, evitando calcar terreno sensível e não submetendo a região asiática às mesmas leis vigentes no antigo império ultramarino.
 
A Feira do Livro de Lisboa vai receber o lançamento do livro “O lápis vermelho – A censura do Estado Novo à imprensa de Macau”, da autoria da jornalista Andreia Sofia da Silva, no dia 7 de Junho, às 18:00. A obra resulta de um trabalho de investigação desenvolvido pela autora ao longo de cinco anos, no âmbito de uma dissertação de mestrado em História Contemporânea, e debruça-se sobre os efeitos da censura do Estado Novo nos territórios ultramarinos, com especial foco na imprensa de Macau.
A sessão de lançamento contará com a presença de Pedro Aires de Oliveira, historiador e professor da Faculdade de Ciências Sociais e Humanas da Universidade Nova de Lisboa (FCSH/UNL) que orientou a dissertação, e Carlos Piteira, antropólogo associado ao Instituto Superior de Ciências Sociais e Polícias da Universidade de Lisboa (ISCSP) que ocupa também o cargo de presidente da Casa de Macau na capital portuguesa.
O livro de Andreia Sofia da Silva propõe-se a analisar o funcionamento da Comissão de Censura à Imprensa nas colónias portuguesas – consideradas, então, uma extensão do país. Se, em Portugal, a imprensa era um dos principais alvos do famoso “lápis azul”, com a imposição de cortes parciais ou totais em conteúdos considerados política ou socialmente inconvenientes, os moldes da censura em Macau foram bastante diferentes.
Embora haja indícios da actuação ocasional do “lápis vermelho” da comissão nos anos anteriores à década de 60, o lançamento do jornal On Mun – o periódico oficial do Partido Comunista Chinês – expôs as fragilidades da soberania portuguesa em Macau e a incapacidade de fazer os órgãos de comunicação locais acatar as leis da censura portuguesa.
Em comunicado enviado às redacções, a autora sublinha que as “dificuldades em lidar com a imprensa chinesa” originaram uma “dualidade de critérios” em diferentes territórios: ao mesmo tempo que a imprensa portuguesa era alvo de processos de suspensão e instauração de multas e os membros do Partido Comunista Português (PCP) silenciados pelo regime, a Comissão actuava de forma bem mais leniente na região asiática, “permitindo mesmo a publicação de imprensa de índole comunista em Macau”.
Entre os demais periódicos chineses publicados ao longo das quatro décadas de Estado Novo, Andreia Sofia da Silva refere que “o jornal Ou Mun foi o único que praticamente não se sujeitou a nenhuma decisão da comissão de censura”, embora tenha sido um dos mais visados pelas autoridades. A permissividade da Comissão face a este acto de desobediência mostra “a preocupação” do regime português “em não comprometer as relações complexas com a República Popular da China (RPC), a comunidade chinesa local e seus representantes”, salvaguardando também a “sobrevivência da administração portuguesa”.
“Ainda perdura na academia o debate em torno se os portugueses terão tido, de facto, alguma soberania em Macau. Entendemos que o estudo da censura do Estado Novo no território vem-nos dar mais uma resposta nesse sentido, sendo um sinal de que o colonialismo português em Macau chegou praticamente ao fim em 1967, conforme foi notado por vários autores”, remata a autora, na conclusão do livro.
Andreia Sofia da Silva é licenciada em Jornalismo pela Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra, tendo exercido a maior parte do seu percurso profissional em Macau. Actualmente, é correspondente do jornal “Hoje Macau”.
A 95.ª edição da Feira do Livro de Lisboa decorrerá entre 4 e 22 de Junho no Parque Eduardo VII. A programação já se encontra disponível para consulta na página oficial do evento.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Responsáveis pelo comércio da China e da UE voltam a reunir-se em Junho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/responsaveis-pelo-comercio-da-china-e-da-ue-voltam-a-reunir-se-em-junho/</link><description>Os responsáveis pelo comércio da China e da União Europeia (UE) vão voltar a reunir-se em Junho, avançou ontem a imprensa oficial chinesa, num período de reaproximação, face à guerra comercial lançada por Washington.
O jornal Global Times referiu que o ministro chinês do Comércio, Wang Wentao, vai reunir-se com o comissário europeu para o Comércio e Segurança Económica, o eslovaco Maros Sefcovic, no âmbito de uma cimeira ministerial da Organização Mundial do Comércio (OMC), em Paris.
Após a visita de Sefcovic à China, no final de Março, os dois representantes comerciais “têm estado em estreita comunicação, mantendo discussões extensas e aprofundadas sobre questões relacionadas com a cooperação económica e comercial entre a China e a UE”, de acordo com o Global Times. E, numa videochamada realizada no início de Abril, as duas partes concordaram em iniciar consultas sobre questões de acesso ao mercado e em iniciar imediatamente negociações sobre as tarifas impostas por Bruxelas aos carros elétricos importados da China.
Um especialista citado pelo Global Times enquadrou o aumento dos contactos entre Pequim e Bruxelas num contexto de “crescente protecionismo e unilateralismo de alguns países ocidentais”, numa clara referência aos Estados Unidos.
A Câmara de Comércio da UE na China revelou recentemente que o Governo chinês estendeu o “tapete vermelho” às empresas europeias que operam no país, embora estas continuem a queixar-se de desigualdades no acesso ao mercado e também do tratamento favorável que Pequim dá às suas empresas estatais.
A notícia do encontro surge depois de o Presidente dos EUA, Donald Trump, ter aceitado prolongar o prazo para negociar um acordo comercial com a UE até 09 de julho, para evitar tarifas de 50%.
Desde meados deste mês, os EUA e a China estão numa trégua de 90 dias em que reduziram em 115% as taxas adicionais que tinham aplicado um ao outro durante a escalada tarifária das semanas anteriores.</description><pubDate>2025-05-28 06:45:58</pubDate></item><item><title>IPOR assina protocolo com a ESAD</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/ipor-assina-protocolo-com-a-esad/</link><description>O Instituto Português do Oriente (IPOR) assinou um protocolo de colaboração com a Escola Superior de Artes e Design (ESAD) de Portugal. Este protocolo estabelece a colaboração entre as duas partes nos domínios da formação, investigação e intercâmbio cultural. Esta parceria vai tomar forma através da promoção de iniciativas conjuntas e partilha de conhecimento nas áreas das artes, design e cultura.
A primeira iniciativa fruto deste acordo envolverá professores e alunos da ESAD, que participarão num projecto no âmbito das comemorações do V Centenário de Luís de Camões, no qual também estarão envolvidos artistas de Macau e alunos da Faculdade de Artes e Design da Universidade Politécnica de Macau.
Em comunicado, o IPOR salienta que “a ESAD destaca-se pelo prestígio do seu corpo docente, pela qualidade das suas instalações e pelos profissionais de sucesso que tem formado”. “Ao longo da sua história, a qualidade do ensino e uma intensa actividade cultural consolidaram a SAD como Escola, posicionando-a no centro da cultura do Design”, acrescenta a nota de imprensa.
“Existindo uma relação indissociável entre língua e cultura compete ao IPOR,  no quadro das atribuições inscritas na sua missão, articular estas duas dimensões da sua intervenção”, sublinha o organismo, que acrescenta que “a produção, a divulgação e a exibição de conteúdos que traduzam relações criativas entre a língua e a cultura, de preferência com envolvimento da comunidade alargada de prática da língua que o IPOR configura fica agora reforçada com a celebração deste protocolo que pretende fomentar o intercâmbio na área das artes entre Portugal e a RAEM”.
A ideia é estabelecer “pontes que permitam a promoção e a realização de iniciativas como forma de inscrever cada vez mais a língua portuguesa e as expressões das suas culturas nos diálogos com outras línguas e outras culturas”, diz o IPOR.</description><pubDate>2025-05-28 06:43:29</pubDate></item><item><title>Monção traz chuva, trovoada e descida das temperaturas a partir de hoje</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/moncao-traz-chuva-trovoada-e-descida-das-temperaturas-a-partir-de-hoje/</link><description>Uma monção de sudoeste vai hoje atingir Macau com “um grande fluxo de ar quente e húmido” que resultará em ventos fortes, chuvas intensas e trovoadas. O tempo volta a estabilizar no início da próxima semana, com os termómetros a alcançar os 31 graus Celsius.
 
O território de Macau vai ser afectado por uma monção de sudoeste, caracterizada por vento, chuvas intensas e trovoadas. A situação meteorológica deve melhorar na próxima semana, com o regresso das temperaturas elevadas.
O início desta semana foi marcado pela influência de uma corrente de ar do quadrante leste, que motivou períodos intercalados de céu muito nublado e descoberto e ainda uma descida da temperatura, sobretudo de manhã e à noite. De acordo com informações publicadas na página dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), o tempo vai mudar já a partir de hoje com a chegada de “um grande fluxo de ar quente e húmido” proveniente do Golfo de Bengala, da Península Indochinesa e do Mar do Sul da China.
Em simultâneo à monção, as previsões dos SMG apontam também para a aproximação de um vale depressionário que irá transportar “uma grande quantidade de ar quente e húmido” para a costa meridional da China. Entre hoje e amanhã, são esperados aguaceiros frequentes, chuvas “por vezes intensas” e a possibilidade de trovoada. Em sentido inverso à percentagem de humidade, que poderá atingir os 98% nestes dois dias, as temperaturas vão baixar ligeiramente, oscilando entre os 24 e os 28 graus Celsius no dia de hoje e os 23 e os 26 graus Celsius amanhã.
O estado do tempo voltará a sofrer alterações no sábado, dia 31 de Maio, com o afastamento gradual do vale depressionário e a influência de uma nova corrente de ar do quadrante leste. Embora se preveja que os céus continuem nublados, o vento “relativamente forte” vai manter as temperaturas estáveis entre os 24 e os 28 graus Celsius. “Posteriormente, o tempo irá melhorar, prevendo-se que seja muito quente no início da próxima semana”, lê-se na página informativa criada a propósito dos fenómenos meteorológicos dos próximos dias. Na segunda-feira, as temperaturas sobem para uma mínima de 26 graus Celsius e uma máxima de 31 graus Celsius.
Tendo em conta as alterações atmosféricas da estação primaveril, os SMG apelam à população para que se mantenha atenta às informações emitidas pelas autoridades e que adopte medidas preventivas, planeando antecipadamente as suas deslocações.
Para além de Macau, também a maioria das regiões de Guangdong – sobretudo aquelas a norte e a oeste da província – tem sido afectada por condições atmosféricas adversas desde o início da época de chuva. Ainda assim, a precipitação total registada em Macau até 25 de Maio foi de apenas 95.2 milímetros, um decréscimo substancial de cerca de 75,4% face aos valores registados no mesmo mês do ano passado.
Em comunicado emitido no passado mês de Março, os SMG estipularam que a época de chuva este ano compreenderia o período entre Abril e Setembro, sendo provável a ocorrência de fenómenos “extremos” de aguaceiros. As previsões das autoridades indicavam também que este ano deverão passar por Macau entre cinco a oito tempestades tropicais entre Junho e Outubro, com algumas delas a atingir o nível de tufão severo ou super tufão.
 
C.B.</description><pubDate>2025-05-28 06:48:50</pubDate></item><item><title>Japão perde estatuto de maior credor após 34 anos e é ultrapassado por Alemanha</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/japao-perde-estatuto-de-maior-credor-apos-34-anos-e-e-ultrapassado-por-alemanha/</link><description>O Japão perdeu para a Alemanha, após 34 anos, o estatuto de maior credor mundial, apesar de os seus ativos externos líquidos terem atingido um recorde em 2024, em parte devido à depreciação do iene, anunciaram ontem as autoridades nipónicas.
A posição líquida de investimento internacional do Japão aumentou no ano passado 12,9%, em termos anuais, para 533,05 biliões de ienes (3,28 biliões de euros), pela primeira vez acima dos 500 biliões de ienes (3,08 biliões de euros), mas abaixo do valor dos ativos externos da Alemanha, que ascendiam a 3,5 biliões de euros no final de 2024, de acordo com dados do banco central alemão.
A depreciação do iene aumentou o valor dos activos em moeda estrangeira do Japão, incluindo ações, obrigações e outros investimentos, uma vez convertidos na moeda local, mas reduzindo, de facto, o montante dos activos líquidos, referiu o porta-voz do Governo japonês, Yoshimasa Hayashi, em conferência de imprensa.
O enfraquecimento do iene contribuiu para o aumento tanto dos activos como dos passivos externos, mas os ativos cresceram a um ritmo mais rápido, impulsionados em parte pela expansão do investimento empresarial nipónico no estrangeiro.
De um modo geral, os dados refletem tendências mais amplas do investimento direto estrangeiro. Em 2024, as empresas japonesas mantiveram um forte apetite pelo investimento direto estrangeiro, particularmente nos EUA e no Reino Unido, de acordo com o ministério.
Sectores como as finanças, os seguros e o retalho atraíram capitais significativos de investidores japoneses, segundo o ministério.
A Alemanha também beneficiou de um elevado excedente da balança de transações correntes no ano passado, de 248,7 mil milhões de euros.
O excedente da balança de transações correntes de Tóquio ascendeu a 29,26 biliões de ienes (180,22 mil milhões de euros) no mesmo período.
Hayashi minimizou a importância deste valor, salientando que a posição do Japão nesta área continua a ser forte: “Os ativos líquidos estão a aumentar, apesar da classificação mundial, uma vez que a situação [económica] do Japão não se alterou”, afirmou.
A Alemanha destronou a China como segundo maior credor do mundo em 2015, quando o país asiático fez um pesado investimento para conter a queda do yuan.
Em 2023, o país europeu relegou o Japão para a quarta maior economia do mundo.
O relatório do Ministério das Finanças japonês, divulgado ontem, sobre a capacidade de crédito do país mostra também que o crédito externo líquido aumentou em 2024 pelo sétimo ano, subindo 11,4%, em termos anuais, no total de ativos para 1.659,02 biliões de ienes (10,23 biliões de euros), impulsionado pelo investimento direto nos Estados Unidos por instituições financeiras e casas comerciais.
O passivo externo aumentou 10,7% para 1.125,97 biliões de ienes (6,94 biliões de euros). O iene foi cotado a 157,89 face ao dólar americano no final de 2024, 11,7% mais baixo em termos anuais.
Olhando para o futuro, a trajetória do investimento estrangeiro dependerá de as empresas japonesas continuarem a expandir os seus investimentos no estrangeiro, especialmente nos Estados Unidos.
Com as políticas tarifárias do Presidente norte-americano, Donald Trump, em vigor, algumas empresas podem ser incentivadas a deslocalizar a produção ou a transferir ativos para os Estados Unidos para mitigar os riscos relacionados com o comércio.</description><pubDate>2025-05-28 06:50:21</pubDate></item><item><title>Burlas telefónicas e cibernéticas abrandaram no primeiro trimestre com uma quebra de 12%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/burlas-telefonicas-e-ciberneticas-abrandaram-no-primeiro-trimestre-com-uma-quebra-de-12/</link><description>A Polícia Judiciária admite um “abrandamento” da tendência de crescimento de burlas com recurso às telecomunicações e cibernéticas. No primeiro trimestre deste ano, foi registado um decréscimo de 12%, em termos anuais, no número de casos de burlas telefónicas e online. O organismo revelou que concluiu a expansão do Centro de Coordenação de Combate às Burlas com matéria de sensibilização sobre crimes com uso da técnica de Inteligência Artificial.
 
O número de casos de burlas com recurso às telecomunicações e de burlas cibernéticas viu uma diminuição de 12,1% no primeiro trimestre deste ano em comparação ao período homólogo de 2024, passando de 288 casos para 253. Já o montante de prejuízo registado nas fraudes verificou também um decréscimo de 28,4% em termos anuais.
“Com o reforço contínuo dos trabalhos de combate às burlas nos últimos anos, a tendência de crescimento das burlas telefónicas e online mostra sinais de abrandamento”, afirmou a Polícia Judiciária (PJ).
Sou Sio Keong, subdirector da PJ, lembrou ainda que no ano passado foram instaurados 1.260 casos de fraude nas telecomunicações e cibernética, que envolveram um prejuízo de aproximadamente 232 milhões de patacas, ou seja, uma diminuição de 1,4% e 25,3%, respectivamente, em comparação com o ano anterior. “Reflecte que o trabalho de combate às burlas alcançou resultados, particularmente a sensibilização do público para a prevenção da fraude tem continuamente melhorado”, destacou.
No entanto, as autoridades voltaram a apelar para que os cidadãos estejam em alerta em relação às burlas, apesar do “crescimento global dos casos de fraude ter sido travado”. Sou Sio Keong chamou atenção para a “contínua prevalência” dos esquemas praticados através do roubo de dados de cartões de crédito, de compras online, de encomendas e de investimentos.
“Os criminosos estão constantemente a actualizar os seus métodos de fazer fraudes. Macau registou o primeiro caso de fraude com recurso à Inteligência Artificial este ano e os esquemas tornaram-se mais complicados, tecnologicamente avançados e confusos”, salientou o responsável, realçando que, em relação ao trabalho de luta contra as burlas, “ainda há muito para fazer”.
O representante esteve ontem na cerimónia da entrada em funcionamento do modernizado Centro de Coordenação de Combate às Burlas da PJ, que concluiu as obras de melhoria no início deste ano e terminou a fase de operação experimental. O projecto já tinha sido avançado nas Linhas de Acção Governativa e prevê a instalação de equipamentos mais avançados para melhorar a eficácia da investigação dos crimes de burla e as respectivas tarefas de sensibilização.
Segundo a apresentação da PJ, a expansão da estrutura do Centro de Coordenação de Combate às Burlas está orientada para a aplicação de tecnologia e sistematização de dados, tendo sido introduzidas instalações mais avançadas, como um novo ecrã de dados para poder monitorizar a tendência dos crimes de burla no território em tempo real. Foi criada ainda uma zona de experiência interactiva “Deepfake Inteligência Artificial”, mostrando como a técnica funciona e é aplicada nas burlas.
No Centro foi criado ainda um gabinete independente de apoio com uma linha directa para tratar imediatamente os pedidos de assistência do público, aumentando assim a eficiência na resposta a emergências, “permitindo que o sector bancário envie pessoal para o local em situação de casos graves para recuperar o mais possível dos prejuízos”, acrescentou.
Sou Sio Keong referiu que será promovida uma nova fase de trabalho antifraude após essa conclusão da modernização do Centro de Coordenação de Combate às Burlas. Desse modo, a PJ vai estabelecer um mecanismo de ligação mais estreito com as autoridades policiais das cidades vizinhas, reforçar a colaboração transfronteiriça, trabalhar para interceptar transferências transfronteiriças de fundos fraudulentos e melhorar a troca de informações relacionadas com a prevenção das burlas.
A PJ revelou ainda o plano de actualização do seu miniprograma antiburla no WeChat e que está em preparativos para o lançamento da “Semana de sensibilização de prevenção da burla”. Desde o lançamento do miniprograma antiburla da PJ no WeChat em Abril do ano passado, registaram-se mais de 67 mil utilizações pelo público e foram identificados mais de cinco mil números de telemóveis ou sites com alto risco de burla.</description><pubDate>2025-05-28 06:49:58</pubDate></item><item><title>Coreia do Norte considera “Cúpula Dourada” de Trump ameaça “muito perigosa”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/coreia-do-norte-considera-cupula-dourada-de-trump-ameaca-muito-perigosa/</link><description>A Coreia do Norte classificou ontem o sistema de defesa antimíssil “Cúpula Dourada”, lançado pelo Presidente norte-americano Donald Trump, como uma ameaça “muito perigosa” que visa militarizar o espaço, segundo os media estatais de Pyongyang.
 
O Ministério dos Negócios Estrangeiros da Coreia do Norte sublinhou, em comunicado, que este sistema de defesa “é uma ação ameaçadora muito perigosa, que visa ameaçar a segurança estratégica dos países com armas nucleares”, de acordo com a agência de notícias estatal KCNA.
A diplomacia norte-coreana divulgou a nota “para informar a comunidade internacional” sobre os perigos deste sistema, pode ler-se.
Trump anunciou na semana passada que os Estados Unidos vão ter até 2029 um novo sistema de defesa antimíssil, que apelidou de “Cúpula Dourada”.
O Presidente norte-americano acrescentou que o Canadá vai juntar-se ao projecto, que estará operacional no final do seu mandato, em 2029, e custará um total de “aproximadamente 175 mil milhões de dólares quando estiver concluído”.
Segundo Trump, o sistema terá capacidade de intercetar mísseis “mesmo que sejam lançados do espaço”.
A “Cúpula Dourada” é inspirada no sistema de defesa antimíssil israelita “Cúpula de Ferro”, daí derivando o nome adotado por Trump.
A “Cúpula de Ferro” intercetou milhares de foguetes e ‘drones’ desde a sua entrada em funcionamento em 2011, tendo uma taxa de interceção de cerca de 90%, de acordo com a empresa militar israelita Rafael, envolvida na sua conceção.
Israel começou por desenvolver o sistema após a guerra do Líbano de 2006, e mais tarde os Estados Unidos envolveram-se no projeto, contribuindo com tecnologia e milhares de milhões de dólares de apoio financeiro.
Trump já tinha mencionado este projeto de escudo antimíssil durante a sua campanha, apesar de não ser consensual entre os especialistas, alguns dos quais apontam que estes sistemas foram inicialmente concebidos para responder a ataques de curto e médio alcance e não para interceptar mísseis de alcance intercontinental que poderiam atingir os Estados Unidos.
Trump assinou no final de janeiro uma ordem executiva para desenvolver uma “Cúpula de Ferro Americana”, que a Casa Branca descreveu como um escudo de defesa antimíssil para proteger todo o território norte-americano.
Na altura, a Rússia e a China criticaram o anúncio, tendo Moscovo considerado que se tratava de um plano “comparável à Guerra das Estrelas”, apoiado por Ronald Reagan durante a Guerra Fria.
Os EUA já dispõem de muitas capacidades de defesa antimíssil, como as baterias de mísseis Patriot que forneceram à Ucrânia, bem como uma série de satélites em órbita para detetar lançamentos de mísseis. Alguns desses sistemas existentes serão incorporados na “Cúpula Dourada”.
A China e a Rússia colocaram armas ofensivas no espaço, tais como satélites com capacidade para desativar satélites americanos críticos, o que pode tornar os EUA vulneráveis a ataques.
O Pentágono tem alertado nos últimos anos que os mais recentes mísseis desenvolvidos pela China e pela Rússia são tão avançados que é necessário actualizar as defesas. Lusa</description><pubDate>2025-05-28 06:50:21</pubDate></item><item><title>Vendas da Tesla na Europa caem em Abril enquanto fabricantes chineses crescem</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/28/vendas-da-tesla-na-europa-caem-em-abril-enquanto-fabricantes-chineses-crescem/</link><description>As vendas da Tesla na União Europeia caíram para metade em Abril, enquanto os construtores automóveis chineses registaram ganhos, de acordo com números publicados ontem por fabricantes.
 
A Tesla, prejudicada pela reputação do patrão, Elon Musk, e por uma gama envelhecida, viu os números das vendas na União Europeia caírem 52,6% em abril e 46,1% no acumulado do ano, de acordo com a Associação Europeia de Fabricantes de Automóveis (ACEA).
A quota de mercado da Tesla caiu para 1,1% nos primeiros quatro meses de 2025, com 41.677 veículos vendidos, contra 77.314 no mesmo período do ano passado.
Líder nas vendas de carros eléctricos até 2024, a Tesla foi ultrapassada em abril nesta categoria na Europa por um total de dez marcas, incluindo Volkswagen (que está a recuperar o atraso nos carros eléctricos), BMW, Renault e a chinesa BYD, de acordo com a Jato Dynamics, empresa que faz análise ao setor.
O novo pequeno SUV eléctrico da Skoda (Grupo Volkswagen), o Elroq, liderou a tabela de vendas. O Tesla Model Y, antigo líder de mercado, ficou em 9.º lugar.
Os automóveis eléctricos continuam a conquistar o mercado europeu (+26,4% em termos anuais), representando 15,3% das vendas em Abril, de acordo com a ACEA.
As vendas de automóveis eléctricos evoluem a ritmos muito diferentes nos vários países europeus, em função, nomeadamente, dos bónus e benefícios fiscais distribuídos pelos governos. Alemanha, Bélgica, Itália e Espanha viram as vendas disparar, enquanto em França estão em ligeiro declínio. “As vendas de veículos eléctricos estão lentamente a ganhar ímpeto, mas o crescimento continua a ser muito gradual e desigual entre os países da UE”, afirmou a diretora-geral da ACEA, Sigrid de Vries, citada num comunicado da associação europeia. “Para que os veículos eléctricos se tornem uma escolha comum, é essencial que os governos continuem a criar as condições necessárias, tais como incentivos fiscais e de compra, infraestruturas de recarga e preços [baixos] da electricidade”, sublinhou.
Neste contexto, com os preços de venda mais acessíveis, os automóveis híbridos (com uma pequena bateria eléctrica que pode ser recarregada durante a condução) continuam a dominar o mercado europeu (+20,8% desde o início do ano), absorvendo a quota de mercado até agora reservada aos automóveis a gasolina (-20,6%).
No conjunto de todas as energias, o grupo Volkswagen continua a dominar o mercado europeu (+2,9% em abril), enquanto o segundo classificado, a Stellantis, começa a limitar os danos, após alguns meses difíceis (-1,1%), graças às marcas Peugeot, Jeep e Alfa Romeo.
Os veículos híbridos recarregáveis (com um motor a gasolina e uma bateria eléctrica que se liga à tomada para recarregar) recuperaram (+7,8%), nomeadamente na Alemanha e em Espanha, e representam agora 7,9% do mercado.
Os automóveis chineses, de acordo com a Jato Dynamics, contribuíram significativamente para o sucesso dos automóveis eléctricos e híbridos ‘plug-in’.
Marcas chinesas como BYD, MG, Xpeng e Leapmotor cresceram 59% num ano nas categorias referidas, em comparação com 26% das outras marcas. “Resta saber se a União Europeia vai responder ao ‘boom’ dos híbridos recarregáveis chineses com a imposição de taxas alfandegárias”, como fez com os carros eléctricos, refletiu Felipe Munoz, da Jato Dynamics.
A Tesla está a sofrer, em particular, com as posições defendidas por Elon Musk e ações no âmbito do DOGE, a comissão da Administração Trump responsável por cortes drásticos nas despesas federais nos Estados Unidos.
No primeiro trimestre de 2025, as vendas da Tesla caíram 13% em relação ao ano anterior, com uma queda particularmente acentuada na UE, onde os números recuaram 45% em relação ao mesmo período do ano anterior.
Elon Musk garantiu, em 20 de maio, que a situação comercial da Tesla recuperou e que as vendas são “boas”. Disse também que passaria a dedicar apenas um ou dois dias por semana à DOGE e o resto do tempo à gestão das empresas que detém, principalmente a Tesla. Lusa</description><pubDate>2025-05-28 06:47:49</pubDate></item></channel></rss>