<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/05/chikungunya-governo-focado-na-prevencao-de-mosquitos-em-vez-de-medidas-extra-para-residentes/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Adopções de animais diminuíram no primeiro semestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/05/adopcoes-de-animais-diminuiram-no-primeiro-semestre/</link><description>No primeiro semestre deste ano, foram adoptados 273 animais que estavam no Canil Municipal. Este número representa uma diminuição de 16% em comparação com os primeiros seis meses do ano passado. Os dados divulgados na página electrónica do Instituto para os Assuntos Municipais mostram também que houve uma diminuição do número de animais capturados e no número de abates.

Ao longo dos primeiros seis meses deste ano, foram adoptados 273 animais que estavam no Canil Municipal – 195 gatos e 78 cães. Este número revela uma queda de 16% em comparação com o período homólogo do ano passado, quando se registaram 327 adopções. Os dados actualizados foram disponibilizados na página do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM). Durante a totalidade de 2024, foram adoptados 614 animais do canil. No ano anterior tinham sido adoptados apenas 292 cães e gatos no total.
No que toca aos animais capturados pelo IAM também houve uma diminuição. Nos primeiros seis meses deste ano, registaram-se 557 capturas, enquanto no período homólogo do ano passado houve 612. Na totalidade de 2024, foram capturados 1.088 cães e gatos. Em 2023, foram 838.
Também o número de abates diminuiu. O IAM realizou, no primeiro semestre deste ano, 213 occisões – 43 gatos e 170 cães. No primeiro semestre do ano passado, foram abatidos 305 animais, sendo que no total de 2024 houve 430 occisões. Em 2023, tinham sido registados 360 abates de cães e gatos.
Segundo os dados do IAM, nos primeiros seis meses deste ano foram feitas 500 cirurgias de esterilização a cães e gatos, o que significa uma redução em comparação com as 435 do mesmo período do ano passado. No total, em 2024, o IAM realizou 906 esterilizações, sendo que no ano anterior tinham sido registadas 891.
No primeiro semestre foram registadas apenas nove devoluções de animais ao IAM, número significativamente mais baixo do que no primeiro semestre de 2024 (71). No ano passado foram registadas 84 devoluções e em 2023 tinham sido 106.
Outro índice que diminuiu no primeiro semestre foi o dos casos de animais envolvidos em agressões. Neste primeiro semestre de 2025 registaram-se apenas 70 agressões de animais. No mesmo período do ano passado tinham sido registados 89 casos do género. Na totalidade de 2024, houve 162 casos de agressões por parte de animais, e no ano anterior tinham sido 152.
Em sentido contrário, houve um aumento do número de infracções à lei de protecção dos animais por abandono do animal. Só no primeiro semestre deste ano foram registados oito casos, mais do que o número total de casos ao longo de todo o ano passado (seis). Em 2023, o número de casos de abandono de animais também tinha sido de seis.
Já os casos de infracção à lei da protecção dos animais por o dono não ter posto trela no cão aumentaram para dez. Há um ano, tinham sido registados oito casos destes, sendo que no total de 2024 houve 15 infracções. Em 2023, o número de casos em que os donos não colocaram trela nos cães tinha sido muito superior: 52.
Por fim, também diminuíram os casos de infrações à lei por o animal não ter licença. Nos primeiros seis meses deste ano, houve 34 casos destes, sendo que no mesmo período do ano passado tinham sido registados 49. No total de 2024, houve 106 casos de animais sem licença e em 2023 foram 95.</description><pubDate>2025-08-05 00:06:43</pubDate></item><item><title>Autoridades atentas às infracções dos peões na Avenida de Artur Tamagnini Barbosa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/05/autoridades-atentas-as-infraccoes-dos-peoes-na-avenida-de-artur-tamagnini-barbosa/</link><description>No primeiro semestre deste ano, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) registou 4.680 infracções cometidas por peões por não atravessarem as vias observando as regras do trânsito. Destas, 322 foram cometidas na Avenida de Artur Tamagnini Barbosa, na zona Norte da cidade. Esta alta incidência faz com que as autoridades estejam a preparar novas medidas para reduzir estas situações naquela avenida.

Entre Janeiro e Junho deste ano, foram autuados 322 peões na Avenida de Artur Tamagnini Barbosa, na zona Norte da cidade, por terem atravessado a via não observando as regras do trânsito. No total, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) registou 4.680 infracções cometidas por peões em todo o território. Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Hong Sai, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) disse estar atenta à situação naquela avenida, adiantando que serão tomadas novas medidas.
A DSAT sinalizou que o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) já instalou gradeamento metálico nos passeios condicionados da Avenida de Artur Tamagnini Barbosa, “para aumentar a segurança dos peões”. Porém, “como alguns pontos no local são destinados à paragem de autocarros, zona de estacionamento, zona para travessia de peões ou zona para tomada e largada de passageiros e de carga e descarga de mercadorias, não há condições para a instalação de gradeamento metálico”.
Por seu lado, o IAM irá “rever os percursos pedonais em diversas zonas do território e, em coordenação com o ambiente rodoviário envolvente, considerar, de forma oportuna, a viabilidade de adição de gradeamento metálico”.
Além disso, a DSAT anunciou a instalação de placas de aviso para alertar os peões para a utilização das instalações de travessia existentes ao longo da via. A DSAT está também a estudar a viabilidade de optimizar a disposição das paragens de autocarros na periferia da Avenida de Artur Tamagnini Barbosa, bem como de ajustar os arranjos de paragem de fazer escala, “com o objectivo de minimizar, tanto quanto possível, a aglomeração de pessoas nas paragens de autocarros” naquela avenida.
Por sua vez, o CPSP reforçou o patrulhamento diário da avenida “para combater estas infracções, a fim de garantir a segurança dos utentes da via pública e manter a ordem do trânsito”.
Na resposta a Leong Hong Sai, lê-se também que o IAM tem realizado revisões e melhoramentos das instalações sem barreiras, incluindo a adição de elevadores e rampas sem barreiras, entre outros, “de modo a satisfazer as necessidades dos cidadãos em relação a instalações sem barreiras”.
Por fim, a DSAT diz que já se encontra disponível espaço de estacionamento nos edifícios industriais na zona da Avenida de Artur Tamagnini Barbosa, tendo sido criadas áreas destinadas à tomada e largada de passageiros e à carga e descarga de mercadorias para uso público. Além disso, a DSAT criou mais zonas de tomada e largada de passageiros e de carga e descarga de mercadorias na adjacente Rua do Canal das Hortas, “com o objectivo de melhorar as condições de tomada e largada de passageiros e de carga e descarga de mercadorias dos comerciantes e residentes das áreas circundantes”.</description><pubDate>2025-08-05 00:04:42</pubDate></item><item><title>Quatro mortos em acidente de viação na Avenida da Amizade</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/05/quatro-mortos-em-acidente-de-viacao-na-avenida-da-amizade/</link><description>Um grave acidente de viação que ocorreu ontem ao início de manhã, na Avenida da Amizade, provocou quatro mortos e três feridos, que estavam todos num veículo ligeiro. Entre as vítimas mortais estão a condutora, uma residente de 20 anos, e mais três passageiros, do sexo masculino, também jovens. Segundo a polícia, o carro saiu da zona do NAPE e acabou por embater nas barreiras de ferro e placas de sinalização perto do Edifício do Grande Prémio.

Uma jovem residente, com 20 anos de idade, condutora de um carro ligeiro, morreu ontem num acidente na Avenida da Amizade. Entre as vítimas mortais estão ainda três passageiros desse veículo, jovens do sexo masculino.
O grave acidente de trânsito teve lugar pelas 6h da manhã, perto do Edifício do Grande Prémio e das bancadas do Reservatório, envolvendo um total de sete residentes – duas mulheres e cinco homens, com idades compreendidas entre 19 e 21 anos.
A investigação preliminar da polícia apurou que não havia transeuntes entre os feridos, estando todas as sete pessoas dentro do veículo ligeiro acidentado, pelo que “não se descarta a possibilidade de excesso de carga” na viatura. As autoridades garantiram que a condutora tinha carta de condução válida.
De acordo com o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), os envolvidos “estavam inconscientes” quando os agentes chegaram ao local, tendo sido, de imediato, encaminhados para unidades hospitalares depois do incidente. Dois foram transferidos para o Hospital Kiang Wu e cinco para o Centro Hospitalar Conde de São Januário. Três foram posteriormente declarados mortos apesar das tentativas de reanimação, enquanto quatro foram para o hospital. Um deles acabou por morrer durante o dia de ontem.
Ainda está a ser investigada a causa concreta do acidente, mas as autoridades indicaram que a condutora terá perdido o controlo do carro e embatido na berma da faixa de rodagem.  “O carro colidiu com várias barreiras de protecção de ferro, placas de sinalização e degraus de pedra na berma do lado esquerdo, perto do edifício do Grande Prémio”, avançou o CPSP.
Nas redes sociais circularam várias fotos do local do acidente onde se vê que a parte dianteira do carro envolvido ficou gravemente danificada e deformada, e a para-brisas estava totalmente partido. Segundo noticiou o Jornal Ou Mun, os residentes que passavam na zona no momento do acidente disseram ter ouvido um som bastante alto “que pareceu trovoada”. O trânsito foi depois condicionado na zona para a operação dos bombeiros.
As autoridades policiais actualizaram a investigação preliminar ontem à tarde e indicaram que o veículo envolvido no acidente saiu do estacionamento da Rua de Bruxelas, na zona do NAPE. Passou pela Avenida Dr. Sun Yat-Sen e entrou na Avenida da Amizade pelo viaduto. Ao chegar ao local do acidente, o carro perdeu o controlo e colidiu com o passeio.
A polícia ainda não avançou se o acidente esteve relacionado com a condução em estado de embriaguez. Segundo o CPSP, a investigação do caso está em curso para averiguar as peças do veículo bem como a velocidade do veículo no momento do acidente.
A polícia apela aos cidadãos que tenham testemunhado o acidente ou tenham qualquer informação relevante que contactem o oficial de serviço do Departamento de Trânsito do CPSP através do número 2837 4214.</description><pubDate>2025-08-05 00:05:37</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde apostam no uso da Inteligência Artificial e expansão da telemedicina</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/05/servicos-de-saude-apostam-no-uso-da-inteligencia-artificial-e-expansao-da-telemedicina/</link><description>A inteligência artificial (IA) já se aplica nos hospitais de Macau, com algoritmos a analisar exames médicos e a ajudar no diagnóstico de doenças. A revelação foi feita pelos Serviços de Saúde em resposta a questões colocadas pelo deputado Ho Ion Sang. Esta mudança tecnológica chega num momento crucial, com o envelhecimento da população a pressionar os serviços a encontrarem soluções. Além da IA, a telemedicina está a levar consultas a lares de idosos, enquanto novos hospitais ampliam a capacidade de atendimento.
Em resposta a uma interpelação do deputado Ho Ion Sang, enviada em Junho, os Serviços de Saúde (SS) apresentaram um detalhado plano de modernização do sistema de saúde, com especial ênfase na aplicação de inteligência artificial e na expansão dos serviços de telemedicina. A resposta oficial, assinada pelo director Alvis Lo, abordou de forma abrangente as preocupações levantadas pelo deputado sobre a eficiência do sistema face ao envelhecimento populacional e à necessidade de inovação tecnológica.
Os SS­ destacaram os progressos alcançados com a entrada em funcionamento do Centro Médico do Peking Union Medical College Hospital, unidade central do Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas. A nova infraestrutura já realizou mais de dez mil consultas externas de especialidade e cerca de nove mil exames imagiológicos, demonstrando capacidade para aliviar a pressão sobre o sistema público. A integração operacional com o Centro Hospitalar Conde de São Januário tem sido gradual, com projecções de que cerca de um quarto da carga assistencial seja transferida para o novo centro até 2027.
No campo da inovação tecnológica, a resposta das autoridades confirmou a implementação de soluções de inteligência artificial no diagnóstico médico. O Centro Hospitalar Conde de São Januário já utiliza algoritmos de IA para auxílio na leitura de tomografias computorizadas ao tórax, com planos para estender esta tecnologia ao rastreio da retinopatia diabética e outras aplicações clínicas. Os SS mantêm colaboração com empresas de tecnologia médica do interior da China para adaptar soluções avançadas às necessidades locais, visando melhorar a eficiência diagnóstica e optimizar recursos humanos especializados, esclareceu Alvis Lo.
Quanto ao desenvolvimento da telemedicina, tema central da interpelação do deputado, os SS informaram que a consulta pública sobre o novo regime jurídico para instituições privadas de saúde foi concluída e encontra-se em fase final de consolidação. Os avanços nesta área são já visíveis na cobertura universal dos serviços médicos de proximidade em todos os lares de idosos subsidiados, permitindo que os residentes mais idosos completem todo o processo de atendimento sem necessidade de deslocação às unidades hospitalares.
Face ao desafio do envelhecimento populacional, questão levantada pelo deputado, a instituição está a implementar uma estratégia multifacetada que inclui a criação de uma Base de Formação em Medicina Familiar, uma das apostas principais de Alvis Lo, como anunciado em Maio durante a 78.ª Assembleia Mundial de Saúde na Suíça, bem como a descentralização de serviços através de cooperação com instituições sem fins lucrativos, a introdução de uma nova categoria de licença para hospitais de dia e o reforço dos programas de saúde comunitária.
Em resposta às preocupações sobre gestão de recursos, os SS comprometeram-se a manter uma avaliação dinâmica da distribuição de camas e equipamentos, ajustando-a permanentemente às necessidades da população. Foi ainda destacada a importância da cooperação internacional para troca de melhores práticas, particularmente com regiões que enfrentam desafios demográficos semelhantes.
A implementação faseada destas medidas pretende responder aos actuais desafios e preparar o território para as necessidades futuras de uma população em envelhecimento, posicionando-se na vanguarda da transformação digital em saúde na região, concluiu a resposta.</description><pubDate>2025-08-05 00:03:54</pubDate></item><item><title>Chikungunya: Governo focado na prevenção de mosquitos em vez de medidas extra para residentes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/05/chikungunya-governo-focado-na-prevencao-de-mosquitos-em-vez-de-medidas-extra-para-residentes/</link><description>Ao contrário da prática de algumas regiões no interior da China sobre a febre Chikungunya, o Governo de Macau afastou a possibilidade de exigir a “auto-gestão de saúde” a quem tenha historial de viagem ou um eventual “teste em massa”. Os Serviços de Saúde valorizam a prevenção e o controlo dos mosquitos, mas aconselham o uso de repelente durante 14 dias depois do regresso de uma viagem ao exterior.

Os Serviços de Saúde garantem que o trabalho contra a febre Chikungunya vai focar-se na prevenção e no controlo dos mosquitos, e que não vão seguir as medidas de “auto-gestão de saúde” impostas agora em algumas regiões chinesas. O Governo afirmou ainda que não há planos para realizar “testes em grande escala” para esta doença.
Devido ao surto de febre Chikungunya em Guangdong, nomeadamente na cidade de Foshan, algumas regiões no interior da China estão a exigir que as pessoas que “tenham visitado locais de alto risco” façam uma “auto-gestão de saúde” de 14 dias.
Até ao momento, a cidade Fuzhou, da província de Fujian, está a implementar a medida para quem estiver em Foshan, depois de um documento da Comissão Nacional de Saúde recomendar uma “monitorização de saúde” de duas semanas após viagem do exterior.
Os casos de Chikungunya detectados em Foshan continuam a subir e houve mais de 2.700 casos novos entre 20 e 26 de Julho, tendo acumulado mais de seis mil casos ao longo deste Verão.
Quanto a Macau, onde foram registados já os dois primeiros casos locais de Chikungunya que partilham a mesma fonte de infecção na Zona A dos Novos Aterros, as autoridades asseguraram ter reforçado a eliminação de mosquitos na cidade, tendo realizado mais de 8.900 inspecções de água estagnadas e mais de 1.400 eliminações químicas de mosquitos entre Janeiro e Julho deste ano.
“Macau encontra-se actualmente numa fase inicial e crítica de prevenção e controlo de Chikungunya”, alertou Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde, à margem de uma campanha de sensibilização da doença realizada no domingo, citado pelo Jornal Ou Mun.
Alvis Lo salientou que o tempo quente e as chuvas intensas dos últimos dias em Macau “criaram condições ideais” para a reprodução do mosquito Aedes albopictus, o que aumentou significativamente o risco de propagação de doenças na região.
Revelou, entretanto, que o índice de propagação de mosquitos (ovitrap) de Julho foi de 66, um nível considerado normal e semelhante ao do mesmo período do ano passado.

REPELENTE DE MOSQUITOS DURANTE DUAS SEMANAS
 
“Durante as férias de Verão, os residentes têm mais oportunidades de viajar. Além de tomarem precauções contra os mosquitos durante a viagem, também devem fazer o mesmo, como usar o repelente de mosquitos, durante os 14 dias após o regresso a Macau”, aconselhou Alvis Lo.
“Algumas pessoas têm muito boas condições físicas e apresentam sintomas pouco evidentes após a infecção e, se forem picadas por mosquitos portadores de doenças após o regresso a Macau, podem transmitir a doença na comunidade”, explicou.
Alvis Lo apelou aos residentes para que tomem medidas de prevenção de mosquitos, na esperança de que Macau consiga controlar a doença numa fase inicial e evitar que a febre Chikungunya se torne uma “doença permanente” em Macau.
Enfatizou ainda que a febre Chikungunya não é transmissível entre pessoas, mas alertou para o seu impacto na saúde dos residentes. “Uma vez infectados, cerca de um terço dos pacientes podem apresentar dores nas articulações que duram vários meses. Embora se trate de uma doença leve, ela afecta gravemente a qualidade de vida”, indicou.
Segundo o também médico, os residentes, se tiverem febre, erupção cutânea ou dores nas articulações, devem recorrer de imediato à consulta médica. As autoridades também comunicaram a todas as instituições médicas, informando que todos os pacientes com febre, sem sintomas respiratórios, mas com histórico de viagens ao exterior, devem ser testados. Actualmente, são realizados cerca de 20 testes por dia.

TRABALHO NA COMUNIDADE
 
O Governo promete estar atento ao “aumento significativo” de casos de febre de Chikungunya em Macau e nas regiões vizinhas. Os Serviços de Saúde tiveram uma reunião com o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) e representantes de vários sectores, onde foram discutidas estratégias e medidas de prevenção e controlo de doenças transmitidas por mosquitos.
O IAM indicou que, desde o mês de Julho, intensificou as medidas de eliminação de mosquitos nas instalações municipais subordinadas, aumentando a frequência das operações de controlo de três para quatro vezes por mês.
De acordo com os Serviços de Saúde, na sequência dos casos locais de febre Chikungunya e da notificação de áreas de actividade dos casos confirmados, feita pelas autoridades do interior da China, vão proceder à eliminação química de mosquitos nas zonas de T’oi Sán, na Rua Marginal do Canal das Hortas; na Rua dos Hortelãos, da Rua da Tribuna e da Rua da Serenidade; na Rua da Saúde e na Estrada da Areia Preta.

CAIXA
 
Guangdong promete medidas decisivas à medida que casos de febre chikungunya se alastram

A província chinesa de Guangdong registou na última semana milhares de novos casos de febre de chikungunya, com as autoridades locais a prometerem “medidas decisivas e vigorosas” para travar a propagação da doença. Segundo a televisão estatal CCTV, foram detectados 2.892 novos casos na semana terminada no sábado, sem registo de infecções graves ou fatais. A maioria – 2.770 – ocorreu em Foshan, enquanto Cantão, a capital provincial, contabilizou 65 casos. Num encontro do governo provincial no sábado, o governador Wang Weizhong apelou a medidas “mais resolutas” para “vencer a difícil batalha contra o surto no mais curto espaço de tempo possível”, noticiou o órgão estatal southcn.com. No mesmo dia, Shen Hongbing, director do Centro Nacional de Controlo e Prevenção de Doenças, visitou Foshan, apelando a esforços rápidos para “eliminar o surto no mais curto prazo e salvaguardar a saúde pública e a estabilidade social”. Guangdong é, até agora, a província mais afectada da China, com Foshan – um centro industrial com 10 milhões de habitantes – a representar mais de metade dos casos reportados. Durante a visita a Foshan, Shen sublinhou ainda a necessidade de uniformizar o tratamento. Na sexta-feira, o Centro de Protecção da Saúde de Hong Kong indicou que todos os casos registados em Foshan eram ligeiros, sem infecções graves ou fatais. No sábado, a região anunciou o primeiro caso de chikungunya desde 2019. Na reunião provincial em Guangdong, Foshan foi instada a concentrar esforços em áreas-chave e intensificar medidas de controlo direcionadas, criando condições favoráveis para “um ponto de viragem precoce no surto”.</description><pubDate>2025-08-05 00:07:23</pubDate></item></channel></rss>