<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/largo-do-lilau/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Número de trabalhadores migrantes em Macau atinge valor mais elevado desde 2020</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/numero-de-trabalhadores-migrantes-em-macau-atinge-valor-mais-elevado-desde-2020/</link><description>Macau empregava no final de Março quase 183.400 mil trabalhadores migrantes, o valor mais elevado desde junho de 2020, no início da pandemia de covid-19. Segundo dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública, divulgados pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, este número representa um crescimento de quase 3.900 nos últimos 12 meses.
Os trabalhadores sem estatuto de residente aumentaram em quase 31.500 desde Janeiro de 2023, quando acabou o fim da política ‘zero covid’, que esteve em vigor em Macau e na China continental durante quase mais de três anos. Nesse mês, a mão-de-obra vinda do exterior, incluindo da China continental, tinha caído para menos de 152 mil, o número mais baixo desde abril de 2014.
Desde o pico máximo de 196.538, atingido no final de 2019, no início da pandemia, e até Janeiro de 2023, a cidade perdeu quase 45 mil trabalhadores não residentes, que correspondiam a 11,3% da população ativa.
O sector da hotelaria e da restauração foi o que mais contratou nos últimos 12 meses, ganhando 3.792 trabalhadores não residentes, seguido dos empregados domésticos (mais 1.688) e das atividades imobiliárias (mais 1.193).
A área da hotelaria e restauração tinha sido precisamente a mais atingida pela perda de mão-de-obra durante a pandemia, tendo despedido mais de 17.600 funcionários não residentes desde dezembro de 2019.
Macau acolheu, no primeiro trimestre de 2025, 9,86 milhões de visitantes, mais 11,1% do que no mesmo período de 2024 e o segundo valor mais elevado de sempre para um arranque de ano.
A crise económica criada pela pandemia levou a taxa de desemprego a atingir 4% no terceiro trimestre de 2022, o valor mais alto desde 2006. Mas, e apesar da subida do número de trabalhadores não residentes, a taxa de desemprego estava em 1,9% nos primeiros três meses deste ano.
A economia de Macau cresceu 8,8% em 2024, graças à retoma do jogo e da procura interna, de acordo com dados oficiais. O produto interno bruto (PIB) representou 86,4% do valor registado em 2019, antes do início da pandemia.</description><pubDate>2025-05-02 02:34:15</pubDate></item><item><title>Galeria Hold On To Hope inaugura amanhã exposição de arte e caligrafia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/galeria-hold-on-to-hope-inaugura-amanha-exposicao-de-arte-e-caligrafia/</link><description>É inaugurada amanhã, pelas 16h, a exposição intitulada “Our Time Zone – Exposição Colectiva de Arte e Caligrafia Curativa”, na Galeria Hold On to Hope, que fica na Aldeia de Nossa Senhora de Ká-Hó. Esta mostra apresenta, até ao dia 25 de Maio, obras de Kinki Wong e de Belinda Chim.
Kinki Wong é uma artista local e terapeuta de artes expressivas, com um mestrado em terapia de artes expressivas e uma especialização em psicologia pela European Graduate School da Suíça. É membro profissional da International Expressive Arts Therapy Association e fundadora do Sheep Expressive Arts Studio. Segundo a nota de imprensa da galeria, Kinki realizou formação e actividades baseadas em terapia de artes expressivas, artes estéticas e necessidades especiais e inclusivas para mais de 50 instituições, comunidades e escolas em Macau, Hong Kong, Xangai e Pequim, incluindo o Central Academy of Fine Arts International College em Pequim, a Kongrong Culture em Xangai, a Hong Kong Society for the Blind e a Universidade Cidade de Macau. “É uma artista multidisciplinar  que utiliza artes visuais, experiências sensoriais e arte performativa”, descreve a galeria.
Já Belinda Chim é uma calígrafa ocidental que foi introduzida à caligrafia ocidental enquanto estudava design na Austrália. Com mais de dez anos de experiência em caligrafia, destaca-se na criação de obras com temas de animais, utilizando linhas ocidentais expressivas. Belinda realizou exposições e conduziu cursos presenciais e online em Hong Kong, Japão e Malásia, ensinando mais de 4.000 pessoas. Também oferece serviços personalizados e produtos de caligrafia, incluindo aguarelas veganas feitas à mão, artigos de papelaria para  caligrafia ocidental e cartões de felicitações, assinala a Hold On To Hope.</description><pubDate /></item><item><title>Campo de aventuras de Hac Sá poderá custar 600 milhões de patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/campo-de-aventuras-de-hac-sa-podera-custar-600-milhoes-de-patacas/</link><description>O Governo lançou na quarta-feira a primeira fase do concurso público para o Campo de Aventuras Juvenis da Praia de Hac Sá, que prevê que o orçamento global da obra se situe entre os 500 e os 600 milhões de patacas. Há cerca de dois anos, quando o projecto foi apresentado, as autoridades chegaram a falar num custo global de 1,4 mil milhões de patacas, acabando depois por chegar a um valor mais baixo.
Este espaço vai incluir zonas para actividades de lazer para a população em geral e de uma base de treino ao ar livre para jovens, com uma área total de 10 hectares, sendo desenvolvidos por fases os trabalhos de abertura de concurso público e de construção.
Na quarta-feira teve início o concurso para a primeira fase das instalações e equipamentos do Campo de Aventuras, enquanto o concurso público para a primeira fase das obras de construção será aberto no terceiro trimestre deste ano. Prevê-se que, no segundo semestre de 2026, sejam abertas ao público a zona para carros infantis e o sítio de campismo, perspectivando-se a conclusão simultânea das obras de todas as fases de construção no quarto trimestre de 2027 e o início do funcionamento experimental.
Está prevista uma torre de aventura, uma parede de escalada, uma tirolesa, uma rede aérea suspensa, um conjunto da rede de treino, uma rede de saco de baixa altura, carros infantis, um circuito de bicicletas de montanha, uma pista de skate, uma zona de ‘wargame’, uma área de popularização científica sobre a Natureza, uma área para as actividades de aventuras aquáticas, entre outros.
“Espera-se que, após a conclusão deste Campo de Aventuras, se crie um espaço para as crianças e jovens de Macau, enriquecendo as experiências de aventura tridimensionais em água, terra e ar, para fortalecer a sua condição física e força mental”, diz o IAM em comunicado, acrescentando que o projecto pretende também proporcionar às escolas de Macau “um espaço integrado de treino e aprendizagem, tornando-o uma segunda sala de aula para promover o desenvolvimento integral da saúde física e mental, incluindo ética, inteligência, condição física, espírito de equipa e estética dos jovens, fornecendo aos residentes de Macau um espaço de lazer para toda a família”.</description><pubDate>2025-05-02 02:34:54</pubDate></item><item><title>Festival “Panorama” arranca hoje com 17 produções cinematográficas locais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/festival-panorama-arranca-hoje-com-17-producoes-cinematograficas-locais/</link><description>Começa hoje o festival “Panorama do Cinema de Macau 2025: Festival de Cinema Contemporâneo de Macau”. A mostra cinematográfica foca-se na produção local e vai reuniu 17 criações ‘made in’ Macau.
 
Arranca hoje o “Panorama do Cinema de Macau 2025: Festival de Cinema Contemporâneo de Macau”, organizado pela Cinemateca Paixão. Até ao dia 23 de Maio, este festival vai tentar aproximar os cinéfilos de Macau às produções locais através da exibição de 17 filmes feitos na região.
Deste festival fará parte novamente a secção “Competição de Macau”, aberta a realizadores locais e estudantes de Macau, que tem os realizadores Hong Heng Fai e Galilee MA e o escritor Ding Tian como membros do júri da selecção preliminar, tendo seleccionado já 11 obras finalistas, entre elas “Chuff Chuff Chuff”, distinguida em vários festivais internacionais; a curta-metragem “Waves under the Sea”, recentemente galardoada no Fórum de Financiamento de Filmes na Ásia (HAF) 2025 em Hong Kong; a animação “Wave Back” e a nova obra “Audition”, do realizador e director de fotografia local Ou Iong Fong, filmada no Japão.
Na fase de selecção, a competição contará com Kate I Teng, Shiu-wa Lou e Ka Sing Fung, três jovens representantes do cinema de Hong Kong e Macau, como membros do júri da fase de selecção final, que vão atribuir o “Grande Prémio do Júri” e distinções técnicas em prémios especiais, como “Melhor Guião”, “Melhor Actuação” e “Melhor Realização”, com o objectivo de “descobrir e incentivar cineastas locais promissores”.
Já a secção “Realizadores Locais e Os Seus Inspiradores Clássicos” seleccionou as obras “Beautiful Game”, “Want to Be a Plastic Chair” e “Revisit”, provenientes do Plano de Apoio à Produção Cinematográfica de Longas Metragens de edições anteriores, tendo sido convidados os realizadores António Faria, Ou Iong Fong e Harriet Wong Teng Teng a seleccionar cada um filme clássico que inspirou as suas criações. Serão igualmente exibidos os clássicos “Billy Elliot”, “Eraserhead” e “Aftersun”, para “evidenciar como o cinema pode influenciar-se reciprocamente através do tempo e da linguagem”.
A secção “Panorama da Escola de Cinema” convidou a Universidade de Artes de Tóquio, onde leccionam realizadores como Kiyoshi Kurosawa e Nobuhiro Suwa, para uma colaboração que servirá para escolher cinco obras de estudantes com várias estéticas cinematográficas, “permitindo ao público de Macau vislumbrar o gosto dos estudantes da Universidade de Artes de Tóquio pelo cinema de género, bem como a notável capacidade de execução demonstrada”, lê-se na nota de imprensa da organização do festival.
Além das projecções, o festival convidou obras que recentemente fundiram cinema e teatro, como “Theatre: Detective Agency EP1”, para uma exibição especial gratuita, tendo também convidado os principais criadores a comparecerem na Cinemateca Paixão para sessão de intercâmbio que se vai seguir à exibição.</description><pubDate /></item><item><title>Receitas dos casinos com crescimento anual, mas ainda aquém dos objectivos do Governo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/receitas-dos-casinos-com-crescimento-anual-mas-ainda-aquem-dos-objectivos-do-governo/</link><description>Os casinos que operam em Macau facturaram, no mês de Abril, 18,8 mil milhões de patacas, o que revela um crescimento de 1,7% em relação a Abril de 2024. Apesar do crescimento, as receitas brutas ainda estão abaixo das previsões do Governo, que esperava uma média mensal de 20 mil milhões de patacas este ano.
 
Em Abril, os casinos que operam em Macau facturaram um total de 18,8 mil milhões de patacas, ou seja, mais 1,7% do que os 18,5 mil milhões de Abril do ano passado. Segundo os dados divulgados ontem pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), em Abril houve uma quebra de 4% em comparação com Março deste ano.
Cumulativamente, nos primeiros quatro meses deste ano, os casinos conseguiram receitas brutas de cerca de 76,5 mil milhões de patacas, mais 0,8% do que os 75,8 mil milhões do mesmo período do ano passado.
Apesar do crescimento anual, estes montantes ainda ficam aquém do esperado pelo Governo. No orçamento para este ano, as autoridades puseram a meta para a totalidade deste ano nos 240 mil milhões de patacas, o que implicaria que, por mês, os casinos facturassem uma média de 20 mil milhões de patacas. Até agora, porém, nenhum mês atingiu esse valor. Fevereiro foi, até agora, o melhor mês deste ano, com 19,7 mil milhões de patacas.
Recentemente, tanto o Chefe do Executivo como o secretário para a Economia e Finanças da RAEM alertaram para a possibilidade de os índices económicos não corresponderem às previsões plasmadas no orçamento para este ano. Tai Kin Ip disse, na apresentação das Linhas de Acção Governativa da pasta da Economia e Finanças, que “a recuperação da indústria turística integrada de Macau sofreu um abrandamento devido à complexidade e volatilidade da situação internacional, juntamente com uma grande mudança nos padrões e conceitos de consumo dos visitantes e residentes”.
Recorde-se que as receitas fiscais provenientes da indústria do jogo representam mais de 80% da totalidade das receitas fiscais da RAEM. A revisão à lei do jogo, que entrou em vigor em 2022, estipula que as concessionárias do sector tenham de pagar um imposto directo de 35% das suas receitas, mais um quantitativo anual de 2% para um fundo público e mais 3% para o desenvolvimento urbanístico, promoção turística e segurança social da RAEM.
Em 2024, as receitas brutas de jogo ascenderam a 226,7 mil milhões de patacas, segundo os dados da DICJ. Esta cifra significou um aumento de cerca de 24% em comparação com os 183 mil milhões de 2023. Nos anos das restrições pandémicas, 2020, 2021 e 2022, as receitas brutas da indústria dos casinos foram de 60,4 mil milhões, 86,8 mil milhões e 42,2 mil milhões de patacas, respectivamente. Antes da pandemia, em 2019, o sector do jogo teve receitas de 292,4 mil milhões de patacas e em 2018 de 302,8 mil milhões, por exemplo.</description><pubDate>2025-05-02 02:31:38</pubDate></item><item><title>Metro Ligeiro com duas linhas adicionais a circundar a Península de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/metro-ligeiro-com-duas-linhas-adicionais-a-circundar-a-peninsula-de-macau/</link><description>Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, anunciou um plano para acrescentar duas linhas no Metro Ligeiro – uma de Qingmao até à Barra e outra entre a ilha artificial da Ponte do Delta e a Barra. Na Assembleia Legislativa, o secretário admitiu ainda que o Metro Ligeiro vai disponibilizar o meio de pagamento electrónico para cumprir com as expectativas do público.
 
O Governo está a conduzir um estudo para o planeamento de duas linhas adicionais do Metro Ligeiro que fará circundar a periferia da Península de Macau, anunciou o secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, mostrando confiante no futuro aumento de passageiros à medida que a rede do Metro Ligeiro se expanda.
Raymond Tam, que esteve na quarta-feira no plenário da Assembleia Legislativa, no âmbito do debate das Linhas de Acção Governativa (LAG), salientou que o Governo dará prioridade ao desenvolvimento da chamada Linha Oeste, que ligará, segundo o plano preliminar, a Estação de Qingmao até ao Fai Chi Kei, passando depois pelo Porto Interior até à Barra.
Já uma outra nova linha do Metro Ligeiro está prevista para se estender ao Posto Fronteiriço da Ilha Artificial da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau, fazendo ligação entre a Zona A dos Novos Aterros e a Barra através do Porto Exterior. 
O secretário admitiu que a rede do Metro Ligeiro deve ser actualizada de acordo com o desenvolvimento da sociedade e, com estas duas novas linhas, a Península de Macau terá uma rede circular do Metro Ligeiro que pode ligar à Taipa através da Estação da Barra.
“Acredito que, com o aumento das linhas, vai haver um efeito multiplicador no número de passageiros. A experiência de outras regiões inspirou-nos que sempre que se acrescenta uma linha, o aumento do número de passageiros é relativamente grande. Espero que, com a melhoria da rede, o Metro Ligeiro se torne o eixo principal dos futuros transportes locais”, reiterou.
Nesta última sessão do debate das primeiras LAG do presente Governo, vários deputados questionaram Raymond Tam sobre o serviço do Metro Ligeiro, nomeadamente o planeamento das linhas, a manutenção e a qualidade dos actuais serviços.
“Como está a actual situação de funcionamento do Metro Ligeiro? Boa ou não? Creio que os residentes podem ver por si próprios e já têm a resposta na sua mente. Mas o Governo está determinado a enfrentar as dificuldades e a ultrapassá-las. A empresa do Metro Ligeiro também está a mudar para que o serviço de Metro Ligeiro corresponda às expectativas dos residentes”, sublinhou.
Raymond Tam admitiu que a forma de pagamento no Metro Ligeiro está “aquém das expectativas dos residentes”, mas a operadora do transporte público vai trabalhar para oferecer “o mais rápido possível” e “em breve” mais opções de pagamento.
O secretário explicou que o primeiro passo é o lançamento de pagamento electrónico no Metro Ligeiro e o segundo é ajustar os descontos para quem muda de meio de transporte público na mesma viagem. Além disso, Raymond Tam revelou que vai promover a retoma do serviço do Metro Ligeiro logo que possível após a ocorrência de tufões.</description><pubDate>2025-05-02 02:33:36</pubDate></item><item><title>Macau e interior da China vão criar estação de monitorização sísmica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/macau-e-interior-da-china-vao-criar-estacao-de-monitorizacao-sismica/</link><description>Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, anunciou na quarta-feira, na apresentação das Linhas de Acção Governativa da sua tutela, a criação de uma estação de monitorização sísmica em conjunto com as autoridades do interior da China.
 
O Governo anunciou na quarta-feira a criação, em conjunto com as autoridades do interior da China, de uma estação de monitorização sísmica, como parte dos planos das autoridades para reforçar a prevenção de desastres.
“Será optimizada a rede de monitorização meteorológica e sísmica, estando prevista, em colaboração com os serviços competentes do interior da China, a construção de uma estação de monitorização sísmica”, declarou o secretário para as Obras Públicas e Transportes, ao apresentar, na Assembleia Legislativa (AL), as Linhas de Acção Governativa da tutela para este ano.
Raymond Tam justificou a nova estação com a intenção de “aumentar a capacidade de análise e avaliação no âmbito de catástrofes naturais”. O espaço, concretizou no hemiciclo o responsável da Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), vai estar localizado em Hengqin.
“A área terrestre de Macau é pequena e a densidade populacional é muito alta, por isso é difícil encontrar espaço para a criação de estações de monitorização, e agora com as políticas favoráveis com a província de Guangdong, conseguimos construir uma estação de monitorização conjunta na Zona de Cooperação [Aprofundada entre Guangdong e Macau]”, respondeu aos deputados o director dos SMG, Leong Weng Kun.
O responsável notou que o espaço deverá contribuir para “aumentar a capacidade de prevenção e o conhecimento do público sobre informações meteorológicas”.
Macau e Zhuhai assinaram a 20 de Março o “Projecto de Cooperação Abrangente e Aprofundada no Âmbito de Meteorologia”, para reforçar a cooperação e partilha de equipamento de detecção meteorológica, programas informáticos e partilha de dados, de acordo com um comunicado divulgado pelos SMG nessa altura.
Com a cooperação espera-se também reforçar a “prevenção conjunta de sistemas de alerta de catástrofes meteorológicas, promover a investigação científica e tecnológica e o desenvolvimento da inteligência artificial aplicada à actividade meteorológica”.
Macau costuma ser afectado entre Maio e Novembro pela passagem de tufões, sendo Julho a Setembro o período em que se regista maior incidência de tempestades tropicais. Este ano, o território deverá ser afectado por entre cinco a oito tempestades tropicais, anunciaram em Março os SMG.
O Tibete e outras áreas no oeste da China são locais onde frequentemente ocorrem terramotos, devido à proximidade do ponto de fricção da placa tectónica asiático-indiana.
No início do ano, um sismo de magnitude 6,8 no Tibete, com epicentro a cerca de 85 quilómetros do monte Evereste, matou mais de uma centena de pessoas, tendo as autoridades registado mais de 500 réplicas. Na altura, o Presidente chinês, Xi Jinping, apelou para o reforço da “monitorização do terramoto” e o “alerta precoce”. Mais recentemente, em 28 de Março, um terramoto em Myanmar, que causou milhares de vítimas mortais naquele país, foi também sentido na China. Lusa</description><pubDate>2025-05-02 02:23:28</pubDate></item><item><title>Banco do Japão reduz previsão de crescimento, mas mantém taxa de juros</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/banco-do-japao-reduz-previsao-de-crescimento-mas-mantem-taxa-de-juros/</link><description>O banco central do Japão cortou para metade a previsão para o crescimento da economia do país para o ano fiscal de 2025, devido ao impacto da guerra comercial lançada pelos Estados Unidos.
No relatório trimestral sobre as perspetivas económicas, o Banco do Japão (BoJ, na sigla em inglês) reduziu para 0,5% as expectativas para a expansão do Produto Interno Bruto (PIB) nipónico, face à estimativa anterior, publicada em janeiro, que previa um crescimento de 1,1%.
A previsão correspondente ao ano fiscal de 2025, que começou no Japão em abril último e terminará em março de 2026. O BoJ decidiu também reduzir a previsão de crescimento para o ano fiscal de 2026 para 0,7%, face aos 1% estimados no relatório anterior.
Em relação à inflação, o banco central prevê agora um aumento de 2,3% em 2025, 0,2 pontos percentuais acima da previsão de janeiro e muito acima da meta anual de 2% estabelecida pela instituição.
Tudo isto é consequência dos riscos que a economia japonesa enfrenta e da situação global decorrentes das políticas tarifárias dos Estados Unidos e de outros países, de acordo com o BoJ.
Em particular, o banco central destacou as fraquezas que afetam a economia japonesa causadas pela incerteza tarifária, que se refletem numa possível queda das “exportações estáveis e produção industrial”.
Neste contexto, o BoJ espera que o crescimento económico seja moderado devido à “desaceleração das economias estrangeiras e ao declínio dos lucros das empresas”. “A introdução de tarifas amplas terá impacto na atividade comercial global, e o aumento da incerteza sobre estas políticas, por sua vez, terá um amplo impacto na confiança empresarial e familiar em todo o mundo, bem como nos mercados financeiros”, declarou o banco central.
O BoJ decidiu manter as taxas de juros inalteradas, no meio da incerteza económica global gerada pela nova política tarifária dos Estados Unidos.
No final de uma reunião de dois dias, a instituição optou por manter a taxa de referência em 0,5%, depois de a ter aumentado pela última vez em janeiro.
O comité de política monetária do BoJ decidiu, por unanimidade, manter a estratégia e declarou que “a economia japonesa recuperou moderadamente, embora apresente algumas fragilidades”, de acordo com o comunicado adotado no final da sua reunião.
A decisão está em linha com as expectativas da maioria dos analistas, que não previram novos aumentos de juros na quarta maior economia do mundo após três subidas no espaço de 10 meses.
Para contrariar o regresso da inflação no Japão depois de dois anos e meio, o BoJ começou a apertar as taxas em março de 2024, após dez anos de política monetária ultra-acomodatícia em que as taxas se mantiveram praticamente a zero.</description><pubDate>2025-05-02 02:39:11</pubDate></item><item><title>Governo compromete-se com “controlo dinâmico” da força laboral não-residente</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/governo-compromete-se-com-controlo-dinamico-da-forca-laboral-nao-residente/</link><description>Por ocasião das comemorações do 1.º de Maio e Dia do Trabalhador, o Governo reiterou a prioridade ao acesso de trabalho dos residentes, afirmando que vai “ajustar, de forma dinâmica”, o número de trabalhadores não-residentes. O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, dirigiu ainda agradecimentos à contribuição de mais de 480 mil trabalhadores em Macau, enquanto as associações locais defendem a revisão da lei com maior garantia laboral.
 
O Governo assumiu um “controlo dinâmico” do número de trabalhadores não-residentes “de acordo com circunstâncias sociais”, garantiu O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, na recepção da Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), por ocasião da celebração do Dia Internacional do Trabalhador.
A secretária voltou ainda a realçar a prioridade à protecção do emprego dos residentes locais, assegurando que combaterá “rigorosamente” vários actos e práticas ilegais no mercado de trabalho, além de melhorar o mecanismo de promoção dos trabalhadores locais e de aumentar a percentagem dos quadros médios e superiores locais nas empresas integradas de turismo e lazer.
Destacando que o emprego é a maior questão do bem-estar da população, que afecta os interesses das pessoas e o desenvolvimento saudável da economia e da sociedade, a governante disse também que o Governo lançou diversas políticas em prol dos trabalhadores. Quanto ao futuro, segundo a secretária, as autoridades dedicar-se-ão ao estudo sobre o aumento do número de dias de licença de maternidade e de férias anuais, à criação de condições para promover o emprego e o empreendedorismo dos jovens, bem como ao estabelecimento de um sistema de protecção dos reformados. 
“O Governo colaborará com vários sectores da sociedade para criar um ambiente de emprego justo e proteger os direitos e interesses legítimos dos trabalhadores”, prometeu.
No seu discurso, O Lam, em nome do Governo, dirigiu “o mais profundo respeito e as sinceras saudações” aos trabalhadores de todos os sectores em Macau, indicando que Macau tem uma força de trabalho de mais de 480.000 pessoas. A secretária alertou também para a situação “confusa e caótica” do mundo, contudo, disse que o Governo tem a confiança e capacidade para enfrentar os desafios.
Por sua vez, os deputados ligados a esta associação, Ella Lei, Leong Sun Iok, Lei Chan U e Lam Lon Wai, renovaram o pedido de revisão da legislação e dos regulamentos laborais em resposta às solicitações do sector laboral ao longo dos anos, incluindo as alterações do horário de trabalho, férias obrigatórias, trabalho por turnos, trabalho nocturno e o mecanismo de recuperação de salários em atraso. Já os deputados ligados à comunidade de Fujian, Si Ka Lon, Song Pek Kei e Nick Lei, pediram uma resolução para os problemas de desemprego estrutural, bem como o aumento do montante do subsídio de desemprego.
A associação People Power Macau entregou ontem uma petição ao Governo sobre as dificuldades de emprego e os baixos salários dos residentes, criticando a falta de medidas práticas por parte do Governo sobre a matéria.
Por outro lado, apesar de não se verificar nenhum aviso prévio de manifestação, segundo mostram vários vídeos que circulam nas redes sociais, alguns residentes juntaram-se ontem de manhã junto à porta da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, revelando um slogan em papéis que alertava para a falta de emprego para locais. Vários agentes policiais estavam nas imediações e falaram com os residentes em causa. Segundo o Corpo de Polícia de Segurança Pública, foi detido um homem por suspeita dos crimes de contra-ordenação e violação do direito de reunião e de manifestação.</description><pubDate>2025-05-02 02:32:07</pubDate></item><item><title>“Na indústria alimentar, lutamos com uma espada contra tanques”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/na-industria-alimentar-lutamos-com-uma-espada-contra-tanques/</link><description>Quase duas décadas desde a abertura dos restaurantes Don Alfonso em Macau, Alfonso Iaccarino regressa à região para apresentar o melhor da cozinha mediterrânica. Apesar de ser um dos chefs mais prestigiados tanto na nativa Itália como a nível mundial, o patriarca da dinastia Iaccarino não esconde o desdém por ‘rakings’ (“não me falem de estrelas Michelin”) e grandes corporações (“destroem-nos o palato”), assumindo ao PONTO FINAL que o segredo do seu sucesso é a autenticidade e o respeito pela terra.

Menos de vinte e quatro horas depois de aterrar em Macau, Alfonso Iaccarino recebe o PONTO FINAL no restaurante Casa Don Alfonso, no terceiro piso do Grand Lisboa Macau. Está ainda sob o efeito de ‘jet lag’, adverte, embora os sintomas não sejam óbvios: mantém um sorriso constante no rosto e vai contando histórias sobre a extensa vida profissional alternando entre o italiano e o inglês, ilustrando as palavras com gestos efusivos das mãos. “Falo demasiado”, ri-se, no final, quando chega a altura de nos despedirmos.
Fala oportunamente: os seus testemunhos são ricos e densos, próprios de alguém que cresceu no mundo da hotelaria e descobriu logo desde criança aquilo que, mais do que uma profissão, descreve como uma “missão” na vida. As três gerações que o antecederam dedicaram-se à hotelaria e difundiram o apelido Iaccarino desde as origens humildes de Sant’Agata de’ Goti, na região da Campania, ao resto da Itália e, por fim, ao mundo. Alfonso e a esposa, Livia, decidiram enveredar por outro percurso e fazer das suas vidas uma carta de amor à dieta mediterrânica com o restaurante-casa Don Alfonso 1890, plantado na costa Amalfitana. À primeira localização sucederam-se outros espaços de nome igual ao redor do mundo, em localizações tão dispersas como Canadá, Portugal ou Macau – por enquanto, a única representação asiática no mapa da família.
A decoração do restaurante homónimo no Grand Lisboa Palace Resort foi assinada pela Versace, assegurando um ambiente sofisticado às refeições de ‘fine-dining’. O Casa Don Alfonso, no Grand Lisboa Macau, faz jus ao nome com um conceito mais acolhedor (“não menos refinado, apenas mais relaxado”, apressa-se a rectificar Francesco Magni, o jovem chef de cozinha) e uma maior ligação à comida de conforto, como pizzas confeccionadas no enorme forno a lenha que capta de imediato o olhar ao entrar no espaço. As divergências na estética e apresentação dos dois restaurantes não alteram, todavia, aquela que é a filosofia comum a todos os projectos da família Iaccarino: comida “pura” e orgânica, cultivada vagarosamente em solos que respeitam as estações e persistem, de raízes firmes, num mundo dominado pelas multinacionais e indústrias de ‘fast-food’ e alimentos ultra-processados.
“Não me falem de Michelin”, murmura Alfonso, por entre os dentes, quando a conversa inevitavelmente desagua nas inúmeras distinções que recebeu ao longo dos anos – incluindo, sim, as tão cobiçadas estrelas. O patriarca da família orgulha-se de não encaixar nos moldes pré-estabelecidos do mundo da alta-cozinha e de resistir à hegemonia das “grandes empresas” que denuncia várias vezes ao longo da conversa com o PONTO FINAL, incluindo aquelas que fazem recorrentemente ofertas para adquirir a marca de família. “Somos uma empresa pequena e tudo o que fazemos, fazemo-lo nós. O espaço, a equipa, tudo nos pertence. Tenho muito orgulho nisto”. Garante: o Don Alfonso é e sempre será um negócio de família, incluindo a família que vai adquirindo pelo caminho.
A família mais antiga, para além da biológica, é a mulher, Livia Iaccarino. Amigos inseparáveis desde crianças, celebram este ano 56 anos de um casamento que resultou em dois filhos, Ernesto e Mario, também eles herdeiros dos negócios de família. As bodas de ouro foram assinaladas em continentes diferentes, devido a compromissos profissionais, o que nunca mais deverá repetir-se: “podemos finalmente começar a ter algum tempo para nós”, suspira, agora que Ernesto sucedeu ao pai como chef principal dos restaurantes Don Alfonso. Alguns dos pratos que Ernesto Iaccarino assina hoje, como o soufflé de mozzarella, vêm precisamente dessa infância conjunta que os pais partilharam na cozinha do hotel, de madrugada, depois de toda a equipa ter ido dormir. “Ele cozinhava e eu provava. A obsessão do Alfonso de doze anos eram soufflés, mas não sabia como fazê-los crescer”, conta Livia, folheando os vários livros de receitas escritos pela família entre gargalhadas e comentários trocados em italiano com o marido.
Francesco Magni (“uma das duas ou três pessoas com quem trabalhei e que se tornaram como filhos para mim”, confessa Alfonso) aproxima-se e aponta para alguns dos pratos que vão estar disponíveis para degustação entre 5 e 31 de Maio em ambos os restaurantes da SJM. Algumas receitas, como o borrego de Aveyron com cogumelos Morchella, “foram criadas há quatro séculos – são quatro séculos de trabalho e constante aperfeiçoamento pelas gerações seguintes”, realça Francesco. Os grandes protagonistas da ementa serão os ingredientes clássicos da gastronomia italiana – tomate, queijo, limão, manjericão e a ‘pasta’ –, aqui apresentados numa versão orgânica e criada sob o olhar atento da família desde a farinha e as sementes até ao prato. Num mundo onde os paladares vão sendo “devastados” por alimentos que enchem, engordam, mas não cumprem a sua função nutritiva, os Iaccarino vêm apresentar pessoalmente a sua filosofia de vida a Macau. O segredo, dizem, é a simplicidade. Tudo se resume a cultivar as próprias raízes – sejam as dos vegetais e ervas semeados, sejam as da família biológica ou adquirida ao longo dos anos.

O chef Alfonso descende de uma família que está no sector da hotelaria há várias gerações. Sempre se sentiu atraído pelo mundo da cozinha, mesmo antes de começar a cozinhar profissionalmente? 
Sim. Eu sou a quarta geração: começou com a minha bisavó, depois o meu avô, o meu pai… e agora eu. A nova geração são meus filhos, Ernesto e Mario, mas também as pessoas com quem trabalhamos. O Francesco, por exemplo, é como um filho para mim – faz um trabalho fenomenal na cozinha e mantém toda a gente feliz, tanto a equipa quanto os clientes. No meu caso, comecei a cozinhar por paixão. Sempre fui apaixonado por comida e muito curioso com o que me rodeava. E, acima de tudo, entrei neste mundo porque tenho um enorme respeito pela cozinha. Nunca deixei de honrar as minhas raízes mediterrânicas: sempre usámos azeite extra-virgem, vegetais frescos, peixe, massa, pizza… Desde o início, sempre foi essa a nossa tradição italiana.
 
A pizza tem a reputação, talvez injusta, de ser um alimento pouco saudável. Acha que a pizza pode fazer parte de uma dieta saudável, desde que os ingredientes sejam cuidadosamente seleccionados?
Se for aquela pizza congelada de supermercado, claro que não é saudável. A nossa versão é diferente. É a original, bem italiana. Vem directamente da nossa casa e é feita na hora, com tomate orgânico e mozzarella da nossa região. A massa fica dois dias a repousar e a crescer naturalmente, sem químicos. Quando a pizza é boa, até dá para perceber pelo cheiro… No nosso restaurante as pessoas entram, vêem o forno, sentem a atmosfera italiana, o aroma… A diferença é óbvia. [Livia: Se a pizza não for feita assim, no momento, então é apenas comida plástica].
 
A dieta mediterrânica é a mais saudável do mundo?
A qualidade da comida relaciona-se directamente com uma vida longa e saudável. É essencial consumir fruta, vegetais, feijão, lentilhas… As sardinhas, muito apreciadas em Portugal. Que mais? [Livia: Massa!] Isso, massa. O fisiólogo norte-americano Ancel Keys passou a vida a estudar isto – e teve a ideia de se focar neste tema precisamente quando estava na Costa Amalfitana, no Don Alfonso.
 
A família tem a própria quinta, a “Peracciole”, na península Sorrentina, onde cultivam as próprias frutas e vegetais. E em Macau, de onde vêm os ingredientes?
Mandamos vir muita coisa de Itália. Inicialmente tentámos produzir algo em Macau, mas não é fácil… não temos terrenos aqui, para não falar da diferença no clima. Em Itália, vivemos numa parte muito especial do mundo: podemos cultivar um pouco de tudo, conforme a estação. Devo dizer que, recentemente, temos tido alguns problemas devido às mudanças climáticas. Antes, não conseguíamos plantar bananas… Agora conseguimos. Há 20 ou 30 anos, tínhamos de cobrir os limões porque os Invernos eram muito frios… Agora já não há necessidade. Há muitos insectos e pássaros a morrer – espero que as pessoas compreendam que isto vai ser um problema grave para todos. Para mim, o futuro da comida vai pertencer a quem conseguir oferecer alimentos naturais. Comida pura. Neste momento, estamos reféns das grandes empresas e comemos aquilo que eles querem que comamos, não o que escolheríamos comer se tivéssemos opção. Se formos a um supermercado europeu, vemos que há uma única grande empresa a vender o que quer, sem dar opção de escolha. Imaginemos, por exemplo, que estão a vender carne com origem no Quénia. Se quisermos comer carne da Nova Zelândia, não a encontramos – só encontramos aquilo que eles oferecem. Ainda por cima, a carne é injectada com hormonas para que os animais cresçam o mais rápido possível. Entretanto, na televisão, passam anúncios para marcas gigantes como Pizza Hut, que só nos destroem… Os clientes que visitam o Don Alfonso dormem bem, sentem-se bem, e aconselham os amigos a fazer o mesmo – mas é uma mudança que demora tempo. Há 40 anos que luto contra isto, mas é como lutar com uma espada contra tanques. É também por isto que gostamos de trabalhar com a SJM: põem a qualidade da comida acima de tudo. Não são como as outras grandes empresas americanas ou europeias, em que no final do mês só importa o dinheiro. Aqui temos liberdade para escolher o melhor. Além disso, temos muito prazer em trabalhar com chineses – são pessoas trabalhadoras, responsáveis e fiéis.
 
Foi por isso que escolheu Macau para o primeiro restaurante na Ásia?
Em parte, mas foi uma combinação de factores. Há 40 anos, vim a Hong Kong com a Livia. Ficámos com curiosidade em descobrir a história da região, até porque sabíamos que jesuítas italianos tinham sido enviados pelos portugueses para espalhar a fé cristã. Acabámos por ficar uma ou duas noites em Macau para descobrir a cultura e encontrámos algo muito diferente do interior da China: uma autêntica mistura, desde a arquitectura à oferta de comida. Vinte anos depois, um senhor [Stanley Ho] entra no nosso restaurante e diz-nos que está a fazer uma ‘tour’ por Itália a propósito de um novo hotel que vai abrir em Macau. Pergunta-me se gostaria de abrir um espaço em Macau – eu respondo sim, sem hesitar. Acabámos por ser o primeiro hotel a abrir no Grande Lisboa, há 18 anos, quando ainda tudo o resto estava em obras. No início, era difícil encontrar ingredientes, mas hoje é possível importar de todo o lado: Itália, Austrália, Nova Zelândia, Japão… Em Macau, há um pouco de tudo.
 
Quais foram as principais mudanças no mundo da culinária, desde que começou o seu percurso? Como é que equilibra a tradição com a modernidade?
Penso que os chefs inteligentes usam as novas tecnologias sem dispensar a velha tradição. É impossível ter um grande futuro se não tivermos respeito pelo passado. A tecnologia, claro, tem facilitado imenso o nosso trabalho… Era tudo tão difícil na cozinha, antigamente. Começámos com o petróleo pesado, depois o petróleo leve, depois o gás, e agora temos a indução. A tecnologia acabou por facilitar um trabalho que era bastante duro, sem comprometer a qualidade.
 
Falando novamente no passado: mencionou, ao longo dos anos, que a ideia de abrir um restaurante com a sua mulher não foi bem aceite entre a família, que preferia que continuassem apenas a gerir o hotel. Como é que lutaram por este sonho?
Estava a estudar gestão hoteleira, mas a minha verdadeira paixão era a comida. Devo dizer que fui um pouco autodidacta – nunca trabalhei com grandes chefs, apesar de a minha família ter experiência na área.
Livia: O Don Alfonso era o restaurante dos nossos sonhos. A nossa visão; a nossa obsessão. Decidimos renunciar ao hotel de família e dedicámo-nos à missão de recuperar a biodiversidade gastronómica do sul de Itália. Há 50 anos, era tudo horrível. A massa escasseava, o tomate era híbrido… Depois da guerra chegaram as multinacionais, que ofereciam quantidade suficiente de comida a preços baixos e qualidade igualmente baixa. Nós dissemos: “não, esta não é a nossa comida. A nossa comida é a da nossa família, das nossas avós”. Começámos esta aventura da agricultura biológica em 1985, quando ainda ninguém falava sobre a pureza dos alimentos. Quando tomámos a decisão, o meu pai telefonou quatro vezes seguidas a dizer: “Minha filha, vocês enlouqueceram. É fantástico o que querem fazer, mas temos clientes para atender no hotel. O Don Afonso é só uma aventura. Voltem para o hotel, temos toda a nossa vida aqui”. Eu respondia: “Papá, não me peças isso. Esta é a minha missão”. O meu pai continuou a telefonar-me e a insistir, mas acabou por ficar orgulhoso com o passar dos anos. Um dia, voltou a telefonar-me e disse: “Acredito em ti, filha. Tenho a certeza de que és muito inteligente, tal como eu. [risos]”. Mas é verdade, foi mesmo uma aventura que começámos sem o apoio de ninguém. Estávamos sozinhos nisto. Investimos na quinta e recuperámos cada centímetro de terra, então abandonada: começámos com as vacas, para o controlo dos fertilizantes, e depois as abelhas, para a polinização natural. Sempre foi esta a missão da nossa vida – e, agora, vemos que tudo valeu a pena.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Song Pek Kei sugere central em Hengqin para maior autonomia eléctrica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/song-pek-kei-sugere-central-em-hengqin-para-maior-autonomia-electrica/</link><description>Song Pek Kei sugeriu na quarta-feira, num debate suscitado pelo apagão europeu, a construção de uma central eléctrica em Hengqin, para garantir maior autonomia da região em termos de produção de electricidade.
“Os recursos terrestres de Macau são limitados. Existem condições para o desenvolvimento de uma central eléctrica em Hengqin, para que a nossa função de geração autónoma de electricidade seja aperfeiçoada?”, questionou na Assembleia Legislativa (AL) a deputada, durante a sessão de debate das Linhas de Acção Governativa para 2025, para a pasta dos Transportes e Obras Públicas. “É necessário considerar a integração dos recursos”, reforçou a deputada eleita por sufrágio directo.
A discussão na AL sobre o abastecimento eléctrico foi lançada pelo deputado Ho Ion Sang, ao recordar o apagão energético que afectou, na segunda-feira, vários países europeus, sobretudo Portugal e Espanha.
Uma situação, considerou Ho, que “chama a atenção para a segurança do abastecimento de electricidade em Macau, onde mais de 90% da electricidade é fornecida pelo interior da China”.
O deputado recordou a “interrupção grande” na distribuição eléctrica em 2017, devido à passagem do Hato, considerado o pior tufão em mais de 50 anos e que causou em Macau dez mortos e 240 feridos. “Há ou não um mecanismo de resposta?”, questionou o parlamentar do grupo de deputados eleitos por sufrágio indirecto.
O secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, notou que “existem três cabos”, com origem no interior da China, “para a transferência de electricidade para Macau”, estando um quarto nos planos das autoridades. “Os cabos norte, centro e sul garantem a segurança e a estabilidade do abastecimento de electricidade de Macau, com segurança muito elevada”, notou o dirigente.
A cidade, acrescentou Tam, trabalha para “garantir que, em caso de emergência, a estabilidade da transmissão energética de Macau possa ser salvaguardada através da mobilização da Companhia da Rede Eléctrica do Sul da China”.
Durante a sessão, Tam referiu que a distribuição de electricidade em Macau ainda “é insuficiente” numa área do norte da cidade. “A rede de distribuição eléctrica em Macau é suficiente (…) Há uma zona onde é insuficiente, na Areia Preta. Estamos agora a construir uma subestação de distribuição eléctrica”, indicou.</description><pubDate>2025-05-02 02:23:25</pubDate></item><item><title>Trump em destaque nos protestos dos trabalhadores na Ásia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/trump-em-destaque-nos-protestos-dos-trabalhadores-na-asia/</link><description>Trabalhadores por toda a Ásia assinalaram ontem o 1.º de Maio com marchas e protestos que evidenciaram o crescente desconforto com o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, e o receio de instabilidade económica global. O feriado, também conhecido como Dia Internacional dos Trabalhadores ou Dia do Trabalho, homenageia as lutas e conquistas dos trabalhadores e do movimento trabalhista. Em vários países asiáticos, a agenda de Trump foi citada como uma fonte de preocupação. Nas Filipinas, o líder do protesto, Mong Palatino, avisou que “as guerras tarifárias e as políticas de Trump” ameaçavam as indústrias locais.
No Japão, houve quem dissesse que as políticas de Trump pairavam sobre o dia como uma sombra, segundo a agência de notícias norte-americana Associated Press (AP).Um camião da marcha de Tóquio ostentava um boneco parecido com o Presidente dos Estados Unidos. As exigências dos participantes nas marchas no Japão iam desde salários mais altos e igualdade de género a cuidados de saúde, ajuda em caso de catástrofe, um cessar-fogo em Gaza e o fim da invasão russa na Ucrânia. “Para que os nossos filhos possam viver com esperança, os direitos dos trabalhadores têm de ser reconhecidos”, disse Junko Kuramochi, membro de um grupo de mães em Tóquio. Tadashi Ito, um trabalhador sindicalizado da construção civil, disse estar preocupado com o aumento dos preços das matérias-primas importadas. “Toda a gente está a lutar por trabalho e, por isso, os contratos tendem a ir para onde os salários são mais baratos”, afirmou, citado pela AP. “Pensamos que a paz está em primeiro lugar. E esperamos que Trump erradique os conflitos e as desigualdades”, acrescentou.
Em Taiwan, o líder do governo William Lai referiu-se às novas tarifas impostas por Trump ao promover uma proposta de lei de despesas destinada a estabilizar o mercado de trabalho e a apoiar os meios de subsistência. Sob um céu nublado, cerca de 2.500 sindicalistas marcharam em Taipé, representando sectores que vão das pescas às telecomunicações. Os manifestantes alertaram que as tarifas de Trump podem custar postos de trabalho em Taiwan. “É por isso que esperamos que o governo possa propor planos para proteger os direitos dos trabalhadores”, disse o líder sindical Carlos Wang. Um sindicato de trabalhadores do sector automóvel exibiu um carro recortado com uma fotografia de Trump. Em Manila, milhares de trabalhadores filipinos marcharam perto do palácio presidencial, onde a polícia bloqueou o acesso com barricadas. Os manifestantes exigiram salários mais elevados e uma maior proteção dos empregos e das empresas locais. Na Indonésia, o Presidente Prabowo Subianto saudou milhares de trabalhadores que o aplaudiram no Parque do Monumento Nacional de Jacarta. “O governo que lidero vai trabalhar para eliminar a pobreza da Indonésia”, disse Subianto à multidão. De acordo com o presidente da Confederação dos Sindicatos Indonésios, Said Iqbal, cerca de 200.000 trabalhadores terão participado nas marchas do 1.º de Maio na maior economia do Sudeste Asiático.</description><pubDate>2025-05-02 02:39:10</pubDate></item><item><title>China aponta Estados Unidos como possível origem da pandemia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/china-aponta-estados-unidos-como-possivel-origem-da-pandemia/</link><description>O Conselho de Estado da China publicou um livro branco sobre a origem da pandemia de covid-19 no qual defende a transparência de Pequim e sugere que o vírus “pode ter surgido mais cedo” nos Estados Unidos.
 
A publicação, divulgada pela imprensa estatal chinesa, inclui dois capítulos dedicados às contribuições da China para o estudo da origem do SARS-CoV-2 e para a luta global contra a pandemia, e um terceiro centrado na resposta “mal gerida” dos EUA à crise sanitária, sobretudo nos primeiros meses.
O surto da pandemia coincidiu com o último ano do primeiro mandato de Donald Trump, que, após regressar à Casa Branca em janeiro, lançou uma guerra comercial global sem precedentes, com a China como principal alvo.
Pequim alegou ter cooperado com a Organização Mundial da Saúde (OMS) no estudo das origens do vírus “com um forte sentido de responsabilidade global e transparência” e criticou no relatório os Estados Unidos como “um elo fraco na governação global da saúde”.
No documento citam-se vários estudos que descartam a hipótese de a cidade de Wuhan — onde o SARS-CoV-2 foi inicialmente detetado — ter sido a origem do vírus, considerando “extremamente improvável” que este tenha escapado de um laboratório local.
O Instituto de Virologia de Wuhan, estabelecido em 1956, é uma instalação classificada com o nível mais alto de risco biológico onde se estudam, entre outros, vírus do mesmo tipo do SARS-CoV-2.
Pequim acusou Washington de estigmatizar a China, fazendo dela um “bode expiatório”, e de “tentar desviar atenções” ao politizar a questão da origem do vírus.
No documento, alega-se que há indícios de uma possível circulação do vírus nos EUA antes da sua deteção oficial em Wuhan.
Entre esses indícios, são mencionados surtos de pneumonia e gripe em vários estados norte-americanos em 2019, casos de doenças pulmonares associadas ao uso de cigarros eletrónicos, estudos serológicos realizados por instituições dos EUA e “incidentes” documentados entre 2006 e 2020 em laboratórios que manipulam coronavírus e outros agentes patogénicos. “Deve ser conduzida uma investigação aprofundada sobre as origens do vírus nos Estados Unidos”, lê-se no livro branco, que apela a Washington para dar “uma resposta responsável” à comunidade internacional face a esta “preocupação razoável”.
A publicação surge quase cinco meses depois de a OMS, no quinto aniversário do início da pandemia, ter renovado o apelo a uma maior transparência relativamente à origem da doença. “Continuamos a apelar à China para que partilhe dados e permita o acesso necessário para compreendermos as origens da covid-19. Este é um imperativo moral e científico. Sem transparência e cooperação entre países, o mundo não estará preparado para futuras epidemias e pandemias”, afirmou a agência de saúde num comunicado.
Missões da OMS visitaram a China por duas vezes com o objetivo de apurar a origem da doença. Especialistas reconhecem que todas as hipóteses continuam em aberto, incluindo a de uma eventual fuga laboratorial ou a hipótese de uma transmissão do vírus para humanos a partir de outras espécies animais. Lusa</description><pubDate>2025-05-02 02:28:20</pubDate></item><item><title>Autoridades investigam alegado envenenamento de cães no Parque Central da Taipa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/autoridades-investigam-alegado-envenenamento-de-caes-no-parque-central-da-taipa/</link><description>Depois de duas associações de defesa dos animais terem denunciado que pelo menos três cães tinham sido envenenados no Parque Central da Taipa, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) investigou a situação, mas diz que não foi detectada qualquer anomalia nos produtos usados para desinfestar o parque. Ainda assim, o caso foi encaminhado para as autoridades policiais para que a situação seja investigada mais a fundo.
 
Na quarta-feira, duas associações de defesa dos animais – a Masdaw e a Everyone Stray Dogs Macau Volunteer Group (ESDMVG) – denunciaram um alegado envenenamento de cães no Parque Central da Taipa. As duas organizações divulgaram comunicados nas respectivas redes sociais indicando que pelo menos três cães tinham ficado doentes depois de passearem no Parque Central da Taipa, acabando dois deles por morrer.
As associações chamaram a atenção para o facto de, dias antes, aquele parque ter estado fechado para uma desinfestação realizada pelo Instituto para os Assuntos Municipais (IAM). Os grupos prometeram encaminhar a situação às autoridades para que os responsáveis fossem levados à justiça, aconselhando ainda a que os donos de cães evitem aquela zona.
O IAM reagiu ao caso com um comunicado divulgado na tarde de quarta-feira, que começa por confirmar a morte dos dois cães. O organismo diz estar “muito preocupado com o incidente”, tendo enviado “por prudência e segurança” pessoal para o parque de forma a investigar o caso. No entanto, “por enquanto, não foi detectada qualquer anomalia”, refere o comunicado do IAM.
“Verificámos com o pessoal subcontratado de limpeza, segurança e jardinagem do parque a segurança das zonas de controlo regular de pragas e de passeio dos cães”, diz o IAM, concluindo que “os produtos químicos utilizados no controlo de pragas são os mesmos que foram utilizados no passado e não foram alvo de alterações”. Além disso, “o trabalho relevante foi concluído de acordo com as orientações e requisitos de trabalho estabelecidos, e as caixas das ratoeiras em redor do parque não foram quebradas”.
De acordo com o IAM, o insecticida utilizado nos parques é ecológico e actua contra uma vasta gama de insectos, como mosquitos, moscas, percevejos, baratas, etc., não sendo tóxico para o ser humano ou mamíferos como cães.
Além disso, o veneno para ratos utilizado pelo IAM tem um agente que provoca o vómito a humanos e mamíferos, como cães e gatos, por exemplo. O veneno “é utilizado por pessoal especializado e distribuído em caixas fechadas”. Assim, “a possibilidade de envenenamento de seres humanos e animais devido a ingestão inadvertida é extremamente reduzida”.
Por fim, o IAM sublinha ainda que encaminhou o caso às autoridades policiais para que procedam à investigação desta situação.</description><pubDate>2025-05-02 02:34:06</pubDate></item><item><title>Ex-presidente deposto Yoon Suk-yeol acusado de abuso de poder</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/ex-presidente-deposto-yoon-suk-yeol-acusado-de-abuso-de-poder/</link><description>O Ministério Público (MP) da Coreia do Sul anunciou que acusou o ex-Presidente deposto Yoon Suk-yeol do crime de “abuso de poder” devido à imposição da lei marcial em Dezembro.
 
O MP disse num comunicado que “investigações posteriores sobre abuso de poder levaram a esta acusação adicional”, a juntar à acusação de insurreição, apresentada em janeiro
Os procuradores sul-coreanos referiram que não solicitaram a prisão preventiva do ex-chefe de Estado, que foi formalmente deposto pelo Tribunal Constitucional no início de abril.
Na quarta-feira, os procuradores invadiram a casa de Yoon em Seul, no âmbito de uma investigação separada sobre um xamã acusado de receber presentes de luxo cuja destinatária final seria a antiga primeira-dama Kim Keon-hee.
De acordo com a agência de notícias pública sul-coreana Yonhap, o xamã Jeon Seong-bae terá recebido um colar de diamantes, uma mala de luxo e ginseng, um produto popular na Coreia do Sul que pode custar milhares de euros.
Em 16 de abril, a polícia sul-coreana fez buscas no gabinete presidencial e no complexo da residência presidencial de Yoon, como parte de uma investigação à “alegada obstrução à execução de um mandado de detenção”. Dois dias antes, o ex-presidente começou a ser julgado por insurreição, uma acusação que pode resultar numa condenação a prisão perpétua ou mesmo à pena de morte.
Yoon negou ter cometido qualquer ato de insurreição durante a tentativa de impor a lei marcial em Dezembro. “Descrever um acontecimento que durou apenas algumas horas, que não foi violento, e concordar imediatamente em descrever o pedido de dissolução da Assembleia Nacional como uma insurreição (…) parece-me juridicamente infundado”, declarou Yoon perante o Tribunal Central de Seul.
O MP acusa Yoon de “querer provocar uma revolta, com o objetivo de derrubar a ordem constitucional”, salientando que a lei marcial foi preparada com antecedência e que foram dadas ordens ao exército para cortar a eletricidade e partir as janelas do Parlamento.
Na noite de 3 para 4 de Dezembro, Yoon impôs de forma inesperada a lei marcial, enviando o exército para bloquear o parlamento, dominado pela oposição. No entanto, poucas horas mais tarde, um número elevado de deputados conseguiu reunir-se para votar pelo levantamento da lei marcial, numa crise que apanhou o país de surpresa.
Se for condenado, Yoon será o terceiro antigo presidente da Coreia do Sul a ser condenado por insurreição, depois de Chun Doo-hwan e Roh Tae-woo, em 1996, por um golpe de Estado efetuado em 1979.
A Coreia do Sul realizará eleições presidenciais antecipadas a 3 de Junho. O favorito é Lee Jae-myung, candidato do principal movimento da oposição, o Partido Democrata, que, em 26 de março, foi absolvido de uma condenação por corrupção ligadaa a um projecto de desenvolvimento urbano que ameaçava desqualificá-lo. Lusa</description><pubDate>2025-05-02 02:39:31</pubDate></item><item><title>“Cabe a nós todos fazer com que a IA seja positiva para a humanidade”, diz especialista</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/cabe-a-nos-todos-fazer-com-que-a-ia-seja-positiva-para-a-humanidade-diz-especialista/</link><description>As manhãs de conversas organizadas pela Câmara de Comércio França-Macau (FMCC), realizadas no Sofitel, têm vindo a trazer, uma vez por mês, discussões pertinentes sobre temas que afectam a actual situação económica local e global. A Inteligência Artificial (IA) encontra-se no centro de uma revolução laboral que exige reflexões sobre a coexistência entre inovação e ética. Três especialistas no assunto articularam visões diferentes sobre o tema “A inteligência artificial na encruzilhada: Podem a inovação e a ética coexistir?”.
 
“A IA não está a ‘matar’ empregos, está a tornar pessoas mais produtivas e eficientes”, foi uma das considerações de Stéphane Monsallier, fundador da empresa especializada em soluções estratégicas através da IA, System in Motion, que participou na última conversa realizada na sala Baccara, no sexto andar do Sofitel Macau at Ponte 16, na manhã de quarta-feira, juntamente com outras duas importantes figuras na área que actuam em Macau.
Entre os oradores, estava presente também Serge Stinckwich, especialista do Instituto para Tecnologia de Programação da Universidade Internacional das Nações Unidas em Macau (UNU-IIST), que trouxe uma perspectiva global sobre sustentabilidade e impacto ambiental da IA. Também esteve presente a advogada Sara Migliorini, que abordou as questões jurídicas e de propriedade intelectual relacionadas com o uso de dados e a responsabilidade das empresas. Já Stéphane Monsallier, contribuiu com a sua visão sobre a inovação responsável, regulação e o papel das empresas na construção de um uso ético da inteligência artificial. 
Com a moderação a cargo de Jérémy Artan de Saint Martin, membro da FMCC, a conversa deu início com a sua questão: Como garantir que os benefícios desta nova tecnologia sejam acessíveis a todos, sem que os riscos éticos, sociais e ambientais sejam negligenciados? 
Desde a utilização de “datasets” massivos (informações diversas que são tratadas por um sistema operativo como uma unidade), até às implicações de transparência, responsabilidade e regulação, o debate revelou uma série de desafios e oportunidades que exigem uma abordagem colaborativa e informada.
“É fundamental promover uma abordagem mais holística, que não considere apenas os aspectos éticos, mas também os impactos ambientais da tecnologia”, salientou Serge Stinckwich em relação à responsabilidade na aplicação destes novos sistemas. Segundo Stinckwich, “a elevada utilização de energia por parte de sistemas de IA tem um impacto directo na pegada de carbono, contribuindo para as mudanças climáticas, uma preocupação que muitas vezes passa despercebida na discussão sobre inovação”. Assim, introduziu a sustentabilidade como uma prioridade na discussão sobre implementação de soluções de IA, e a necessidade de informar o público geral e investidores sobre como evitar que o avanço tecnológico comprometa os recursos do planeta e seja realizado de forma mais consciente.
Além disso, a questão da regulação revelou-se uma das mais complexas, como explicou a advogada Sara Migliorini. “Embora a legislação existente, como o Regulamento Geral sobre a Proteção de Dados (RGPD) europeu, tenha sido aplicada para limitar certas operações de sistemas de IA, ainda há uma lacuna significativa na regulamentação específica para a IA em muitas jurisdições”. Migliorini acrescentou que “a ausência de regras claras pode levar ao uso indevido de dados, à produção de informações falsas – como as chamadas ‘alucinações’ de grandes modelos de linguagem, que geram respostas incoerentes ou inventadas – e a problemas relacionados com a propriedade intelectual”. Por exemplo, casos recentes de “datasets” contendo imagens ou textos protegidos por direitos de autor suscitam dúvidas sobre o uso legal de tais informações na formação de modelos de IA, levantando acções judiciais e debates sobre os limites da propriedade intelectual.
No que diz respeito à responsabilidade, o debate também abordou a questão da transparência e da obrigação de as empresas serem mais abertas quanto ao funcionamento dos seus sistemas. Como referiu o investigador Serge Stinckwich: “incentivar a transparência pode criar um sistema de incentivos onde as organizações, ao explicarem claramente as limitações e os riscos dos seus produtos de IA, possam escapar a responsabilidades legais em certas circunstâncias”. Este conceito de responsabilidade partilhada foi apontado como fundamental para criar uma cultura de ética empresarial, onde a inovação não pode ser um pretexto para negligência ou descuido.
No entanto, há também uma preocupação legítima de que a regulação excessiva possa sufocar a inovação. Essa perspectiva foi partilhada por Stéphane Monsallier, que destacou “a importância de uma postura de auto-regulação responsável por parte das empresas”, defendendo que “a experimentação e o desenvolvimento de competências internas são essenciais para um uso ético da IA”. Segundo Monsallier, “o investimento em formação e na capacitação dos profissionais é a melhor estratégia para garantir que a IA beneficie a sociedade, sem que seja necessário criar uma estrutura regulatória excessivamente rígida que possa atrasar o progresso”.
 
IMPACTO SOCIAL E ECONÓMICO
 
Outro ponto importante discutido foi o impacto social e económico da IA, especialmente para pequenas e médias empresas (PMEs). A rápida evolução da tecnologia pode parecer uma corrida de obstáculos, mas também apresenta uma oportunidade para criar novos empregos, como os promotores de ‘prompts’ (‘prompt engineers’) ou especialistas em IA, que podem desempenhar um papel fundamental na adaptação às mudanças. 
A discussão também abordou os desafios específicos de países em desenvolvimento, onde o acesso à infraestrutura digital e à internet ainda é limitado. O especialista do UN, Serge Stinckwich, destacou que “em regiões como a África, é necessário repensar modelos de implementação de IA, incluindo a utilização de infraestrutura local e o desenvolvimento de datasets em línguas locais, de modo a garantir que a tecnologia seja inclusiva e beneficie todas as comunidades”.
Por fim, o debate reflectiu sobre a dualidade do impacto da IA na humanidade. Seria a IA positiva ou negativa para a humanidade? Como afirmou Sara Migliorini, “a questão não é se a IA é ‘boa’ ou ‘má’, mas sim como a usamos. É uma decisão colectiva que exige responsabilidade, transparência e um compromisso de todos – governos, empresas e cidadãos”. Acrescentou que “a ética deve orientar o desenvolvimento e a aplicação da IA, promovendo um uso que priorize o bem-estar social, a sustentabilidade e os direitos humanos”.
Encerrando com a frase de Stéphane Monsallier, “cabe a nós todos fazer com que a IA seja positiva para a humanidade”, em última análise, o consenso foi de que o futuro da inteligência artificial depende de cada um de nós. Como sociedade, devemos assumir um papel activo na moldagem deste futuro, promovendo uma cultura de responsabilidade e ética. É necessário esse esforço conjunto para garantir que esta tecnologia seja uma força de progresso, que contribua para o desenvolvimento sustentável, a justiça social e o bem-estar global, segundo os oradores deste debate. Afinal, a inteligência artificial só será verdadeiramente benéfica se todos assumirmos a responsabilidade de conduzi-la por um caminho ético e responsável.</description><pubDate>2025-05-02 02:23:05</pubDate></item><item><title>António Monteiro continua à frente da Associação dos Jovens Macaenses</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/antonio-monteiro-continua-a-frente-da-associacao-dos-jovens-macaenses/</link><description>Realizou-se na quarta-feira a reunião da assembleia-geral da Associação dos Jovens Macaenses, que resultou na reeleição de António Monteiro enquanto presidente da direcção para o triénio de 2025 até 2027.
António Monteiro liderava a única lista aos corpos gerentes da associação. Como vice-presidentes da Associação dos Jovens Macaenses ficam Paula Carion, Duarte Rosário, José Giga, Jerusa Antunes e Wallace Kwah. Adelina Chou fica como secretária, Christian da Silva Pedruco como tesoureiro, e há ainda três vogais: Pedro Manhão Sou, Miguel Sam Lee e Joel Nunes. Duarte Alves fica como presidente da mesa da assembleia-geral e Edith Jorge como presidente do conselho fiscal.
António Monteiro apresentou, na reunião, as linhas de acção do programa para o corrente ano, do qual faz parte uma visita de intercâmbio na China e a participação anual da associação no mês de Portugal em Junho, a “promoção e preservação de actividades relacionadas com a comunidade macaense e da identidade cultural de Macau”, a possível realização do regresso do Encontro Juvenil Macaense em 2026, a promoção de actividades para a participação cívica dos associados nos assuntos de Macau, bem como actividades visadas para a caridade e a manutenção da ligação com os jovens das Casas de Macau da diáspora macaense.
Em comunicado, a associação diz que espera “poder continuar a levar a cabo novas e importantes iniciativas, servindo-se como uma plataforma e uma janela para receber novos membros – jovens locais que abrangem as diversas áreas, profissões e comunidades- e trabalhar com diversas instituições e com pessoas para a integração nos assuntos de Macau, da Grande Baía e também da comunidade macaense”.</description><pubDate>2025-05-02 02:23:04</pubDate></item><item><title>A visita de John Lee a Zhejiang e o seu significado tecnológico, económico e político</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/a-visita-de-john-lee-a-zhejiang-e-o-seu-significado-tecnologico-economico-e-politico/</link><description>A visita de quatro dias do Chefe do Executivo de Hong Kong, John Lee, à província de Zhejiang tem um importante significado tecnológico, económico e político para a Região Administrativa Especial de Hong Kong (RAEHK), num momento histórico em que os EUA, sob a segunda administração de Donald Trump, estão a iniciar uma guerra tarifária contra a China.
A delegação incluía o Secretário-Chefe da Administração, Eric Chan Kwok-ki; o Secretário-Adjunto das Finanças, Michael Wong Wai-lun; o Secretário dos Assuntos Constitucionais e do Continente, Erick Tsang Kwok-wai; o Secretário do Comércio e do Desenvolvimento Económico, Algernon Yau Ying-wah; a Secretária da Habitação, Winnie Ho Wing-yin; a Secretária da Inovação, Tecnologia e Indústria, Sun Dong; a Secretária da Administração Interna e da Juventude, Alice Mak Mei-kuen; e ainda a Diretora do Gabinete do Chefe do Executivo, Carol Yip Man-kuen.
A delegação chegou a Hangzhou como primeira paragem em 22 de abril. John Lee e os seus funcionários foram visitar um centro de inovação científica e tecnológica na Universidade de Zhejiang. Numa publicação nas redes sociais, John Lee afirmou ter ficado impressionado com a forma como o centro tecnológico facilitou a colaboração entre a indústria, o sector educativo e a investigação. Segundo Lee, este nexo entre os sectores da indústria, da educação e da investigação pode contribuir para o avanço tecnológico da China – um nexo que também pode ser aprendido e reforçado pela RAEHK.
Lee revelou que cerca de 4.000 licenciados da Universidade de Zhejiang foram aprovados para trabalhar na RAEHK ao abrigo do regime de “Top Talent Pass”. Lee participou num jantar oferecido pela Câmara de Comércio de Hong Kong em Zhejiang, tendo conversado com os empresários de Hong Kong que investiram e exerceram as suas actividades na região. Lee afirmou que as empresas da RAEHK devem mostrar os seus pontos fortes e ajudar as suas congéneres de Zhejiang a globalizarem-se e a atraírem investimento estrangeiro, promovendo simultaneamente um desenvolvimento de elevada qualidade entre as duas regiões. Salientou a força única de Hong Kong como sede de várias universidades de nível mundial classificadas entre as 100 melhores do mundo, promovendo assim uma sólida reserva de talentos para a investigação de ponta em Hong Kong. John Lee apelou à intensificação dos intercâmbios e da aprendizagem mútua em matéria de inovação e tecnologia entre Hong Kong e Zhejiang, acrescentando que se registarão avanços no desenvolvimento nacional.
No segundo dia da visita, John Lee e a sua delegação visitaram a Unitree Robotics, uma proeminente empresa chinesa de robótica e uma das “seis pequenos dragões” de Hangzhou (DeepSeek, Game Science, Unitree Robotics, Deep Robotics, BrainCo e Manycore Tech). Conversou com o fundador da Unitree, Wang Xingxing, e observou as demonstrações da tecnologia robótica avançada da empresa, incluindo cães robóticos, robôs humanóides e um protótipo inédito de robô de boxe.
Wang Xingxing disse que a Unitree, famosa pelos seus robôs económicos e de alto desempenho, já tem negócios em Hong Kong e que a empresa vê mais oportunidades de cooperação. Wang, de 34 anos, foi um dos executivos das novas tecnologias que se encontraram com o Presidente Xi Jinping em fevereiro de 2025. Wang foi convidado a sentar-se na primeira fila, de frente para o Presidente Xi, e é um dos mais jovens empresários de alta tecnologia da China.
Mais tarde, a delegação de John Lee participou na Conferência de Cooperação Hong Kong-Zhejiang, que assinalou a criação de um novo mecanismo de cooperação entre as duas regiões. Durante a sessão plenária, os dois governos identificaram treze áreas de cooperação, abrangendo cinquenta e um projectos. Estes incluem as finanças, a aviação e o desenvolvimento conjunto da iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota”. Foram assinados quatro acordos de cooperação, que abrangem o desenvolvimento da habitação, a inovação tecnológica, a colaboração económica e comercial e o desenvolvimento da juventude.
A conferência atraiu mais de seiscentos empresários proeminentes dos sectores financeiro, da cadeia de abastecimento, da inovação e tecnologia e dos serviços profissionais.
No seu discurso, Lee afirmou que o novo mecanismo tinha levado a cooperação entre Zhejiang e a RAEHK a um novo patamar. Acrescentou: “Trabalharemos em conjunto para promover o desenvolvimento de um comércio de elevada qualidade, utilizando as vantagens de Hong Kong como centro de comércio internacional e centro de cadeia de abastecimento multinacional, juntamente com os pontos fortes de Zhejiang na economia digital”. 
John Lee sublinhou que o acesso único de Hong Kong ao continente ao abrigo do quadro “um país, dois sistemas” faz com que seja o local ideal para os investidores de Zhejiang diversificarem as suas actividades, afastando-se dos EUA, onde os riscos para o investimento estrangeiro aumentaram.
Acrescentou ainda que Hong Kong dispõe de uma vasta experiência em matéria de comércio internacional, de um conjunto diversificado de talentos e de serviços profissionais de craveira mundial, o que pode e irá permitir às empresas do continente explorar os mercados emergentes e ultrapassar os esforços de contenção liderados pelos EUA contra a China. A RAEHK está a acelerar o desenvolvimento de indústrias emergentes, como as tecnologias da vida e da saúde, a IA e a robótica, áreas que, segundo John Lee, podem ser desenvolvidas em colaboração construtiva com Zhejiang.
O secretário provincial do partido de Zhejiang, Wang Hao, e o diretor-adjunto do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau, Zhou Ji, também participaram na reunião de Hangzhou. Zhou Ji disse na conferência que, apesar da pressão comercial e tarifária dos EUA, Hong Kong tem defendido o direito internacional, os regulamentos comerciais multilaterais e o estatuto de território aduaneiro separado reconhecido pela OMC com reconhecimento mundial. As suas observações constituíram uma crítica indireta à guerra pautal dos EUA, enquanto a RAEHK mantém a ordem liberal do comércio internacional.
Michael Wong, Secretário-Adjunto das Finanças de Hong Kong, proferiu igualmente um discurso, afirmando que, para minimizar os riscos para as empresas da China continental cotadas nos EUA, Hong Kong está disposta a acolher e a abraçar as empresas chinesas que regressam à China como novo destino preferencial de cotação. O empenhamento de Hong Kong numa ordem comercial liberal pode atrair empresas chinesas originalmente cotadas nos EUA que procuram um refúgio mais seguro.
Wong acrescentou ainda que Hong Kong pode tirar partido das suas redes comerciais globais para ajudar as empresas a procurar mercados no âmbito da Iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” (BRI) – um apelo às empresas do continente que podem utilizar a RAEHK como trampolim para se internacionalizarem, visando outros países da BRI.
Wong referiu o centro offshore de renminbi de Hong Kong, uma vez que a RAEHK gere cerca de 80 por cento dos pagamentos offshore de renminbi a nível mundial – um “super-conetor” que pode desempenhar um papel crucial entre as empresas de Zhenjiang e o mundo. O Comissário apelou aos participantes na conferência, salientando o facto de Hong Kong ser o primeiro dos quatro principais mercados de IPO do mundo, com fundos angariados através de ofertas públicas iniciais que excederam 87 mil milhões de dólares de Hong Kong. A Hong Kong Exchanges and Clearing Limited tem mais de cem pedidos de admissão à cotação em curso, o que indica uma forte confiança das empresas no mercado de acções. O discurso de Wong tinha claramente por objetivo atrair o investimento e a cotação das empresas de Zhejiang na RAEHK.
John Lee e a sua delegação visitaram uma empresa de ótica em Ningbo, criada por um falecido empresário de Hong Kong, onde muitos empresários de Hong Kong obtiveram êxito. Em 2024, o Presidente Xi escreveu uma carta aos empresários de Ningbo em Hong Kong para os incentivar a desempenhar um papel mais ativo na integração de Hong Kong na China. 
Lee publicou nas redes sociais que a sua visita à empresa de Chao Kuang-piu realçou o espírito empresarial de contribuir para a modernização da China através do desenvolvimento industrial. Especificamente, a empresa de Chao produziu equipamento microscópico e, mais tarde, componentes ópticos para utilização no espaço. John Lee e a sua delegação tomaram chá com os empresários de Ningbo e exploraram as possibilidades de cooperação entre Hong Kong e Zhejiang. Sublinhou que a RAEHK serve de plataforma para que as empresas do continente se tornem mais globalizadas.
John Lee concluiu a visita da sua delegação a Zhejiang com a assinatura de acordos de investimento com 12 empresas sediadas em Ningbo, que vão desde a aviação à tecnologia e à gestão da cadeia de abastecimento. Os acordos incluíam parcerias com empresas como a Lygend Resources – um produtor de níquel cotado em Hong Kong, vital para as baterias dos veículos eléctricos.
A visita de John Lee à província de Zhejiang é particularmente significativa.
Em primeiro lugar, do ponto de vista tecnológico, a RAEHK pode aprender mais com os conhecimentos tecnológicos avançados das empresas de alta tecnologia de Zhenjiang, reforçando a cooperação, procurando o seu investimento em Hong Kong e atraindo-as para a cotação na RAEHK. Desta forma, a Metrópole do Norte de Hong Kong pode e será desenvolvida mais eficazmente como um centro de alta tecnologia, especialmente porque Xia Baolong, o Diretor do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau, visitou em fevereiro o Parque de Hong Kong da Zona de Cooperação para a Inovação Científica e Tecnológica Hetao Shenzhen-Hong Kong. Se o Diretor do HKMAO atribui grande importância ao desenvolvimento de alta tecnologia na Metrópole do Norte, foi sensato e estratégico que John Lee e a sua delegação visitassem Zhejiang, assegurassem o investimento das suas empresas e reforçassem a colaboração mútua nos próximos anos.
Em segundo lugar, dado que, em fevereiro, Xia Baolong manifestou a sua esperança de que Hong Kong acelerasse a sua integração na área da Grande Baía, tal como as observações de John Lee após a visita de Xia a Shenzhen, a visita a Zhejiang representou uma integração tecno-económica mais estreita entre a RAEHK e o continente. A participação de sete funcionários principais nesta delegação a Zhejiang não tem precedentes, o que ilustra o elevado grau de importância da visita.
Em terceiro lugar, no contexto da guerra de direitos aduaneiros entre os EUA e a China, a visita a Zhejiang pode ser considerada como uma resposta conjunta de Hong Kong e da China à pressão económica dos EUA, o que significa que, embora a China continue a resistir e a ser inflexível à escalada dos direitos aduaneiros por parte dos EUA, a RAEHK tem uma função importante na manutenção da ordem internacional do comércio liberal. Como tal, a RAEHK pode constituir uma válvula de segurança para as empresas chinesas cotadas na bolsa ou que operam nos EUA e que estão a ponderar a hipótese de se retirarem dos EUA. Hong Kong representa uma localização ideal para estas empresas da China continental em termos de encontrar novos mercados nos países da BRI e de cotação nas bolsas de valores de Hong Kong.
Em quarto lugar, o relatório do governo chinês apresentado no Congresso Nacional do Povo em março sublinhou que tanto Hong Kong como Macau devem reforçar as suas “ligações internas e interações externas”. Como tal, a visita da delegação a Zhejiang representou a consolidação das “ligações internas”, utilizando os ricos recursos e o apoio total da China continental no desenvolvimento do projeto “um país, dois sistemas” de Hong Kong. O aspeto das “interações externas” foi sublinhado nos discursos de John Lee e Michael Wong, na medida em que Hong Kong pode e irá constituir uma porta de entrada para uma maior internacionalização das empresas da China continental. Por conseguinte, o papel de Hong Kong como uma janela tradicional para as empresas da China continental não foi diminuído. Pelo contrário, esse papel de porta de entrada para o mundo internacional, fora da órbita dos EUA, foi mesmo reforçado pela guerra pautal lançada pelos EUA contra a China.
Em conclusão, a visita de John Lee e da sua delegação de alto nível a Zhejiang é significativa do ponto de vista tecnológico, económico e político. Em termos tecnológicos, a RAEHK pode aproveitar o know-how de alta tecnologia das empresas de Zhejiang, garantir o seu apoio ao desenvolvimento de alta tecnologia de Hong Kong na Metrópole do Norte e proporcionar-lhes um super-conetor para se internacionalizarem mais ao longo dos países da Faixa e da Rota. Do ponto de vista económico, a visita aprofunda a integração económica de Hong Kong com o continente, levando o objetivo de integração para além da área da Grande Baía e penetrando mais profundamente na província de Zhejiang, onde os empresários de Ningbo têm tido um êxito fenomenal nos seus empreendimentos comerciais em Hong Kong. Politicamente, a guerra tarifária dos EUA contra a China tem agora uma consequência não intencional, nomeadamente a aceleração da integração mais rápida e profunda de Hong Kong na China continental, por um lado, e o aprofundamento das “ligações internas” da RAEHK, por outro.</description><pubDate>2025-05-02 02:25:47</pubDate></item><item><title>Os primeiros 100 dias de Trump: caos, inépcia e ilegalidade</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/os-primeiros-100-dias-de-trump-caos-inepcia-e-ilegalidade/</link><description>Na quarta-feira, 30 de Abril, Donald Trump completou o seu centésimo dia no cargo. Desde que Franklin D. Roosevelt tomou posse em março de 1933, os presidentes americanos têm sido avaliados pelas suas realizações durante os seus primeiros 100 dias e pela medida em que cumpriram as promessas feitas durante a sua campanha para a presidência. Tanto Roosevelt como, muito mais tarde, Barak Obama (janeiro de 2009) tomaram posse no meio de uma grave crise económica. Cada um deles teve a disciplina, a preparação e o rigor necessários para definir um rumo totalmente novo.  Donald Trump fez numerosas promessas: acabaria com as guerras na Ucrânia e em Gaza no seu primeiro dia; fecharia a fronteira dos EUA com o México; baixaria os preços, em especial dos géneros alimentícios; melhoraria a economia americana; e adoptaria medidas comerciais internacionais justas. Quando analisamos os últimos 100 dias, o que é que vemos realmente e o que é que essas medidas auguram para os EUA e para o mundo?
Os EUA e o mundo estão a assistir a “Trump unbound” ou, como alguns especialistas da Casa Branca chamam, “Trump 2.0”. Como David Remnick, editor da New Yorker e correspondente de longa data, declarou: “Impulsivo, egocêntrico e mentiroso, Trump incendiou a integridade do seu cargo”. Trump declarou que seria “ditador por um dia”, mas aspira a ser ditador durante quatro anos ou para toda a vida. Recorrendo a uma teoria marginal, outrora de extrema-direita, denominada “Poder Executivo Unitário”, Trump tentou consolidar todo o poder no seio do Poder Executivo, incluindo todos os departamentos, como o Estado, a Defesa e a Justiça; e todas as agências federais, como o FBI, a CIA, a NSA, a FDA, a FEMA, os NIH e os CDC, e centenas de outras siglas, sob o seu controlo exclusivo para levarem a cabo a sua agenda e serem absolutamente leais a ele, e só a ele.  Se for plenamente implementado, o Poder Executivo, que é suposto ser um dos três ramos co-iguais do governo dos Estados Unidos, dominará de longe os outros dois ramos – o Poder Legislativo (Congresso) e o Poder Judicial (o Supremo Tribunal e outros tribunais federais), tornando efetivamente os Estados Unidos numa autocracia eleitoral. O vice-presidente, J.D. Vance, declarou no X: “Os juízes (ou qualquer outra pessoa) não estão autorizados a controlar o poder legítimo do executivo”. A Casa Branca tem-se movimentado agressivamente para retirar o controlo das despesas ao Congresso, retirando unilateralmente fundos a programas e agências inteiras, até mesmo ao Departamento de Educação. Os republicanos, que controlam ambos os ramos do Congresso, têm respondido em grande parte a estas acções inconstitucionais e ilegais com o silêncio.
No cargo há pouco mais de três meses, Trump já transformou os EUA a nível interno e internacional. No entanto, o seu historial é de fracasso:
 

Trump alienou quase todos os aliados da América, incluindo os vizinhos dos EUA – Canadá e México, o Reino Unido, a União Europeia, o Japão e a Coreia. Ele minou a NATO, a Aliança Atlântica, que tem mantido a ordem europeia desde a Segunda Guerra Mundial. O Canadá realizou eleições nacionais na segunda-feira e a principal questão era “qual o líder canadiano que melhor pode fazer frente a Trump e aos seus constantes ataques”.  Contra todas as previsões, o primeiro-ministro e banqueiro Mark Carney venceu as eleições pelo atual Partido Liberal. Os países membros da NATO temem que, se algum deles for invadido, os EUA venham em seu auxílio militar, como prometido no artigo V do Tratado da NATO de 1949? Trump está a vender a Ucrânia, exigindo que o Estado invadido ceda um território e recursos significativos ao seu invasor, a Rússia. Trump denunciou inúmeras vezes o líder da Ucrânia, Volodymyr Zelensky, enquanto elogiava o líder da Rússia, Vladimir Putin. Sob a presidência de Donald Trump, os Estados Unidos tornaram-se o país mais isolado e odiado da sua história moderna. Os turistas do Canadá e da Europa não estão a vir para os Estados Unidos, causando grandes dificuldades às comunidades fronteiriças. Os futuros estudantes receiam vir para os EUA para frequentar universidades.

 

Obediência. Trump fez da obediência a ele e às suas políticas a única qualificação para a nomeação para um cargo no governo dos EUA. Isso provocou a nomeação de incompetentes, como Pete Hegseth para Secretário da Defesa; ou de malucos, como Robert F. Kennedy, Jr. para Secretário da Saúde, que pôs fim a décadas de investigação médica. O resultado de tais nomeações tem sido o caos, a confusão e os erros que custaram vidas, dinheiro e segurança.

 

Retribuição. Trump comprometeu-se a perseguir os seus inimigos, altos e baixos, e fê-lo durante estes últimos 100 dias. O seu primeiro ato no cargo, a 20 de janeiro, foi perdoar todos os 1270 terroristas e desordeiros domésticos de 6 de janeiro pelo seu violento ataque ao Congresso. Entre eles estavam pessoas que atacaram e feriram polícias, cinco dos quais morreram mais tarde. Trump disse ao seu Departamento de Justiça, que está sob o seu firme controlo, para investigar criminalmente os críticos, o que aconteceu. O Departamento de Justiça foi armado de uma forma que não se via desde Richard Nixon, há cerca de meio século. O Departamento prendeu um juiz e está a investigar vários opositores políticos. Pela primeira vez em décadas, os EUA têm prisioneiros políticos nas suas prisões. Outros “desapareceram”.

 

Cortes orçamentais.  Trump sancionou o seu benfeitor, o mega-bilionário e esquisito Elon Musk, para despedir dezenas de milhares de trabalhadores federais em todas as agências governamentais por causa do chamado “desperdício, fraude e abuso”. Brandindo publicamente uma motosserra de ouro brilhante, Musk prometeu cortar triliões de dólares do governo dos EUA. Dispersando alguns dos seus jovens de vinte e poucos anos, percorreu departamento após departamento, agência após agência, despedindo pessoas em posições críticas, que mantinham a segurança nuclear, a assistência em caso de catástrofes, o controlo de doenças e outros. A agência de Musk, DOGE (Department of Government Efficiency – Departamento de Eficiência Governamental), afectou negativamente os programas de que os americanos – saudáveis e doentes, jovens e idosos – dependem, como a Segurança Social, a Agência de Receitas Internas, o Departamento de Veteranos e o Medicaid, que trata dos pobres e dos idosos. Na sua destruição da USAID (Agência para o Desenvolvimento Internacional), Trump e Musk esventraram os programas de ajuda externa, causando a morte de milhares de pessoas em África e na Ásia devido à fome, à doença e à pobreza, sem qualquer preocupação ou um toque de empatia. Os serviços governamentais já estão a ser afectados negativamente. Em vez de triliões em poupanças, Musk estima agora que os seus despedimentos pouparão ao governo 150 mil milhões de dólares, mas as indemnizações aos empregados despedidos custarão ao governo cerca de 135 mil milhões de dólares. Os seus cortes e despedimentos causaram um pandemónio nos EUA e em todo o mundo, pondo termo abruptamente a serviços que salvam vidas. Tudo isto está a ser feito para “pagar” o custo da sua redução de impostos, estimada em 4,5 triliões de dólares, em benefício dos seus amigos bilionários. A já elevada dívida dos EUA irá certamente aumentar. O défice vai explodir.

 

Tarifas. Nos últimos 40 anos, Donald Trump tem sido um grande adepto das tarifas como uma cura para todos os problemas – aumentar as receitas, restaurar antigas indústrias transformadoras e cidades, obter um acordo justo no comércio internacional, etc. No “Dia da Libertação”, a 2 de abril, Trump impôs tarifas sobre todos os territórios e nações, variando entre 10% para todos, incluindo as ilhas desabitadas, 25% para o aço, o alumínio e as peças de automóvel dos vizinhos Canadá e México, até 145% para todos os produtos da China.  Os direitos aduaneiros americanos estão atualmente no seu ponto mais alto desde 1903. A lei Smoot-Hawley Tariff Act de 1930 suspendeu a maior parte do comércio internacional, aprofundando a Grande Depressão. Em reação, a maioria das nações decretou direitos aduaneiros de retaliação, provocando uma guerra tarifária feroz. Por exemplo, a China respondeu com direitos aduaneiros de 125% sobre os produtos americanos. O comércio entre as duas maiores economias do mundo está a sofrer uma paragem brusca. Os navios com destino aos Estados Unidos voltaram para trás. As chegadas ao porto de Los Angeles registaram uma quebra de 35%. Os preços aumentarão consideravelmente, uma vez que a interrupção das linhas de abastecimento provocará a escassez de numerosos produtos comuns, o que fará com que as prateleiras das lojas fiquem vazias. A reação de Trump é deixar as crianças americanas terem “duas bonecas em vez de trinta”, invocando a famosa declaração de Maria Antonieta: “Deixem-nos (as pessoas comuns) comer bolo”. Os direitos aduaneiros de Trump farão provavelmente com que a economia em expansão de Biden do ano passado caia numa recessão profunda, talvez mesmo numa depressão, ainda este ano. O governo dos EUA comunicou um declínio do PIB dos EUA no primeiro trimestre de 2025, pela primeira vez desde a pandemia. A guerra tarifária profundamente impopular é a maior ferida económica auto-infligida que qualquer nação desenvolvida cometeu desde o Brexit britânico há cerca de dez anos. Donald Trump conseguiu desestabilizar a economia mundial num instante.

 

Uma guerra contra as instituições. No seu esforço para consolidar o poder, refrear a dissidência e a oposição, Donald Trump fez guerra às universidades, escritórios de advogados, organizações mediáticas e corporações.  Bilionários como Jeff Bezos, Mark Zuckerberg e Tim Cook foram a Mar-a-Lago “ajoelhar-se” e prometeram o seu apoio financeiro e político. Trump utilizou a retenção de contratos federais e de autorizações de segurança para pressionar importantes escritórios de advogados a recrutar e contratar mais conservadores, bem como a representá-lo a ele e às suas causas pro bono. O objetivo de Trump é impedir que os seus adversários políticos recebam a melhor justiça possível, que ele recebeu apenas no ano passado. Trump tem usado a mesma tática de reter contratos e talvez isenções fiscais para intimidar as principais universidades dos Estados Unidos. Tem insistido que o governo federal deve desempenhar um papel na contratação e despedimento de professores e funcionários, na admissão de estudantes de graduação e pós-graduação e na análise dos currículos, o que equivale a uma tomada de controlo das universidades pelo governo. Uma joia da coroa dos Estados Unidos está a ser arruinada, uma vez que a investigação científica, médica e de outras áreas foi interrompida, invertendo os ganhos obtidos ao longo de décadas. Os jornais, as redes de televisão, a rádio e até os museus estão a ser instruídos para fazerem uma cobertura positiva de Trump e da sua agenda. Algumas instituições cederam às exigências do regime – a Universidade de Columbia, a CBS, a ABC, o Washington Post e a Amazon, para citar algumas. Outras – a Universidade de Harvard, várias firmas de advogados importantes (Paul Weiss), a Associated Press – estão a resistir através dos tribunais federais. O Poder Judicial tem conseguido travar a velocidade vertiginosa de Trump para converter os Estados Unidos num país autoritário, ou mesmo fascista, sob o seu controlo absoluto. Mais de 100 acções judiciais foram apresentadas por estados, universidades, escritórios de advogados e empresas.

 

A fronteira dos EUA. Trump chegou ao poder prometendo fechar a fronteira dos EUA, impedindo migrações ilegais e deportações em massa de milhões de imigrantes ilegais. Trump atribuiu a dois elementos da linha dura, Tom Holman e o desequilibrado Stephen Miller, cargos (Border Czar e Deputy Chief of Staff) para que pudessem gerir estas tarefas. O encerramento da fronteira e o estacionamento de tropas americanas fizeram com que as travessias ilegais da fronteira diminuíssem significativamente, mas a que custo? Centenas de imigrantes foram deportados sem qualquer processo legal. Estas deportações em massa incluíram três cidadãos americanos, incluindo uma criança pequena, que está a ser tratada a um cancro metastático; residentes permanentes, que estão nos EUA há anos, empregados com as suas famílias; estudantes estrangeiros, tanto de licenciatura como de pós-graduação, alguns prestes a obter os seus diplomas; académicos; cientistas; e outras pessoas altamente qualificadas e necessárias, que foram detidas ou deportadas.  Alguns foram deportados para os seus países de origem, outros para um Gulag de El Salvador (uma enorme prisão desumana e uma câmara de tortura) e outros ainda para outro país terceiro, possivelmente o Ruanda ou a Líbia. Muitos foram acusados, sem provas ou sem um processo justo, de pertencerem a um gang temido ou de serem simpatizantes do Hamas, com base em tatuagens, vestuário, artigos de opinião em jornais estudantis ou participação em manifestações. Todas estas deportações, detenções e prisões restringiram severamente a outrora sagrada liberdade de expressão prevista na Primeira Emenda.

 

Expansão imperial. Pela primeira vez em mais de cem anos, um presidente americano promoveu a expansão territorial dos EUA. Declarou que o Canadá deveria tornar-se o “quinquagésimo primeiro Estado”; os EUA deveriam apoderar-se do Canal do Panamá, bem como da Gronelândia; e expulsar os 2,4 milhões de palestinianos de Gaza, para converter a “Faixa” num Trump Resort Hotel. Estas acções causariam guerras, limpezas étnicas, sofrimento incalculável, mortes e outras violações graves do direito internacional.  Trump está a regressar a uma política de imperialismo há muito desacreditada, vista pela última vez no final do século XIX. 

Como professor universitário há mais de 40 anos, eu classificaria Donald Trump com um D ou F. Ele manchou a marca americana.  Ainda não há muito tempo, as pessoas olhavam para os EUA como uma “cidade numa colina”, como disse o Presidente republicano Ronald Reagan, ou um “farol de luz” num mundo que, de outra forma, seria sombrio. Essa América desapareceu, talvez para sempre, com a contrarrevolução de Trump. O que vemos emergir é um país muito mais cruel, sem empatia, corrupto, autoritário e sem lei.  Trump normalizou a corrupção, enriquecendo-o a ele, à sua família e aos seus amigos de dia para dia. Recentemente ele declarou: “Eu dirijo o país e o mundo”. Donald Trump acredita verdadeiramente que é invencível – um verdadeiro Super-Homem. O Estado de direito e a decência são outras das vítimas da América actual.
Mas estão a surgir fissuras. Numa sondagem da CNN divulgada recentemente, apenas 41% dos americanos aprovam o seu trabalho como Presidente, o valor mais baixo de qualquer Presidente após 100 dias de mandato. Dois terços desaprovam as suas políticas económicas, que tinham sido o ponto mais forte de Trump. O Partido Democrata parece estar a emergir do seu estado de choque e paralisia em relação aos resultados eleitorais de novembro passado, e está agora a criticar vigorosamente Trump, a sua agenda ilegal, o seu pessoal e as suas políticas anticonstitucionais. Como Frederick Douglass, um importante reformador social e abolicionista do século XIX, declarou: “Os limites dos tiranos são prescritos pela resistência daqueles que eles oprimem”. Infelizmente, porém, o mundo e os Estados Unidos têm de suportar mais 1365 dias desta Presidência insensata e perigosa. Será que vão sobreviver?</description><pubDate>2025-05-02 02:25:51</pubDate></item><item><title>Largo do Lilau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/02/largo-do-lilau/</link><description>Após sinuosas ruas, extenuantes subidas íngremes e desafiantes bermas dignas de equilibrismo, o desafogado e pitoresco Largo do Lilau surge como elixir aos sentidos. Considerada uma das primeiras zonas residenciais dos portugueses na região, o Largo é parte integrante do Centro Histórico de Macau, inscrito na Lista do Património Mundial da UNESCO desde 2005. O topónimo Largo do Lilau, em chinês Á P’ó Cheng Chin Tei ( 亞 婆 井 前 地 ) é relativamente recente. Até 1995 o espaço era conhecido por Bica, Fonte do Lilau, ou simplesmente Lilau, em chinês Yân T’âu Cheng ( 人 頭 井 ). Excelente exemplo de fusão de conceitos urbanísticos e arquitectónicos, a zona do Lilau é circundada por edifícios de traça colonial com apontamentos de influência Art Deco, que contrastam com edifícios de arquitectura tradicional chinesa. O Largo refresca-se, até aos dias de hoje, à sombra de três imponentes árvores de pagode, e o quiosque do Lilau serve a população com deliciosos petiscos e reconfortantes bebidas. Desenvolve-se em torno de uma nascente natural usada, na época colonial, para o fornecimento de água. A água subterrânea do Lilau foi, em tempos, a principal fonte de água natural em Macau. 
Na comunidade macaense dizia-se antigamente que “Quim bebê água do Lilau, nádi esquecê Macau, quim bebê da bica lô casa e volta para Macau” em patuá, língua crioula local, que significa “Quem beber água do Lilau nunca esquecerá Macau, quem beber da bica casa e volta a Macau.” 
Seja com um gelado e doce chá de limão saboreado na sombra de uma das árvores do largo, ou com um molhar de lábios na fresca água da fonte do Lilau, Macau torna-se impossível de esquecer tanto para quem a visita como para quem por cá viveu. Assim, até pode acontecer nunca regressar a Macau, porém “nádi esquecê Macau”.</description><pubDate>2025-05-02 02:25:55</pubDate></item></channel></rss>