<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/funcionarios-publicos-da-linha-da-frente-tem-pouca-privacidade-alerta-che-sai-wang/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Distinção oficial reforça legado de autenticidade do NAAM Thai Restaurant no Artyzen</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/distincao-oficial-reforca-legado-de-autenticidade-do-naam-thai-restaurant-no-artyzen/</link><description>A tradição e a autenticidade da cozinha tailandesa em Macau foram novamente reconhecidas com um selo oficial público. O NAAM Thai Restaurant, localizado no Artyzen Grand Lapa Macau, recebeu a distinção Thai Select 2-Star Restaurant, atribuída pelo Ministério do Comércio do Governo Real da Tailândia. Esta é a terceira vez que o restaurante é honrado com o prémio Thai Select, que agora ostenta a classificação de duas estrelas, válida até Novembro de 2028.
O galardão, entregue pela vice-directora geral do Departamento de Promoção do Comércio Internacional tailandês, Suparporn Sookmark, reconhece os estabelecimentos que, a nível global, se destacam pela excelência gastronómica, ambiente memorável, serviço profissional e carácter culinário distinto. O programa Thai Select, que já distinguiu mais de 1.610 restaurantes em 65 países, serve como um selo de confiança para os apreciadores da autêntica cultura gastronómica tailandesa.
Para Rutger Verschuren, vice-presidente do Artyzen Hospitality Group e gerente geral do hotel, o prémio é um reflexo da dedicação da equipa e consolida uma presença de mais de duas décadas no panorama gastronómico de Macau. “Enquanto um dos primeiros restaurantes tailandeses em Macau, o NAAM é valorizado pelo seu ambiente descontraído e hospitalidade genuína”, afirmou Verschuren.
A chef executiva Sutthaporn Chulavachana, que representou o restaurante juntamente com a equipa de serviço e cozinha na cerimónia, vê no prémio uma motivação para continuar fiel às raízes culinárias. “Cada prato no NAAM transporta sabores, técnicas e histórias da Tailândia”, referiu a chef, sublinhando a filosofia “Authentic Thai Discovery” que guia o restaurante.
A identidade do restaurante está profundamente ligada ao seu nome, “NAAM”, que significa “água” em tailandês. Este conceito é materializado na decoração através de um tanque interior e nas vistas para a piscina do resort e os seus jardins de cariz tropical. O espaço é concebido para oferecer uma experiência imersiva, onde a luz natural ocupa o ambiente durante o dia, criando uma atmosfera de lazer que, ao anoitecer, se transforma num cenário tranquilo e de “elegância discreta”.</description><pubDate /></item><item><title>Trump convida China e Israel para integrar ‘Junta da Paz’</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/trump-convida-china-e-israel-para-integrar-junta-da-paz/</link><description>O presidente norte-americano, Donald Trump, convidou a China e o primeiro-ministro israelita, Benjamin Netanyahu, para integrarem a denominada ‘Junta da Paz’, um colégio de personalidades mundiais para resolver conflitos, disse ontem fonte oficial israelita à agência noticiosa espanhola EFE. Os presidentes russo, turco, argentino e paraguaio, respectivamente Vladimir Putin, Recep Erdogan, Javier Milei, e Santiago Peña, já tinham confirmado a recepção de uma carta de Trump no mesmo sentido. Fontes próximas do presidente francês, Emmanuel Macron, garantiram que convite semelhante foi recusado por a proposta do líder norte-americano ir além da situação na Faixa de Gaza e colocar problemas “sobre o respeito pelos princípios e a estrutura da Organização das Nações Unidas (ONU), que não podem ser postos em causa”.
A ‘Junta da Paz’, organismo idealizado pela Casa Branca para monitorizar a aplicação do plano de Paz para o conflito israelo-palestiniano, foi sancionado pelo Conselho de Segurança da ONU, mas registaram-se diversas opiniões da comunidade internacional no sentido de o mesmo poder vir a ser uma entidade concorrente das Nações Unidas, com o objetivo de defender os interesses de Washington. Trump pretende presidir à referida junta, que terá uma comissão executiva composta pelo secretário de Estado (MNE) dos Estados Unidos da América (EUA), Marco Rubio, o enviado especial norte-americano para Gaza, Steve Witkoff, o empresário e genro do líder dos EUA, Jared Kushner, o antigo primeiro-ministro britânico Tony Blair, o diretor do grupo de investimentos Apollo Global Management, Marc Rowan, o assessor de Trump Roberto Gabriel e o presidente do Banco Mundial, Ajay Banga. Também já foram noticiados convites ao primeiro-ministro da Índia, Narendra Modi, ao presidente do Egito, Abdel Fattah al-Sissi, ao rei da Jordânia, Abdallá II, ao primeiro-ministro do Canadá, Mark Carney, e ao primeiro-ministro do Paquistão, Shehbaz Sharif, que foi um dos grandes defensores da candidatura de Trump ao prémio Nobel da Paz.
A China confirmou nesta terça-feira que recebeu dos Estados Unidos um convite para integrar o Conselho de Paz de Gaza promovido pelo presidente norte-americano, Donald Trump, embora tenha evitado esclarecer se aceitará a proposta ou a quem ela se dirigiria dentro da liderança chinesa. Na conferência de imprensa diária do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, o seu porta-voz Guo Jiakun limitou-se ontem a indicar que “a China recebeu um convite da parte americana”, sem oferecer mais detalhes sobre o conteúdo da proposta nem sobre os passos que Pequim poderá dar a seguir.</description><pubDate>2026-01-20 23:39:17</pubDate></item><item><title>Taiwan quer construir cadeia de abastecimento de IA democrática com EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/taiwan-quer-construir-cadeia-de-abastecimento-de-ia-democratica-com-eua/</link><description>Taipé manifestou a intenção de construir uma cadeia de abastecimento de alta tecnologia democrática com Washington e forjar uma aliança estratégica em torno do desenvolvimento da inteligência artificial (IA), poucos dias após um acordo comercial com os EUA.

O entendimento, anunciado na quinta-feira após vários meses de negociações, inclui uma redução das tarifas sobre os produtos taiwaneses de 20% para 15%, bem como um compromisso das empresas taiwanesas de investirem 250 mil milhões de dólares nos Estados Unidos. Segundo o acordado, o Governo de Taipé comprometeu-se ainda a garantir mais 250 mil milhões de dólares em empréstimos comerciais para facilitar novos investimentos.
Em conferência de imprensa em Taipé, a responsável do governo local Cheng Li-chiun enfatizou que o acordo de investimento com os Estados Unidos “não implica uma externalização da cadeia de abastecimento”, mas antes procura fortalecer o setor tecnológico da ilha e consolidar a “capacidade industrial”. “Não se trata de uma transferência da cadeia de abastecimento industrial, mas sim de uma expansão da capacidade industrial taiwanesa nos Estados Unidos, com uma cadeia de abastecimento construída em conjunto pelos dois países”, afirmou a responsável, em declarações divulgadas pela agência de notícias CNA. “Antes, dizíamos ‘Taiwan pode ajudar’, mas esperamos que no futuro possamos dizer ‘Taiwan e os EUA podem liderar'”, acrescentou Cheng, defendendo ainda que a ascensão da inteligência artificial abre a possibilidade de “criar uma cadeia de abastecimento tecnológica para o campo democrático”.
Quando questionada sobre futuros investimentos da TSMC — líder mundial no fabrico de chips avançados de IA — nos Estados Unidos, Cheng afirmou que tais decisões “devem respeitar o planeamento da empresa” e realçou que o Governo taiwanês “sempre apoiou a TSMC e a sua indústria associada”. “O que vemos é que a ‘montanha protectora da nação’ continua a fortalecer-se em Taiwan”, destacou Cheng, referindo-se à importância estratégica do sector dos semicondutores, considerado um fator dissuasor contra um potencial ataque chinês à ilha.
Na semana passada, o jornal New York Times noticiou que o acordo comercial entre Taiwan e os EUA inclui a construção de cinco fábricas adicionais da TSMC no Arizona, estado onde esta já investiu 165 mil milhões de dólares, embora a informação ainda não tenha sido confirmada pela empresa.
Desde que regressou à Casa Branca, o Presidente dos EUA, Donald Trump, tem insistido na necessidade de “trazer de volta” a produção de semicondutores para os Estados Unidos, país que durante anos dependeu de fabricantes estrangeiros e de cadeias de abastecimento globais frágeis. No entanto, especialistas acreditam que replicar a capacidade de produção de Taiwan não vai ser fácil, tendo em conta as décadas de experiência da ilha, a mão-de-obra altamente qualificada e um ecossistema abrangente de fornecedores e logística que permite manter níveis elevados de eficiência.

Mais de 200 mil “drones” através de orçamento especial de Defesa

Taiwan pretende adquirir mais de 200 mil veículos aéreos não tripulados (“drones”) através de um orçamento especial de Defesa no valor de 1,25 biliões de dólares taiwaneses (cerca de 33.893 milhões de euros), noticiou ontem a imprensa local.
Durante uma sessão de esclarecimento realizada na segunda-feira com os deputados, o Ministério da Defesa Nacional (MDN) de Taiwan revelou sete categorias de armamento previstas neste plano, concebido para reforçar as capacidades defensivas da ilha.
O projecto prevê a compra de aproximadamente 200 mil veículos aéreos não tripulados – incluindo “drones” costeiros de vigilância e reconhecimento, bem como “drones” de ataque –, mais de mil embarcações não tripuladas, munições “vagueantes” como o modelo Altius-700M e diversos sistemas “antidrones”.
A formação de uma vasta frota de “drones” tornou-se uma das prioridades para a defesa de Taiwan, que vê na experiência ucraniana um exemplo de como a tecnologia pode ser utilizada para fazer face a um eventual ataque.
Entre os armamentos que Taiwan pretende adquirir contam-se ainda 82 sistemas lançadores de foguetes múltiplos HIMARS, acompanhados de 1.203 contentores com projéteis de precisão e 420 mísseis táticos, bem como artilharia autopropulsionada – 60 obuses M109A7 – e mísseis antitanque, entre os quais 1.050 Javelin e 1.545 TOW-2B.
Estas aquisições seriam financiadas através de um orçamento especial anunciado no ano passado pelo líder de Taiwan, William Lai, para vigorar entre 2026 e 2033, com o objetivo de consolidar umas forças armadas capazes de “defender permanentemente” o “Taiwan democrático”.
Os fundos serviriam ainda para apoiar o desenvolvimento do denominado “Escudo de Taiwan” (T-Dome), um sistema de defesa aérea em camadas, anunciado por Lai a 10 de outubro, inspirado na “Cúpula de Ferro” (Iron Dome) de Israel e na “Cúpula Dourada” (Golden Dome) proposta pelos Estados Unidos.
Contudo, os dois principais partidos da oposição – o Kuomintang (KMT) e o Partido Popular de Taiwan (PPT) –, favoráveis a uma maior aproximação entre Taipé e Pequim, têm bloqueado a tramitação do orçamento graças à maioria legislativa que detêm, acusando ainda o Governo de falta de transparência no plano de despesas. Lusa</description><pubDate>2026-01-20 23:41:09</pubDate></item><item><title>Presidenciais portuguesas: Marques Mendes vence em Macau, mas quem vai à segunda volta é Seguro e Ventura</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/presidenciais-portuguesas-marques-mendes-vence-em-macau-mas-quem-vai-a-segunda-volta-e-seguro-e-ventura/</link><description>António José Seguro (31%) e André Ventura (23%) foram os mais votados nas eleições presidenciais portuguesas e seguem para a segunda volta, que se disputa a 8 de Fevereiro. Luís Marques Mendes, que ficou em quinto lugar conseguindo apenas 11% do total dos votos, foi o vencedor em Macau, com uma votação expressiva de 47%.

Os resultados das eleições presidenciais portuguesas ditaram que haverá uma segunda volta entre António José Seguro e André Ventura, os dois candidatos mais votados globalmente. Em Macau, Luís Marques Mendes foi o vencedor.
No território, o candidato apoiado pelo PSD obteve 1.073 votos (47%). Contudo, a nível global, Marques Mendes ficou em quinto lugar, atrás de Seguro, Ventura, Cotrim Figueiredo e Gouveia e Melo. Mendes conseguiu apenas 11,3% do total dos votos.
O PONTO FINAL perguntou a António Bessa Almeida, mandatário da candidatura de Marques Mendes em Macau, como é que se explica esta discrepância dos resultados de Macau em comparação com os resultados globais. Bessa Almeida respondeu que a “vitória folgada” de Marques Mendes em Macau foi fruto de um “bom trabalho” realizado na região, com “o máximo respeito e transparência”.
Bessa Almeida defendeu também que a segunda volta das eleições presidenciais portuguesas, da qual Marques Mendes está afastado, será “uma perda de tempo”, porque vão “desperdiçar mais dinheiro e mais tempo”.

PARTICIPAÇÃO EM MACAU QUASE DUPLICOU

Em Macau, António José Seguro ficou em segundo lugar, com 21% (477 votos). André Ventura ficou em terceiro, tendo convencido 12,4% dos eleitores recenseados na RAEM (282 votos). João Cotrim Figueiredo foi o quarto classificado (191 votos/8,4%); Henrique Gouveia e Melo em quinto (133 votos/5,8%); Manuel João Vieira conseguiu o sexto lugar (39 votos/1,7%); Catarina Martins ficou em sétimo (28 votos/1,2%); António Filipe em oitavo (20 votos/0,9%); André Pestana da Silva ficou em nono (14 votos/0,6%); na décima posição ficou Jorge Pinto (12 votos/0,5%); e em último Humberto Correia (5 votos/0,2%).
Para estas eleições, o número de votantes inscritos no Consulado Geral de Portugal em Macau era de 57.748, dos quais 2.374 exerceram o seu direito de voto, ou seja, a taxa de participação foi de 4,1%. Nas eleições presidenciais portuguesas que reelegeram Marcelo Rebelo de Sousa em 2021, a taxa de participação em Macau foi de apenas 2,1%.

SEGUNDA VOLTA A 8 DE FEVEREIRO

Globalmente, António José Seguro foi o mais votado. O candidato apoiado pelo PS obteve 31% do total dos votos. André Ventura, apoiado pelo Chega, conseguiu 23,5%.
Nesta corrida ao cargo de Presidente da República Portuguesa, Cotrim de Figueiredo ficou na terceira posição com 16% dos votos; Henrique Gouveia e Melo teve 12,3%; Luís Marques Mendes ficou em quinto com 11,3%; depois Catarina Martins com 2%; António Filipe em sétimo com 1,6%; Manuel João Vieira teve 1%; Jorge Pinto 0,7%; André Pestana da Silva 0,2% e Humberto Correia conseguiu 0,08%.
A taxa de participação global nesta primeira volta foi de 52,3%. Em 2021, a taxa de participação tinha sido de apenas 39,3%. Há cinco anos, Marcelo Rebelo de Sousa foi eleito na primeira volta com mais de 60% dos votos.
Recorde-se que, de acordo com a lei portuguesa, o candidato deve receber a maioria absoluta dos votos para ser eleito. Se nenhum candidato alcançar a maioria na primeira volta, deve ser realizada uma segunda volta, entre os dois candidatos que receberam mais votos na primeira. Neste caso, a segunda volta está agendada para o dia 8 de Fevereiro.
O próximo Presidente da República Portuguesa vai tomar posse no dia 9 de Março deste ano. Marcelo Rebelo de Sousa vai despedir-se do cargo dez anos depois de ter iniciado funções. Conforme a Constituição portuguesa, cada mandato presidencial tem a duração de cinco anos, sendo permitida uma reeleição, mas não para um terceiro mandato consecutivo.</description><pubDate>2026-01-20 01:06:41</pubDate></item><item><title>IC convida empresas a apresentarem propostas para serviços de restauração em concerto ao ar livre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/ic-convida-empresas-a-apresentarem-propostas-para-servicos-de-restauracao-em-concerto-ao-ar-livre/</link><description>Nos dias 7 e 8 de Fevereiro, o Local de Espectáculos ao Ar Livre vai receber concertos e o Instituto Cultural (IC) está a convidar empresas locais do ramo da restauração a apresentarem propostas para prestarem os seus serviços durante os espectáculos.
As empresas locais devem apresentar propostas de prestação de serviços de refeições ligeiras e bebidas durante este evento. As candidaturas são gratuitas e estão abertas a partir de hoje até às 17h45 do dia 27 de Janeiro, sendo abertas a todas as empresas do sector da restauração locais.
O Local de Espectáculos ao Ar Livre de Macau situa-se no cruzamento da Avenida do Aeroporto (a nordeste) com a Rua de Ténis (a norte), no Cotai. Encontram-se aí instalados seis contentores, destinados à prestação de serviços de refeições ligeiras durante o concerto. Cada empresa seleccionada irá explorar um contentor nesses dias, assumindo a responsabilidade exclusiva pelos seus próprios lucros e perdas e pelo pedido de licenças, se as houver.
O IC explica que a selecção será efectuada de acordo com critérios de avaliação como a viabilidade e a integridade da proposta de exploração, a harmonia com a atmosfera dos espectáculos ao ar livre, a diversidade e a razoabilidade do preço das refeições ligeiras e a compatibilidade do menu com o evento, a estética e a funcionalidade da decoração do local e o currículo dos membros da equipa relativamente à experiência de exploração e gestão de estabelecimentos de restauração.
O regulamento de candidatura está disponível na página do IC (www.icm.gov.mo). Os candidatos poderão apresentar pessoalmente os documentos de candidatura no Edifício do Instituto Cultural, durante o horário de expediente ou enviar os mesmos por via postal, durante o período de candidatura.
Este recinto, que começou a operar no ano passado, é o maior local de espectáculos ao ar livre de Macau, com capacidade para mais de 50.000 espectadores.</description><pubDate>2026-01-20 23:44:17</pubDate></item><item><title>Macau e Portugal mantêm ranking da FIFA na primeira actualização de 2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/macau-e-portugal-mantem-ranking-da-fifa-na-primeira-actualizacao-de-2026/</link><description>A selecção portuguesa de futebol continua na sexta posição do ranking da FIFA, cuja primeira atualização de 2026 foi ontem divulgada, numa hierarquia encabeçada pela campeã europeia Espanha. A selecção de Macau continua na 193.ª posição, com 865,29 pontos.  Pelo terceiro mês consecutivo, Portugal surge logo atrás do top 5, com os mesmos 1.760,38 pontos que tinha em novembro de 2025, quando se qualificou pela nona vez, e sétima seguida, para fases finais de Mundiais. Os vencedores da Liga das Nações de 2025 continuam à frente dos Países Baixos, sétimos classificados, com 1.756,27 pontos, enquanto os cinco primeiros lugares continuam a ser ocupados por Espanha (1.877,18), pela campeã mundial e bicampeã sul-americana Argentina (1.873,33), França (1.870), Inglaterra (1.834,12) e Brasil (1.760,46), respectivamente.
No top 10 passou a constar Marrocos, oitavo, com 1.736,57 pontos, depois de ter chegado, como anfitrião, à final da Taça das Nações Africanas (CAN), perdida no domingo frente ao Senegal (1-0, após prolongamento). Os recém-campeões africanos subiram sete posições no ranking da FIFA, até ao 12.º lugar, ao passo que Nigéria (26.ª), Argélia (28.ª), Egito (31.º), Costa do Marfim (37.ª), Camarões (45.ºs) e RD Congo (48.ª) foram outros países beneficiados pelos seus desempenhos na CAN, disputada entre 21 de dezembro de 2025 e domingo. Caso ultrapassem o caminho um do play-off intercontinental, em Março, os congoleses juntam-se a Portugal no Grupo K do Campeonato do Mundo, formado ainda por Colômbia e Uzbequistão, em queda do 13.º para o 14.º lugar e da 50.ª para a 52.ª posição na hierarquia da FIFA, respetivamente.
Dos Países Africanos de Língua Oficial Portuguesa (PALOP), Cabo Verde continua a ser o melhor classificado, no 67.º posto, numa altura em que está a cinco meses da estreia na principal prova internacional de selecções. Quanto aos treinadores portugueses, Omã, orientada por Carlos Queiroz, subiu à 78.ª posição, duas acima da Guiné Conacri, de Paulo Duarte, enquanto o Kuwait, de Hélio Sousa, é 135.º, São Tomé e Príncipe, de Ricardo Monsanto, está em 189.º e Timor-Leste, de Zé Pedro, aparece em 198.º.</description><pubDate>2026-01-20 23:43:12</pubDate></item><item><title>Sector VIP dos casinos de Macau cresce em Janeiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/sector-vip-dos-casinos-de-macau-cresce-em-janeiro/</link><description>Dados preliminares referentes ao mês de Janeiro revelam subidas expressivas no volume de apostas e no número de “baleias” (isto é, jogadores com uma aposta única de pelo menos 100 mil dólares de Hong Kong). Segundo um relatório do Citigroup, durante este período contabilizaram-se pelo menos seis jogadores a apostar entre 500.000 e um milhão de dólares de Hong Kong nos casinos de Macau.

O volume de apostas feitas por jogadores de alto nível nos casinos de Macau aumentou 72,3% no presente mês de Janeiro, em comparação com o período homólogo do ano passado. Os dados foram divulgados no mais recente relatório da correctora Citigroup, onde se evidencia ainda uma subida de 16,7% no número de “baleias” em Macau, de 24 para 28.
Segundo a instituição, estas 28 “baleias” – ou seja, jogadores com uma aposta única em mão de pelo menos 100 mil dólares de Hong Kong – contribuíram com 8,1 milhões de dólares de Hong Kong para as receitas da indústria de jogo da região. A aposta média por jogador é calculada em cerca de 290.000 dólares de Hong Kong, um aumento anual de 49%. Em comparação, o valor arrecadado no mesmo mês de 2025 foi de 4,7 milhões de dólares de Hong Kong, conforme divulgado pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ).
Neste mês de Janeiro, durante o período em análise, os analistas relatam ter visto “vários grandes apostadores em Macau”, com destaque para uma “baleia” que apostou 1 milhão de dólares de Hong Kong no Galaxy Macau. Houve também um jogador que apostou 850.000 dólares de Hong Kong no City of Dreams, gerido pela Melco, e outro grande apostador que investiu 640.000 dólares de Hong Kong no Wynn Palace.
No total, os analistas dizem ter detectado “seis ‘baleias’ a apostar 500.000 dólares de Hong Kong ou mais, em comparação com apenas duas em Janeiro de 2025”. Segundo os especialistas do Citigroup, este aumento pode estar relacionado com as ofertas frequentemente atribuídas aos jogadores de relevo, que incluem bilhetes grátis para espectáculos nas proximidades.
Em Janeiro, as ofertas culturais foram diversas e abundantes, com um calendário marcado sobretudo pelos espectáculos dos cantores Raymond Lam e Dylan Wang no Venetian Arena e no Galaxy Arena, respectivamente. Importa ainda salientar que o Wynn Macau está actualmente a dar bilhetes gratuitos para o concerto das sul-coreanas Blackpink, a decorrer em Hong Kong na próxima semana, aos jogadores ‘premium’ com os maiores volumes de jogo.
“Pensamos que é seguro afirmar que Macau tem ofertas de produtos, relacionados e não relacionados com jogo, que atraem os consumidores abastados do interior da China, que continuam dispostos a gastar”, lê-se no relatório do Citigroup, conforme citado pelo portal GGRAsia.
Quanto ao número de jogadores ‘premium’ do segmento de massas – um sector intermédio entre o jogo de massas e o jogo dos grandes apostadores VIP – verificou-se uma quebra de aproximadamente 11% face ao número registado no mesmo mês do ano anterior.
Ainda assim, esta camada de apostadores investiu uma média de 28.424 dólares de Hong Kong nos casinos de Macau, mais 41% em termos anuais. As apostas do mês de Janeiro apresentam, aliás, um valor “comparável” ao do período da Semana Dourada de 2025, um dos grandes picos de afluência de jogadores provenientes do Continente.
Embora com uma ligeira queda de 2% face a Janeiro de 2025, o Galaxy lidera a tabela de Janeiro relativa ao segmento ‘premium’ de massas com uma quota de mercado de cerca de 25%. A Melco, a Wynn e a Sands apresentam quotas respectivas – e renhidas – de 20,9%, 20,3% e 20,2%.</description><pubDate>2026-01-20 23:45:17</pubDate></item><item><title>Taxa de reincidência dos jovens infractores de Macau mantém-se entre os 3% e 5%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/taxa-de-reincidencia-dos-jovens-infractores-de-macau-mantem-se-entre-os-3-e-5/</link><description>Os casos de reincidência por parte dos jovens que já cometeram crimes em Macau mantiveram-se baixos nos últimos três anos, ao passo que os jovens que estiveram internados no Instituto de Menores (IM) entre 2018 e 2022 revelam uma taxa de reincidência de zero. Os dados foram divulgados pelo presidente substituto do Instituto de Acção Social (IAS), Tang Yuk Wa, em resposta a uma interpelação escrita do deputado Lam Lon Wai.

A taxa de reincidência de jovens infractores em Macau manteve-se entre os 3% e os 5% nos últimos três anos, segundo dados recentemente divulgados pelo Instituto de Acção Social (IAS). Quanto aos jovens que passaram pelo serviço de internamento do Instituto de Menores (IM) da Direcção dos Serviços Correccionais (DSC), a taxa de reincidência desce para zero.
As estatísticas foram divulgadas em resposta a uma interpelação escrita do deputado Lam Lon Wai, em que este apela à revisão do actual Regime Tutelar Educativo dos Jovens Infractores e ao reforço do acompanhamento dos jovens após a saída da prisão ou residências temporárias. Na mensagem encaminhada ao Governo, o deputado defende que o regime em questão, em vigor desde 2007, “apresenta insuficiências relativas à educação, fiscalização e apoio subsequente” aos jovens infractores, sobretudo aqueles que sofrem de perturbações emocionais ou que estão inseridos em famílias disfuncionais.
A ubiquidade da ‘internet’ e das redes sociais torna estes jovens igualmente vulneráveis a “burlas”, “informações nocivas” e “comportamento sexual precoce”, motivo pelo qual a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) já anunciou que pretende “reforçar a formação dos docentes sobre educação jurídica, educação sexual e identificação de perturbações psicológicas”. Em paralelo, foram realizadas 151 palestras sobre prevenção criminal destinadas a adolescentes nos primeiros três trimestres de 2025.
Apesar destas iniciativas, o deputado defende que há ainda espaço para “melhorar as medidas tutelares educativas dirigidas aos jovens infractores, o modelo de lares, a cooperação interdisciplinar e o apoio após a saída de lares”. Dá como exemplo a medida de colocação em unidades de residência temporária, cujo prazo máximo de um ano é frequentemente considerado “insuficiente” para que os jovens concluam a sua reabilitação e tratamento psicológico. Para além disso, não existe ainda em Macau um lar específico para jovens que sofram de perturbações emocionais ou doenças mentais, o que impossibilita que recebam “tratamento e gestão” adequados às suas necessidades.
No que diz respeito à reincidência, Lam Lon Wai relaciona esta questão com “factores como a fraca funcionalidade familiar, a insuficiência nas competências parentais, a violência doméstica e métodos educativos excessivamente rigorosos ou, pelo contrário, demasiado permissivos”. A prestação de apoio contínuo por parte de profissionais da linha de frente é, deste modo, essencial para garantir a diminuição da taxa de incidência e de comportamentos de risco.

NÃO HÁ PLANOS PARA ALTERAR O ACTUAL REGIME

Na sua resposta, o presidente substituto do IAS, Tang Yuk Wa, começa por sublinhar que “as autoridades envolvidas nos processos de medidas tutelares educativas” – nomeadamente, os juízes, o IAS e o IM – “providenciam acompanhamento a jovens infractores de forma escalonada, tendo em conta a gravidade das ocorrências”. Uma destas medidas passa pela colocação dos jovens em unidades de residência temporária, que visam “criar um efeito dissuasor no comportamento dos jovens infractores” ao longo de um período de institucionalização que pode variar entre um mês e um ano.
O responsável do IAS explica que, quando o resultado é positivo, o juiz pode encerrar o processo num prazo de três ou seis meses ou aplicar outras medidas tutelares alternativas; caso contrário, é considerada a aplicação de medidas mais rigorosas como um serviço de internamento que pode ir de um a cinco anos. A decisão do juiz baseia-se num relatório social elaborado pelo IM de seis em seis meses, referente à evolução dos jovens.
No cenário mais gravoso, em que mesmo após cinco anos de internamento o juiz determine que os jovens ainda não estão aptos para participar na vida em comunidade, o internamento pode ser prolongado por um período máximo de três anos. Feitas as contas, a duração máxima da medida de internamento é de oito anos. No entanto, Tang Yuk Wa alerta que a prorrogação da duração de internamento pode ter impactos negativos “na ligação dos jovens infractores com a família de origem e a sociedade” e na sua reintegração social.
Dados do IAS referentes ao período entre 2022 e 2024 indicam que a taxa de substituição da colocação em residências temporárias por medidas “mais rigorosas” foi de 9,7%. Por outro lado, a taxa de reincidência nos dois anos após a aplicação das medidas manteve-se entre 3% e 5% nos últimos três anos. Os dados do IM indicam ainda que nenhum dos jovens internados entre 2018 e 2022 reincidiu em situações de comportamento delinquente e criminoso.
Face a estes dados, o presidente substituto do IAS considera que “as medidas tutelares educativas são eficazes para a correcção dos comportamentos desviantes dos jovens infractores” e revela que, para já, não existem quaisquer propostas de alteração ao regime em questão.

NOVO PROGRAMA DE APOIO AOS PAIS EM 2026

Tang Yuk Wa faz ainda menção aos programas de apoio lançados pelo IAS ao longo dos anos, destinados às famílias de jovens envolvidos na intervenção jurisdicional. Destaca-se, em particular, o programa de apoio “Carinhos e Amor da Família”, estabelecido em cooperação com organizações não-governamentais com o propósito de “proporcionar apoio emocional, aconselhamento familiar e serviços de educação parental” às famílias, “auxiliar os encarregados de educação a reduzir a sua carga psicológica” e “recuperar uma vida familiar saudável”.
Este ano, será lançado um novo programa destinado à mesma população, com o nome “Parentalidade Eficaz”, que pretende “aprofundar o apoio à educação parental e reforçar a educação e a sensibilização jurídica”, ao mesmo tempo que protege e mantém os serviços já existentes. A data do lançamento deste programa ainda não foi revelada.
Da parte do IM, continuam a ser oferecidos serviços de “aconselhamento pós-libertação” a todos os jovens que estiveram internados, em cooperação com o Departamento de Reinserção Social (DRS) do IAS. Os jovens ainda em situação de internamento, mas prestes a sair, podem contar com o “Programa de Apoio à Educação e o “Programa de Apoio ao Emprego”, fruto de uma colaboração com a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), para se manterem informados sobre vagas escolares ou ofertas de emprego.
O DRS do IAS tem como funções proporcionar apoio aos menores em liberdade, através da criação de condições de acolhimento temporário e da sua integração laboral, escolar, formativa e social, actuando em estreia colaboração com o IM e o Estabelecimento Prisional de Macau. O departamento dispõe de uma equipa composta por psicólogos, sociólogos e assistentes sociais, que trabalham em conjunto no acompanhamento do processo de reintegração do menor na família, na escola ou no meio profissional, ao mesmo tempo que previnem a sua reincidência criminal.</description><pubDate>2026-01-20 01:05:53</pubDate></item><item><title>Livro de Arnaldo Gonçalves sobre a ascensão chinesa oficialmente lançado em Lisboa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/livro-de-arnaldo-goncalves-sobre-a-ascensao-chinesa-oficialmente-lancado-em-lisboa/</link><description>O académico Arnaldo Gonçalves apresenta a sua mais recente análise geopolítica, “A China. O Sonho Imperial”, amanhã, dia 22 de Janeiro. O lançamento do livro, que promete uma discussão aprofundada sobre a ascensão da China como superpotência, está marcado para as 17h30 no histórico Grémio Literário, em Lisboa.
O evento contará com uma mesa de convidados de peso, incluindo o comentador da RTP e professor da Nova School of Law, Felipe Pathé-Duarte, e o Major-General João Vieira Borges, presidente da Comissão Portuguesa de História Militar. A entrada é livre, mas requer inscrição prévia devido aos lugares limitados.
Na obra, Gonçalves, antigo consultor do Governo de Macau e professor de Ciência Política, traça a trajectória da política externa russa ao longo das últimas quatro décadas. O livro estrutura-se em sete capítulos que examinam desde a transformação económica e o afastamento do isolamento, passando pelas relações complexas com a União Europeia e a dualidade estratégica com os Estados Unidos, até à análise de projectos como a Nova Rota da Seda e o robustecimento militar chinês.
Um dos focos centrais da análise é o paradoxo entre o discurso oficial de paz e a assertividade territorial e marítima observada, nomeadamente no Mar do Sul da China. O autor afirma que a motivação para este estudo surgiu da percepção de que existe uma escassez de análises sobre a China em Portugal que não estejam associadas a interesses comerciais específicos, posicionando-se explicitamente do ponto de vista dos interesses da Europa e do Ocidente.
O livro chega às livrarias num contexto de renovada atenção sobre o papel da China na ordem global, oferecendo uma perspectiva histórica que contextualiza as acções actuais de Pequim.</description><pubDate /></item><item><title>Demolição voluntária de obras ilegais de risco “baixo” poderá estar isenta de licenciamento</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/demolicao-voluntaria-de-obras-ilegais-de-risco-baixo-podera-estar-isenta-de-licenciamento/</link><description>O Conselho Executivo concluiu a discussão da alteração ao regime jurídico da construção urbana, com vista a incentivar a demolição por parte dos cidadãos de obras ilegais de risco relativamente baixo.
O diploma, que será encaminhado para a apreciação da Assembleia Legislativa, sugere a isenção de licenciamento e de comunicação prévia para a demolição das obras “ilegais de risco relativamente baixo”, que envolvam “fachadas de edifícios com altura não superior a nove metros, projectos de demolição com duração não superior a cinco dias e aqueles de escala e complexidade modestas”, adiantou Lai Weng Leong, director dos Serviços de Solos e Construção Urbana numa conferência de imprensa realizada ontem.
Segundo estabelece a proposta, no que diz respeito à comunicação prévia de obras das fracções autónomas com uma área bruta de utilização não superior a 120 metros quadrados e que não se destinem à finalidade habitacional, bem como ao pedido de licença prévia de obra de modificação, caso sejam apresentados por via de plataforma electrónica, será imediatamente admitida a comunicação prévia e emitida a licença prévia de obra, podendo assim as obras ter início no dia seguinte.
O Governo considera que as novas disposições vão poder aumentar a eficiência e promover a governação electrónica. Sendo assim, de forma a garantir a fiabilidade da operação por via electrónica, o diploma prevê também disposições sancionatórias em caso de fornecimento de elementos inexactos ou errados.
A alteração à lei propõe ainda o alargamento do âmbito de aplicação da isenção de licenciamento, para passar a abranger as obras de modificação, conservação e reparação a realizar em instalações de aeroportos, de terminais marítimos públicos de passageiros ou do sistema de metro ligeiro pelas entidades responsáveis pela respectiva exploração.
Em termos das obras a realizar pelos serviços públicos em bens imóveis classificados ou em vias de classificação e nas respectivas zonas de protecção ou zonas de protecção provisória, o diploma sugere que estas obras também não carecem de licenciamento, mas sem prejuízo do cumprimento contínuo das disposições previstas na lei de salvaguarda do património cultural.
Wong Sio Chak, porta-voz do Conselho Executivo, salientou que o Governo decidiu avançar com a referida revisão da lei tendo em conta a optimização das normas legais relacionadas com o ambiente de negócios, bem como a simplificação e a elevação da eficiência acerca da apreciação e aprovação dos projectos.</description><pubDate>2026-01-20 01:03:40</pubDate></item><item><title>Mais de 90% dos votos de Marques Mendes na Ásia e Oceânia vieram de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/mais-de-90-dos-votos-de-marques-mendes-na-asia-e-oceania-vieram-de-macau/</link><description>Apesar de ter ficado em quinto lugar na totalidade dos votos, Marques Mendes foi o mais votado na Ásia e Oceânia. Macau contribuiu para isso de forma determinante: dos 1.174 votos que o candidato apoiado pelo PSD teve nesta zona do globo, apenas 101 não vieram de Macau. Olhando para os resultados das presidenciais portuguesas na Ásia/Oceânia, verifica-se que Seguro conquistou os eleitores da Coreia do Sul, Japão e Timor-Leste; Cotrim Figueiredo venceu no Catar e nos Emirados Árabes Unidos; já Ventura foi o preferido na Índia, Israel e Austrália.

Macau contribuiu de forma esmagadora para que Luís Marques Mendes tenha sido o candidato presidencial mais votado na Ásia. Na primeira volta das presidenciais portuguesas, o candidato apoiado pelo PSD conseguiu um total de 1.174 votos na região da Ásia e Oceânia. Destes, 1.073 foram obtidos em Macau, ou seja, a RAEM contribuiu com 91% dos votos em Marques Mendes nesta região do globo.
Apesar do bom resultado na Ásia e Oceânia, Marques Mendes teve um resultado abaixo das expectativas no resto do mundo. Globalmente, o candidato ficou em quinto lugar das presidenciais portuguesas, com apenas 11,3% dos votos totais.

SEGURO AGARROU JAPÃO, COREIA DO SUL E TIMOR-LESTE

Na região da Ásia e Oceânia, António José Seguro foi o segundo mais votado, tendo sido o preferido de 842 portugueses recenseados nesta parte do globo, ou seja, 21,6%.
O candidato apoiado pelo PS foi o mais votado por parte dos portugueses no Japão, com 12 votos (32,4%) dos 341 inscritos naquele país. Em Timor-Leste, Seguro venceu com 50 votos (40,3%) dos 1.586 portugueses recenseados em Díli. O socialista também venceu na Coreia do Sul, com 8 votos (42,1%) do total dos que foram às urnas em Seul.
Globalmente, Seguro foi o mais votado nesta primeira volta das presidenciais de Portugal, com uma percentagem de 31,1%, e vai à segunda volta com André Ventura.

VENTURA PREFERIDO NA AUSTRÁLIA, ÍNDIA E ISRAEL

André Ventura, o segundo classificado das eleições com 23,5% no total, foi o terceiro classificado na Ásia e Oceânia, com cerca de 19,7%. O candidato apoiado pelo Chega foi o mais votado na Austrália, Israel e Índia. Nos postos consulares de Sidney e Camberra, Ventura conseguiu 48% dos votos.
Em Israel, obteve 46,2%. Por fim, na Índia, Ventura conseguiu oito votos, ou seja, metade do total de votantes portugueses em território indiano – todos eles conseguidos no Consulado de Goa, sendo que em Nova Deli houve um empate entre Seguro, Gouveia e Melo, Cotrim Figueiredo e Marques Mendes, com um voto para cada um deles.
A Índia foi, aliás, o país com a menor taxa de participação na Ásia e Oceânia: apenas 0,1% dos 16.004 inscritos foram votar nestas presidenciais portuguesas. A Índia é também o segundo país da região com maior número de portugueses recenseados, atrás da China, que tem 58.125, dos quais 99,3% estão inscritos no Consulado de Macau.

COTRIM FIGUEIREDO CONVENCEU PORTUGUESES NO CATAR E EMIRADOS

João Cotrim de Figueiredo ficou em terceiro lugar a nível global e em quarto na Ásia e Oceânia, onde obteve 634 votos (16,2%). Ainda assim, o candidato apoiado pela Iniciativa Liberal sobrepôs-se à concorrência em quatro países asiáticos: Catar, Emirados Árabes Unidos, Singapura e Tailândia.
No Catar, onde 165 portugueses foram às urnas, Cotrim Figueiredo conseguiu 36,4% dos votos; nos Emirados, conquistou 52,1% dos 377 votantes; em Singapura, teve 45,5%; e na Tailândia obteve seis votos, ou seja, 30% dos 20 portugueses que foram às urnas.

EMPATE A CINCO NA INDONÉSIA

A Indonésia, onde há 160 inscritos, foi o país da Ásia e Oceânia com menos votos, apenas cinco portugueses votaram no Consulado de Jacarta, tendo cada um deles votado num candidato diferente. André Ventura, António José Seguro, Henrique Gouveia e Melo, João Cotrim de Figueiredo e Manuel João Vieira tiveram um voto cada.
Um dia depois de ter conseguido mais de 60 mil votos e o 8.º lugar na votação global, o músico Manuel João Vieira reagiu com humor aos resultados: “Muito obrigado a todas as portuguesas e portugueses que votaram em mim e um especial abraço ao português da Indonésia que também em mim votou”.
Da região Ásia/Oceânia, a Arábia Saudita é o único país cujos resultados ainda estão por apurar.


CAIXA
 
Segunda volta das presidenciais: portugueses podem votar no Consulado nos dias 7 e 8 de Fevereiro

A segunda volta das eleições presidenciais portuguesas, que vai opor António José Seguro a André Ventura, já tem data marcada: a votação no estrangeiro, incluindo no Consulado Geral de Portugal em Macau, vai decorrer nos dias 7 e 8 de Fevereiro, entre as 8h e as 19h. Em Portugal, a votação é só no domingo dia 8 de Fevereiro, também das 8h às 19h. Recorde-se que, de acordo com a lei portuguesa, o candidato deve receber a maioria absoluta dos votos para ser eleito. Se nenhum candidato alcançar a maioria na primeira volta, deve ser realizada uma segunda volta, entre os dois candidatos que receberam mais votos na primeira. O próximo Presidente da República Portuguesa vai tomar posse no dia 9 de Março deste ano. Marcelo Rebelo de Sousa vai despedir-se do cargo dez anos depois de ter iniciado funções. Conforme a Constituição portuguesa, cada mandato presidencial tem a duração de cinco anos, sendo permitida uma reeleição, mas não para um terceiro mandato consecutivo.</description><pubDate>2026-01-20 23:47:44</pubDate></item><item><title>Seul admite que falha de vigilância permitiu envio de drones para a Coreia do Norte</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/seul-admite-que-falha-e-vigilancia-permitiu-envio-de-drones-para-a-coreia-do-norte/</link><description>O Presidente sul-coreano, Lee Jae-myung, reconheceu ontem uma falha no sistema de vigilância do país, após as recentes declarações de um civil que afirmou ser responsável pela operação recente de drones sobre a Coreia do Norte.
“Isto significa que há uma falha (no sistema de vigilância)”, disse Lee numa reunião do Executivo, na qual criticou o Ministério da Defesa por não ter detetado os drones. O Presidente classificou a aparente actuação do civil como “inaceitável”, pedindo sanções “severas”, enquanto avança a investigação conjunta da Polícia e do Exército. Lee alertou sobre a gravidade criminal de uma infiltração com o objetivo de provocar uma guerra, comparando o episódio a “disparar contra o território norte-coreano”.
A Coreia do Norte denunciou este mês que drones provenientes do Sul sobrevoaram o seu território em setembro passado e novamente em 04 de janeiro, e exigiu explicações. Seul negou que se tratasse de aparelhos militares e mantém em aberto a hipótese de uma acção civil.
Na semana passada, um homem de cerca de 30 anos afirmou em entrevista ao canal local Channel A que operou os drones e que o objectivo era medir os níveis de radiação e contaminação por metais pesados numa fábrica de urânio perto do rio Ryesong, na Coreia do Norte.
Paralelamente, uma investigação da agência de notícias Yonhap indica que outro homem na casa dos 30 anos, que já foi interrogado pelas autoridades, teria participado na fabricação dos aparelhos.
Ambos os suspeitos estudaram na mesma universidade, fundaram em 2024 uma empresa de drones e trabalharam no gabinete presidencial sob a administração de Yoon Suk-yeol, cujo mandato começou em maio de 2022 e terminou em abril do ano passado, após ser destituído devido a uma tentativa fracassada de impor a lei marcial em dezembro de 2024.
O próprio Yoon, atualmente em prisão preventiva, enfrenta um julgamento por supostos envios de drones à Coreia do Norte durante o seu Governo, para além entre outras denúncias de Pyongyang sobre voos com fins propagandísticos.
Kim Jong Un demite vice-primeiro-ministro durante cerimónia
O líder norte-coreano, Kim Jong Un, demitiu o seu vice-primeiro-ministro durante a inauguração de um complexo industrial, divulgou na terça-feira (hora local) a agência de notícias estatal KCNA. “Kim Jong Un demitiu imediatamente o vice-primeiro-ministro Yang Sung Ho do seu cargo”, noticiou a KCNA na peça sobre a inaguração sem especificar os motivos da demissão, que ocorreu na segunda-feira. Kim inaugurava a modernização do Complexo Industrial de Ryongsong, nos arredores da capital, Pyongyang.
No seu discurso, criticou “os funcionários da política económica irresponsáveis, rudes e incompetentes”, responsabilizando-os pelos atrasos do projeto, segundo a KCNA.
Kim Jong Un afirmou que o partido no poder na Coreia do Norte constatou claramente “que as atuais forças de orientação económica são pouco capazes de conduzir o trabalho de reajustamento da indústria do país como um todo e da sua modernização tecnológica”.
No início de janeiro, as autoridades norte-coreanas pediram maior “disciplina e lealdade” antes de um congresso crucial do Partido dos Trabalhadores da Coreia, o primeiro a realizar-se em cinco anos, que servirá “para examinar” o comportamento dos funcionários.
O apelo foi feito num editorial publicado pelo jornal estatal Rodong Sinmun, o maior diário do país, no qual se afirma que “os funcionários devem encarar o congresso com orgulho” por que “fruto do serviço dedicado ao povo norte-coreano”.
O pedido de maior dedicação e disciplina no trabalho surge numa altura em que a Coreia do Norte se prepara para o seu 9º Congresso do Partido, que visa formular um plano político a longo prazo abordando questões diplomáticas e económicas num contexto de crescentes tensões na região.
No seu último congresso, em 2021, o partido reafirmou o líder norte-coreano Kim Jong Un como secretário-geral, reinstaurando um cargo que tinha sido extinto em 2016.
Durante o evento, Kim reconheceu “o fracasso” das suas políticas económicas, lamentando que as metas estabelecidas para a altura não tivessem sido atingidas. Um dia depois, defendeu a elevação das capacidades militares do país “a um nível muito mais elevado”, argumentando que este “aumento defensivo” era necessário para “proteger a segurança do país” e proporcionar um “ambiente pacífico para a construção do socialismo”. Lusa</description><pubDate>2026-01-20 23:40:24</pubDate></item><item><title>China mantém taxa de juro de referência em 3% pelo nono mês consecutivo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/china-mantem-taxa-de-juro-de-referencia-em-3-pelo-nono-mes-consecutivo/</link><description>O Banco Popular da China vai manter a sua taxa de juro de referência nos 3%, pelo nono mês consecutivo. O banco central anunciou também que manterá a LPR a cinco anos ou mais – usada como referência para empréstimos hipotecários – nos 3,5%, igualmente em conformidade com as expectativas do mercado.
O Banco Popular da China (banco central) anunciou ontem que vai manter a sua taxa de juro de referência nos 3%, pelo nono mês consecutivo, em linha com as previsões dos analistas, que não antecipavam alterações. Na actualização mensal divulgada no seu portal oficial, o banco central indicou que a taxa de juro de referência para créditos a um ano (Loan Prime Rate, ou LPR) permanecerá nesse valor, pelo menos, durante mais um mês.
A LPR, criada em 2019 como principal referência para os juros praticados no mercado, influencia diretamente o custo dos novos créditos – em especial para empresas – e dos empréstimos com taxa variável ainda por amortizar. O seu cálculo baseia-se nas contribuições de vários bancos comerciais, incluindo instituições de menor dimensão, que enfrentam custos de financiamento mais elevados e maior exposição a crédito malparado. O objetivo é reduzir o custo do endividamento e apoiar a chamada “economia real”.
O banco central anunciou também que manterá a LPR a cinco anos ou mais – usada como referência para empréstimos hipotecários – nos 3,5%, igualmente em conformidade com as expectativas do mercado.
A última redução das taxas de juro na China ocorreu em maio de 2025, quando o banco central cortou ambas as taxas em dez pontos base: a de um ano passou de 3,1% para 3%, e a de cinco anos ou mais de 3,6% para 3,5%.
Na altura, num contexto de desaceleração económica da segunda maior economia do mundo, os analistas consideraram a decisão “óbvia” e previam novos cortes ao longo do ano, o que acabou por não se concretizar.
Nos últimos dias, alguns especialistas anteciparam a possibilidade de nova redução das LPR após o banco central afirmar que dispõe de margem para cortes adicionais em 2026, embora as primeiras medidas de flexibilização anunciadas este ano tenham sido consideradas “limitadas” e de “baixo perfil”.
Segundo os analistas, o banco central beneficiou, nos últimos meses, de espaço para cortar as taxas sem receio de uma desvalorização do yuan, em parte graças aos cortes efetuados pela Reserva Federal dos Estados Unidos (Fed). No entanto, prevaleceu o receio de uma bolha nos mercados financeiros ou de um agravamento do excesso de capacidade industrial.
Entre os principais fatores que explicam a recuperação económica mais fraca do que o esperado na China, os economistas apontam a incerteza das tensões comerciais com os EUA, a fraca procura interna e externa, os riscos de deflação, estímulos considerados insuficientes, a prolongada crise no setor imobiliário e a falta de confiança dos consumidores e do setor privado. Lusa</description><pubDate>2026-01-20 23:41:12</pubDate></item><item><title>Autoridades apelam ao reforço de medidas contra o frio, vento e “desconforto”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/autoridades-apelam-ao-reforco-de-medidas-contra-o-frio-vento-e-desconforto/</link><description>O frio regressa a Macau já a partir de hoje. Nos próximos dias, os termómetros vão descer até temperaturas mínimas de 10 graus Celsius, o que já motivou a publicação de medidas preventivas contra a hipotermia por parte dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) e dos Serviços de Saúde (SS). O Centro de Abrigo de Inverno abriu ontem portas e ficará aberto todos os dias, das 18h às 8h, enquanto vigorar o sinal de alerta.

As temperaturas vão descer a partir de hoje e, pelo menos, até à próxima terça-feira. As autoridades aconselham os residentes de Macau a tomar medidas de protecção contra o frio, o vento e os problemas de saúde resultantes desta mudança abrupta das condições meteorológicas.
O “Alerta de Descida de Temperatura” foi ontem emitido na página oficial da Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG). Este serviço de alerta, lançado pela primeira vez em Dezembro de 2025, diz respeito a situações em que “a temperatura mínima em Macau irá registar uma descida significativa” dentro de 24 ou 48 horas, com o objectivo de “ajudar a população a responder prontamente a alterações súbitas da temperatura” e minimizar o risco de impactos na saúde. Ao mesmo tempo, continua em vigor o “alerta amarelo para temperaturas baixas”.
Hoje, as temperaturas devem variar entre os 11 e os 16 graus Celsius, com uma humidade relativa entre os 45% e os 75%. O vento vai intensificar-se a partir de hoje, subindo até aos níveis 4 a 5 na escala de Beaufort (“moderado” e “fresco”) e com rajadas ocasionais de nível 6 (“muito fresco”). Amanhã, o dia será “muito nublado” e marcado por temperaturas ainda mais baixas de 10 a 15 graus Celsius.
Deverá verificar-se uma ligeira recuperação na sexta-feira, quando as temperaturas subirem para entre 11 e 17 graus Celsius. O tempo vai continuar a aquecer gradualmente até à próxima terça-feira, quando os termómetros marcarem mínimas de 17 e máximas de 23 graus Celsius. Antes disso, deverão ocorrer “períodos de chuva fraca” na segunda-feira.
Em resposta à mudança do tempo, os SMG lançaram uma série de conselhos e medidas preventivas contra o frio no seu ‘website’. Começa-se por recomendar ao público que prepare roupas adicionais e procure vestir-se “por camadas” para evitar o frio, especialmente no caso das pessoas de “constituição mais frágil” como idosos, crianças, grávidas e doentes crónicos.
A descida de temperatura e os ventos fortes que se esperam nos próximos dias podem “causar desconforto físico” e, inclusive, provocar problemas respiratórios, dores nas articulações, problemas cardíacos e perturbações gastrointestinais. O uso de máscara e a ingestão de água quente são alguns dos conselhos das autoridades quanto a este ponto.
Chama-se também a atenção para a possibilidade da combinação de múltiplos fenómenos climáticos, como vento, céu nublado e precipitação. Nestas situações, a sensação térmica (a temperatura sentida no corpo) pode ser inferior à temperatura real.
Recorde-se que a página dos SMG dispõe, desde o final do ano passado, de um novo serviço de “Informação sobre a Temperatura Sentida”, que disponibiliza dados meteorológicos em tempo real de forma a reflectir de forma mais precisa a sensação térmica interpretada pelo corpo humano. Entre os vários indicadores térmicos apresentados, incluem-se a temperatura, a humidade, a velocidade do vento e outros factores meteorológicos que permitam calcular a sensação térmica real experienciada ao ar livre.

SERVIÇOS DE SAÚDE LANÇAM ALERTA

Também os Serviços de Saúde (SS) publicaram ontem uma mensagem a relembrar algumas das medidas a tomar na prevenção da hipotermia. Para além das medidas já listadas pelos SMG, as autoridades frisam que a manutenção de um ambiente doméstico quente e bem ventilado não deve ser descurada. Deve prestar-se redobrada atenção às correntes de ar frio e aos materiais inflamáveis, como aquecedores eléctricos – que, tal como sacos de água quente ou cobertores eléctricos, não devem ser usados por pessoas com sensibilidade térmica reduzida.
Quanto à alimentação, devem ser privilegiados alimentos quentes e de fácil digestão, como sopa, papas e arroz, evitando-se refeições ricas em gordura e colesterol. A ingestão de água deve ser redobrada, ao contrário do consumo de álcool: a sensação de aquecimento obtida pela dilatação dos vasos sanguíneos rapidamente dá lugar à redução da temperatura corporal e à desidratação.
As autoridades recomendam a permanência em ambientes interiores tanto quanto possível, embora garantindo uma dose diária de “exercício moderado” para gerar calor e manter uma temperatura corporal adequada.
Por sua vez, o Instituto de Acção Social (IAS) anunciou que o Centro de Abrigo de Inverno já se encontra em funcionamento desde as 18h de ontem e enquanto vigorar o alerta amarelo. O horário de acolhimento diário é das 18h às 8h do dia seguinte, na Rua Leste da Ilha Verde, n.º 34, no Edifício do Bairro da Ilha Verde E1. As instalações proporcionam edredões, comida e bebidas a todos os utentes.
Para mais informações, o IAS sugere o contacto com o Centro de Abrigo de Inverno através dos números 28270939 (durante as horas de expediente) ou 63991963 (fora das horas de expediente).</description><pubDate>2026-01-20 23:45:25</pubDate></item><item><title>Japão regista recorde de visitantes apesar de forte queda do fluxo de turistas chineses</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/japao-regista-recorde-de-visitantes-apesar-de-forte-queda-do-fluxo-de-turistas-chineses/</link><description>O país registou 42,7 milhões de chegadas de visitantes em 2025, superando o recorde anterior de 36,8 milhões alcançado em 2024. O enfraquecimento do iene contribui para reforçar a atratividade do arquipélago aos olhos dos turistas internacionais.
No entanto, o número de turistas chineses caiu 45% em dezembro em relação ao ano anterior: apenas 330.000 visitaram o Japão no mês passado.
As relações entre as duas potências vizinhas deterioraram-se desde que a primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, sugeriu em novembro perante o Parlamento japonês que Tóquio poderia intervir militarmente se a China lançasse um ataque contra Taiwan. As declarações suscitaram fortes protestos de Pequim, que uma semana depois desaconselhou os seus cidadãos a viajar para o Japão devido a “riscos significativos” para a sua segurança.
A recomendação de Pequim fez acionar os alertas no setor do turismo do Japão, uma vez que a China é a principal fonte de turistas estrangeiros, responsável por cerca de 7,5 milhões de visitantes nos primeiros nove meses do ano, de acordo com números oficiais, um aumento de 42% em relação ao ano anterior e um quarto do total de turistas estrangeiros.
Atraídos por um iene fraco, os visitantes estrangeiros gastaram o equivalente a 3,3 mil milhões de euros no terceiro trimestre.
O número total de visitantes sugere que o Japão retomou a dinâmica que vinha a demonstrar antes da pandemia da Covid, quando o número de visitantes estrangeiros quintuplicou entre 2012 e 2020.
Além da atratividade do Japão pela cultura, gastronomia e paisagens, incluindo o Monte Fuji, esta afluência também se explica pelo enfraquecimento do iene, que caiu face ao dólar nos últimos três anos, tornando o destino mais barato.
O Governo japonês estabeleceu uma meta ambiciosa: atingir 60 milhões de turistas estrangeiros por ano até 2030, correndo o risco de alimentar o “excesso de turismo” nos locais mais visitados do arquipélago e de acicatar as críticas dos residentes, nomeadamente na antiga capital imperial, Quioto, que aumentou desde 01 de janeiro a taxa de estadia para tentar conter o fenómeno do turismo massificado.
O arquipélago, com os 124 milhões de habitantes, continua, no entanto, a receber muito menos turistas do que o primeiro destino mundial, a França, que conta com 68 milhões de habitantes e recebeu cerca de 100 milhões de visitantes em 2023 e 2024. Lusa</description><pubDate>2026-01-20 23:39:48</pubDate></item><item><title>Preço da água reciclada em Macau vai corresponder a 85% do valor da água potável</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/preco-da-agua-reciclada-em-macau-vai-corresponder-a-85-do-valor-da-agua-potavel/</link><description>O Governo divulgou ontem o novo sistema tarifário para o uso de água reciclada em Macau, que entrará em vigor no dia 1 de Março com o arranque da Estação de Água Reciclada de Coloane. Os preços são calculados com base na tarifa de utilização de água potável e oscilam entre as 3,81 e as 6,59 patacas por metro cúbico de água consumida.
Os preços do consumo de água reciclada vão ser calculados com base na tarifa de utilização estabelecida para cada tipo de utente, com valores que vão desde as 3,81 às 6,59 patacas por metro cúbico. A informação foi ontem publicada em Boletim Oficial, numa revisão do artigo 3.º das “Taxas e tarifas do serviço público de abastecimento de água”.
Segundo o novo sistema tarifário, que entra em vigor no mês de Março, os preços do consumo de água reciclada vão corresponder a 85% dos preços do consumo de água potável. Em comunicado, a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) esclarece que, quanto ao uso residencial, para fins como descargas de autoclismo, irrigação de jardins e lavagem de automóveis, a tarifa de água reciclada “não é calculada por escalões de consumo, mas apenas de acordo com o primeiro escalão da tarifa de utilização de água potável” – ou seja, o mais barato. O preço fixa-se, portanto, em 3,81 patacas por metro cúbico de água consumida.
No que diz respeito aos outros dois tipos de utilizadores, as novas regras estipulam que se aplique directamente 85% da tarifa de água potável correspondente. Significa isto que o consumo base de água geral não residencial (destinado sobretudo a utilização industrial e comercial, incluindo escolas e hospitais) é de 5,13 patacas por metro cúbico, enquanto o consumo base de água especial (indústria do jogo ou construção civil, por exemplo) é de 6,59 patacas por metro cúbico.
A nova tarifa entra em vigor a partir do dia 1 de Março, com o arranque da Estação de Água Reciclada de Coloane. Numa fase inicial, o sistema irá cobrir a habitação pública de Seac Pai Van e a Universidade de Macau, destinando-se à “descarga do depósito das sanitas e irrigação dos espaços verdes”.
Diz a DSAMA que, “após o início do abastecimento da água reciclada, os utentes poderão utilizá-la sem necessidade de cumprir outras formalidades”. O volume e a tarifa da água aparecerão discriminados na factura de água emitida pela Sociedade de Abastecimento de Águas de Macau (SAAM).
AUTORIDADES APOSTAM NA SENSIBILIZAÇÃO DO PÚBLICO
No passado sábado, as autoridades de Macau instalaram postos de informação em zonas estratégicas de Seac Pai Van e da Universidade de Macau, com o propósito de prestar informações aos cidadãos sobre o sistema de água reciclada. Os postos permanecerão nos mesmos locais até ao dia 29 de Abril, sendo que em horários específicos serão designados funcionários para responder directamente a quaisquer questões do público.
A DSAMA refere ter conduzido várias campanhas de informação junto das comunidades e famílias de Macau, de forma a aumentar a sensibilização do público para a importância da água reciclada no território. Foram, por exemplo, realizadas diversas palestras temáticas em colaboração com associações para esclarecer, presencialmente, as dúvidas dos residentes.
A próxima sessão informativa está marcada para o dia 28 de Fevereiro, com o “Dia de divulgação da água reciclada” na Escola Oficial de Seac Pai Van. Em comunicado, a DSAMA assume optar por uma abordagem “descontraída, diversificada e interactiva”, que permita aos cidadãos “compreender a importância” da Estação de Água Reciclada de Coloane e “a data do início do seu abastecimento, as zonas de abastecimento, as finalidades, os padrões de qualidade da água, os métodos identificativos, a forma de pagamento, as observações e os meios de consulta, entre outros”.
Recorde-se que o início do abastecimento de água reciclada em Macau está previsto para o mês de Março, abrangendo na sua fase inicial as habitações públicas de Seac Pai Van e a Universidade de Macau. O reservatório vai permitir a produção de 2.500 metros cúbicos de água reciclada por dia, cuja qualidade será testada diariamente pela SAAM e posteriormente detalhada em relatórios publicados ‘online’.
A utilização de água reciclada pretende promover a reutilização dos recursos hídricos e colmatar a escassez de água doce em Macau, quase totalmente dependente do interior da China no que respeita às reservas de água bruta.</description><pubDate>2026-01-20 01:04:40</pubDate></item><item><title>Governo quer incluir residentes que vivem  em Hengqin no regime de segurança social</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/governo-quer-incluir-residentes-que-vivem-em-hengqin-no-regime-de-seguranca-social/</link><description>O período em que os residentes de Macau que trabalhem, estudem ou vivam em Hengqin será considerado como tempo de permanência na RAEM no sistema de segurança social. É o que sugere a proposta de lei apresentada pelo Conselho Executivo, que visa “reforçar a protecção dos direitos e interesses” dos residentes na Ilha da Montanha.

O Conselho Executivo deu luz verde à proposta de alteração de lei para incluir, como excepções legais, os residentes de Macau que residem, trabalham ou estudam na Ilha da Montanha, para que, na avaliação dos requisitos dos direitos e interesses do regime de segurança social, o período em que estes se encontrem na Zona de Cooperação seja considerado como tempo de permanência na RAEM.
A proposta de lei, que prevê a alteração ao Regime da Segurança Social e ao Regime de previdência central não obrigatório, foi ontem apresentada por Wong Sio Chak, porta-voz do Conselho Executivo, e será submetida depois à apreciação da Assembleia Legislativa.
Segundo o também secretário para a Administração e Justiça, o Governo recorre actualmente a critérios de apreciação e autorização baseados em “razões humanitárias ou outras devidamente fundamentadas”, para, a título excepcional, apreciar os pedidos relativamente à contabilização do número de dias de permanência em Hengqin como se fossem dias em Macau.
Chan Pou Wan, presidente do Conselho de Administração do Fundo de Segurança Social (FSS), destacou que, depois da revisão legislativa, os casos passarão a ser avaliados por este Conselho, “agilizando assim os procedimentos administrativos”, frisou.
De acordo com os dados avançados por Chan Pou Wan, no ano passado, 2.341 residentes de Macau que residiam na Zona de Cooperação apresentaram requerimento para solicitar contribuições do Regime de Previdência Central não Obrigatório. Houve também 39 residentes de Macau que residem em Hengqin e solicitaram, através de requerimento, a inscrição nas Contribuições do Regime Facultativo.
O diploma em causa propõe também alargar o âmbito de reconhecimento dos atestados médicos necessários para o pedido de subsídio de doença ao abrigo do regime de segurança social, de modo a abranger a Zona de Cooperação. O Governo, segundo Wong Sio Chak, espera proporcionar aos residentes de Macau condições mais favoráveis ao prosseguimento de estudos, emprego e empreendedorismo, bem como para viver em Hengqin, “criando um ambiente propício para viver e trabalhar tendencialmente semelhante ao de Macau”. No entanto, o Executivo afirmou que a nova política só deverá ser aplicada aos residentes de Macau em Hengqin, descartando a possibilidade de estender a medida ao resto da Grande Baía.
A proposta de lei, além disso, prevê aumentar, de uma para duas vezes por ano, a possibilidade de levantamento de verbas das contas individuais do regime de previdência central não obrigatório.
Em conferência de imprensa, Chan Pou Wan foi questionada também sobre o progresso em tornar obrigatório o Regime de Previdência Central. Recorde-se que o FSS divulgou recentemente o relatório do “Estudo sobre a revisão da situação actual do Regime de Previdência Central não Obrigatório e o seu desenvolvimento”, que sugere implementar gradualmente o regime de previdência central obrigatório.
Chan Pou Wan, em resposta, admitiu ter notado uma “recuperação robusta” da economia local nos últimos anos. “No entanto, o ritmo de recuperação entre as pequenas e médias empresas tem sido desequilibrado, e o FSS continuará a acompanhar” o assunto, levando em consideração factores como o nível de recuperação económica e a mediana salarial, sublinhou a responsável.</description><pubDate>2026-01-20 01:05:59</pubDate></item><item><title>Deputados preocupados com sobrecarga nos transportes públicos após eventos de grande escala</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/deputados-preocupados-com-sobrecarga-nos-transportes-publicos-apos-eventos-de-grande-escala/</link><description>Vários deputados queixaram-se da incapacidade de resposta dos transportes à concentração de multidões após eventos ou festividades em Macau. Fazendo referência aos residentes e turistas “retidos” no Cotai na passagem de ano, vários deputados defenderam que o Governo deve ter um plano melhor para a dispersão do fluxo turístico através da coordenação do trânsito e na passagem fronteiriça.

A sobrecarga nos transportes públicos durante festividades e eventos está a preocupar os deputados de Macau, levando-os a pedir explicações ao Governo sobre as deficiências do mecanismo de dispersão do fluxo de pessoas.
Em interpelações escritas apresentadas por Wong Kit Cheng, Leong Pou U, Nick Lei e Che Sai Wang é referida a preocupação sobre a segurança devido à concentração de pessoas, incluindo a ocorrência de acidentes causados por debandadas, o impacto à experiência dos visitantes, bem como as falhas de resposta dos transportes públicos à vida quotidiana no território.
A questão foi abordada sobretudo por causa da recente situação caótica no Cotai durante a passagem de ano novo, onde um grande número de turistas e residentes ficou retido durante horas depois das celebrações pela dificuldade em apanhar autocarros públicos ou táxis, ou andar até à estação do Metro Ligeiro.
Recorde-se que cerca de 65 mil pessoas assistiram ao evento da passagem de ano no Cotai. A onda de visitantes terá sido devido ao cancelamento dos espectáculos de fogo-de-artifício em Hong Kong este ano. Uma série de publicações nas redes sociais alertou para a “má experiência” de passar o ano em Macau.
“A multidão só se dispersou gradualmente por volta das 3h da manhã, e o aumento de visitantes sobrecarregou o posto fronteiriço de Hengqin após a passagem do ano”, denunciou Wong Kit Cheng. A deputada ligada à Associação Geral das Mulheres criticou ainda a ineficácia dos planos de contingência e de organização de tráfego do Governo.

FALHAS NA RESPOSTA 
 
Segundo entendem os deputados, embora o Governo tenha já definido medidas provisórias de trânsito com o prolongamento do horário dos serviços e o aumento da sua frequência, faltou uma “previsão atempada e precisa” do fluxo de pessoas por parte das autoridades. “É de salientar que este incidente não só demonstra a diferença entre a previsão, a execução, o planeamento e a realidade, como também revela deficiências sistemáticas do mecanismo de dispersão em grandes eventos”, apontou Nick Lei.
O legislador que se associa à comunidade de Fujian defendeu que as autoridades devem rever e optimizar o mecanismo de dispersão em actividades de grande envergadura, instalando sistemas inteligentes de alerta e orientação do fluxo de pessoas nos locais das actividades, reforçando também a colaboração interdepartamental em tempo real e a partilha de dados durante a gestão dos grandes eventos.
Nick Lei sugeriu, desse modo, que o Governo tome como referência o modelo da página electrónica “Easy Leave” de Hong Kong para divulgar, em tempo real, as informações sobre o tempo de espera e a densidade do fluxo de pessoas de cada rota de dispersão.
Já Che Sai Wang, deputado ligado à Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM), exortou as autoridades a divulgar planos de resposta à organização de grandes eventos em Macau. Pediu ainda ao Governo para implementar, o mais rápido possível, o pagamento unificado e benefícios de correspondência entre o Metro Ligeiro e os autocarros, com vista a facilitar os passageiros.
Por sua vez, Leong Pou U, que faz parte da Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), considera necessário o Governo optimizar o “sistema de aviso prévio para a previsão do fluxo de pessoas”, para que a sua função seja alargada às zonas onde se realizam grandes actividades culturais e desportivas, tais como a zona de espectáculos ao ar livre, a zona do Cotai e os pontos negros de engarrafamento de trânsito.
Leong, além disso, sublinhou que o Governo deve criar um mecanismo de interligação dos dados do mencionado sistema de aviso prévio com os serviços responsáveis pela coordenação do trânsito, de forma a que possam tomar, atempadamente, medidas concretas de ajustamento da capacidade de transporte e de optimização das carreiras.
Por outro lado, na opinião de Wong Kit Cheng, não só o Governo, mas também as entidades privadas e as empresas de turismo de lazer integrado devem também contribuir para uma melhor organização de eventos festivos de grande escala, uma vez que muitos deles são hoje em dia realizados por estas empresas.
Neste caso, para lidar com estas previsíveis grandes concentrações de pessoas que exigem medidas de gestão de multidões, segurança e fluxo de tráfego, a deputada exorta os departamentos competentes a coordenarem com as organizadoras de eventos, formulando planos que abranjam o controlo de multidões, rotas de evacuação, medidas de transporte público e contingências de segurança.</description><pubDate>2026-01-20 23:47:49</pubDate></item><item><title>Juros das obrigações japonesas disparam para níveis recorde</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/juros-das-obrigacoes-japonesas-disparam-para-niveis-recorde/</link><description>As taxas de juros japonesas dispararam ontem para níveis recordes, num mercado assombrado pela perspectiva de reduções fiscais e medidas de estímulo prometidas pela primeira-ministra Sanae Takaichi a três semanas das eleições antecipadas.

Os rendimentos das obrigações soberanas japonesas a 30 anos subiram para um nível sem precedentes de 3,66%, e os das obrigações a 40 anos atingiram pela primeira vez a marca dos 4%. As taxas das obrigações com vencimento a 10 anos também subiram, atingindo um novo máximo desde 1997, com mais de 2,32%.
Este aumento das taxas reflete vendas massivas de títulos e ilustra uma maior desconfiança por parte dos investidores, com o rendimento a evoluir na direção oposta à procura, uma vez que são necessários rendimentos mais lucrativos para convencer compradores que se tornaram mais exigentes e cautelosos.
Este arrefecimento do mercado obrigacionista surge após uma conferência de imprensa de Sanae Takaichi na segunda-feira, durante a qual anunciou a intenção de dissolver a câmara baixa do Parlamento e convocar eleições legislativas antecipadas a 8 de Fevereiro.
Takaichi, cuja política de recuperação com aumento das despesas orçamentais já coloca a dívida japonesa sob pressão desde outubro, indicou, no entanto, que pretende prosseguir uma política orçamental acomodatícia.
Acima de tudo, a líder ultranacionalista prometeu eliminar o imposto sobre as vendas de produtos alimentares durante dois anos, uma medida central nas promessas eleitorais do Partido Liberal Democrata (PLD, no poder há décadas). A oposição também reclama essa redução fiscal.
Dada a grande popularidade de Takaichi, a votação poderá reforçar a maioria parlamentar da coligação governamental, atualmente muito restrita, e consolidar o programa de despesas “proativas” para relançar a actividade. “Com os partidos no poder e na oposição a defenderem a redução do imposto sobre o consumo, o mercado obrigacionista perde a esperança quanto à disciplina orçamental, e os rendimentos poderão continuar a subir”, comentou Ryutaro Kimura, estratega sénior da AXA Investment Managers, citado pela Bloomberg.
É certo que “Takaichi indicou que queria garantir que estas reduções fiscais pudessem ser implementadas sem recorrer à emissão de obrigações adicionais”, mas “a redução do imposto sobre os alimentos representará potencialmente uma perda de receitas de cerca de 5 biliões de ienes por ano (27 mil milhões de euros)”, concorda Michael Wan, do banco MUFG, citado pela agência EFE.
Isso alimenta as preocupações do mercado, já arrefecido pelo colossal plano de recuperação de 117 mil milhões de euros adotado no final de 2025 e pela perspetiva de um novo orçamento recorde (equivalente a 665 mil milhões de euros) para o exercício de 2026.
Este conjunto de circunstâncias está a alimentar as preocupações do mercado, já arrefecido pelo plano colossal de recuperação de 117 mil milhões de euros, adotado no final de 2025, e pela perspetiva de um novo orçamento recorde (equivalente a 665 mil milhões de euros) para o exercício de 2026, assim como ameaça fazer aumentar ainda mais a já enorme dívida do país, que deverá ultrapassar 230% do PIB no exercício de 2025. “A boa notícia é que Takaichi leva publicamente em consideração a reação dos mercados, e as preocupações orçamentais podem diminuir com o tempo, à medida que a incerteza relacionada com as eleições se dissipa”, ameniza Wan. Lusa</description><pubDate>2026-01-20 23:40:17</pubDate></item><item><title>Funcionários públicos da linha da frente têm pouca privacidade, alerta Che Sai Wang</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/20/funcionarios-publicos-da-linha-da-frente-tem-pouca-privacidade-alerta-che-sai-wang/</link><description>Há funcionários públicos da linha da frente que sentem que têm pouca privacidade no local de trabalho, denunciou Che Sai Wang. Numa interpelação escrita, o deputado pede que sejam feitas alterações aos espaços de trabalho destes trabalhadores evitando que estejam expostos a terceiros.

Che Sai Wang está preocupado com a falta de privacidade dos funcionários públicos da linha da frente. O deputado diz ter recebido relatos de trabalhadores que dizem estar expostos ao olhar de terceiros durante longos períodos de tempo.
Numa interpelação escrita remetida ao Governo, Che assinala que, nos últimos anos, vários locais de trabalho de departamentos públicos têm usado sistemas de circuito fechado de televisão, vidros transparentes ou semitransparentes e ferramentas de monitorização quem podem atentar à privacidade dos funcionários públicos. “Recebemos relatos dos funcionários públicos da linha da frente, indicando que a concepção espacial e os arranjos de monitorização nalguns locais de trabalho governamentais colocam os funcionários em serviço na condição de serem claramente observados por terceiros durante longos períodos”, diz o deputado ligado à Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM).
Isto, explica, “inclui situações em que pessoas externas podem directamente observar o seu comportamento no trabalho, os processos operacionais, os ecrãs dos computadores, e até mesmo actividades privadas como a entrada e a saída de casas-de-banho”. De acordo com Che Sai Wang, os envolvidos afirmaram que, após apresentarem as suas preocupações, “algumas das medidas de resposta limitaram-se a níveis simbólicos, como a colocação de películas antiobservação”. “No entanto, a concepção do próprio espaço de trabalho e os riscos de privacidade daí decorrentes não foram sistematicamente rectificados”, ressalva.
Para o deputado, os diplomas em vigor no âmbito da protecção de dados pessoais “não estabelecem padrões legais claros, específicos e vinculativos para os riscos de privacidade não relacionados com o tratamento de dados, mas de natureza observacional contínua, que surgem nos locais de trabalho governamentais devido à concepção espacial, estruturas visíveis ou arranjos de observação em tempo real”. Por isso, Che Sai Wang afirma que “a regulamentação e a consistência a nível sistémico permanecem insuficientes”.
O deputado eleito pela via directa questiona, então, quais as “orientações ou regulamentos unificados e específicos de protecção da privacidade são aplicados para garantir a protecção necessária da privacidade dos funcionários públicos no ambiente laboral”.
Che pergunta também que iniciativas é que o Governo tem tomado para “proceder a uma revisão abrangente da concepção dos espaços de trabalho e dos arranjos de monitorização nos actuais departamentos públicos, bem como para planear a protecção da privacidade, especialmente em postos que envolvam turnos prolongados, monitorização intensiva ou elevada concentração”. “Como pretende o Governo reduzir prontamente os riscos para a privacidade ao nível institucional e de concepção espacial, garantindo que o pessoal da linha da frente disponha de um espaço de trabalho razoavelmente confortável, liderando assim pelo exemplo na promoção da protecção da privacidade?”, interroga.</description><pubDate>2026-01-20 23:46:14</pubDate></item></channel></rss>