<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/china-regista-numero-recorde-de-bilionarios-em-2025-com-um-novo-por-dia/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Pequim lança plano para acelerar autossuficiência tecnológica antes de cimeira com Trump</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/pequim-lanca-plano-para-acelerar-autossuficiencia-tecnologica-antes-de-cimeira-com-trump/</link><description>O Partido Comunista Chinês apelou a uma mobilização nacional para alcançar avanços “decisivos” em semicondutores e tecnologias-chave, nas vésperas do encontro entre o Presidente do país e o homólogo norte-americano na Coreia do Sul.

A iniciativa surge num momento de renovada tensão comercial com os Estados Unidos, marcada pelo uso crescente de controlos tecnológicos e restrições ao acesso a materiais estratégicos.
Pequim e Washington devem abordar estas questões, incluindo os controlos chineses sobre a exportação de terras raras, na cimeira desta quinta-feira, na Coreia do Sul, à margem da reunião de líderes da APEC (Cooperação Económica Ásia-Pacífico).
No texto publicado pelo PCC, que detalha as prioridades para o plano quinquenal 2026-2030, o partido apela a “medidas extraordinárias” para alcançar a autossuficiência tecnológica em áreas-chave.
A versão oficial do discurso do Presidente chinês, Xi Jinping, sobre o plano, divulgada pela agência de notícias oficial Xinhua, sublinha a necessidade de “acelerar a autossuficiência científica e tecnológica de alto nível”. “As propostas devem promover a inovação original e garantir que a China mantém firmemente o controlo da sua trajetória de crescimento”, afirmou o Presidente chinês, ao reconhecer os desafios de um “ambiente externo cada vez mais adverso”.
As novas diretrizes reforçam as políticas industriais de Xi Jinping centradas na autossuficiência e no fortalecimento das cadeias produtivas domésticas, apontadas por vários parceiros ocidentais como fonte de práticas mercantilistas e origem da atual guerra comercial.
O documento servirá de base para a elaboração do plano oficial pelo Conselho de Estado (Executivo), cuja versão final deverá ser aprovada em março de 2026.
Além da aposta em inovação, o plano propõe maior investimento em “capital humano”, incluindo subsídios à natalidade, expansão da educação gratuita, reforço das pensões e seguros e aumento do rendimento rural.
Xi afirmou que estas medidas devem ser “integradas ao investimento em infraestruturas”, para estimular o consumo interno, uma meta antiga face à dependência do investimento público e das exportações.
Economistas em Pequim têm defendido a reorientação da política económica para o consumo, travado pela prolongada crise no setor imobiliário, mas apontam que os planos anteriores de “prosperidade comum” ficaram aquém das expectativas.
Entre os novos setores prioritários estão a computação quântica, veículos aéreos não tripulados (‘drones’), biotecnologia, energia do hidrogénio e de fusão, robôs humanoides com inteligência artificial, interfaces cérebro – máquina e redes móveis 6G. O uso de inteligência artificial em todas as indústrias é igualmente destacado como prioridade para os próximos cinco anos.
O documento estabelece ainda a meta de alcançar, até 2035, um nível de rendimento ‘per capita’ comparável ao dos países moderadamente desenvolvidos. Xi já tinha definido o objetivo de duplicar o PIB entre 2020 e 2035, o que implica uma taxa de crescimento média anual de cerca de 4,8%.
As novas directrizes foram divulgadas um dia depois de altos responsáveis norte-americanos indicarem que a China poderá adiar a entrada em vigor de controlos à exportação de metais raros, na sequência de negociações em Kuala Lumpur, o que aumentou o otimismo em torno de uma possível extensão da trégua comercial entre os dois países. Lusa</description><pubDate>2025-10-29 23:32:58</pubDate></item><item><title>Macau pode ajudar a levar produtos de Qinghai para os países de língua portuguesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/macau-pode-ajudar-a-levar-produtos-de-qinghai-para-os-paises-de-lingua-portuguesa/</link><description>O Chefe do Executivo encontrou-se na tarde de segunda-feira com Luo Dongchuan, vice-secretário do comité provincial do Partido Comunista Chinês (PCC) e governador da província de Qinghai. Na reunião, que decorreu na sede do Governo da RAEM, ambas as partes prometeram estreitar a cooperação.
No encontro, Sam Hou Fai começou por assinalar que Macau atravessa uma “fase crítica no avanço da estratégia do desenvolvimento da diversificação adequada da economia ‘1+4’ e no aceleramento da construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin”. O Chefe do Executivo convidou Qinghai a participar no desenvolvimento da Zona de Cooperação “a fim de permitir explorar em conjunto oportunidades de negócio”.
Sam Hou Fai indicou que Macau, enquanto “interlocutor de precisão” dos países de língua portuguesa, pode “desempenhar activamente o papel de plataforma de serviços para a cooperação comercial entre a China e os países de língua portuguesa como forma de ajudar os produtos característicos de Qinghai a explorar mais canais de promoção e venda dentro dos países lusófonos”.
O Chefe assinalou que a província de Qinghai tem “recursos ecoturísticos abundantes” e, sendo um destino de turismo procurado pelos residentes de Macau, “ambas as partes podem trabalhar em conjunto na exploração de mais produtos turísticos para concretizar a complementaridade mútua das vantagens e o desenvolvimento comum”.
Por outro lado, “Macau acumulou uma certa experiência na área do ensino superior e na formação profissional dos sectores de turismo e de serviços, reservando um grande número de quadros altamente qualificados na área de turismo”, o que “poderá aprofundar a formação de recursos humanos provenientes de Qinghai e melhorar o nível de serviço do sector para contribuir para o crescimento de Macau”. Por fim, foram trocadas opiniões sobre formas de expandir ainda mais a dimensão do fornecimento de produtos agrícolas de Qinghai para Macau.</description><pubDate>2025-10-29 23:38:42</pubDate></item><item><title>Governo planeia lançar mecanismo de avaliação e notificação pré-hospitalar de AVC</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/governo-planeia-lancar-mecanismo-de-avaliacao-e-notificacao-pre-hospitalar-de-avc/</link><description>Os Serviços de Saúde, em cooperação com o Corpo de Bombeiros, estão a planear a criação de um mecanismo de avaliação e notificação pré-hospitalar de Acidente Vascular Cerebral (AVC). O plano foi anunciado pelos Serviços de Saúde num comunicado na terça-feira emitido no âmbito da comemoração do dia Mundial do AVC, que se assinalou ontem.
De acordo com o organismo, o referido mecanismo irá permitir que, durante o transporte de doentes com suspeita de AVC para o hospital em ambulância, seja efectuada uma notificação prévia ao hospital, possibilitando que os profissionais de saúde mobilizem os recursos humanos e preparem os recursos necessários antes da chegada do doente.
“Isto permite a administração atempada de trombólise intravenosa a doentes com AVC isquémico agudo, ou a realização de terapias de reperfusão vascular, como a trombectomia intervencionista, encurtando eficazmente o tempo de espera do tratamento e melhorando a taxa de sucesso dos esforços de resgate”, salientou.
O AVC é uma das principais causas de morte e incapacidade em todo o mundo, sendo que as doenças cardiovasculares e cerebrovasculares são actualmente a segunda principal causa de morte em Macau, enfatizam os Serviços de Saúde.
Segundo o Executivo, o Centro Hospitalar Conde de São Januário criou, em 2016, o Grupo de prevenção do acidente vascular cerebral e uma via verde para o AVC no Serviço de Urgência, com objectivo de encurtar o tempo necessário para o tratamento, proporcionar aos doentes o tratamento de trombólise intravenosa e de trombectomia intervencionista 24 horas por dia.
As estatísticas mostram que, no ano passado, mais de 300 pessoas activaram a via verde, mais de 100 realizaram com sucesso o tratamento de trombólise intravenosa, e cerca de 40 pessoas concluíram o tratamento de trombectomia intervencionista. Além disso, a proporção de doentes hospitalizados com AVC que podem receber tratamento trombolítico intravenoso também aumentou de 1,9%, em 2016, para mais de 30% actualmente, o que “é melhor do que nas regiões vizinhas”, adiantou.
Os Serviços de Saúde alertam os cidadãos para identificar precocemente os sinais do AVC, por exemplo, o rosto cai de repente ou o canto da boca inclina-se quando se ri; devem verificar se o braço superior ou os membros inferiores têm fraqueza lateral ou dormência; falar mal ou ter dificuldade em entender as palavras dos outros; e anotar a hora em que os sintomas ocorreram, ligando de imediato para o número 999 para assistência médica de emergência.</description><pubDate>2025-10-29 23:37:14</pubDate></item><item><title>Wong Kit Cheng, Ip Sio Kai e Leong Sun Iok vão presidir às comissões permanentes da AL</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/wong-kit-cheng-ip-sio-kai-e-leong-sun-iok-vao-presidir-as-comissoes-permanentes-da-al/</link><description>Os deputados escolheram, na terça-feira, os presidentes e secretários das comissões da Assembleia Legislativa para esta legislatura. A votação definiu que Wong Kit Cheng vai presidir a 1.ª comissão permanente, Ip Sio Kai a 2.ª e Leong Sun Iok a 3.ª. O presidente da comissão de regimento e mandatos é Chui Sai Peng.

Wong Kit Cheng, Ip Sio Kai e Leong Sun Iok foram eleitos pelos deputados para presidirem a 1.ª, 2.ª e 3.ª comissões permanentes da Assembleia Legislativa (AL). A votação aconteceu na terça-feira, na segunda reunião plenária do hemiciclo desta VIII legislatura. Na ocasião, também foram escolhidos os secretários de cada comissão: Nick Lei foi eleito secretário da 1.ª comissão permanente; Lam Lon Wai secretário da 2.ª comissão permanente; e Leong Hong Sai secretário da 3.ª comissão permanente.
A comissão de regimento e mandatos terá Chui Sai Peng como presidente e Iau Teng Pio como secretário. A comissão de acompanhamento para os assuntos de terras e concessões públicas vai ter como presidente Ella Lei e como secretário Joey Lao. Song Pek Kei foi a escolhida como presidente da comissão de acompanhamento para os assuntos de finanças públicas e terá como secretário Ngan Iek Hang.
Por fim, a comissão de acompanhamento para os assuntos de administração pública será presidida por Ma Chi Seng e terá Kou Kam Fai como secretário. Angela Leong foi escolhida para o cargo de presidente do conselho administrativo da AL.
Os integrantes de cada comissão foram propostos anteriormente pela Mesa da AL. Além de Wong Kit Cheng e de Nick Lei, a 1.ª comissão permanente vai contar com Chui Sai Peng, Lam Fat Iam, Lei Wun Kong, Che Sai Wang, Wong Chon Kit, Kevin Ho, Ella Lei e Joey Lao.
Da 2.ª comissão permanente da AL farão parte Vong Hou Piu, Kou Ngon Seng, Lee Koi Ian, Chao Ka Chon, Chan Hao Weng, Wong Ka Lon, Song Pek Kei e Ngan Iek Hang, além de Ip Sio Kai e Lam Lon Wai.
A 3.ª comissão permanente da AL será composta por 11 deputados: Leong Sun Iok, Leong Hong Sai, Si Ka Lon, Angela Leong, Pereira Coutinho, Leong Pou U, Iau Teng Pio, Chan Lai Kei, Loi I Weng, Ma Chi Seng e Kou Kam Fai.
A comissão de acompanhamento para os assuntos de terras e concessões públicas contará com Ella Lei, Joey Lao, Chui Sai Peng, Lam Fat Iam, Lei Wun Kong, Che Sai Wang, Wong Chon Kit, Kevin Ho, Wong Kit Cheng e Nick Lei.
A comissão de acompanhamento para os assuntos de finanças públicas terá como membros Song Pek Kei, Ngan Iek Hang, Vong Hou Piu, Kou Ngon Seng, Lee Koi Ian, Chao Ka Chon, Chan Hao Weng, Wong Ka Lon, Ip Sio Kai e Lam Lon Wai.
Por fim, a comissão de acompanhamento para os assuntos de administração pública contará com os seguintes deputados: Ma Chi Seng, Kou Kam Fai, Si Ka Lon, Angela Leong, Pereira Coutinho, Leong Pou U, Iau Teng Pio, Chan Lai Kei, Loi I Weng, Leong Sun Iok e Leong Hong Sai.
A Mesa também definiu os sete deputados que vão fazer parte da Comissão de Regimento e Mandatos: Chui Sai Peng, Iau Teng Pio, Lei Wun Kong, Angela Leong, Ip Sio Kai, Wong Kit Cheng e Song Pek Kei.</description><pubDate>2025-10-29 23:42:54</pubDate></item><item><title>Concerto “100 Paredes” enche Centro Cultural Português de Díli</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/concerto-100-paredes-enche-centro-cultural-portugues-de-dili/</link><description>O Centro Cultural Jorge Sampaio da Embaixada de Portugal em Timor-Leste encheu, por duas vezes, para assistir ao concerto “100 Paredes”, integrado no projecto “Paredes Experience”, que leva a obra de Carlos Paredes ao mundo.

A digressão do projecto, elaborado no âmbito do centenário do nascimento de Carlos Paredes, teve início em São Tomé e Príncipe, passou pela Guiné-Bissau e chegou a Timor-Leste no passado dia 21, onde vai permanecer até quinta-feira, seguindo depois para os Estados Unidos.
“Começar este início de digressão pelos PALOP e agora por Timor-Leste está a ser de uma intensidade enorme. São povos incrivelmente generosos, artisticamente estamos num paraíso e tem sido incrível”, afirmou André Varandas, na segunda-feira no final do segundo concerto em Díli, que, à semelhança do primeiro, realizado no sábado, estava cheio de portugueses e timorenses.
Em Timor-Leste, o projecto realizou cinco iniciativas entre oficinas criativas com as comunidades locais, com músicos e artistas timorenses e com a Escola Portuguesa de Díli. “Tem sido incrível o resultado. Foram dois concertos maravilhosos, sala cheia no Centro Cultural, está a ser incrivelmente bonito”, disse André Varandas.
Nas mãos de Bruno Costa a guitarra portuguesa encantou o Centro Cultural Jorge Sampaio. “Acho que este trabalho, o ‘100 Paredes’ e esta ‘world tour’, que traz a guitarra portuguesa quase ao mundo inteiro, tem esse propósito: deixar que as pessoas se enamorem por um instrumento que é tão nosso, que carrega o nome Portugal, e que tem um timbre, uma sonoridade única”, salientou Bruno Costa.
O guitarrista destacou também o “grande orgulho” que é fazer aquele trabalho. “É um trabalho de uma generosidade para com o instrumento e a cultura portuguesa, mas dá-nos um prazer imenso ter este público em palmas ininterruptas durante tanto tempo a cada música que vai passando, é muito gratificante”, disse.
Palmas ininterruptas e espetadores de pé, foi assim que terminaram ambos os concertos dados em Díli. “Acho que foi um espetáculo absolutamente maravilhoso. Para mim foi uma surpresa. Carlos Paredes, que eu nunca vi ao vivo, era um músico absolutamente virtuoso, um maestro infinito naquela relação simbiótica que tinha com a guitarra”, disse o embaixador de Portugal, Duarte Bué Alves.
Para o diplomata, o concerto transportou os espetadores para aquela “relação íntima, profunda, dialogante com a música de Carlos Paredes”. “Mas trouxeram muito mais, porque este espetáculo pretende ser uma ponte de diálogo cultural pelos 10 ou 12 países onde vai passar e isso é talvez uma das componentes mais interessantes, a par da homenagem a Carlos Paredes”, salientou.
Segundo Duarte Bué Alves, o que assistiu no centro cultural Jorge Sampaio foi também ao diálogo com a “música timorense, com a expressão cultural timorense, com as artes plásticas timorenses e os têxteis timorenses”. “E isso de facto é a missão última de um centro cultural, como o centro cultural português Jorge Sampaio da embaixada de Portugal em Díli, naturalmente ser uma monta da cultura portuguesa, mas abrir-se ao diálogo com a cultura local. E verdadeiramente o espetáculo de hoje não podia ser mais bem-sucedido nessa ponte que nós queremos fomentar e alimentar”, acrescentou.
O projecto segue para os Estados Unidos (EUA) onde vai estar entre de 6 e 13 de novembro, com ações agendadas para Nova Iorque, New Bedford e Nova Jérsia.
Entre 27 de novembro e 4 de dezembro, a Argentina é o destino, com apresentações agendadas para a capital, Buenos Aires, e Córdova, a segunda cidade mais populosa daquele país sul-americano. Montevideu, no Uruguai, receberá o “Paredes Experience” entre 5 e 9 de dezembro, antes de um primeiro regresso à Europa, no caso à Toscana italiana, nas localidades de Pontedera e Buti (11 a 14 de dezembro).
No início de 2026, a música de Carlos Paredes ecoará na Polónia (na capital Varsóvia e em Rzeszów, no sudeste do país), entre 9 e 17 de janeiro, partindo depois para a China continental e para os territórios chineses de Macau e Hong Kong, em locais ainda a anunciar, de 19 a 26 do mesmo mês.
De 11 a 16 de fevereiro, será a vez de Istambul (Turquia), seguindo-se Cuba (em Havana e Matanzas, entre 25 de fevereiro e 3 de março) e cinco dias em Paris (França), de 5 a 9 de março.
A digressão mundial do “Paredes Experience” tem o final agendado para São Paulo, no Brasil, com iniciativas previstas de 12 a 23 de março. Lusa</description><pubDate /></item><item><title>Livro que revela Macau como laboratório urbano  de arquitectura será lançado na Livraria Portuguesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/livro-que-revela-macau-como-laboratorio-urbano-de-arquitectura-sera-lancado-na-livraria-portuguesa/</link><description>“Layering the City” será apresentado amanhã, pelas 18h45, na Livraria Portuguesa, após a sua estreia internacional na Bienal de Veneza. Editada pela internacional Actar Books, a obra revela como Macau se tornou um “laboratório interessante” para repensar o espaço público em contextos de densidade extrema. De autoria dos arquitectos Rui Leão e Carlotta Bruni, o livro sintetiza vinte anos de investigação e prática profissional do atelier LBA Architecture and Planning no território, propondo uma reflexão aprofundada sobre infraestrutura e espaço público, fruto do diálogo entre duas dissertações de doutoramento.

Duas décadas de transformação urbana em Macau condensam-se agora nas 360 páginas de “Layering the City”, livro que será lançado amanhã, dia 31 de Outubro, na Livraria Portuguesa, após ter sido apresentado recentemente na Bienal de Veneza. A obra dos arquitectos Rui Leão e Carlotta Bruni, fundadores do atelier LBA Architecture and Planning, representa o culminar de uma investigação profunda sobre infraestrutura e espaço público no território, baseada nas suas dissertações de doutoramento no Royal Melbourne Institute of Technology.
O evento de lançamento em Macau, marcado para as 18h45, contará com a apresentação da professora Ana Vaz Milheiro e uma visão geral dos autores sobre este trabalho que põe em diálogo “duas teses sobre a cidade e sobre como a arquitectura pode trabalhar, intervir e qualificar a cidade”, como descreve Rui Leão. A obra funciona como “uma espécie de diálogo entre as duas dissertações”, nascendo de uma reflexão sobre o trabalho construído e o contributo do atelier LBA para a cidade.
O conceito de “layering” (criação de camadas) emerge como fio condutor da publicação. “O termo surgiu da nossa colaboração”, explica Rui Leão em entrevista à editora Actar. “Queríamos descrever esta colaboração como duas pessoas com duas abordagens diferentes num único projecto”. Esta perspectiva estende-se à própria cidade, onde “a forma como trabalhamos tem a ver com a sobreposição de camadas numa cidade muito complexa que não é fácil de trabalhar”.
A dissertação de Rui Leão, “Designing by Increments”, focou-se na zona dos lagos Nam Van, área que descreve como “um pouco abandonada em termos de visão estratégica”. A sua abordagem de “design por incrementos” permitiu “criar um espaço público super qualificado a uma escala bastante importante” onde antes existia apenas “um sistema viário” que “podia ser uma zona de abandono”.
Já Carlotta Bruni, em “Shaping Macau’s Unpurposed Space”, analisou como “a cidade vive muito sobredensificada” e os “espaços para as pessoas acabam por ser muito desconsiderados”. A arquitecta detectou “falta de disponibilidade de espaço sistemática” e um “vazio institucional no sentido de criar qualidade de vida através do espaço público”.
Os autores destacam projectos concretos onde aplicaram estes princípios, como os edifícios de habitação social Bairro da Vitória e Ilha, onde criaram espaços comuns em cada piso para compensar as casas “muito claustrofóbicas”. Num projecto recente que desafiou a construção perto de monumentos históricos, no que é agora a nova estação da Barra, conseguiram enterrar a estação de autocarros 20 metros no subsolo para preservar a vista da antiga costa, criando um parque urbano no telhado que mantém o espaço mais bem aproveitado.
A obra revela ainda como Macau serve de “laboratório interessante” para repensar a arquitectura, com a sua densidade extrema a permitir um sobreposição e multiplicação dos pisos térreos. Perante a falta de visão estratégica da administração, os arquitectos desenvolveram um plano director de “resistência”, assumindo a responsabilidade de reintroduzir nos projectos os espaços públicos e colectivos “esquecidos” pela administração.
O livro, com edição de Ricardo Devesa e design gráfico de Olga Pipnik, inclui contributos de Jorge Figueira, Jun Jiang, Nicholas Boyarsky e Ana Vaz Milheiro, oferecendo uma visão abrangente sobre como a prática arquitectónica pode responder aos desafios únicos de Macau, território onde a justaposição entre antigo e novo continua a definir a identidade urbana.</description><pubDate /></item><item><title>Quase 62 mil indivíduos identificados na operação “Trovoada 2025”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/quase-62-mil-individuos-identificados-na-operacao-trovoada-2025/</link><description>A operação conjunta “Trovoada 2025”, entre Guangdong, Hong Kong e Macau, começou no dia 4 de Abril e, até agora, já foram realizadas 833 acções policiais surpresa, tendo mobilizado mais de 11.763 agentes na actuação em mais de 2.011 locais. Além disso, informaram os Serviços Policiais Unitários (SPU), mais de 61.900 indivíduos foram sujeitos a identificação, entre os quais 755 indivíduos foram encaminhados aos órgãos judiciários para serem acusados. Em causa estão casos suspeitos de burla, exploração de câmbio ilícito para jogo, furto, empréstimo ilícito para jogo, ofensas à integridade física, branqueamento de capitais, entre outros.
No âmbito da operação conjunta, os SPU, em conjunto com os Serviços de Alfândega (SA), o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) e a Polícia Judiciária (PJ), efectuaram recentemente inspecções em grande escala a vários locais, nomeadamente casinos, estabelecimentos nocturnos, saunas e bares situados em Macau e no Cotai. As diversas unidades policiais enviaram mais de 360 agentes policiais e seis equipas cinotécnicas, e os SA também destacaram uma embarcação de patrulha, quatro lanchas rápidas e uma equipa de drones para participar nas operações.
Durante estas acções, 2.633 indivíduos foram sujeitos a identificação, de entre os quais 36 foram conduzidos à polícia para efeitos de averiguações. De entre os indivíduos investigados, oito encontravam-se em excesso de permanência, tendo sido conduzidos ao Departamento de Controlo Fronteiriço do CPSP para o devido encaminhamento. Além disso, os SA descobriram nos postos fronteiriços dois casos de violação da lei do comércio externo, envolvendo 200 cigarros e 60 unidades de processamento central de computadores antigos, no valor de cerca de 30.000 patacas.</description><pubDate>2025-10-29 23:38:10</pubDate></item><item><title>Terminal de mercadorias do Aeroporto de Macau deverá entrar em serviço em 2027</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/terminal-de-mercadorias-do-aeroporto-de-macau-devera-entrar-em-servico-em-2027/</link><description>O Aeroporto Internacional de Macau vai ter um terminal de mercadorias em Hengqin, cuja entrada em funcionamento está prevista para o primeiro semestre de 2027. A instalação terá capacidade de tratar até 300.000 toneladas de carga aérea por ano. As autoridades destacam que o projecto vai promover a conectividade comercial na Grande Baía, potenciando ainda a logística aérea para a cooperação entre a China e os países lusófonos. 

As obras de construção do terminal de mercadorias do Aeroporto de Macau já começaram em Hengqin. Com a conclusão do empreendimento prevista para o final do próximo ano, e o início de operações no primeiro semestre de 2027, a infra-estrutura prevê a capacidade anual de movimentar até 300.000 toneladas de carga aérea.
Realizou-se na terça-feira a cerimónia de lançamento da primeira pedra. Na ocasião, o secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, assinalou que o projecto irá permitir uma interligação rápida para a carga de importação e exportação de Guangdong-Macau, além de estimular o mercado de emprego local e atrair a aglomeração de indústrias relacionadas com o transporte aéreo de carga, dando um “impulso significativo” ao comércio transfronteiriço e indústrias relacionadas em Macau e na Ilha da Montanha.
O objectivo principal do novo terminal de mercadorias do Aeroporto Internacional de Macau em Hengqin é alargar as operações de controlo de segurança, paletização e consolidação de carga do Aeroporto de Macau para a Ilha da Montanha, sendo que esses procedimentos logísticos aéreos são agora realizados no próprio aeroporto de Macau.
“Aproveitando as medidas favoráveis de supervisão aduaneira em Hengqin, será alcançada assim a conectividade logística aérea perfeita entre Macau e a Zona de Cooperação Aprofundada”, salientou o secretário no seu discurso, citado pelo Jornal Ou Mun.
Tai Kin Ip acrescentou que o projecto irá ainda facilitar uma integração mais profunda a nível logístico, comercial e tecnológico entre Macau, Hengqin e a Grande Baía, mas também criar vantagens competitivas diferenciadas à cidade para “fortalecer o corredor logístico aéreo para a cooperação económica e comercial entre a China e os países de língua portuguesa”.
De acordo com o secretário, o terminal de mercadorias é criado em conjunto por empresas locais e empresas estatais centrais, sendo também um “passo estratégico” para a diversificação económica de Macau.
Recorde-se que o volume de carga do Aeroporto Internacional de Macau atingiu, no ano passado, 108.000 toneladas, o que representa um aumento de quase 70% em comparação com 2023 e ultrapassa significativamente as 42.000 toneladas registadas em 2019. A Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM) justificou a expansão das actividades até Hengqin com o rápido desenvolvimento do comércio electrónico e o crescimento contínuo da procura de frete aéreo.

INVESTIMENTO DE 700 MILHÕES DE RMB
 
Segundo a apresentação do projecto, o terminal de mercadorias do Aeroporto de Macau em Hengqin está situado no lado oeste da Ilha da Montanha, adjacente ao Parque Industrial de Medicina Tradicional Chinesa de Cooperação Guangdong-Macau e ao Parque Logístico Nam Kwong, com o Aeroporto Internacional de Macau a aproximadamente 13 quilómetros de distância. A instalação ocupa uma área total do terreno de 66.700 metros quadrados, enquanto a área bruta totaliza 97.600 metros quadrados. O empreendimento compreende armazéns logísticos, um edifício de escritórios abrangente e instalações de apoio.
As informações anteriormente divulgadas mostram que o Aeroporto Internacional de Macau adquiriu o terreno de Hengqin em 2024 por 129 milhões de renminbis para a referida construção, com um investimento total no projecto de cerca de 700 milhões de renminbis.
Por sua vez, o presidente do Conselho de Administração da CAM, Ma Iao Hang, afirmou que a criação do novo terminal de mercadorias vai ajudar a aumentar a eficiência e reduzir custos do logístico, fornecendo um apoio eficiente ao transporte de carga para indústrias como o comércio electrónico transfronteiriço e a indústria transformadora de alta tecnologia.
O responsável frisou ainda que o Aeroporto de Macau já entrou em funcionamento há três décadas e tem registado um crescimento constante nas suas operações de carga, pelo que, no futuro, irá ainda “consolidar a sua posição como centro logístico regional” e “melhorar a eficiência económica das suas operações de logística aérea”.</description><pubDate>2025-10-29 23:41:07</pubDate></item><item><title>Pequim confirma reunião entre Xi Jinping e Trump na Coreia do Sul</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/pequim-confirma-reuniao-entre-xi-jinping-e-trump-na-coreia-do-sul/</link><description>A diplomacia chinesa confirmou que o Presidente Xi Jinping vai reunir-se esta quinta-feira com o homólogo norte-americano, Donald Trump, na Coreia do Sul, num encontro destinado a aliviar a tensão comercial entre os dois países.
Embora Washington já tivesse confirmado a reunião – com Trump já presente na Coreia do Sul– Pequim manteve o silêncio até agora, naquela que será a primeira reunião entre os dois líderes desde o regresso do republicano à Casa Branca, em janeiro passado.
O encontro decorrerá à margem da cimeira do Fórum de Cooperação Económica Ásia-Pacífico (APEC) e deverá abordar temas como a guerra comercial, a aplicação TikTok, a questão de Taiwan e o combate ao tráfico de fentanil.
Nos últimos dias, ambos os lados sinalizaram uma vontade de compromisso. Trump manifestou confiança num “acordo comercial bom para ambos” e admitiu baixar tarifas à China em troca de maior cooperação no combate ao fentanil, droga responsável por uma crise de saúde pública nos EUA. Também se mostrou evasivo quanto à possibilidade de discutir Taiwan com Xi, afirmando: “Taiwan é Taiwan”.
A reunião segue-se a negociações técnicas realizadas em Kuala Lumpur, nas quais Washington e Pequim alcançaram um “acordo preliminar” para aliviar disputas comerciais, incluindo os controlos chineses às exportações de terras raras e as tarifas norte-americanas sobre produtos chineses.
Na terça-feira, o Comité Central do Partido Comunista Chinês publicou novas diretrizes estratégicas que apelam a uma mobilização nacional para alcançar “avanços decisivos” em tecnologias-chave como semicondutores, ferramentas de precisão, software básico, inteligência artificial e energia de fusão, no âmbito do plano quinquenal 2026-2030.
No plano diplomático, a tensão em torno de Taiwan ganhou novo fôlego antes da cimeira. Pequim reiterou que “nunca renunciará ao uso da força” para alcançar a reunificação, enquanto o líder taiwanês, William Lai, afirmou que “só a paz através da força” pode garantir a estabilidade regional e apelou a uma oposição mais firme à “anexação” chinesa.</description><pubDate>2025-10-29 23:35:04</pubDate></item><item><title>Aliança universitária sino-lusófona quer aplicar IA na “longevidade saudável”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/alianca-universitaria-sino-lusofona-quer-aplicar-ia-na-longevidade-saudavel/</link><description>Nove universidades de Portugal e da China lançaram, em Macau, uma aliança para estudar como usar novas tecnologias, incluindo a inteligência artificial (IA), para garantir à população uma “longevidade saudável”.

O acordo foi assinado na Universidade de São José (USJ), da qual partiu a iniciativa de criar a Aliança para Inovação e Desenvolvimento em Tecnologias da Saúde para a Longevidade entre a China e os Países de Língua Oficial Portuguesa.
“Temos relações muito fortes com os países lusófonos. É natural que esta ideia tenha nascido aqui em Macau”, disse à Lusa o reitor da Academia para a Inovação e Desenvolvimento em Saúde e Longevidade Inteligentes da USJ, Dai Jianbiao.
Além da USJ, os fundadores da aliança incluem o campus da Universidade Médica de Zunyi em Zhuhai, cidade situada junto a Macau, e a Universidade Xinhua de Guangzhou, capital da vizinha província de Guangdong.
Do lado de Portugal, fazem parte a Universidade de Évora, a Universidade de Aveiro, a Universidade da Beira Interior, a Universidade do Minho, a Universidade do Algarve e a Universidade Católica Portuguesa. Mas o vice-reitor para a Investigação, Inovação e Internacionalização da Universidade de Évora sublinhou que a aliança está aberta aos outros países lusófonos, com convite já feitos a instituições do Brasil e de Timor-Leste.
Apesar de admitir que, ao contrário de Portugal, os restantes países de língua portuguesa têm ainda populações relativamente jovens, Paulo Quaresma acredita que a aliança tem “um tema que é transversal”. “Mesmo em países jovens como são esses, certamente há interesse em que os seus idosos possam viver mais e em melhores condições de saúde, que é esse, no fundo, o grande objectivo”, referiu o investigador.
A população de Macau está a envelhecer rapidamente, sobretudo devido à menor taxa de natalidade do mundo, enquanto a população da China continental diminuiu em 2024, pelo terceiro ano consecutivo. “Na verdade, isto acontece em todo o mundo. Portanto, esta é a nossa mensagem, muito forte, para aos académicos: Devemos preocupar-nos com isso”, defendeu Dai Jianbiao. Mas Paulo Quaresma sublinhou que a aliança quer também reunir empresas e outras instituições, tanto públicas como privadas, que possam complementar a pesquisa científica feita no meio académico. Isto porque o objetivo final é “ter soluções reais que sejam transferidas para a sociedade e aí, sinceramente, ninguém melhor do que as empresas sabe depois chegar a todas as pessoas”, defendeu o investigador.
Quaresma mencionou, como exemplo de soluções tecnológicas que a aliança pode estudar, um conjunto de sensores, que com o recurso à IA, pode alertar para eventuais problemas de saúde de idosos que vivam sozinhos. “Isso poderá permitir que as pessoas possam estar no seu ambiente, com a sua família, durante mais tempo, e que não tenham que estar deslocados, seja internados em hospitais, seja em lares”, explicou o académico.
Além disso, referiu Quaresma, a AI pode permitir que o tratamento médico seja personalizado, alargando algo que já é feito, através de análise genética, para alguns tipos de cancro. Lusa</description><pubDate>2025-10-29 23:39:41</pubDate></item><item><title>Associação propõe regulamentos para protecção de menores no ciberespaço</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/associacao-propoe-regulamentos-para-proteccao-de-menores-no-ciberespaco/</link><description>A Associação Geral de Estudantes Chong Wa de Macau defende a necessidade da introdução de uma legislação sobre a protecção de menores no ciberespaço, em resposta ao aumento de crimes que envolvem a juventude. O fenómeno está igualmente a preocupar as autoridades, que alertam para a fraca consciência jurídica dos jovens e a saturação de “conteúdos inadequados e prejudiciais” na internet.

O aumento da delinquência juvenil e jovens vítimas nos crimes levou a Associação Geral de Estudantes Chong Wa de Macau a sugerir regulamentos sobre a protecção de menores no ciberespaço, esperando “reduzir impactos causados pelos conteúdos online prejudiciais aos jovens”.
Sio Hin Wa, director da Associação, defende que uma lei homóloga já foi implementada no interior da China e Macau deve tomar como referência para introduzir regulamentação à conduta dos fornecedores de produtos e serviços online.
“Os adolescentes são utilizadores frequentes da Internet, sendo assim susceptíveis à influência das informações online e podem até mesmo adoptar, inconscientemente, comportamentos observados na Internet. Portanto, é essencial que os jovens cultivem conceitos correctos sobre utilização das informações online”, sublinhou.
No programa matutino do canal chinês da Rádio Macau de ontem, Sio Hin Wa destacou a importância de esclarecer, em termos legais, as responsabilidades e obrigações na protecção de menores, enquanto a sociedade deve prestar mais atenção às pressões psicológicas, aos valores e aos conceitos familiares que os jovens enfrentam durante o crescimento.
Recorde-se que os regulamentos destinados a proteger os menores no ciberespaço em vigor no interior da China preveem medidas para prevenir vício online entre os menores, nomeadamente a dependência de videojogos, bem como disposições para proteger as informações pessoais dos menores e combater os conteúdos prejudiciais à saúde física e mental das crianças.
O representante da associação, no entanto, reconheceu que restrições legais excessivas podem provocar atitudes rebeldes entre os jovens, tornando-os mais curiosos sobre conteúdos proibidos. “A legislação deve ser o último recurso e a tarefa prioritária é orientar os jovens a utilizarem a Internet de forma correcta”, enfatizou.
No mesmo programa da rádio, a Polícia Judiciária garantiu estar atenta à subida da criminalidade que envolve jovens, tanto autores como vítimas. As autoridades concordam que a internet está repleta de “conteúdos inadequados”, como pornografia e violência, e, neste caso, a exposição prolongada a esse tipo de material pode influenciar subtilmente os jovens ao longo do tempo.
“A delinquência juvenil centra-se nos crimes de agressão ou furto, entretanto, existe uma tendência ascendente nos crimes sexuais cometidos por adolescentes”, afirmou Cheong Un Hong, investigador criminal da Polícia Judiciária.
Segundo o representante, houve um aumento de casos de abuso sexual contra crianças, o que reflecte a tendência de actividade sexual precoce, sendo que metade desses casos envolveram uma conduta sexual consensual. Além disso, alguns casos de pornografia infantil envolveram vítimas que são aliciadas a tirar fotografias sem roupa. “Os adolescentes envolvidos demonstram frequentemente um fraco conhecimento jurídico, podendo não ter consciência das disposições legais, em particular do conceito de que a actividade sexual com menores de 16 anos constitui um crime. Isto também destaca mudanças nos valores sexuais dos adolescentes e uma consciência insuficiente da autoprotecção, o que requer a atenção colectiva da sociedade”, asseverou.
As autoridades policiais admitiram que os encarregados de educação, as escolas e a comunidade devem contribuir para a sensibilização dos jovens sobre os crimes, revelando que organizaram mais de 150 palestras sobre prevenção do crime em escolas durante os primeiros três trimestres deste ano, com uma participação acumulada de 24.000 alunos.
Por outro lado, ao longo do primeiro semestre deste ano, a polícia recebeu denúncias de fraudes, de falsos serviços de atendimento ao cliente em plataformas de compras, que lesaram seis vítimas alunos do ensino básico e secundário, cujo prejuízo total foi de cerca de 480.000 dólares de Hong Kong. As autoridades garantem que continuarão a realizar campanhas de sensibilização contra fraudes, com foco nos jovens.</description><pubDate>2025-10-29 23:41:52</pubDate></item><item><title>Deputados querem RAEM mais alinhada com as orientações de Pequim</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/deputados-querem-raem-mais-alinhada-com-as-orientacoes-de-pequim/</link><description>Na segunda reunião plenária desta VIII legislatura – a primeira oportunidade para os deputados à Assembleia Legislativa (AL) apresentarem as suas ideias – uma parte significativa do hemiciclo fez questão de frisar que “o espírito” da 4.ª sessão plenária do Comité Central do Partido Comunista da China deve ser a “bússola” da RAEM. As orientações de Pequim passam por concretizar o “desenvolvimento de alta qualidade” e promover a “prosperidade” e “estabilidade” do território, por exemplo.

A Assembleia Legislativa (AL) retomou os trabalhos para a VIII legislatura. Na terça-feira, realizou-se a segunda reunião plenária – a primeira em que os deputados puderam apresentar intervenções. Grande parte dos deputados aproveitou a oportunidade para pedir que o Governo da RAEM acate as orientações emanadas da 4ª sessão plenária do Comité Central do Partido Comunista da China (PCC), que se realizou na semana passada.
Nesta sessão, foram deliberadas e aprovadas as propostas do Comité Central do PCC para a formulação do 15.º Plano Quinquenal para o desenvolvimento económico e social nacional, que estabelecem que Macau deve “manter a prosperidade e a estabilidade a longo prazo”, “promover o desenvolvimento pacífico das relações entre os dois lados do Estreito”, “avançar na reunificação nacional” e “construir uma comunidade com um futuro compartilhado para a humanidade”.

REFORÇO DO BEM-ESTAR DA POPULAÇÃO

Ella Lei foi a primeira a apontar para as orientações de Pequim e sugerir que Macau alcance os objectivos através, por exemplo, da implementação de “múltiplas medidas” para revitalizar a economia comunitária. Neste âmbito, a parlamentar ligada à Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) afirmou que “é imperativo dispor de mais políticas concretas para promover a valorização das indústrias tradicionais e impulsionar o desenvolvimento das indústrias emergentes”.
No que toca ao desígnio do melhoramento do bem-estar da população, Ella Lei diz que o Governo da RAEM deve “reforçar o investimento em recursos nas áreas da saúde, educação e serviços sociais”.
Song Pek Kei afirmou que, com base nas orientações que saíram da 4ª sessão plenária do Comité Central do PCC, Macau tem de “agarrar firmemente as novas oportunidades de desenvolvimento, de se articular com as estratégias nacionais, aproveitar plenamente as vantagens do princípio ‘um país, dois sistemas’ e aprofundar a sua reforma geral”. Deve também, acrescentou a deputada ligada à comunidade de Fujian, “empenhar-se na concretização dos objectivos da diversificação económica” e na “promoção do seu desenvolvimento com qualidade, a fim de manter a prosperidade e a estabilidade a longo prazo”.
Ip Sio Kai considera que o plano do PCC constitui “um passo crucial para concretizar basicamente a modernização socialista do nosso país até 2035”, e também proporciona “oportunidades sem precedentes para o desenvolvimento da RAEM”. O deputado eleito pela via indirecta propôs o reforço da comunicação e coordenação com as autoridades do interior da China, o “desenvolvimento de novos motores de crescimento” e o lançamento de campanhas junto da população local para que haja um “alinhamento com o desenvolvimento nacional”.

“CONTAR BEM A HISTÓRIA DA CHINA E DE MACAU”

Ma Chi Seng assinalou que Macau deve “aprender seriamente e implementar o espírito da 4.ª sessão plenária, integrar-se activamente no desenvolvimento nacional e contribuir para o desenvolvimento da modernização da China”. O parlamentar sugeriu que a RAEM deve “contar bem a história da China e de Macau”, usar Hengqin para “acelerar a diversificação adequada da economia” e “criar uma plataforma de abertura ao exterior de alto nível”.
Lam Fat Iam, deputado nomeado que se estreia na AL, começou por dizer que “devemos herdar o espírito de amar a pátria e Macau, e desenvolver uma sociedade caracterizada pela coesão, harmonia e inovação”. Isto porque “o amor pela pátria e por Macau são os nossos valores nucleares” que devem ser transmitidos “de geração em geração, de forma estável e duradoura”. Depois, “há que promover, de forma pragmática e inovadora, a construção de ‘uma base de intercâmbio e cooperação para a promoção da coexistência multicultural, com predominância da cultura chinesa”.
Por fim, sugeriu Lam, Macau deve contribuir para “aumentar a difusão e a influência da civilização chinesa”. “O espírito inerente à 4.ª Sessão Plenária vem consolidar o rumo do desenvolvimento cultural de Macau, e Macau deve tomá-lo como orientação e oportunidade, a fim de unir as forças para, sob um elevado grau de senso de responsabilização e vocação, inovar e avançar com a construção, de forma acelerada, de uma ‘Macau cultural'”, concluiu.
“É premente para Macau alinhar com precisão com esse plano do país”, frisou Angela Leong, que continua na AL como deputada pela via indirecta. Leong sublinhou que a RAEM deve “adoptar o espírito da 4.ª sessão plenária do 20.º Comité Central como ‘bússola’, a estratégia industrial ‘1+4’ como ‘motor’, e o desenvolvimento cooperativo regional como ‘suporte'”. “Só assim é que Macau pode, na onda da modernização ao estilo chinês, abrir um caminho de desenvolvimento de alta qualidade que não apenas manifesta, profundamente, as características próprias de Macau, como também se articula, precisamente, com as necessidades estratégicas do país, com o objectivo de continuar a contribuir com as forças de Macau para a construção de um país forte e para o rejuvenescimento nacional”, afirmou Angela Leong.
Lei Wun Kong, também um estreante no hemiciclo, afirmou que, para uma melhor implementação do “espírito” da sessão plenária do PCC, o Governo da RAEM deve “empenhar-se nos trabalhos do seu 3.º Plano Quinquenal, articulando as exigências da modernização chinesa com a modernização de Macau sob o princípio de ‘um país, dois sistemas'”. “Em conjunto com o povo de todo o país, vão conseguir concretizar basicamente a modernização nacional até 2035, com a evidência clara das vantagens do princípio ‘um país, dois sistemas’, a consolidação do Estado de Direito e a concretização do desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau”, antecipou o deputado nomeado.

ALINHAMENTO COM AS ESTRATÉGIAS NACIONAIS

“Macau deve alinhar-se precisamente com as estratégias nacionais”, referiu Wong Kit Cheng, explicando que o Governo da RAEM deve “concentrar-se na promoção da diversificação adequada da sua economia, construir activamente ‘um centro, uma plataforma e uma base’ e demonstrar maiores contribuições no âmbito do avanço abrangente do país rumo a um desenvolvimento de alta qualidade”.
Iau Teng Pio pediu que o Governo da RAEM se concentre quatro aspectos: optimização dos mecanismos de gestão de recursos humanos da Função Pública, digitalização dos assuntos administrativos, articulação do mecanismo de avaliação das necessidades de vida da população e reforço da coordenação entre serviços. Estas sugestões permitiriam cumprir as orientações de Pequim provenientes da sessão plenária do PCC.
Lee Koi Ian disse que “Macau tem de se articular, de forma proactiva”, com as conclusões da 4.ª sessão plenária do Comité Central do PCC. Ho Ion Sang considera que as directrizes de Pequim são “uma importante orientação e inspiração para Maca”. Por fim, Vong Hou Piu disse que a RAEM tem de aproveitar os “bons ventos” da sessão plenária do PCC.</description><pubDate>2025-10-29 23:43:43</pubDate></item><item><title>ASEAN e China ampliam acordo de comércio livre durante cimeira na Malásia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/asean-e-china-ampliam-acordo-de-comercio-livre-durante-cimeira-na-malasia/</link><description>A Associação de Nações do Sudeste Asiático (ASEAN) e a China ampliaram o seu acordo de comércio livre, após um ano de negociações, num momento em que procuram diversificar parcerias face às tarifas impostas pelos Estados Unidos.
O primeiro‑ministro chinês, Li Qiang, que lidera a delegação de Pequim na cimeira de chefes de Estado e de Governo da ASEAN e parceiros, em Kuala Lumpur, esteve presente na cerimónia de assinatura da nova versão da “área de comércio livre” entre a China e o bloco, do qual é o principal parceiro comercial.
A versão “3.0” do acordo, assinada pelo ministro do Comércio chinês, Wang Wentao, e pelo titular malaio do Investimento, Comércio e Indústria, Zafrul Aziz, introduz “melhorias” na facilitação do comércio e no acesso aos mercados de serviços, entre outras áreas, segundo um comunicado da ASEAN.
Entre os objectivos do novo acordo figuram o reforço da “resiliência e solidez das cadeias de abastecimento” e a manutenção de “mercados abertos ao comércio e ao investimento”.
As exportações chinesas para o Sudeste Asiático dispararam nos últimos meses, na sequência das tarifas que o Presidente norte‑americano, Donald Trump, começou a anunciar em abril para os parceiros comerciais, registando em setembro um aumento homólogo de 14,7%, segundo a Administração‑Geral das Alfândegas da China.
A China assume o protagonismo no último dia da cimeira da ASEAN e parceiros em Kuala Lumpur, depois de os Estados Unidos terem estado em destaque no domingo, com a presença de Trump, num contexto de rivalidade geopolítica entre as duas maiores economias do mundo no Sudeste Asiático.</description><pubDate>2025-10-29 23:32:20</pubDate></item><item><title>Coreia do Norte anuncia teste de mísseis de cruzeiro antes da visita de Trump à Coreia do Sul</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/coreia-do-norte-anuncia-teste-de-misseis-de-cruzeiro-antes-da-visita-de-trump-a-coreia-do-sul/</link><description>A Coreia do Norte disparou mísseis de cruzeiro nas suas águas ocidentais, numa demonstração de capacidades militares horas antes de Trump chegar à Coreia do Sul para uma cimeira regional. O presidente norte-americano confirmou entretanto que não irá reunir-se com Kim Jong-um devido a incompatibilidade de agenda. 

A Coreia do Norte anunciou na terça-feira que disparou mísseis de cruzeiro nas suas águas ocidentais, numa demonstração de capacidades militares horas antes de o Presidente norte-americano chegar à Coreia do Sul para uma cimeira regional.
A Agência Central de Notícias da Coreia, órgão oficial de Pyongyang, descreveu o teste militar como um sucesso e afirmou que aquele armamento contribuiria para expandir a esfera operacional das Forças Armadas do país, que dispõe de armas nucleares.   O exército sul-coreano não confirmou de imediato se tinha detetado os testes.
A Coreia do Norte já tinha lançado, a 22 de Outubro, vários mísseis balísticos de curto alcance, no primeiro teste desde a posse do Presidente sul-coreano, Lee Jae-myung, e a uma semana da visita de Trump.
Segundo o Estado-Maior Conjunto da Coreia do Sul (JCS), os mísseis foram lançados para nordeste, aparentemente em direção ao mar do Japão – conhecido nas duas Coreias como mar do Leste.
Os canais de comunicação intercoreanos permanecem cortados desde 2022, e Pyongyang tem rejeitado repetidamente os apelos da administração de Lee Jae-myung para reabrir o diálogo.

Trump não se reúne com Kim Jong-un na visita à Coreia

O presidente norte-americano, Donald Trump, esclareceu que não se vai reunir com o homólogo norte-coreano, Kim Jong-un, durante a actual visita à península coreana, justificando-o com incompatibilidades de agenda. “Conheço muito bem Kim Jong-un. Damo-nos muito bem. Realmente, não vai dar para um encontro desta vez. O presidente [chinês] Xi [Jinping] chega amanhã [quinta-feira] e isso é muito importante para o mundo, para todos nós”, disse Trump durante um almoço com o homólogo sul-coreano, Lee Jae-myung, na cidade de Gyeongjiyu.
O chefe de Estado norte-americano acrescentou que deseja estar com o líder da Coreia do Norte e tinha esse objectivo neste périplo, mas “há outros compromissos”, embora a sua vontade seja “trabalhar duro com Kim Jong-un e todo o mundo para resolver as coisas”.
O actual chefe de Estado sul-coreano, no cargo desde junho, tem-se mostrado mais favorável ao diálogo com o vizinho do norte do que o seu antecessor e enalteceu os esforços diplomáticos de Donald Trump.
No primeiro mandato, o presidente dos Estados Unidos da América reuniu-se três vezes com o representante máximo de Pyongyang, entre 2018 e 2019, e protagonizaram ambos um simbólico aperto de mãos na zona desmilitarizada da península coreana, embora sem qualquer resultado prático. Lusa</description><pubDate>2025-10-29 23:31:45</pubDate></item><item><title>China regista número recorde de bilionários em 2025 com um novo por dia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/29/china-regista-numero-recorde-de-bilionarios-em-2025-com-um-novo-por-dia/</link><description>A China registou um aumento recorde no número de bilionários em 2025, com uma nova entrada a cada dia, impulsionado pela valorização das bolsas e ascensão de empresas da chamada “nova economia”, segundo a unidade de investigação Hurun.

A última edição da “Hurun China Rich List” inclui 1.434 indivíduos com fortunas superiores a cinco mil milhões de yuan (cerca de 601 milhões de euros), mais 340 do que no ano passado, o que representa um crescimento de 31%.
O património combinado destes multimilionários totaliza 30 biliões de yuan (quase 3,6 biliões de euros), um aumento de 42% face ao ano anterior.
No topo da lista voltou a surgir Zhong Shanshan, fundador da produtora de água engarrafada Nongfu Spring, cuja fortuna disparou 56% para 530 mil milhões de yuan (64 mil milhões de euros). É a quarta vez que Zhong lidera o ‘ranking’.
Zhang Yiming, fundador da ByteDance – empresa dona do TikTok – caiu para o segundo lugar, apesar de ter aumentado a fortuna em 34%, para 470 mil milhões de yuan (56 mil milhões de euros).
Li Ka-shing, de 97 anos, e o filho Victor Li Tzar-kuoi, de 61, continuam a ser os mais ricos de Hong Kong, com uma fortuna combinada de 235 mil milhões de yuan (28 mil milhões de euros), mais 18% do que no ano passado, embora tenham descido do sexto para o nono lugar da tabela geral.
A unidade de investigação Hurun compila esta lista desde 1999, abrangendo bilionários da China continental, Hong Kong, Macau e Taiwan. “A lista deste ano surpreendeu ao atingir um número recorde, impulsionada sobretudo pelo forte desempenho dos mercados bolsistas e pelo surgimento de novas figuras nos setores tecnológicos e exportadores”, afirmou Rupert Hoogewerf, presidente do Hurun.
O número de fortunas acima dos 100 mil milhões de yuan (12 mil milhões de euros) subiu de 26 para 41, um crescimento de 59%. Já o total de pessoas com património acima de mil milhões de dólares (857 milhões de euros) aumentou 36%, para 1.021.
A valorização das ações em Xangai, Shenzhen e Hong Kong refletiu o entusiasmo dos investidores com sectores como os veículos elétricos, biotecnologia e computação. O índice de Shenzhen subiu 54% e o de Xangai 36% até setembro. O Hang Seng de Hong Kong avançou 42%.
O PIB da China cresceu 4,8% no terceiro trimestre, menos do que os 5,2% registados no anterior. Tensões comerciais com os Estados Unidos e problemas no sector imobiliário continuam a pesar sobre a recuperação económica. Ainda assim, empresas chinesas com ambições globais – sobretudo nas áreas de baterias, saúde e mineração – atraíram o interesse dos mercados. Até final de setembro, 66 empresas (a maioria da China continental) arrecadaram 23,27 mil milhões de dólares (19,95 mil milhões de euros) através de ofertas públicas iniciais na Bolsa de Valores de Hong Kong, a maior cifra mundial este ano. Lusa</description><pubDate>2025-10-29 23:35:38</pubDate></item></channel></rss>