<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/queixas-sobre-ruido-subiram-46-no-ano-passado/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Sam Hou Fai reuniu-se com associações tradicionais e prometeu políticas em prol da população</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/sam-hou-fai-reuniu-se-com-associacoes-tradicionais-e-prometeu-politicas-em-prol-da-populacao/</link><description>O Chefe do Executivo teve encontros com mais associações tradicionais para ouvir as suas opiniões sobre as Linhas de Acção Governativa e reiterou que tem vindo a atribuir “grande importância” ao bem-estar e benefícios da população. As associações apresentaram pedidos em matéria de emprego, demografia, economia e outros assuntos, e os representantes citaram as palavras de Sam Hou Fai nos encontros a dizer que o Executivo vai analisar a alteração da lei de habitação económica, aumento de subsídio e da licença de maternidade.
 
A equipa de Sam Hou Fai continua a se reunir com as associações tradicionais de Macau para recolher opiniões no âmbito da elaboração das Linhas de Acção Governativa (LAG) para o presente ano financeiro, ocasiões que contaram com a presença dos grupos ligados à comunidade de Fujian, à de Jiangmen, aos Operários e às Mulheres.
Num encontro realizado na terça-feira com a Associação Geral dos Conterrâneos de Fukien de Macau e da Aliança do Povo de Instituição de Macau, o Chefe do Executivo admitiu que muitos sectores estão a enfrentar a pressão competitiva e os desafios, estando à procura de inovação, dado que é “inevitável que Macau sofra a influência das mudanças económicas do Mundo”.
“O Governo, portanto, tem-se mantido sempre atento aos riscos, adoptando uma perspectiva macro para fazer melhoras detalhadas no processo de elaboração de políticas e medidas, com a finalidade de responder de forma pragmática às exigências de todos os sectores da sociedade”, garantiu numa nota de imprensa.
A Aliança do Povo, à margem da reunião, revelou à imprensa que o Governo está a conduzir um estudo do sistema de troca de fracções da Habitação Económica. “O Chefe do Executivo e o secretário para os Transportes e Obras Públicas disseram que é possível que haja novidade num futuro breve, só que não falaram de uma data específica”, indicou Nick Lei, deputado e director da Aliança do Povo, citado pelo Jornal Cheng Pou.
Entretanto, segundo o comunicado do Governo, Chan Meng Kam, presidente da associação, salientou na reunião o “apoio pleno” às acções do Governo, enquanto outros membros associativos apresentaram sugestões sobre a política populacional, a diversificação da economia e a gestão comunitária.
 
COOPERAÇÃO COM ASSOCIAÇÕES
 
Na reunião com a Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), Sam Hou Fai salientou a necessidade de fortalecer a cooperação com as associações, “unir as forças e ter a coragem de assumir as responsabilidades”. “O Governo atribui grande importância ao bem-estar da população e os benefícios existentes”, enfatizou.
Segundo o comunicado, a FAOM entregou 18 sugestões ao Executivo. Lee Chong Cheng, responsável da FAOM, propôs aumentar o subsídio para idosos, bem como o valor da comparticipação pecuniária. Além disso, pediu uma revisão da lei laboral, “melhorar o sistema jurídico sobre a segurança nacional e reforçar a educação e a sensibilização sobre a segurança nacional”.
Lee Chong Cheng disse ao Jornal Ou Mun que o Governo deu “resposta positiva” aos pedidos da associação e prometeu analisar o aumento de vários subsídios. Segundo o mesmo, o Executivo pretende ainda uma medida de comparticipação pecuniária “mais justa e precisa”.
Por outro lado, a Associação Geral das Mulheres indicou que o Executivo está a considerar aumentar a licença de maternidade e aumentar o valor dos vales de saúde. Tendo apresentado 16 opiniões sobre as LAG, a presidente da associação, Un Sio Leng, voltou a alertar para a baixa taxa de natalidade e solicitou o lançamento de medidas de incentivo de natalidade. Relativamente à promoção da igualdade do sexo, a responsável referiu que se deve alargar as medidas relacionadas com a transversalidade de género, apoiando a participação das mulheres nos assuntos políticos.
 
TURISMO E JOVENS
 
À Associação dos Conterrâneos de Kong Mun de Macau e a Aliança de Sustento e Economia de Macau, que estão ligados à comunidade de Jiangmen, o Chefe do Executivo afirmou estar a empenhar-se em alargar a fonte de turistas de qualidade e prolongar a sua permanência no território, de forma a fomentar a economia comunitária e o desenvolvimento equilibrado da economia interna.
A referida associação pediu também ao Governo que crie mais oportunidades de emprego para os jovens, tema que é partilhado pela Federação da Juventude da China e pela Federação de Juventude de Macau, que se reuniram ontem com o Chefe do Executivo.
Sam Hou Fai, no encontro, apelou aos jovens para “expandir os seus horizontes, ter a coragem de enfrentar os desafios, unir forças para construir um melhor Macau e contribuir para o desenvolvimento nacional”.
O líder do Governo local garantiu que vai se dedicar ainda mais em atrair quadros qualificados de alta qualidade para Macau e promover a inovação tecnológica. Sam Hou Fai espera ainda que os jovens tenham “atenção constante” e participem no desenvolvimento de Hengqin, uma vez que o trabalho de segunda fase da Zona de Cooperação Profunda está em curso. Disse desejar também que os jovens expressem activamente opiniões inovadoras sobre o planeamento das indústrias.</description><pubDate>2025-02-27T02:05:30+08:00</pubDate></item><item><title>Fotógrafo Chris Stowers recorda vivências em zonas de conflito na Livraria Portuguesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/fotografo-chris-stowers-recorda-vivencias-em-zonas-de-conflito-na-livraria-portuguesa/</link><description>Este domingo, às 18h, a Livraria Portuguesa acolhe o lançamento de “Shoot, Ask… and Run!”, a nova obra do aclamado fotojornalista britânico Chris Stowers. Com mais de três décadas de experiência em 70 países, Stowers mergulha em vivências em zonas de conflito, revelando a importância da fotografia na partilha de histórias humanistas. O público é convidado a dialogar com o autor sobre o poder que a narrativa visual possui em iluminar realidades que muitas vezes permanecem na penumbra. 
 
O fotojornalista britânico Chris Stowers, conhecido pelos seus trabalhos em zonas de conflito e por capturar as complexidades das mudanças culturais ao redor do mundo, irá lançar o seu mais recente livro, “Shoot, Ask… and Run!”, no próximo domingo, dia 2 de Março, às 18h, na Livraria Portuguesa. Uma oportunidade para conhecer o autor e dialogar sobre a história da comunicação visual com um dos grandes nomes do fotojornalismo contemporâneo.
Neste novo livro, Stowers apresenta um relato pessoal sobre a sua carreira que abrange mais de três décadas e 70 países. Os desafios e as experiências que o fotógrafo enfrentou durante a sua jornada, desde o combate a gangues na Indonésia até à sua captura por milícias na Bósnia, proporcionam uma perspectiva única sobre o papel do fotojornalista em situações extremas. Inicialmente, a recomendação “Shoot, Ask… and Run!” (uma frase com que Stowers se deparou no início da sua carreira) revela-se como mais do que um conselho prático; torna-se um “mantra” que simboliza a necessidade de adaptação e sobrevivência na turbulenta realidade da cobertura mediática, segundo o fotógrafo. Na sua escrita, Chris Stowers evoca momentos de tensão e humor, destacando a humanidade por trás do trabalho mediático, enquanto reflecte sobre a ideia de ‘lar’ numa vida de constantes deslocações.
Chris Stowers começou a sua jornada fotográfica em 1987, quando embarcou num voo de apenas ida para o Paquistão, uma experiência marcante que, sem dúvida, moldou a sua visão sobre o mundo. Como o próprio descreve, “não tinha preconceitos ou ideias fixas” sobre os países que visitava, e essa abordagem genuína permitiu-lhe absorver as realidades culturais de forma pura e autêntica. Através das páginas de “Shoot, Ask… and Run!”, os leitores são convidados a viajar com o fotógrafo, enquanto acompanhados pelas suas palavras, partilhando os desafios e aprendizagens que encontrou ao longo do caminho.
O trabalho de Stowers vai além das imagens. Descrito como um “testemunho das realidades vividas” por pessoas cujas histórias, frequentemente ignoradas, precisam de ser contadas. “A presença de fotógrafos em zonas de conflito é muitas vezes um sinal de que a situação não está esquecida. O nosso trabalho pode dar visibilidade à luta das pessoas”, argumenta Stowers, destacando o impacto que a fotografia pode ter na construção de narrativas sociais. O autor acredita que a fotografia é um recurso valioso não só para documentar, mas também para humanizar as histórias que muitas vezes são reduzidas a números ou estatísticas. A observação cuidadosa e a capacidade de capturar momentos fugazes ajudam a entender a complexidade do ser humano em situações críticas.
O lançamento do livro não será apenas uma oportunidade para adquirir uma cópia, mas também uma ocasião para os participantes se envolverem nas reflexões do autor sobre a sua obra, os desafios da fotografia em zonas de guerra e o seu papel na preservação da memória cultural. Haverá um espaço dedicado para perguntas e respostas, permitindo um diálogo enriquecedor entre Stowers e o público. É uma rara chance de dialogar directamente com alguém que viveu e documentou histórias humanas em contextos onde a compaixão é frequentemente posta à prova.
Chris Stowers convida todos os interessados a participar neste lançamento, onde partilhará não só as suas experiências e anedotas do passado, mas também o que aprendeu ao longo de uma carreira dedicada a dar voz a quem não a tem. Ao longo do evento, o fotógrafo irá destacar a importância da narrativa visual e do papel crucial que os fotojornalistas desempenham na recolha de histórias que moldam a nossa compreensão do mundo contemporâneo.</description><pubDate /></item><item><title>Estará a Ásia preparada para os riscos da AI? Vincent Mossfield alerta: devemos aprender com os erros dos EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/estara-a-asia-preparada-para-os-riscos-da-ai-vincent-mossfield-alerta-devemos-aprender-com-os-erros-dos-eua/</link><description>A inteligência artificial está ainda numa fase incipiente, mas é já um dos conceitos mais revolucionários e incontornáveis do século XXI. À medida que as novas tecnologias se desenvolvem e expandem geograficamente, cresce também o debate sobre as consequências de um mundo em que a inteligência proveniente de máquinas e algoritmos poderá coexistir e, em muitas áreas, até suplantar a inteligência humana. Como evoluirá a IA na próxima década? Que riscos acarreta, sobretudo no que respeita à responsabilidade do utilizador? Como podem as empresas desenvolver sistemas de gestão e quadros de referência para lidar com a questão da IA?
 
Estes foram os principais tópicos discutidos na manhã de ontem, durante uma das sessões de palestras e pequenos-almoços organizadas mensalmente pela Câmara de Comércio França Macau (FMCC), no Hotel Sofitel. O painel teve como título “Estão preparados para os riscos da responsabilidade da AI?” e contou com a participação de Vincent Mossfield, responsável da WTW Asia. Numa nota inicial, o orador sublinhou que os pontos a levantar na palestra não reflectiriam necessariamente as suas opiniões ou as da empresa que representa, pretendendo, acima de tudo, proporcionar um momento de reflexão e análise sobre o tema. “Todos nós estamos na primeira fase desta tecnologia, num ponto inicial, e há ainda muito a descobrir e a aprender”, salientou.
Num espaço de tempo relativamente curto, a IA desenvolveu-se a um ritmo frenético e é agora facilmente acessível no conforto das nossas casas, através de chatbots como o DeepSeek ou o ChatGPT, e uma ferramenta de apoio a vários sectores, como os da economia (por exemplo, possibilitando a detecção automática de fraudes), do entretenimento (com algoritmos que proporcionam experiências personalizadas aos utilizadores) e até da saúde (a psicoterapia com recurso a IA já está a ser desenvolvida na região vizinha de Hong Kong). Apesar da imprevisibilidade deste domínio e da dificuldade em fazer previsões a longo prazo, Vincent Mossfield enumerou alguns dos possíveis cenários para 2035: carros de condução automática, fábricas dependentes de sistemas robóticos em vez da mão-de-obra humana, ou o aprimoramento das experiências de realidade virtual.
Poderão existir algumas vantagens nestes cenários hipotéticos, como a delegação de tarefas monótonas para a IA e uma maior harmonia entre as vidas profissionais e pessoais dos trabalhadores humanos, para além de diagnósticos médicos mais precisos e a criação de empregos e novas carreiras relacionadas com os domínios da ciência de dados ou da robótica. Do outro lado da balança, e como habitualmente referido em discussões sobre o tema, pendem as consequências negativas para a empregabilidade, criatividade e conexão humanas.
Vincent Mossfield chamou a atenção para alguns conceitos que talvez sejam ainda desconhecidos do público-geral, “dependendo do ponto em que se encontram no seu percurso de utilização destas tecnologias”, mas que são essenciais para uma relação consciente com a IA. São frequentes as chamadas “alucinações”, em que o chatbot não dispõe de informação suficiente ou fidedigna para responder a uma questão colocada pelo utilizador e acaba por gerar informação falsa ou não-objectiva. Assim, “poderemos não estar conscientes de que a informação que recebemos não é necessariamente exacta e estamos a expor-nos a um risco de responsabilidade”, explica o orador. Errar não é, afinal, apenas humano.
A criação de imagens ou vídeos com recurso a tecnologia deepfake é outro dos grandes riscos a considerar, sobretudo numa era em que a informação se propaga maioritariamente online com recurso a imagens, vídeos ou clipes de áudio cuja autenticidade não pode ser imediatamente comprovada. “Estas são tecnologias que já estão a ser usadas”, adverte Vincent Mossfield, mostrando como exemplos imagens falsificadas de personalidades como Tom Cruise ou Barack Obama, quase indistinguíveis das imagens reais usadas como referência. “Este é apenas o nível básico: imaginem o que nos espera em termos de identificação de conteúdos genuínos daqui a dez anos – quer se trate de textos, vídeos, fotografias ou vozes – se os fornecedores técnicos não disponibilizarem mecanismos que nos permitam fazer julgamentos humanos para verificar o que é genuíno. E, então, quem será responsável? O utilizador da tecnologia ou o criador?”
Uma das partes mais relevantes da relação entre utilizador e chatbot começa ainda antes da primeira troca de mensagens, com a leitura atenta dos termos e condições. Embora algumas plataformas já ofereçam protecção adicional a utilizadores que tenham adquirido a versão premium (e paga) do produto, grande parte isenta-se de quaisquer responsabilidades relacionadas com os seus serviços. “É importante olhar bem de perto para os termos e condições para compreender o que estamos a aceitar e quais são as responsabilidades”, reitera o orador convidado. “Qualquer utilização da plataforma é feita por conta e risco do utilizador”.
 
A REGIÃO DA GRANDE BAÍA
 
Todas as indústrias, desde a cibernética à da saúde, estão actualmente vulneráveis a preocupações legais no que respeita à responsabilidade civil. A maioria dos exemplos de litígios e processos judiciais apresentados por Vincent Mossfield ao longo da palestra teve lugar nos Estados Unidos da América, o que, crê, permite ao continente asiático ter consciência dos riscos destas tecnologias ainda antes de acontecerem e ser capaz de preveni-los. “A tecnologia está a ser implementada a um ritmo extremamente elevado. O controlo da tecnologia, não. Isto expõe-nos a riscos de litígios e de responsabilidades idênticos aos que já sucederam nos Estados Unidos”, alerta.
Segundo o orador, as indústrias da Grande Baía mais susceptíveis a correr riscos com o desenvolvimento da IA são quatro: os serviços de TI (ou informática), a mobilidade e os transportes, a saúde e os produtos farmacêuticos e a energia e os serviços públicos. Importa, então, conhecer as orientações e regulamentação em vigor na China. Desde 2022 – e sobretudo no ano de 2023 – que a China continental tem empregado esforços no sentido de regular o desenvolvimento da tecnologia e assegurar a protecção de dados dos utilizadores, cobrindo áreas como a inteligência artificial generativa e a criação de imagens deepfake. A região de Hong Kong, por sua vez, optou por abordar a questão da regulação da IA com directrizes específicas para diferentes contextos, destacando-se quatro: a privacidade dos dados pessoais, o desenvolvimento ético da IA, os direitos de propriedade intelectual e os direitos de propriedade de conteúdos gerados por IA.
E Macau? A indústria do jogo, indissociável da RAEM, verifica uma dependência crescente de mecanismos de inteligência artificial. Os computadores permitem, de forma mais célere e eficaz do que o olhar humano, identificar actividades fraudulentas, detectar padrões suspeitos no comportamento dos jogadores, facilitar o processamento de dados e criar uma experiência de e-gaming mais imersiva. Em declarações ao PONTO FINAL, Vincent Mossfield salienta que esta tecnologia visa particularmente os jogos online e não tanto os casinos físicos, ainda muito dependentes de “croupiers” e de contacto humano. Admite, porém, que “os operadores de casinos devem já estar, neste momento, a trabalhar no sentido de implementar esta tecnologia” – por exemplo, através da criação de salas de jogo geradas em realidade virtual.
Por enquanto, Vincent Mossfield considera que o risco de os casinos serem dominados pela inteligência artificial é “reduzido”. Um dos grandes cartões de visita dos estabelecimentos de jogo de Macau é a atenção ao cliente, o contacto entre jogadores e “coupiers” e, também, o serviço personalizado dos resorts em que se insere a maioria dos casinos – todas estas características que, acredita, não poderiam (ainda) ser substituídas por uma abordagem mais impessoal e robótica.
O orador convidado da FMCC acredita que só o tempo dirá como Macau vai lidar com o desenvolvimento desta tecnologia, particularmente no sector do jogo. “Esta é uma tecnologia ainda em desenvolvimento em Macau, portanto a pressão não é necessariamente a mesma que se sente no interior da China, em Hong Kong, ou noutras partes da Ásia”, opina. “A abordagem de Macau consiste no «esperar para ver». Provavelmente a RAEM esperará por ver o que decidem as autoridades da China continental para adoptar uma abordagem semelhante”.
 
C.B.</description><pubDate>2025-02-27T02:00:26+08:00</pubDate></item><item><title>Governo timorense aprova mais de 155 mil dólares para promover língua portuguesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/governo-timorense-aprova-mais-de-155-mil-dolares-para-promover-lingua-portuguesa/</link><description>O Governo de Timor-Leste aprovou ontem, em reunião do Conselho de Ministros, uma contribuição de 155.810 dólares para financiar o projecto “Lusofonia em Timor-Leste”, executado pelo jornal online Diligente. A proposta foi apresentada pela vice-ministra para os Assuntos da Associação das Nações do Sudeste Asiático, Milena da Costa Rangel. A contribuição voluntária do Governo timorense foi atribuída ao Fundo Especial da Comunidade dos Países de Língua Portuguesa (CPLP) e consignada ao financiamento daquele projeto. “O projecto, desenvolvido no âmbito da CPLP, visa a promoção e difusão da língua portuguesa em Timor-Leste e está a ser implementado pelo jornal diário online timorense Diligente, o único meio de comunicação social nacional exclusivamente veiculado em língua portuguesa”, refere-se no comunicado do Conselho de Ministros. O Diligente, um órgão de comunicação social privado, com milhares de leitores e que promove a língua portuguesa em Timor-Leste, trabalha diariamente desde janeiro de 2023.
Os professores do quadro da Escola Portuguesa de Díli realizaram ontem um protesto em frente ao estabelecimento de ensino para reivindicar equidade salarial e em solidariedade com os colegas de Luanda, que iniciaram segunda-feira uma greve, pelas mesmas razões. “Desde setembro que continuamos sem qualquer acerto nas nossas condições. O senhor ministro [da Educação português, Fernando Alexandre,] veio há pouco tempo a público informar que tudo estava a ser tratado. Queremos acreditar que sim e confiamos na palavra do senhor ministro, mas, infelizmente, a situação arrasta-se e começa a ser insustentável para algumas das pessoas que lutam contra o custo de vida em Timor-Leste, que é elevado”, disse o professor Bruno Torres. Aqueles professores integraram o quadro de efetivos da Escola Portuguesa de Díli em dezembro de 2023, mas o vínculo manteve-os em situação precária já que auferem um salário idêntico ao de Portugal sem qualquer compensação financeira, ao contrário do que acontece com os professores em regime de mobilidade que dão aulas na mesma escola. Os professores em regime de mobilidade recebem um subsídio mensal de 1.500 dólares (1.430 euros) para compensar as diferenças do custo de vida em Timor-Leste. “Somos 10 professores. Desde setembro, continuamos a exercer as nossas funções da mesma forma, com o mesmo profissionalismo e com a mesma dedicação, sempre na esperança de que o acerto nas nossas condições seja alcançado, mas não posso deixar de alertar para a incerteza que isto causa”, salientou Bruno Torres.</description><pubDate>2025-02-27T02:00:31+08:00</pubDate></item><item><title>China critica venda de armas dos EUA a Taiwan e promete esforços em prol da reunificação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/china-critica-venda-de-armas-dos-eua-a-taiwan-e-promete-esforcos-em-prol-da-reunificacao/</link><description>A China criticou ontem a venda de armas dos Estados Unidos a Taiwan, enquanto um dos seus principais dirigentes prometeu mais esforços em prol da reunificação, coincidindo com manobras militares de Pequim ao largo da costa sul da ilha.
 
De acordo com o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros, Lin Jian, a China “defenderá firmemente a sua soberania nacional, segurança e integridade territorial” e estará “vigilante” se a administração de Donald Trump libertar 5,3 mil milhões de dólares (mais de 5 mil milhões de euros) de ajuda externa anteriormente congelada, que incluiria 870 milhões de dólares para Taiwan.
“A ajuda militar fornecida pelos EUA a Taiwan viola gravemente o princípio ‘Uma só China’, os comunicados conjuntos sino-americanos e a soberania e os interesses de segurança da China, enviando um sinal gravemente errado às forças separatistas que defendem a ‘independência de Taiwan’”, afirmou o porta-voz.
A questão de Taiwan é um dos principais pontos de discórdia entre Pequim e Washington, uma vez que os EUA são o principal fornecedor de armas a Taipé e poderiam defender a ilha em caso de conflito com a China continental. “Exortamos os Estados Unidos a deixarem de armar Taiwan e de minarem a paz e a estabilidade no Estreito de Taiwan”, disse Lin.
Citado pela agência noticiosa oficial Xinhua, Wang Huning, o “número 4” na hierarquia do Partido Comunista apelou ontem a que se façam “mais esforços na causa da ‘reunificação’ chinesa”, durante uma reunião de trabalho sobre Taiwan. “A China deve manter firmemente o seu direito de dominar e assumir a liderança nas relações entre as duas margens do Estreito, e impulsionar inabalavelmente a causa da ‘reunificação’ da pátria”, disse Wang aos quadros do Partido.
Acrescentou que a China deve “apoiar firmemente as forças patrióticas e unificadas da ilha” e, ao mesmo tempo, “reprimir os atos provocatórios dos que promovem a ‘independência de Taiwan’”, de modo a “moldar a tendência inevitável da reunificação”. “Devemos promover o intercâmbio e a cooperação entre as duas margens do Estreito, apoiar a vinda de empresários e entidades de Taiwan para a China continental e aprofundar a integração entre as duas partes”, afirmou.
A China deve “opor-se firmemente e travar a interferência externa” e “consolidar a adesão da comunidade internacional ao princípio ‘Uma só China’”, que considera Taiwan como uma parte inalienável do território chinês e Pequim como o único representante legítimo da China no mundo.
 
Taiwan mobiliza exército face a exercícios de fogo chineses ao largo da costa sul
 
Taiwan ordenou ontem a mobilização das forças navais, aéreas e terrestres, depois de a China ter efectuado exercícios militares ao largo da costa sul da ilha, alegadamente com fogo real, sem notificação prévia. “Esta acção não só representa um elevado risco para a segurança da navegação aérea e marítima internacional, como também constitui uma provocação aberta contra a paz e a estabilidade regionais”, declarou a Defesa Nacional de Taiwan, em comunicado.
A partir das 08:42 horas, os militares detectaram um total de 32 aviões chineses, incluindo caças J-11, aviões de alerta precoce KJ-500, veículos aéreos não tripulados (‘drones’) e “outros tipos de aviões de combate principais e auxiliares”, a sobrevoar as proximidades do seu território, de acordo com o comunicado.
Do total de aviões, 22 cruzaram a linha mediana do Estreito de Taiwan e as suas linhas de extensão, entrando na região norte e sudoeste da autoproclamada Zona de Identificação de Defesa Aérea de Taiwan para efectuar uma “patrulha conjunta de prontidão de combate”, a nona comunicada pelas autoridades da ilha até agora este ano.
Durante estes exercícios, os aviões chineses “violaram flagrantemente” as normas internacionais ao delimitarem “sem aviso prévio” uma área de exercício a cerca de 40 milhas náuticas (74 quilómetros) ao largo da costa de Kaohsiung e Pingtung, no sul de Taiwan, alegando que estariam a realizar “treinos de tiro”, afirmou o ministério. “Numa altura em que o mundo inteiro está empenhado na paz, estas acções da China contradizem completamente as suas repetidas declarações de ‘respeito mútuo’ e ‘coexistência pacífica’ com vista à ‘prosperidade partilhada’”, afirmou o ministério, acrescentando que a China “é a maior ameaça à paz e à estabilidade” na região. Lusa</description><pubDate>2025-02-27T02:00:34+08:00</pubDate></item><item><title>Presidente sul-coreano defende em julgamento decisão de decretar a lei marcial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/presidente-sul-coreano-defende-em-julgamento-decisao-de-decretar-a-lei-marcial/</link><description>Nas suas alegações finais do seu julgamento para destituição, o presidente sul-coreano, Yoon Suk Yeol, defendeu o decreto que instituía a lei marcial, mas que acabou por mergulhar o país no caos.
 
Yoon Suk Yeol, nas alegações finais do seu julgamento para destituição, defendeu o decreto que instituía a lei marcial, mas que acabou por mergulhar o país no caos. O objectivo do decreto, especificou, era o de informar o público do perigo de um parlamento controlado pela oposição.
Yoon falou ao Tribunal Constitucional, quando este recolhe argumentos para a sua decisão.
A instituição deve divulgar a sua posição em meados de Março. Então se saberá se remove Yoon do cargo ou se lhe devolve os poderes presidenciais.
A Assembleia Nacional, controlada pela oposição liberal, destituiu Yoon, um conservador, depois de este ter decretado em 3 de Dezembro a lei marcial, que causou uma tempestade política, abalou o seu mercado financeiro e prejudicou a sua imagem internacional.
Em relação com o seu decreto, foi detido e acusado de rebelião. Se for condenado, incorre em uma pena de morte ou prisão perpétua.
Yoon tem negado qualquer má prática e responsabilizou a principal força da oposição, o Partido Democrático, pela crise política, ao obstruir a sua agenda, destituir muitos dirigentes seniores e cortar partes relevantes do orçamento governamental.
Durante o seu anúncio da lei marcial, Yoon qualificou a assembleia como “um covil de criminosos” e de “forças anti-Estado”. “A razão pela qual declarei a lei marcial foi por causa do desespero que não ignorar com uma crise de resolve-ou-morre que o país enfrenta”, disse então.
Depoisd e declarar a lei marcial, Yoon enviou militares e polícias para o parlamento, mas mesmo assim conseguiram entrar deputados em número suficiente para rejeitar unanimemente o decreto, forçando o governo a retirá-lo.
Yoon reiterou ontem que não teve intenção de interromper os trabalhos da Assembleia e que o envio de militares e polícias foi para manter a ordem. Mas alguns comandantes de unidades militares enviados para a Assembleia testemunharam que tinham ordens de Yoon para retirar os deputados e impedi-los de anular o seu decreto.
Durante a audiência, o deputado do Partido Democrático Jung Chung-rai disse que Yoon deveria ser destituído por atacar a Constituição, ao procurar fechar a Assembleia e suprimir a sua autoridade com força armadas.
Jung disse ainda que a imposição da lei marcial perturbou a ordem pública, porque a Coreia da Sul não estava em situação de emergência que exigisse medida tão drástica.
Manifestações massivas de apoiantes e críticos de Yoon têm partilhado as ruas de Seul e outras cidades sul-coreanas.
Qualquer que venha a ser a decisão do Tribunal, os analistas entendem que deve polarizar o país e agravar a divisão entre conservadores e liberais. Se Yoon for destituído, uma eleição nacional deve ocorrer no prazo de dois meses para encontrar um sucessor. Lusa</description><pubDate>2025-02-27T02:04:32+08:00</pubDate></item><item><title>Equipa que causou acidente vê licença de filmagem suspensa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/equipa-que-causou-acidente-ve-licenca-de-filmagem-suspensa/</link><description>O Instituto Cultural (IC) decidiu suspender a licença de filmagem da equipa que causou o acidente de viação na Rua do Seminário, originando 12 feridos. Segundo as autoridades, a equipa de filmagem não cumpriu os requisitos.
 
Depois de uma reunião interdepartamental do Governo, e depois de terem sido ouvidos os pareceres de vários serviços, o Instituto Cultural (IC) decidiu emitir um aviso de suspensão da licença de filmagem à equipa que provocou o acidente de viação na Rua do Seminário. Segundo as autoridades, a equipa não cumpriu os requisitos relevantes durante as filmagens.
Assim, neste momento, a entidade em causa não pode realizar actividades de filmagem em Macau. Além disso, posteriormente, o IC irá requerer que a entidade de filmagem entregue um relatório para explicar o que aconteceu, não excluindo a revogação do aviso de autorização de filmagem.
Já na terça-feira o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) tinha indicado que a equipa de filmagem não respeitou as orientações das autoridades sobre a condução no local. As autoridades policiais terão manifestado discordância, de forma explícita, sobre o método das filmagens proposto pela equipa, contudo, o grupo terá ignorado os requisitos.
No comunicado divulgado, o IC assinala que o conteúdo das filmagens do projecto “era complexo”. Antes das filmagens e do consequente acidente, o IC convocou uma reunião técnica com os representantes dos serviços competentes e da entidade de filmagem e, nessa reunião, os serviços “manifestaram expressamente que este local não tem condições para as filmagens do veículo à deriva”. Ainda assim, a equipa acabou por fazer as filmagens naquela zona.
Após o acidente, o CPSP, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) e a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) realizaram uma reunião interdepartamental, juntamente com o IC, sobre o incidente, tendo sido depois emitido o aviso de suspensão da licença de filmagem do projecto “porque este projecto era suspeito de causar perturbações óbvias à ordem, segurança ou tranquilidade públicas”. A equipa não pode, neste momento, realizar as actividades de filmagem do projecto em Macau. Relativamente aos danos causados às instalações públicas durante o incidente, os serviços competentes irão acompanhar o caso.
Na nota de imprensa, o IC ressalva que “tem mantido uma comunicação estreita com os diversos serviços públicos, procedendo à apreciação e aprovação dos respectivos pedidos de acordo com as suas próprias funções”. Além disso, “continuará a recolher as opiniões e sugestões dos serviços públicos na aprovação de projectos de filmagem e a proporcionar orientações de apreciação para que as entidades requerentes possam conhecer e assegurar que os projectos de filmagem em Macau sejam realizados com sucesso”.
Na segunda-feira, recorde-se, 12 pessoas daquela equipa de filmagem ficaram feridas na sequência de um atropelamento, causado por um membro da equipa que conduzia um automóvel na Rua do Seminário e terá perdido o controlo da direcção do veículo. As vítimas do atropelamento sofreram apenas ferimentos ligeiros e já tiveram alta hospitalar.</description><pubDate>2025-02-27T02:02:26+08:00</pubDate></item><item><title>Arquitecta Cristina Leiria realiza visita guiada ao Centro Ecuménico na estátua de Kun Iam</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/arquitecta-cristina-leiria-realiza-visita-guiada-ao-centro-ecumenico-na-estatua-de-kun-iam/</link><description>A Fundação Rui Cunha vai promover uma visita guiada ao Centro Ecuménico Kun Iam no dia 1 de Março, sábado, conduzida pela arquitecta Cristina Leiria, responsável pelo projecto do espaço. O evento, parte do programa “Passeios com História”, permitirá aos participantes explorar a estátua de Kun Iam e a sua Sala de Contemplação. A arquitecta discutirá detalhes do design e da nova exposição “Momentos de Luz com Kun Iam”. As inscrições são gratuitas e limitadas.
 
O Centro Ecuménico Kun Iam, um marco icónico da cultura e espiritualidade de Macau, abrirá as suas portas para uma visita guiada especial no próximo dia 1 de Março, às 15h. A iniciativa, promovida pela Fundação Rui Cunha (FRC) dentro do programa “Passeios com História”, será conduzida pela arquitecta e escultora portuguesa Cristina Leiria, cuja visão foi fundamental para a criação deste espaço emblemático, inaugurado originalmente em 1999 e que reabriu após renovação em Dezembro de 2024.
A estátua de bronze da Kun Iam, com 32 metros de altura e 50 toneladas de peso, não é apenas uma obra de arte monumental, mas também um símbolo de paz e respeito mútuo entre diferentes culturas e tradições. Idealizada com o apoio da UNESCO, a estátua representa a compaixão e a benevolência, valores essenciais que ecoam nas filosofias de várias civilizações, como aponta a descrição da FRC. A base, em forma de flor de lótus, acolhe a Sala de Contemplação, um espaço que oferece aos visitantes a oportunidade de “meditar, ler e ouvir música”, num ambiente tranquilo e inspirador.
A renovação do Centro Ecuménico Kun Iam fez parte de um esforço para tornar o espaço mais acessível e interactivo, permitindo uma experiência mais enriquecedora para os visitantes. A cúpula é adornada com obras dos artistas locais Kwok Woon e Joana Ling, que pintaram figuras e símbolos ligados aos ensinamentos de grandes pensadores, como Lao Tse, Confúcio e Buda. Essa fusão de arte e espiritualidade contribuem para tornar o local num “santuário” de diálogo entre culturas e religiões.
Durante a visita, Cristina Leiria partilhará não apenas detalhes sobre a concepção e a construção do centro, mas também a sua abordagem artística e as influências que moldaram o seu trabalho. A arquitecta expressou a sua satisfação em regressar a Macau para conduzir este evento, enfatizando que o Centro Ecuménico é um “lugar de encontro e reflexão”, onde as pessoas podem conectar-se com o significado mais profundo da arte e da espiritualidade.
Além da visita guiada, está em curso uma exposição individual de Cristina Leiria, intitulada “Momentos de Luz com Kun Iam”. Esta mostra inclui uma colecção de estátuas e obras que exploram a deusa Kun Iam, utilizando materiais diversos como jade, cristal, madeira e aço escovado. As obras estão acompanhadas de imagens e vídeos que documentam o processo de renovação do Centro Ecuménico. A exposição recebeu apoio do Instituto Cultural e estará patente até 13 de Março.
As inscrições para participar na visita guiada são gratuitas, mas o número de vagas é limitado a 20 pessoas. Os interessados podem garantir o seu lugar até às 18h00 de amanhã.</description><pubDate /></item><item><title>Chefe de posto do Corpo de Bombeiros terá falsificado registos de assiduidade</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/chefe-de-posto-do-corpo-de-bombeiros-tera-falsificado-registos-de-assiduidade/</link><description>O Comissariado contra a Corrupção (CCAC) informou ontem que descobriu um caso suspeito de falsificação de registos de assiduidade por um chefe de um posto operacional do Corpo de Bombeiros (CB), ocultando a sua ausência do posto de trabalho durante o período de serviço.
O caso foi alvo de uma denúncia ao CCAC no ano passado, tendo iniciado então a investigação. O CCAC apurou depois que o chefe em causa ausentou-se de Macau por duas vezes, entre Dezembro de 2023 e Maio de 2024, durante o horário de serviço ou no período de prestação de trabalho complementar, sendo que houve ainda três vezes em que se ausentou do posto operacional mais de uma hora, regressando depois ao posto para picar o ponto à saída, alegando falsamente que nos períodos em causa se encontrava a prestar trabalho complementar, com a intenção de ocultar situações falsas de atendimento ao serviço.
O referido chefe do CB é suspeito da prática do crime de falsificação praticada por funcionário e o caso foi encaminhado para o Ministério Público e comunicado ao Corpo de Bombeiros para o devido acompanhamento.
“O CCAC adverte que os trabalhadores da função pública devem estar cientes e cumprir a lei, particularmente os agentes da autoridade devem ser mais rigorosos na sua auto-disciplina”, adverte o CCAC.</description><pubDate>2025-02-27T02:00:21+08:00</pubDate></item><item><title>Embate entre navios no centro da China deixa dois mortos e 14 desaparecidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/embate-entre-navios-no-centro-da-china-deixa-dois-mortos-e-14-desaparecidos/</link><description>Pelo menos duas pessoas morreram e 14 estão desaparecidas após um embate entre um barco de passageiros e uma embarcação de recuperação de resíduos petrolíferos no centro da China, informou ontem a imprensa chinesa.
De acordo com a agência de notícias oficial chinesa Xinhua, o acidente ocorreu por volta das 10:00 horas de terça-feira no rio Yuanshui, que atravessa a cidade de Qinglang, quando as duas embarcações embateram, fazendo com que o barco de passageiros virasse e se afundasse. Como resultado, todas as 19 pessoas a bordo caíram na água.
Até à data, as equipas de salvamento recuperaram dois corpos e conseguiram salvar três pessoas, que foram hospitalizadas e se encontram em estado estável. Outros 14 passageiros continuam desaparecidos.
As operações de salvamento prosseguem com mais de 60 equipas de salvamento e pelo menos 10 embarcações destacadas para a zona.
O Ministério da Gestão de Emergências e o Ministério dos Transportes da China enviaram equipas especializadas com sonares e mergulhadores para intensificar as buscas.
As autoridades abriram uma investigação sobre as causas do acidente, embora até à data não tenham sido divulgados quaisquer pormenores sobre as circunstâncias do embarque.</description><pubDate>2025-02-27T02:00:33+08:00</pubDate></item><item><title>Disneylândia de Hong Kong regista recorde de entradas e lucros</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/disneylandia-de-hong-kong-regista-recorde-de-entradas-e-lucros/</link><description>A Disneylândia de Hong Kong pôs fim a nove anos de prejuízos ao anunciar a maior afluência anual e o maior lucro líquido desde a abertura do parque temático em 2005, graças ao regresso dos turistas chineses.
O lucro líquido atingiu 838 milhões de dólares de Hong Kong no último ano fiscal, que terminou em setembro, anunciou a Disneylândia Hong Kong na terça-feira.
As receitas do parque aumentaram 54% para 1,1 mil milhões de dólares norte-americanos. Além disso, o número de visitantes atingiu um máximo histórico de 7,7 milhões e as despesas por visitante cresceram 28%.
“A Hong Kong Disneyland Resorts alcançou o melhor desempenho comercial de sempre na história do complexo (…). Continua a ser um dos principais motores do turismo”, referiu o diretor executivo da empresa, Michael Moriarty, em comunicado.
O parque temático de Hong Kong, cidade vizinha de Macau, é a mais pequena Disneylândia do mundo e lutou durante anos para se estabelecer antes de atingir a rentabilidade no início da década de 2010.
A empresa enfrentou então concorrência feroz, depois de Xangai ter aberto uma Disneylândia, em 2016. As perdas agravaram-se quando o parque esteve meses encerrado durante a pandemia de covid-19.
A entrada de visitantes locais, chineses do interior do país e turistas internacionais excedeu no ano passado os níveis de 2018, referiu ainda a empresa.
Os habitantes locais representaram cerca de 40% dos visitantes, uma fatia semelhante à dos turistas vindos do interior da China sendo, os restantes provenientes de Taiwan, Filipinas e Tailândia.
A abertura de uma secção baseada no filme de animação de sucesso “A Rainha da Neve”, em novembro de 2023, “constituiu um marco importante”, notou a empresa.
O complexo está a preparar “experiências temáticas da Marvel” e vai organizar eventos para celebrar o 20.º aniversário, em junho, disse ainda a Disneylândia de Hong Kong.</description><pubDate /></item><item><title>ATFPM pede aumentos para a Função Pública, estímulos económicos e protecção da língua portuguesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/atfpm-pede-aumentos-para-a-funcao-publica-estimulos-economicos-e-proteccao-da-lingua-portuguesa/</link><description>Os dirigentes da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) encontraram-se ontem com Sam Hou Fai na sede do Governo. Perante o Chefe do Executivo, Pereira Coutinho pediu mais medidas para revitalizar a economia e uma actualização salarial para os trabalhadores da Função Pública, por exemplo. O Chefe do Executivo não deu respostas.
 
O Chefe do Executivo tem auscultado algumas das associações locais para preparar as Linhas de Acção Governativa (LAG). Ontem foi a vez da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (AFPM), cujo presidente da direcção é o deputado José Pereira Coutinho. Na ocasião, o dirigente associativo apresentou dezenas de sugestões ao Governo, por exemplo, a salvaguarda da língua portuguesa, a revitalização da economia e a actualização salarial dos trabalhadores da Administração Pública.
A associação sugere que o Governo ajuste o valor por ponto do índice remuneratório de 94 para 97 patacas já este ano. Segundo Coutinho, Sam Hou Fai não deu resposta ao pedido – até porque, como assumiu o deputado, a associação não enviou com antecedência os tópicos que ia abordar na reunião de ontem, o que fez com que o Chefe do Executivo não tivesse preparado convenientemente as respostas.
Antes da reunião com a ATFPM, Sam Hou Fai reuniu-se com a Federação das Associações dos Trabalhadores da Função Pública de Macau, que fez o mesmo pedido. A esta associação, o governante terá dito que “ainda não chegou a altura de os funcionários públicos terem um aumento de salário”, segundo revelou Pang Kung Hou, responsável desta associação.
 
SITUAÇÃO ECONÓMICA E DE EMPREGO É “GRAVE”
 
Nas sugestões apresentadas ao Governo, a ATFPM propôs a distribuição de uma nova ronda do cartão de consumo, no valor de 10 mil patacas, o aumento do valor da comparticipação pecuniária para 15 mil patacas, e um subsídio de sete mil patacas para grupos sociais mais vulneráveis, por exemplo.
Na opinião de Coutinho, “a situação económica e de emprego em Macau é um problema grave”. “Não sei como é que será possível resolver se não houver medidas concretas e eficazes para reactivar a economia de Macau, concentrar mais esforços em Macau, fazer com que as pessoas de Macau tenham a esperança que viver e trabalhar no território é viável no futuro”, afirmou.
Entre as opiniões apresentadas ao Executivo, a ATFPM diz que devem ser “eliminadas todas as restrições ao regresso dos residentes de Macau no estrangeiro e que seja facilitado o seu regresso para trabalharem como profissionais”. Instado a detalhar essas restrições, Coutinho indicou apenas que “está cada vez mais difícil para as pessoas que não dominam a língua chinesa encontrarem emprego” em Macau. “Essa é uma questão transversal que afecta as pessoas de Macau, incluindo os mais jovens”, acrescentou.
Da lista de sugestões da ATFPM, divulgada aos jornalistas, fazia parte o tema das restrições aos pedidos de residência por parte dos cidadãos de nacionalidade portuguesa, no entanto Pereira Coutinho disse que esse tema não foi abordado na reunião com Sam Hou Fai: “Nós não abordámos a questão da atribuição do cartão de residente nesta reunião. É uma questão bastante complexa e que ele já sabe. Mas essa questão não está esquecida”.
 
“É PRECISO FAZER MAIS” PELA LÍNGUA PORTUGUESA
 
A língua portuguesa foi outro assunto abordado pelos responsáveis da ATFPM junto do Governo. Coutinho lembrou que existe um regulamento que prevê que um cidadão que se dirija a um serviço público em qualquer uma das línguas oficiais da RAEM – português ou chinês – possa receber uma resposta em qualquer uma dessas línguas. Isto, segundo Coutinho, não se tem verificado. O responsável sublinhou que “é preciso fazer mais” pela língua portuguesa.
“Há falta de intérpretes-tradutores, há um défice que ainda não está suprimido. Basta ver as páginas electrónicas dos serviços públicos, incluindo dos tribunais e da Assembleia Legislativa. Há sempre um lapso de tempo bastante prolongado para porem a versão portuguesa”, lamentou.</description><pubDate>2025-02-27T02:03:27+08:00</pubDate></item><item><title>Demolido edifício em ruína na Avenida do Conselheiro Ferreira de Almeida</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/demolido-edificio-em-ruina-na-avenida-do-conselheiro-ferreira-de-almeida/</link><description>Foi demolido um edifício que estava em ruína na Avenida do Conselheiro Ferreira de Almeida, para garantir a segurança pública. Segundo a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU), foi instaurado o processo de edifício em estado em ruína devido ao desmoronamento da sua cobertura.
Após uma vistoria, a DSSCU confirmou que o edifício se encontrava em estado de ruína, tendo determinado a publicação urgente de um edital a exigir aos proprietários que procedessem à demolição. Contudo, os proprietários não responderam e, “tendo em conta o grave desmoronamento da cobertura, o que constitui uma grande ameaça à segurança pública, a DSSCU procedeu à respectiva demolição”.
Normalmente, através da fiscalização ordinária, da apresentação de queixas dos cidadãos ou da transferência de casos efectuada por outros serviços, a DSSCU envia pessoal ao local para inspecção do edifício, a fim de avaliar o seu estado e dar seguimento ao caso. Caso se verifiquem sinais de falta de conservação do edifício, a DSSCU irá notificar os proprietários para contratarem profissionais qualificados dentro do prazo fixado, no sentido de procederem à inspecção do edifício e à elaboração de um relatório para registarem as partes em mau estado de reparação e conservação e apresentarem soluções.
Caso o edifício em causa se encontre em mau estado de reparação e conservação ou em estado de ruína, a DSSCU pode oficiosamente ordenar a realização de uma vistoria prévia ao edifício, lavrando-se depois o auto de vistoria, notificando os proprietários dos resultados da mesma. Os proprietários terão de cumprir a ordem da DSSCU e contratar profissionais qualificados dentro do prazo estipulado para elaborar os projectos de obra e efectuar a reparação, a consolidação, a demolição parcial ou total do edifício.
Quando se verifique risco iminente de desmoronamento ou situação que constitua grave perigo para a saúde pública ou para a segurança das pessoas, a DSSCU, tendo em conta a segurança pública, pode de imediato exigir aos proprietários que procedam às obras necessárias. Caso os proprietários não tratem do assunto com a maior brevidade possível, tendo em conta os interesses públicos, os trabalhos de demolição serão executados pela Administração, e as respectivas despesas serão suportadas pelos proprietários. Na eventualidade de os proprietários não cumprirem as exigências, ficarão sujeitos a sanções administrativas.</description><pubDate>2025-02-27T02:00:20+08:00</pubDate></item><item><title>Taxas de fertilidade e natalidade sobem na Coreia do Sul após anos de declínio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/taxas-de-fertilidade-e-natalidade-sobem-na-coreia-do-sul-apos-anos-de-declinio/</link><description>As taxas de fertilidade e de natalidade da Coreia do Sul subiram em 2024, no primeiro aumento após anos de declínio, de acordo com dados publicados ontem pela agência pública de estatísticas.
Em 2024, a taxa de fertilidade foi de 0,75 filhos por mulher na Coreia do Sul, um aumento de 0,03 pontos em relação ao ano anterior, de acordo com a Statistics Korea.
Esta taxa estava em declínio há quase dez anos, mas ainda está longe dos 2,1 necessários para manter a população sul-coreana nos níveis atuais.
O número de recém-nascidos na Coreia do Sul em 2024 totalizou 238.300, após ter atingido o nível mais baixo em 2023 desde que as primeiras estatísticas neste âmbito foram compiladas em 1970. “O número de nascimentos em 2024 foi de 238.300, um aumento de 8.300 (3,6%) em relação ao ano anterior”, afirmou a agência estatal de estatísticas da Coreia do Sul, num relatório.
Em 2024, a taxa bruta de natalidade, ou seja, o número de recém-nascidos por mil habitantes, foi de 4,7, contra 4,5 em 2023, segundo a mesma fonte.
A taxa de fertilidade da Coreia do Sul é a mais baixa da Organização para a Cooperação e Desenvolvimento Económico (OCDE). Também conhecida como taxa de fecundidade, esta é uma estimativa do número médio de filhos que uma mulher terá até ao fim do período reprodutivo.
Seul gastou grandes somas de dinheiro para incentivar os nascimentos, através de subsídios, serviços de acolhimento de crianças e ajuda para tratamentos de fertilidade.
De acordo com estimativas feitas num relatório divulgado em julho pelo Departamento de Assuntos Económicos e Sociais das Nações Unidas, a região semiautónoma chinesa de Macau terá tido em 2024 a mais baixa fertilidade do mundo: 0,68 nascimentos por mulher.</description><pubDate>2025-02-27T02:03:31+08:00</pubDate></item><item><title>Shenzhen investe 21 mil milhões de euros em tecnologia em 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/shenzhen-investe-21-mil-milhoes-de-euros-em-tecnologia-em-2025/</link><description>Shenzhen, cidade do sudeste da China que concentra várias gigantes tecnológicas do país asiático, anunciou ontem que vai investir 160 mil milhões de yuan em tecnologia, ao longo de 2024.
O montante será gasto em “infraestruturas de novo tipo”, para permitir à cidade “competir plenamente” em setores emergentes, como a inteligência artificial (IA), disse o presidente da Câmara de Shenzhen, Qin Weizhong, na cimeira anual do governo local, que começou na terça-feira.
O relatório apresentado pelo autarca coloca a meta de crescimento económico para este ano em 5,5%, junto com outros objectivos, como a criação de 200 mil novos postos de trabalho.
Guangdong estipulou como meta crescer 5% este ano, apesar de nos últimos três anos não ter atingido os seus objetivos, no contexto de um abrandamento da economia chinesa, e apesar de ser a província chinesa que mais exporta.
A cidade de Shenzhen enfrenta crescente competição de outros grandes centros tecnológicos chineses, incluindo Hangzhou (leste), que é sede de empresas emergentes como a plataforma de IA DeepSeek e a empresa de robótica Unitree.
Outrora uma aldeia piscatória situada na fronteira com Hong Kong, Shenzhen tornou-se uma base global para o fabrico de eletrónicos e sede das principais firmas tecnológicas do país, como o grupo de telecomunicações Huawei, a fabricante de automóveis eléctricos BYD ou o gigante da Internet Tencent, após a China se abrir à economia de mercado, nos anos 1980.</description><pubDate>2025-02-27T02:00:32+08:00</pubDate></item><item><title>Xi Jinping pede calma face a escalada da guerra comercial com Estados Unidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/xi-jinping-pede-calma-face-a-escalada-da-guerra-comercial-com-estados-unidos/</link><description>O Presidente chinês apelou ontem aos quadros do Partido Comunista para responderem “com calma” aos “desafios trazidos pelas mudanças na situação doméstica e internacional”, num período de agravamento das tensões comerciais com os Estados Unidos.
“Devemos reforçar as nossas capacidades políticas e responder com calma aos desafios trazidos por estas mudanças”, afirmou Xi, durante uma reunião de trabalho do partido, segundo a agência de notícias oficial chinesa Xinhua.
O líder chinês pediu aos quadros do regime que se esforcem para “aprofundar ainda mais a reforma, expandir a abertura de alto nível, promover a recuperação sustentada da economia, melhorar constantemente o nível de vida das pessoas e garantir a estabilidade social”.
A reunião ocorre uma semana antes do início da sessão anual da Assembleia Popular Nacional, o órgão máximo legislativo da China. As declarações surgem também numa altura em que se intensifica a guerra comercial com os Estados Unidos.
Xi Jinping pediu aos funcionários para aderirem ao “tom geral do trabalho do Partido” de “fazer progressos, mantendo a estabilidade”. “O nosso novo conceito de desenvolvimento de alta qualidade deve ser implementado na íntegra e sem falhas”, afirmou. Xi acrescentou que os funcionários devem melhorar a sua “consciência ideológica” e adotar “uma visão correta das realizações políticas”. “Vamos aplicar rigorosamente os regulamentos do nosso Comité Central, de modo a cumprir conscienciosamente a nossa responsabilidade política. Temos de agir, cumprir os nossos deveres e ultrapassar as dificuldades”, afirmou.
Em Janeiro, Pequim respondeu às taxas impostas pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, – 10% sobre as importações de todos os produtos chineses – com uma taxa de 10% a 15% sobre certos produtos dos EUA, além de novos controlos de exportação de minerais essenciais e uma investigação contra o gigante tecnológico norte-americano Google.
A China também protestou contra as últimas taxas dos EUA de 25% sobre importações de aço e alumínio, uma vez que exporta estes materiais para outros países, como o Canadá e o México, que, por sua vez, os vendem aos EUA.</description><pubDate>2025-02-27T02:00:34+08:00</pubDate></item><item><title>Queixas sobre ruído subiram 4,6% no ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/27/queixas-sobre-ruido-subiram-46-no-ano-passado/</link><description>O número de queixas sobre ruído em geral aumentou 4,6% no ano passado. Entre os 10.554 casos, apenas 104 chegaram a ser processados e multados, representando menos de 1% do total dos casos. De acordo com os Serviços de Protecção Ambiental, quase 40% das queixas eram relacionadas com ruídos nos espaços públicos, nomeadamente nas zonas turísticas como as Ruínas de São Paulo e o Largo do Senado, bem como as zonas de lazer no Bairro San Kio e Patane. 
 
Em Macau foram registadas 10.554 queixas sobre ruído no ano passado, um crescimento de 4,6% em comparação com o ano anterior, segundo as estatísticas conhecidas pela Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) e pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP).
A DSPA apontou que, entre as queixas, 39% deveram-se ao ruído em espaços públicos e cerca de 30% diziam respeito ao ruído gerado pela vida doméstica e de animais domésticos. “Nos últimos anos, tem-se verificado uma tendência decrescente no número de queixas relativas a ruído da vida quotidiana, da indústria, comércio ou serviços, e das obras de modificação, o que reflecte a eficácia dos trabalhos de sensibilização das leis”, salientou a DSPA, em declarações à Rádio Macau em língua chinesa.
O organismo referiu ainda que as queixas de ruído em espaços públicos envolveram-se na sua maioria as zonas turísticas como as imediações das Ruínas de São Paulo e do Largo de Senado, bem como nas zonas de lazer perto do Bairro San Kio, do Patane e da Avenida de Horta e Costa.
Consultando o valor estatístico da DSPA referente a 2024, entre as 10.554 queixas, 10.450 casos foram arquivados e apenas 104 seguiram ao processo de acusação, o que representa 0,98% do total dos casos.
Em termos de tipos de queixas, do total, 7.274 foram motivadas pelo ruído gerado pela vida social, que resultou em 85 acusações; 1.491 casos de ruído da indústria, comércio ou serviços, dos quais sete foram multados; 504 de obras de modificação, conservação e reparação em edifícios habitacionais, com uma acusação. 505 foram de equipamentos utilizados em obras e trabalhos de construção civil, com oitos casos a serem processados. Já os equipamentos de climatização e ventilação de ar provocaram 416 queixas, oito foram multados, e 167 foram espectáculos, divertimento e actividades similares, sendo 197 de outros tipos de ruído.
“As autoridades irão continuar a cooperar com os departamentos competentes e organizações relevantes para intensificar as inspecções dos pontos negros de queixas e levar a cabo a sensibilização da lei de prevenção e controlo do ruído ambiental, com vista a reduzir o problema do ruído na fonte”, garantiu o organismo.
A DSPA disse ter criado uma linha directa 24 horas por dia de queixas e um sistema que permite aos agentes estarem disponíveis para o trabalho de execução de lei, tendo algumas das queixas sido resolvidas antes da chegada dos agentes.
 
REVISÃO DE LEI
 
O deputado Nick Lei referiu estar atento à situação relativamente ao arquivamento de 99% das queixas de ruído apresentadas e defendeu a necessidade de revisão de lei de ruído. “O arquivamento não significa que o problema tenha sido resolvido. A legislação em matéria de ruído entrou em vigor há mais de dez anos e é agora a altura de rever as sanções relevantes, os métodos de execução de lei e de recolha de provas, bem como os períodos de controlo do ruído”, argumentou.
Em declarações ao programa matutino “Fórum Macau” do canal chinês da Rádio Macau, o deputado instou o Governo a se preparar para a revisão legislativa e reforçar a formação de mediação por parte do pessoal das empresas de gestão de propriedades.
Nick Lei exortou a polícia a intensificar a fiscalização contra a poluição sonora provocada pelos veículos com peças alteradas, cujo ruído tem sido alvo de queixas dos residentes. O legislador pediu também que sejam utilizadas maquinaria menos ruidosa para os trabalhos de engenharia.
Por sua vez, a DSAP afirmou que os actuais períodos de controlo do ruído doméstico “foram estabelecidos após uma ampla consulta” com vista a equilibrar as necessidades dos residentes em termos de descanso e de actividades. Sem prometer a alteração da lei relevante, a DSPA destacou que relativamente à revisão legislativa “é necessário um consenso da sociedade” e vai continuar a ouvir as opiniões do público para analisar o assunto.</description><pubDate>2025-02-27T02:04:26+08:00</pubDate></item></channel></rss>