<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/a-politica-de-desenvolvimento-da-metropole-do-norte-em-hong-kong/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Autoridades apostam nas tecnologias topo-cartográficas inteligentes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/autoridades-apostam-nas-tecnologias-topo-cartograficas-inteligentes/</link><description>A Direcção dos Serviços de Cartografia e Cadastro pretende introduzir novas tecnologias inteligentes e avançadas que possam promover o sistema topo-cartográfico e melhorar o planeamento urbano de Macau. O organismo aponta, neste caso, para a aplicação de tecnologias como drones, radares e digitalização a laser 3D.

O desenvolvimento urbano acelerado foi uma das razões que levaram as autoridades a planear introduzir novas tecnologias para a topo-cartografia. Realizou-se ontem em Macau o 13.º Intercâmbio sobre Tecnologia Topo-Cartográfica e Informações Geográficas entre Pequim, Hong Kong e Macau, através do qual a Direcção dos Serviços de Cartografia e Cadastro (DSCC) espera aprofundar o conhecimento das tecnologias topo-cartográficas inteligentes e promover o desenvolvimento das tecnologias de informação geográfica.
A DSCC admitiu estar atenta à aplicação de tecnologias como drones, radares e digitalização a laser 3D, bem como ao desenvolvimento das tecnologias GIS (sistema de informação geográfica) e GPS (sistema de posicionamento global) nas regiões vizinhas. “Macau está a considerar a introdução dessas tecnologias avançadas, de forma a refinar ainda mais a sua estrutura técnica da topo-cartografia, melhorando assim o planeamento urbano”, revelou Wong Kin Him, chefe da Divisão de Recolha de Dados da DSCC, em declarações ao Jornal Ou Mun, à margem do evento.
O representante adiantou que foram estabelecidas quatro estações de referência por satélite em Macau, que servem para fornecer informações mais recentes de posicionamento de GPS aos sectores da engenharia e da construção, bem como apoiar os trabalhos da cartografia.
“A paisagem urbana transforma-se continuamente, uma vez que o rápido desenvolvimento urbano de Macau nos últimos anos viu inúmeros projectos de construção concluídos, juntamente com novas obras de recuperação de terrenos”, sublinhou.
Wong Kin Him apontou que, para monitorizar as mudanças geográficas em tempo real, as autoridades utilizam regularmente drones para a actualização de imagens aéreas. Os respectivos dados são divulgados ao público e ao sector de engenharia por meio de sistemas GIS, facilitando a mobilidade diária e a execução de projectos.
Desse modo, o responsável assumiu que, no futuro, as autoridades vão aprofundar a aplicação e inovação das tecnologias topo-cartográficas, além de reforçar a cooperação com as regiões vizinhas, elevar os padrões de serviço de informação geográfica e apoiar o desenvolvimento sustentável de Macau.
Por sua vez, Vicente Luís Gracias, director da DSCC, assegurou igualmente que o organismo vai continuar a optimizar os serviços de informação geográfica e promover a respectiva partilha de informação, bem como fornecer apoio tecnológico geoespacial para melhorar a capacidade de administração urbanística.
O director, no seu discurso de abertura do evento, vincou que a sessão de intercâmbio permite ao sector topo-cartográfico em Pequim, Hong Kong e Macau conhecer e trocar as mais recentes tecnologias de topo-cartografia e elevar o nível profissional.
De acordo com um comunicado divulgado pela DSCC, a presente edição do evento foi organizada pela DSCC e co-organizado pela Beijing Society of Surveying and Mapping, The Hong Kong Institute of Surveyors, The Hong Kong Institution of Engineering Surveyors e Department of Land Surveying and Geo-Informatics of The Hong Kong Polytechnic University.
Esse intercâmbio, desde a sua primeira edição realizada em Pequim em 1999, tem sido organizado, rotativa e bienalmente, por Pequim, Hong Kong e Macau. Nos últimos 25 anos foram realizadas doze edições. Macau acolheu este ano o intercâmbio, tornando-se a anfitriã novamente após a edição de 2017.
A DSCC detalhou que o intercâmbio deste ano inclui uma sessão especial de apresentação de relatórios, onde os especialistas e académicos abordaram assuntos de investigação técnica em diversas áreas, incluindo cidades inteligentes, desenvolvimento de infraestruturas geoespaciais, construção da cena realista 3D, inteligência artificial, monitorização por detecção remota e mega-dados de informação geoespacial.</description><pubDate>2025-10-23 23:16:58</pubDate></item><item><title>Empresa de Fafe vai produzir um milhão de pudins por ano com olho na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/empresa-de-fafe-vai-produzir-um-milhao-de-pudins-por-ano-com-olho-na-china/</link><description>Uma empresa de Fafe disse ontem que está a investir em robots para conseguir produzir, por ano, um milhão de pudins inspirados no pudim abade de priscos e começar a exportar para a China.
O criador do Pudim da TV, Paulo Fernandes, anunciou que, até ao final do ano, a fábrica da empresa no distrito de Braga terá quatro robots a operar, atingindo assim a capacidade para produzir um milhão de pudins por ano.
A unidade fabril, criada há dois anos e meio, já fornece sobremesas a mais de 400 restaurantes em Portugal e exporta para nove países na Europa e América do Sul, disse Fernandes.
O empresário falava aos jornalistas durante o segundo dia da 2.ª Exposição Económica e Comercial China–Países de Língua Portuguesa (C-PLPEX), que está a decorrer em simultâneo com a 30.ª Feira Internacional de Macau.
Fernandes trouxe o Pudim da TV ao território “acima de tudo para tentar perceber como é que é o palato daqui dos chineses, se o pudim é bem aceite ou se nós temos que fazer alguma afinação ao sabor”.
A empresa, cujo volume de negócios atinge “umas centenas de milhares de euros”, pretende também “arranjar parceiros” para fazer a distribuição do pudim e repetir “o crescimento exponencial” do pastel de nata no estrangeiro.
Em 13 de outubro, Macau inscreveu os pastéis de nata locais, inventados por um britânico radicado na cidade, Andrew Stow (1955-2006), e inspirados pelo pastel português, na Lista do Património Cultural Intangível.
Paulo Fernandes disse estar a analisar a possibilidade de aderir a um programa do Governo de Macau, que irá entrar em vigor em novembro, para ajudar empresas estrangeiras a internacionalizar-se a partir da região chinesa.
O chef revelou que tem reuniões marcadas com potenciais parceiros. Dependendo do interesse, Macau pode ser a “porta de entrada” do Pudim da TV para mercados como a vizinha Hong Kong e a China continental.</description><pubDate>2025-10-23 23:13:27</pubDate></item><item><title>Quase 700 pessoas fogem de centro de fraude ‘online’ de Myanmar para a Tailândia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/quase-700-pessoas-fogem-de-centro-de-fraude-online-de-myanmar-para-a-tailandia/</link><description>Quase 700 pessoas fugiram de um dos maiores centros de fraude ‘online’ de Myanmar e atravessaram a fronteira com a Tailândia. O grupo era composto por “cidadãos estrangeiros”, homens e mulheres, e as autoridades esperam que outras pessoas atravessem a fronteira tailandesa.
 
Quase 700 pessoas fugiram ontem de um dos maiores centros de fraude ‘online’ de Myanmar e atravessaram a fronteira com a Tailândia, disse um responsável provincial tailandês, após uma operação militar no complexo.
Um total de “677 pessoas fugiram do centro de fraudes” de KK Park, atravessando o rio Moei para chegar à Tailândia, ontem de manhã, indicou à agência de notícias France-Presse (AFP) Sawanit Suriyakul Na Ayutthaya, vice-governador da província de Tak, perto da fronteira com Myanmar. “A polícia de imigração e uma força operacional militar colaboraram para prestar assistência no âmbito de procedimentos humanitários (…) e essas pessoas serão submetidas a um controlo”, acrescentou.
O gabinete da administração provincial de Tak anunciou, em comunicado, que o grupo era composto por “cidadãos estrangeiros”, homens e mulheres, e que as autoridades esperam que outras pessoas atravessem a fronteira tailandesa.
Em Myanmar, complexos onde burlões ‘online’ visam estrangeiros com esquemas sentimentais e comerciais prosperaram ao longo da fronteira pouco vigiada com a Tailândia durante a guerra civil, desencadeada por um golpe de Estado, em fevereiro de 2021. A maioria dos locais está sob o controlo de grupos criminosos chineses, em conluio com milícias birmanesas, escreve a AFP.
De acordo com especialistas, a junta militar fecha os olhos às redes de burlas, nas mãos de aliados milicianos, que, em troca, controlam as regiões fronteiriças. Mas o poder birmanês também sofre pressões da China, o maior aliado militar da junta, para pôr fim a estes esquemas, já que Pequim está descontente com o número de cidadãos chineses que participam e são alvo destas burlas.
A China, a Tailândia e Myanmar empreenderam um esforço conjunto, muito divulgado pela comunicação social, para erradicar o flagelo. Em fevereiro, cerca de sete mil trabalhadores foram retirados do sistema. Mas estas “fábricas de ciberfraudes” prosperam mais do que nunca no país do sudeste asiático, de acordo com uma investigação da AFP publicada em meados de outubro. Por exemplo, antenas parabólicas Starlink multiplicaram-se com rapidez nos telhados para compensar o corte de Internet pelas autoridades tailandesas.
Nas imagens da AFP, quase 80 antenas são visíveis num único telhado do complexo KK Park. A SpaceX anunciou na quarta-feira que desactivou mais de 2.500 receptores de Internet Starlink usados nesses centros de fraude cibernética. Lusa</description><pubDate>2025-10-23 23:11:35</pubDate></item><item><title>Hong Kong regista primeira morte devido a febre chikungunya</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/hong-kong-regista-primeira-morte-devido-a-febre-chikungunya/</link><description>As autoridades de Hong Kong anunciaram ontem a primeira morte causada pelo vírus chikungunya, depois de um surto na vizinha província de Guangdong. O Centro para a Proteção da Saúde (CHP, na sigla em inglês) de Hong Kong anunciou a morte, na quinta-feira, de um homem de 77 anos, que sofria de uma doença crónica, de acordo com um comunicado. A vítima visitou Cantão, capital da província de Guangdong, entre 30 de setembro e 13 de outubro, tendo começado a sentir febre e dores nas articulações depois de regressar a Hong Kong, referiu o CHP. Com o estado de saúde a agravar-se, o homem foi internado nos cuidados intensivos do Hospital Ruttonjee, onde morreu devido ao vírus, agravado pela falência múltipla de órgãos.
Este ano, Hong Kong registou 42 casos de doença causada pelo vírus chikungunya, mas as autoridades sublinharam que todos foram classificados como infecções vindas de fora do território. Transmitido por mosquitos, o vírus chikungunya provoca febre e dores articulares, com sintomas semelhantes aos da dengue, afetando com maior gravidade crianças, idosos e pessoas com doenças preexistentes. O CHP sublinhou que esta infeção raramente está associada a sintomas graves, com uma taxa de mortalidade inferior a 0,1%, mas alertou que os indivíduos de alto risco devem procurar imediatamente um médico se apresentarem sintomas. As autoridades de saúde de Hong Kong reforçaram as medidas de prevenção nos distritos afetados e espalharam pesticidas para tentar eliminar os mosquitos nas zonas de risco. As escolas aplicaram medidas de controlo de águas estagnadas, onde os mosquitos se reproduzem, e a região chinesa reforçou a vigilância nas fronteiras.
A nível mundial, entre janeiro e setembro, foram reportados quase 445.300 casos suspeitos ou confirmados de chikungunya e 155 mortes em 40 países, de acordo com dados da Organização Mundial de Saúde. Na China continental, quase 16.500 casos de chikungunya foram registados até ao final de setembro, num surto concentrado nas cidades de Foshan e Jiangmen, próximas de Hong Kong e Macau, que registou 29 casos importados e oito casos locais. As autoridades de Foshan impuseram medidas preventivas rigorosas, incluindo uso de redes mosquiteiras, drones e desinfetante, com ameaças de multas e cortes de eletricidade para quem não eliminar águas paradas. No final de agosto, o Centro Europeu de Prevenção e Controlo de Doenças sublinhou que foram registados este ano 27 surtos de chikungunya, um novo recorde no continente europeu.</description><pubDate>2025-10-23 23:12:57</pubDate></item><item><title>FC Porto com teste exigente ante o Moreirense, Sporting e Benfica mais desafogados</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/fc-porto-com-teste-exigente-ante-o-moreirense-sporting-e-benfica-mais-desafogados/</link><description>O FC Porto enfrenta na segunda-feira um teste muito exigente à liderança da I Liga portuguesa de futebol, ao visitar o Moreirense no encerramento da nona jornada, em que os rivais Sporting e Benfica defrontarão adversários mais acessíveis.

O bicampeão nacional, que ocupa o segundo lugar, a três pontos de distância dos ‘dragões’, joga no domingo no estádio do Tondela, penúltimo classificado, enquanto o Benfica, terceiro posicionado, a quatro pontos da liderança, recebe no sábado o Arouca, 11.º da tabela, num dia muito preenchido, com eleições para os órgãos sociais para o quadriénio 2025-2029.
A tarefa do FC Porto – que na ronda anterior deixou escapar os primeiros pontos, ao empatar 0-0 na receção ao Benfica – afigura-se mais árdua, no regresso do campeonato aos estádios do país, após a longa pausa de três semanas para a realização dos jogos de qualificação para o Mundial2026 e da terceira eliminatória da Taça de Portugal.
Os azuis e brancos deslocam-se à casa do quinto colocado, um reduto até agora inexpugnável do Moreirense, onde ganhou todos os quatro encontros realizados perante os seus adeptos e lançou os alicerces da boa classificação na prova, uma vez que, na condição de visitante, perdeu três das quatro partidas disputadas.
Do outro lado estará o líder invicto da I Liga, sob o comando do treinador italiano Francesco Farioli, que, em contraponto com os ‘cónegos’, venceu os quatro jogos realizados fora do Estádio do Dragão e até apresenta um animador histórico no terreno do adversário de segunda-feira, onde perdeu apenas um dos 14 encontros.
O Sporting tentará aproveitar o facto de entrar em campo no dia anterior para pressionar o rival portuense, ao qual falhou a aproximação na última jornada, deixando escapar o triunfo sobre o Sporting de Braga aos 90+7 minutos, na sequência de uma grande penalidade cometida pelo capitão Morten Hjulmand, que permitiu aos minhotos empatarem 1-1 no Estádio José Alvalade.
A equipa treinada por Rui Borges, que na quarta-feira venceu o Marselha, por 2-1, para a Liga dos Campeões, pode igualar o FC Porto de forma provisória e o estádio do Tondela, casa do 17.º e penúltimo classificado, parece ser o local indicado para o fazer, uma vez que os anfitriões ainda não festejaram lá qualquer triunfo.
O Sporting, por outro lado, poderá ver-se em situação idêntica quando for dado o pontapé de saída em Tondela, uma vez que poderá ter sido provisoriamente ultrapassado pelo Benfica, que recebe o tranquilo Arouca, em dia de eleições, com seis candidatos à presidência: Rui Costa, atual presidente, Cristóvão Carvalho, João Diogo Manteigas, João Noronha Lopes, Luís Filipe Vieira e Martim Mayer.
O treinador José Mourinho sofreu uma dupla contrariedade na terça-feira, com a derrota por 3-0 em Newcastle, para a Liga dos Campeões, e a lesão do defesa Amar Dedic, que dificilmente poderá defrontar o Arouca, que perdeu seis dos oito jogos disputados no Estádio da Luz para a competição, mas um dos dois que empatou aconteceu, precisamente, na época passada (2-2).
A nona jornada abre esta sexta-feira, com o Alverca, nono classificado, a receber o Gil Vicente, notável quarto posicionado e que, em caso de triunfo, igualará o Sporting no segundo lugar, enquanto os rivais minhotos Vitória de Guimarães (sétimo) e Sporting de Braga (oitavo) tentam alcançar lugares mais consentâneos com os objectivos, defrontando Famalicão (sexto) e Casa Pia (14.º), respectivamente. Lusa</description><pubDate>2025-10-23 23:08:44</pubDate></item><item><title>Pop Mart, fabricante de Labubu, cai 10,8% em Hong Kong entre dúvidas sobre crescimento</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/pop-mart-fabricante-de-labubu-cai-108-em-hong-kong-entre-duvidas-sobre-crescimento/</link><description>As acções da Pop Mart, empresa chinesa responsável pelo fenómeno global das figuras Labubu, afundaram ontem 10,8%, na maior queda desde abril, num novo episódio de volatilidade que contrasta com os bons resultados de vendas divulgados na véspera.

A desvalorização reflecte a crescente cautela dos investidores face à possibilidade de uma desaceleração do crescimento da empresa, após vários trimestres impulsionados pela popularidade dos seus produtos colecionáveis.
Na quarta-feira, os títulos da Pop Mart subiram 4,23% na bolsa de Hong Kong, apesar do tom negativo do mercado, na sequência do anúncio de que a faturação no terceiro trimestre aumentou entre 245% e 250%, impulsionada pela viralização de Labubu nas redes sociais e pela expansão internacional da empresa.
Segundo dados fornecidos pela companhia, as vendas domésticas cresceram 190%, enquanto as internacionais dispararam 370%, com destaque para subidas de 175% na região Ásia-Pacífico, mais de 740% na Europa e quase 1.270% nos Estados Unidos.
A forte queda registada ontem é atribuída em grande parte à realização de lucros, após a valorização superior a 186% desde o início do ano, e à incerteza sobre a sustentabilidade do atual ritmo de crescimento.
A acção caiu 8,1% na terça-feira, o pior desempenho desde abril, penalizada pelos receios de um abrandamento nas vendas após meses de euforia. A divulgação preliminar de resultados ajudou a dissipar temporariamente essas preocupações, mas a ausência de uma data oficial para a apresentação das contas mantém a incerteza quanto à evolução futura da empresa.
O presidente executivo e fundador, Wang Ning, mostrou-se confiante na resiliência de longo prazo do personagem Labubu, defendendo que ícones culturais continuam a gerar receitas mesmo após o pico de popularidade.
Segundo a agência Bloomberg, a explosão da procura obrigou a própria empresa a rever em alta as suas metas internas. Se no início de 2024 a Pop Mart previa uma faturação de 2.800 milhões de dólares, em agosto Wang elevou essa meta para 4.200 milhões de dólares, apontando o impulso global da marca como fator-chave.
Fundada em Pequim em 2010, a Pop Mart consolidou-se como uma das principais referências asiáticas no setor de brinquedos e figuras de coleção, combinando design exclusivo, edições limitadas e colaborações com marcas, artistas e franquias internacionais. O seu modelo de negócio assenta nas chamadas “caixas surpresa”, que incentivam compras repetidas e criaram uma comunidade de fãs dispostos a pagar elevados prémios por peças raras.
Entre as suas principais linhas está Labubu, um monstro de orelhas pontiagudas e sorriso travesso inspirado na mitologia nórdica, criado pelo artista de Hong Kong Lung Ka-sing em 2015 e integrado no portefólio da empresa em 2019. Lusa</description><pubDate /></item><item><title>Deputados distribuídos pelas comissões da AL</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/deputados-distribuidos-pelas-comissoes-da-al/</link><description>Já estão constituídas as comissões da Assembleia Legislativa (AL) para esta legislatura e a Mesa já propôs os deputados que as irão integrar. A proposta partiu da Mesa da AL e será votada na reunião plenária que se vai realizar na próxima terça-feira.
A proposta da Mesa determina que farão parte da 1.ª Comissão Permanente dez deputados: Wong Kit Cheng, Nick Lei, Chui Sai Peng, Lam Fat Iam, Lei Wun Kong, Che Sai Wang, Wong Chon Kit, Kevin Ho, Ella Lei e Joey Lao.
Da 2.ª Comissão Permanente da AL farão parte os seguintes parlamentares: Ip Sio Kai, Lam Lon Wai, Vong Hou Piu, Kou Ngon Seng, Lee Koi Ian, Chao Ka Chon, Chan Hao Weng, Wong Ka Lon, Song Pek Kei e Ngan Iek Hang.
A 3.ª Comissão Permanente da AL será composta por 11 deputados: Leong Sun Iok, Leong Hong Sai, Si Ka Lon, Angela Leong, Pereira Coutinho, Leong Pou U, Iau Teng Pio, Chan Lai Kei, Loi I Weng, Ma Chi Seng e Kou Kam Fai.
Foram também escolhidos os membros das Comissões de Acompanhamento entre os 33 deputados da AL. A Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Terras e Concessões Públicas contará com Ella Lei, Joey Lao, Chui Sai Peng, Lam Fat Iam, Lei Wun Kong, Che Sai Wang, Wong Chon Kit, Kevin Ho, Wong Kit Cheng e Nick Lei.
A Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Finanças Públicas terá como membros Song Pek Kei, Ngan Iek Hang, Vong Hou Piu, Kou Ngon Seng, Lee Koi Ian, Chao Ka Chon, Chan Hao Weng, Wong Ka Lon, Ip Sio Kai e Lam Lon Wai.
Por fim, a Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Administração Pública contará com os seguintes deputados: Ma Chi Seng, Kou Kam Fai, Si Ka Lon, Angela Leong, Pereira Coutinho, Leong Pou U, Iau Teng Pio, Chan Lai Kei, Loi I Weng, Leong Sun Iok e Leong Hong Sai.
A Mesa também definiu os sete deputados que vão fazer parte da Comissão de Regimento e Mandatos: Chui Sai Peng, Iau Teng Pio, Lei Wun Kong, Angela Leong, Ip Sio Kai, Wong Kit Cheng e Song Pek Kei.</description><pubDate>2025-10-23 23:14:32</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde apelam ao rastreio regular do cancro da mama</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/servicos-de-saude-apelam-ao-rastreio-regular-do-cancro-da-mama/</link><description>O cancro da mama foi sempre a primeira causa dos novos cancros entre as mulheres em Macau. Houve 291 casos de cancro da mama e 55 casos de mortes por esta doença em 2023. Os Serviços de Saúde sublinham que o cancro da mama é prevenível e controlável, apelando para a adopção de medidas para manter a saúde mamária, incluindo a realização de exames regulares de rastreio.

Os Serviços de Saúde apelam ao público para que preste atenção à saúde da mama, salientando que o cancro da mama tem vindo a ser o tipo de cancro mais comum entre as mulheres em Macau. O organismo indica que as residentes com idade igual ou superior a 18 anos devem se submeter a rastreios regulares para a prevenção e controlo do cancro da mama.
De acordo com os dados dos Serviços de Saúde, o cancro da mama sempre ocupou o primeiro lugar entre os novos cancros entre as mulheres pelo menos nas últimas décadas desde que há registo por parte das autoridades.
O mais recente relatório de cancro de Macau mostra ainda que, em 2023, foram registados 291 novos casos de cancro da mama, com a taxa bruta de incidência por 100.000 mulheres a ser de 80,4. Já o número de casos mortais por cancro da mama foi de 55 casos, com uma taxa bruta de mortalidade de 15,2 por 100.000 mulheres, tendo essa taxa de mortalidade sido de 10,9 por 100.000 mulheres em 2020.
Por ocasião do “Mês Internacional de Conscientização sobre o Cancro da Mama”, que se assinala todos os anos no mês de Outubro, os Serviços de Saúde esperam conscientizar o público sobre o cancro da mama e a importância da sua prevenção e tratamento. Num comunicado, o organismo enfatiza que o cancro da mama é uma doença evitável e controlável, portanto, apela aos residentes para que tomem medidas preventivas proactivas.
Segundo as autoridades, as residentes elegíveis podem agora aceder à “Plataforma de agendamento de rastreios de cancro”, na secção “Minha saúde” da “Conta Única”, para participar no programa de rastreio do cancro da mama. “Realizar autoexames regulares da mama e exames de imagem médica é crucial para a detecção precoce. As pessoas de alto risco devem consultar o seu médico para desenvolver um plano de rastreio personalizado”, realçam.
Os Serviços de Saúde dizem que o público deve ainda estar atento para identificar precocemente os sintomas do cancro de mama, por exemplo, massas nos peitos ou axilas, hemorragia anormal do mamilo, anomalias na pele da mama ou do mamilo, e dor persistente no seio ou axila, entre outros.
Alertam, aliás, para que o público pratique um estilo de vida saudável. Segundo os Serviços de Saúde, a falta de exercício, a obesidade, o tabagismo e a não amamentação podem aumentar o risco de cancro da mama, pelo que deve-se manter uma alimentação equilibrada, exercício regular, descanso adequado, e incentivar as mães a amamentar.
Os diagnosticados do cancro devem também receber activamente a respectiva terapia, frisam os Serviços de Saúde, sendo que a terapia padronizada deve ser iniciada o mais rapidamente possível. O programa de terapia deve ser elaborado, segundo as diversas fases de cancro e aconselhamento médico, incluindo cirurgia, quimioterapia, radioterapia, terapia dirigida e hormonoterapia.

CENTRO DE APOIO AOS DOENTES
 
No comunicado, os Serviços de Saúde acrescentam que o Centro de Recursos para Doentes Oncológicos está a prestar apoio abrangente aos doentes e às suas famílias a enfrentar os desafios do cancro da mama.
No centro foram atendidos mais de 6.900 utentes no ano passado, incluindo 1.900 utentes dos serviços de consulta externa de enfermagem, que foram principalmente aconselhamentos domiciliários e apoio emocional após radioterapia e quimioterapia, e mais de 2.600 utentes dos serviços de consulta externa de reabilitação.
O organismo indica que no estabelecimento estão também disponibilizadas aulas de exercícios de reabilitação após cirurgia da mama, ginástica para idosos, ioga de cura, entre outros. São realizadas periodicamente palestras temáticas sobre saúde médica, educação para a saúde e diversas actividades de lazer.
Recorde-se que o Centro Hospitalar Conde de São Januário organizou recentemente uma palestra temática “Stay Healthy, Share the Love” em resposta ao Mês de Prevenção do Cancro da Mama. A palestra, que contou com a participação de 30 pessoas, abordou sobre a terapia do cancro da mama, visando promover conhecimentos dos doentes e da população sobre a prevenção e terapia desta doença.</description><pubDate>2025-10-23 23:18:39</pubDate></item><item><title>David Kong: do futebol à creche canina</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/david-kong-do-futebol-a-creche-canina/</link><description>Em Macau, conhecem-no por ser futebolista, mas em Portugal, além de jogador no Anadia Futebol Clube, o macaense David Kong é proprietário da Just4buddies, uma creche e hotel canino, em São Domingos de Rana.

Mel! Lord! Bala! Ouvem-se os nomes, quase em sobreposição, enquanto se tentam tirar algumas fotografias. O objectivo é tentar acalmar os ânimos, enquanto alguns cães saltam de um lado para o outro, correm à volta da bola ou investigam, curiosos, a câmara fotográfica. Para os funcionários da Just4buddies, uma creche e hotel para cães, em São Domingos de Rana, este é um dia normal de trabalho, conforme conta ao PONTO FINAL o futebolista e proprietário deste negócio, o macaense David Kong.
Tudo começou no Verão de 2021, quando, em conversa com uma amiga, que detinha uma creche canina em Loures, chamada Vila do Cão, resolveu apostar no negócio. “Perguntou-me: vamos fechar, queres ficar com ela?”, revela David. Sempre teve cães na família, mas nunca pensou que fosse trabalhar profissionalmente com eles. Ainda assim, arriscou.
O negócio correu bem, mas a distância e o tempo perdido no trânsito era muito. Por isso, quando descobriu que a Just4buddies, situada em São Domingos de Rana, a cinco minutos de casa dele, se encontrava à venda, resolveu arriscar, em Janeiro de 2024. “A dona antiga é dona do espaço e eu sou o dono do negócio”, explica. Durante algum tempo tentou manter as duas creches, mas, a dado ponto, teve de optar. “Fiquei só com esta”, diz.

A creche e os treinos

Na Just4buddies oferecem serviços de creche, hotel e, para casos específicos, treino de animais. Nunca fecham. “Isto é como se fosse uma casa, os cães estão mesmo livres, não há ‘boxes’ e, à noite, temos sempre alguém a trabalhar — uma, duas, três, quatro pessoas, dependendo do número de cães”, conta. Dormem todos juntos. “Temos camas para humanos e camas para cães — se quiserem dormir na cama com o humano, podem fazê-lo; se quiserem dormir no chão, podem fazê-lo”, diz, acrescentando: “A ideia é estarem soltos e livres”.
Em contrapartida, há regras. “Os cães têm de fazer uma avaliação antes. Têm de ser extremamente sociáveis e, assim que demonstrem algum tipo de agressividade ou ansiedade, se sentirmos que não está confortável cá dentro, recusamos”, esclarece. “Nem todos adoram estar no meio de 50 (no máximo) — se calhar, gostam de estar com um ou dois”, continua. Além disso, a partir de um ano, todos os animais têm de estar esterilizados ou castrados.

São 13 trabalhadores para um número máximo de 50 cães, muitos com cursos de Medicina Veterinária ou com formação em Auxiliares de Veterinária. Da equipa faz também parte uma treinadora canina.
“Nós não ensinamos — se quiserem educar os cães, fazem uma sessão de treinos”, afirma, esclarecendo que também oferecem esse serviço, ainda que não no interior das instalações. “O tutor também tem de ser educado muitas vezes; o treino tem de ser em casa, porque quase tudo começa em casa”, declara.

Quem são os clientes

Nem todos os clientes são necessariamente daquela zona. “Temos um pouco de tudo: para quem fica lá durante a noite, normalmente, acontece quando as pessoas vão de férias”, revela. Podem ser clientes de Loures, do Algarve ou de outros lugares. “Temos estrangeiros e portugueses”, diz.
Quanto ao serviço da creche, normalmente, já são mais pessoas da zona de Cascais ou de áreas circundantes, que, por norma, saem de casa para trabalhar em Lisboa e não querem deixar os cães sozinhos em casa demasiado tempo. “Temos apenas um ou dois que realmente vêm de longe e fazem questão de cá vir deixar o cão, porque já correu bem, gostam e sentem confiança”, esclarece. Aliás, um dos serviços que oferecem e que os distingue das restantes empresas do género é a possibilidade de os tutores visionarem os seus animais, a partir do telemóvel ou computador. “Nós temos câmaras e as imagens são passadas em directo para os tutores, que os podem acompanhar”, declara.
Há quem deixe os caninos todos os dias, por ter de trabalhar presencialmente longe de casa. Mas há quem os deixe apenas nos dias em que não está em teletrabalho. A entrada faz-se logo a partir das 7h30. Depois disso, por volta das 9h30, os cães estão no jardim da Just4buddies, para socializarem e brincarem. “Somos monitores, não somos os amigos para brincar; temos actividades, como corridas de bolas, fazemos biscoitos, puxamos a corda, mas a verdade é que eles também brincam entre eles”, diz David, descrevendo um dia normal. “Descansam quando querem e brincam quando querem”, acrescenta. Após comerem, o normal é dormirem um pouco. “Temos a hora da sesta e, tal como acontece com as crianças, se não o fizerem, o fim do dia é mais complicado”, afirma. “Temos também o nosso horário para dar refeições, que será entre as 11h30 e as 12h30, e o jantar será por volta das 20h, mas também depende da vontade dos tutores [se tiverem alguma exigência específica]”, revela.

Na vivenda da Just4buddies há um jardim, onde os animais passam a maioria do tempo, e uma casa. “O interior é mais para quando está a chover ou para separar algum cão, que está cansado, ou então para o almoço”, afirma.
Por volta das 17h ou 18h, os tutores começam a aparecer para recolher os seus animais. Depois, até às 19h, todos os cães de creche saem, permanecendo apenas aqueles que vão lá ficar durante a noite. “Mais ou menos a essa hora damos o jantar a todos e chega uma altura em que vão dormir; espalhamos as camas pelo espaço, para que cada um decida onde vai dormir”, refere.
Raramente levam os cães à rua. “Só o fazemos para permanências longas, para o cão desanuviar um pouco – isto é giro, mas muito intenso”, afirma.</description><pubDate>2025-10-23 23:26:43</pubDate></item><item><title>China critica sanções a petrolíferas russas por “não terem base no direito internacional”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/china-critica-sancoes-a-petroliferas-russas-por-nao-terem-base-no-direito-internacional/</link><description>A China criticou ontem as novas sanções anunciadas pelo Departamento do Tesouro dos Estados Unidos contra as petrolíferas russas Rosneft e Lukoil, por “carecerem de fundamento no direito internacional”. “Pequim opõe-se sistematicamente a sanções unilaterais sem base no direito internacional e não autorizadas pelo Conselho de Segurança das Nações Unidas”, afirmou o porta-voz da diplomacia chinesa Guo Jiakun, em conferência de imprensa.
Segundo Guo, o diálogo e a negociação continuam a ser “a única via viável” para resolver a “crise” na Ucrânia, advertindo que “coerção e pressão não resolverão o problema”.
Na quarta-feira, Washington anunciou sanções contra as duas principais petrolíferas russas, acusando-as de financiar a “máquina de guerra do Kremlin” e justificando a medida com a alegada “falta de compromisso sério” da Rússia com um processo de paz para pôr fim à guerra na Ucrânia. “Dada a recusa do Presidente russo, Vladimir Putin, em pôr fim a esta guerra sem sentido, o Tesouro está a sancionar as duas maiores empresas petrolíferas da Rússia”, declarou o secretário do Tesouro, Scott Bessent, em comunicado.
A estatal Rosneft é responsável por quase 6% da produção mundial de petróleo e por cerca de metade da produção russa. Juntamente com a Lukoil, exporta diariamente 3,1 milhões de barris de crude.
As duas empresas já estavam sob sanções norte-americanas, mas as novas medidas alargam-se agora a filiais e entidades onde detenham mais de 50% de participação, direta ou indiretamente.
As sanções incluem o congelamento de ativos nos Estados Unidos, a proibição de transações com empresas ou cidadãos norte-americanos e a exclusão do sistema financeiro norte-americano.</description><pubDate>2025-10-23 23:12:00</pubDate></item><item><title>O Lam espera que iniciativas de desenvolvimento de talentos alcancem “novos patamares”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/o-lam-espera-que-iniciativas-de-desenvolvimento-de-talentos-alcancem-novos-patamares/</link><description>A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura garantiu que o Governo vai aproveitar as vantagens de Hengqin para criar uma “importante plataforma para a formação e reunião de quadros qualificados locais”. Por outro lado, O Lam disse esperar que as iniciativas de desenvolvimento de quadros qualificados na Grande Baía alcancem “novos patamares”.

Arrancou na quarta-feira a 3.ª Conferência de Desenvolvimento de Quadros Qualificados de Alta Qualidade da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau, que se realiza em Macau e cuja cerimónia de inauguração foi presidida por O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura da RAEM. Na ocasião, a governante mostrou-se confiante em relação às iniciativas da Grande Baía para o desenvolvimento de talentos.
No discurso, O Lam lembrou que o Governo da RAEM está a avançar com a construção da Cidade (Universitária) de Educação Internacional de Macau e Hengqin e do centro regional de transferência de tecnologia universitária-industrial do Estado. Além disso, Macau aproveita os quatro laboratórios de referência nacionais existentes no território, assinalou. Estes projectos têm como objectivo “criar uma importante plataforma para a formação e reunião de quadros qualificados locais”.
Ao mesmo tempo, aproveitando a Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, “Macau desenvolverá o seu papel como plataforma bidirecional, para atrair recursos do exterior e promover a expansão para o exterior”, afirmou O Lam. A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura disse ainda que acredita “firmemente” que, “ao alavancar os pontos fortes das três regiões de Guangdong, Hong Kong e Macau, as iniciativas de desenvolvimento de quadros qualificados na Grande Baía alcançarão, sem dúvida, novos patamares”.
Li Yun, vice-governador do Governo Popular da Província de Guangdong, também discursou na cerimónia de abertura da conferência. Citado no comunicado do Governo da RAEM, o responsável afirmou que as três regiões têm aprofundado a cooperação na integração mútua e conectividade, e implementado serviços que permitem “quadros qualificados bem integrados”, “emprego fácil” e “segurança social facilitada” na Grande Baía.
Zhang Wenmiao, director do Departamento de Gestão da Mobilidade de Recursos Humanos do Ministério dos Recursos Humanos e da Segurança Social da República Popular da China, prometeu que as autoridades do interior da China vão “apoiar firmemente o desenvolvimento da Grande Baía” para “oferecer melhores serviços e um ambiente mais conveniente para o desenvolvimento de quadros qualificados”.
Warner Cheuk Wing-hing, vice-secretário para a Administração de Hong Kong, destacou que os quadros qualificados “são a força motriz principal para promover o progresso social e o desenvolvimento económico e constituem um factor crucial para a construção de uma baía de alta qualidade”.
Nesta edição, a conferência inclui o Pavilhão Temático da Exposição para Quadros Qualificados, onde os organismos governamentais e empresas das três regiões de Guangdong, Hong Kong e Macau apresentam ao público informações sobre o desenvolvimento industrial, o investimento comercial, as políticas de quadros qualificados e as oportunidades de desenvolvimento da Grande Baía, entre outras. Os governos das cidades da Grande Baía e 50 empresas participantes na conferência vão apresentar as suas políticas de quadros qualificados e as perspectivas de desenvolvimento dos quadros qualificados das empresas, sendo que as indústrias envolvidas incluem a indústria de turismo e lazer integrado, a de finanças, a de tecnologia e a de big health, entre outras.</description><pubDate>2025-10-23 23:18:03</pubDate></item><item><title>“Se continuasse em Macau, era difícil ter chegado ao Bordeaux”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/se-continuasse-em-macau-era-dificil-ter-chegado-ao-bordeaux/</link><description>O FC Girondins de Bordeaux foi onde ganhou mais dinheiro, mas foi no Sporting Clube de Braga que David Kong gostou mais de jogar. Hoje em dia, está no Anadia FC.
Começou a carreira de futebolista no território, no Benfica de Macau, quando era criança. Um dia, Luís Filipe Vieira, antigo presidente do SL Benfica, foi à RAEM e acabou por recrutá-lo para fazer formação em Lisboa. “Em 2010, vim e fiquei cá, fiz a carreira em Portugal”, revela David Kong. Da sua carreira fazem parte vários clubes como o Feirense, o CD Mafra, o GS Loures, o CD Cova da Piedade, o SC Braga, o Boavista, o Oriental Dragon FC, o Moncaparachense, o Fabril Barreiro, mas o momento mais alto da sua carreira foi, provavelmente, a sua passagem durante três anos pelo FC Girondins de Bordeaux, onde jogavam, na altura, nomes conhecidos do futebol. “Jogava com eles no FIFA, na Playstation, e acabei por conhecê-los lá, foi engraçado”, revela.
A experiência no Bordeaux
Ao iniciar o seu percurso futebolístico em Macau, David Kong sabia que seria difícil dar o salto na carreira. “Normalmente, quem está em Macau, se quer fazer disto vida, tem de sair do território”, diz. “Não precisa de vir para Portugal, pode ir para a China ou para o Japão”, declara, dando outros exemplos de sítios para crescer na modalidade.
No território, o problema maior é a “falta de competitividade”, que depois pode afectar potenciais talentos. “São os anos de formação e, em Portugal, os miúdos começam muito cedo”, declara. “Lembro-me de só ter começado a jogar aos 11 mesmo a sério, enquanto há crianças a jogar a partir dos sete em Portugal”, diz.
Agora a jogar no Anadia FC, não se preocupa muito com o que o futuro lhe reserva. “Nunca tive um empresário: sempre fui eu e o meu pai [Rui Cardoso]”, afirma. Afinal, as oportunidades também são fruto dos contactos que surgem.
E, mesmo admitindo que o futebol, sobretudo nas divisões mais baixas, é um meio “instável” e com algumas incógnitas no futuro, David Kong destaca: “É aquilo que gosto de fazer, o futebol vem sempre em primeiro lugar”.</description><pubDate>2025-10-23 23:19:39</pubDate></item><item><title>Agroalimentar português assina acordo para ter “forte presença” online na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/agroalimentar-portugues-assina-acordo-para-ter-forte-presenca-online-na-china/</link><description>A PortugalFoods assinou um acordo com a Tmall para ter “uma forte presença portuguesa” numa das maiores plataformas de comércio electrónico da China. O protocolo de cooperação assinado é “muitíssimo interessante”, disse a directora executiva da PortugalFoods.
 
A PortugalFoods assinou um acordo com a Tmall para ter “uma forte presença portuguesa” numa das maiores plataformas de comércio electrónico da China, revelou ontem a líder da associação do sector agroalimentar.
A directora executiva da PortugalFoods considera “muitíssimo interessante” o protocolo de cooperação assinado durante a 2.ª Exposição Económica e Comercial China–Países de Língua Portuguesa (C-PLPEX), em Macau. “O nosso objectivo é começarmos a trabalhar realmente na constituição de – eu não digo uma loja – uma forte presença portuguesa nesta plataforma”, explicou Deolinda Silva. “Não é fácil, mas eles estão ali prontos para nos ajudar, e nós também já vamos cada vez mais adquirindo mais conhecimento sobre o desafio que nos espera”, admitiu a dirigente.
A cooperação arrancou ontem com uma apresentação dos produtos das empresas associadas da PortugalFoods junto de empresas chinesas “das mais variadas categorias”, revelou Silva.
A associação trouxe produtos de 12 companhias à C-PLPEX, mas conta com mais de 200 associados entre empresas, entidades do sistema científico e da fileira agroalimentar e outras atividades conexas.
A apresentação faz parte de uma estratégia da Tmall para promover os produtos agroalimentares portugueses “de uma forma agregada, para se ganhar alguma dimensão”, explicou a directora executiva da PortugalFoods. “O trabalho que tem de ser feito junto destes parceiros chineses é imenso, porque praticamente não existe uma presença de produtos portugueses”, lamentou Silva.
O primeiro contacto com a Tmall aconteceu durante a edição de 2024 do FHC Shanghai Global Food Trade Show, uma feira de alimentação em Xangai, a capital financeira da China.
A PortugalFoods vai voltar a participar nesta feira, entre 12 e 14 de novembro, para “percecionar melhor o potencial que existe para criar parcerias” para encontrar futuros compradores, referiu a diretora executiva.
A China “é um mercado com um potencial brutal mas que deve ser trabalhado de forma faseada e por regiões”, disse Silva, que apontou o sul da China como prioridade.
Segundo os números avançados pela PortugalFoods, as exportações agroalimentares portuguesas atingiram 10 mil milhões de euros em 2024, um crescimento de 8,5% face ao ano anterior.
Os números de 2025 ainda não estão fechados, mas a associação antecipa um crescimento, embora mais modesto do que o verificado no ano passado. Lusa</description><pubDate>2025-10-23 23:15:33</pubDate></item><item><title>DSAL anuncia vencedores de jogo sobre segurança no trabalho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/dsal-anuncia-vencedores-de-jogo-sobre-seguranca-no-trabalho/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) anunciou a lista de vencedores da terceira fase do concurso “Conhecimentos sobre a vida saudável no local de trabalho”, intitulada “Segurança e saúde ocupacional no escritório”. Os nomes dos vencedores, bem como as respostas correctas, estão disponíveis para consulta na página electrónica da DSAL.
Os 30 vencedores foram seleccionados aleatoriamente entre um total de 4.944 participantes, dos quais 4.636 acertaram todas as respostas. O grupo de premiados tem até 21 de Novembro para levantar a recompensa – um cupão de supermercado no valor de 100 patacas – no balcão de atendimento para informações do Departamento de Segurança e Saúde Ocupacional da DSAL. O organismo alerta que qualquer tentativa de levantamento fora do prazo estabelecido não será aceite.
A quarta fase do jogo decorre entre hoje e dia 23 de Novembro, subordinada ao tema “Prevenção de lesões músculo-esqueléticas dos membros inferiores”. Os interessados podem obter mais informações sobre o jogo ao consultar a página da DSAL ou contactar o número 2871 7781.
Segundo refere a DSAL em comunicado, o jogo tem como objectivo aprofundar os conhecimentos da população em termos de segurança e saúde ocupacional. Caso consigam responder correctamente a todas as perguntas de três das quatro fases do jogo, os participantes ficam automaticamente integrados no grande sorteio final de 15 premiados, dos quais cinco ganharão 1.000 patacas e dez ganharão 500 patacas.</description><pubDate>2025-10-23 23:13:58</pubDate></item><item><title>China instala nova barreira flutuante em recife disputado com as Filipinas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/china-instala-nova-barreira-flutuante-em-recife-disputado-com-as-filipinas/</link><description>A China instalou uma nova barreira flutuante no recife de Scarborough, disputado com as Filipinas, segundo imagens de satélite ontem divulgadas, agravando as tensões no mar do Sul da China.

A estrutura bloqueia a entrada na lagoa do recife – conhecido como Huangyan na China e Bajo de Masinloc ou Panatag Shoal nas Filipinas – de acordo com uma imagem captada pela empresa geoespacial Satellogic e distribuída pela firma norte-americana SkyFi.
Nem o Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês nem a Guarda Costeira filipina responderam até ao momento aos pedidos de comentário, segundo noticiou o jornal de Hong Kong South China Morning Post. “O novo material recolhido por satélite mostra uma barreira flutuante ilegal instalada pela República Popular da China na entrada do recife de Scarborough”, escreveu na rede social X (antigo Twitter) o diretor executivo da SkyFi, Luke Fischer.
Ray Powell, especialista em segurança marítima e diretor do projeto SeaLight, que analisou as imagens de alta resolução, confirmou que a fotografia foi tirada a 8 de outubro. “Não é a primeira vez que a China instala uma barreira no recife; a intenção parece ser restringir o acesso à lagoa”, afirmou.
Localizado a cerca de 220 quilómetros a oeste da ilha filipina de Luzon, o recife está sob controlo de Pequim desde um confronto naval com Manila em 2012 e tem sido palco frequente de incidentes entre os dois países.
Na semana passada, a China afirmou ter “expulsado” dois aviões de reconhecimento filipinos da área, um dia depois de Manila ter denunciado “interferências agressivas” por parte de um helicóptero e de um caça chineses durante um voo de rotina.
Em setembro, Pequim anunciou ainda a intenção de declarar o recife de Scarborough como reserva natural, medida rejeitada pelas Filipinas por considerar que o enclave se encontra na sua zona económica exclusiva.
O ‘think tank’ chinês South China Sea Strategic Situation Probing Initiative defendeu nas redes sociais que a nova instalação seria “uma resposta ao comportamento provocador das Filipinas” e que “a China tem o direito de agir dentro da sua soberania”.
Pequim e Manila mantêm disputas territoriais no mar do Sul da China, uma via por onde circula cerca de 30% do comércio marítimo global. Apesar de uma sentença do Tribunal Permanente de Arbitragem de Haia, em 2016, ter dado razão às Filipinas em várias das suas reivindicações, a China continua a reclamar quase a totalidade do mar.
Desde que Ferdinand Marcos Jr. assumiu a presidência, em 2022, as Filipinas têm adoptado uma postura mais firme na defesa da sua soberania, denunciando com maior frequência os confrontos entre embarcações dos dois países. Lusa</description><pubDate>2025-10-23 23:12:31</pubDate></item><item><title>Mais uma vez, oportunidades falhadas na Ucrânia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/mais-uma-vez-oportunidades-falhadas-na-ucrania/</link><description>A 15 de agosto, os Presidentes Putin e Trump reuniram-se numa base militar nos arredores de Anchorage, no Alasca, numa cimeira de um dia para discutir a Guerra Russo-Ucraniana em curso. Trump procurou convencer Putin a concordar com um cessar-fogo e, depois, direcionar as negociações russo-ucranianas para pôr fim à guerra, que já entrou no seu 1340º dia (44º mês). Trump saiu da reunião de mãos a abanar, sem acordo. Putin ganhou legitimidade, pois foi a primeira vez que foi convidado para um país ocidental desde que ordenou a invasão total da Ucrânia, em fevereiro de 2022.
Desde então, em vez de um cessar-fogo, a guerra apenas se intensificou e alargou. Cada lado realizou ataques com drones e mísseis um contra o outro. Zelensky afirma que a Rússia atacou só na semana passada utilizando cerca de 3270 drones, 1370 bombas aéreas guiadas e quase 50 mísseis. O seu objectivo era paralisar as infra-estruturas civis da Ucrânia, deixando dezenas de milhares de pessoas sem aquecimento e luz diariamente, à medida que se aproxima um Inverno frio e escuro. As tropas russas obtiveram alguns ganhos ao longo das regiões de Donetsk e Zaporizhzhia, no leste e sul da Ucrânia, capturando algumas aldeias. No entanto, criticamente, a sua ofensiva de Verão falhou, com poucos ganhos tangíveis, não capturando Pokrovsk ou outras cidades críticas estrategicamente localizadas na região de Donbass. As tácticas russas indicam que querem tornar a vida tão miserável para o povo ucraniano que forçarão o seu governo a concordar com um cessar-fogo nos termos da Rússia.
Desde o fracasso da cimeira do Alasca, a Ucrânia recebeu informações críticas dos serviços de informação norte-americanos, permitindo-lhes realizar ataques de precisão contra refinarias de petróleo russas utilizando drones de fabrico ucraniano e mísseis ATACMS fornecidos pelos EUA. Estes ataques causaram escassez de gás e petróleo na Rússia, bem como um forte aumento dos preços da gasolina. Por exemplo, no passado fim de semana, drones ucranianos atingiram uma enorme central de processamento de gás em Orenburg, na região dos Montes Urais do Sul, provocando incêndios. Forçaram a suspensão do fornecimento de gás natural do Cazaquistão, um aliado próximo da Rússia na Ásia Central. Outro ataque de drones atingiu outra refinaria de petróleo na região de Samara. Hoje, a Ucrânia atingiu uma importante estação de bombagem no oleoduto Druzhba, que transporta combustível da Rússia para a Hungria e a Eslováquia, interrompendo o fornecimento a estes países.
Nas últimas semanas, a Ucrânia tem feito lobby pela entrega de mísseis Tomahawk. Trata-se de um míssil de cruzeiro americano de longo alcance, resistente a todas as condições meteorológicas e com propulsão a jato, atualmente utilizado pelas marinhas dos EUA, Austrália, Holanda e Reino Unido para lançar ataques terrestres baseados em navios e submarinos. Têm um alcance de até 2.400 km, trazendo grande parte da Rússia para os seus alvos. Os Tomahawks podem causar estragos e danos reais em Moscovo ou São Petersburgo, ou atingir bases aéreas e de mísseis, locais de treino e fábricas de armas na Sibéria, longe da Ucrânia. Portanto, podem ser um ponto de viragem na guerra. No entanto, os EUA não possuem um grande arsenal de mísseis Tomahawk e, por isso, têm-se mostrado relutantes em desfazer-se deles; e a Ucrânia não possui lançadores adequados, dado que estes mísseis são lançados a partir do mar. Mas até a ameaça de a Ucrânia receber mísseis Tomahawk obrigou Putin a retomar as conversações de paz.
O Presidente Zelensky tinha uma reunião marcada na Casa Branca com o Presidente Trump na passada sexta-feira, 17 de outubro. Esperava selar um acordo que previa o fornecimento de mísseis Tomahawk aos EUA. Anteriormente, Trump elogiou Zelensky e o “corajoso” esforço de guerra da Ucrânia, chegando mesmo a declarar que era possível à Ucrânia retomar todo o território perdido para a Rússia, incluindo as províncias de Donetsk e Luhansk, a leste, juntamente com as regiões de Zaporizhzhia e Kherson, a sul. Trump criticou Putin, declarando que Putin não está interessado na paz, reconhecendo mesmo que estava a manipular Trump para ganhar tempo e mais território ucraniano.
No entanto, na quinta-feira, 16 de outubro, Putin e Trump mantiveram uma longa conversa telefónica. A pedido de Putin, concordaram em reunir-se em Budapeste, na Hungria, para uma cimeira que seria organizada pelo líder húngaro, Victor Orban. Aí, presumivelmente, discutiriam um cessar-fogo, mas favorável à Rússia. Putin aparentemente ofereceu uma troca de terras a Trump, na qual a Ucrânia abdicaria do resto das províncias de Donetsk e Luhansk, dando à Rússia toda a região crucial do Donbass, um bastião industrial e agrícola com minerais ricos, incluindo minerais de terras raras que os EUA tanto desejam para compensar a perda de fornecimentos chineses, bem como grandes stocks de carvão e aço. Em troca, a Rússia devolveria à Ucrânia partes da região de Zaporizhzhia que tinha capturado.
Quando Zelensky chegou à sua reunião agendada na Casa Branca, foi recebido com uma situação transformada. Trump informou-o de que os prometidos mísseis Tomahawk, tão temidos pelos russos, estavam fora de questão. Em vez disso, Trump pressionou Zelensky para concordar com esta troca de terras altamente desfavorável, que deixaria a Ucrânia indefesa contra qualquer futura retoma russa da guerra. Mais uma vez, Trump disse a Zelensky que a Ucrânia provavelmente perderia a guerra, uma vez que a Rússia é o país maior e mais poderoso. De acordo com várias fontes, a reunião transformou-se em palavrões e gritos, fazendo lembrar os observadores a reunião de fevereiro na Casa Branca. De seguida, Zelensky foi essencialmente emboscado pelo vice-presidente J.D. Vance e Trump, chegando a ser escoltado para fora da Casa Branca. No passado fim de semana, Zelensky deixou Washington de mãos a abanar, mais uma vez humilhado após uma discussão entre Trump e Putin.
A visita de Zelensky a Washington, sem a presença de ninguém, bem como o subsequente anúncio na Casa Branca de que Putin e Trump se iriam encontrar em Budapeste, deixaram os líderes europeus mais uma vez horrorizados. O instável líder americano mudou novamente de ideias a 180 graus. Temiam que qualquer Reunião de Budapeste pudesse resultar num acordo ao estilo de Munique, obrigando a Ucrânia a ceder até um terço do seu território. Isto incluiria o território que a Ucrânia passou 18 meses a defender a um grande custo em recursos humanos e extensas linhas de defesa, que seriam dadas aos russos nesta “troca de terras”. Na Conferência de Munique, em 1938, a Checoslováquia foi obrigada a ceder os Sudetas, com as suas linhas de defesa aos alemães, deixando a Checoslováquia aberta à absorção total pelos alemães na primavera seguinte. Os países europeus discutiram a possibilidade de doar à Ucrânia 140 mil milhões de euros dos ativos congelados do Banco Central Russo “para que a Ucrânia tenha os recursos necessários” para manter os seus esforços de defesa. Trump disse então aos líderes europeus que, na verdade, era a favor de um cessar-fogo em vigor, ao longo dos atuais campos de batalha, sem mais concessões territoriais de Kiev. Os líderes europeus e ucranianos disseram que poderiam viver com um cessar-fogo em vigor, desde que a Ucrânia recebesse garantias de segurança adequadas.
Esses planos estão agora suspensos. A Casa Branca afirmou que “não há planos” para o presidente norte-americano se reunir com Putin. Num telefonema na segunda-feira, o ministro dos Negócios Estrangeiros russo, Sergei Lavrov, disse a Marco Rubio que a posição negocial do seu país permanecia inalterada, exigindo toda a Donetsk. Putin concretizou o seu desejo: a Ucrânia não receberá os temidos mísseis Tomahawk, que poderão causar danos reais à própria Rússia; e a guerra — as suas mortes, destruição e sofrimento — continua enquanto o outono dá lugar ao inverno. No entanto, noutra reviravolta, hoje Trump impôs sanções a duas grandes petrolíferas russas, a Rosneft e a Lukoil, as primeiras sanções impostas pelos EUA desde que Trump regressou à Presidência. As sanções visam cortar as receitas da venda de petróleo que financia os esforços de guerra da Rússia. No entanto, esta acção dos EUA foi neutralizada, uma vez que o regime Trump recusou impor sanções secundárias à Índia e à China, os dois maiores compradores de petróleo russo. Assim, as políticas de retaliação de Trump apenas confundiram todos os envolvidos — ucranianos, russos e europeus. O que o futuro reserva para a Ucrânia depende muito dos caprichos do Sr. Trump.</description><pubDate>2025-10-23 23:08:03</pubDate></item><item><title>Lucro da Sands aumentou para 272 milhões de dólares no terceiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/lucro-da-sands-aumentou-para-272-milhoes-de-dolares-no-terceiro-trimestre/</link><description>O lucro da Sands China no terceiro trimestre deste ano chegou aos 272 milhões de dólares norte-americanos, ou seja, mais 1,5% em comparação com os resultados do período homólogo do ano passado. As receitas registaram uma subida de 7,5% face ao mesmo período de 2024.

As receitas brutas totais da Sands China aumentaram 7,5% para 1,9 mil milhões de dólares norte-americanos no terceiro trimestre deste ano, em comparação com o terceiro trimestre de 2024. O lucro da operadora de jogo foi de 272 milhões de dólares entre Julho e Setembro, mais 1,5% em comparação com os 268 milhões de dólares no terceiro trimestre de 2024.
Os resultados do terceiro trimestre foram divulgados ontem pela concessionária de jogo em Macau. O documento, enviado à Bolsa de Valores de Hong Kong, diz também que o resultado das propriedades da Sands China antes de juros, impostos, depreciação e amortização (EBITDA) situou-se nos 601 milhões de dólares no terceiro trimestre, verificando-se um aumento de 2,7% face ao período homólogo.
Citado no comunicado, Robert G. Goldstein, Presidente e CEO da Las Vegas Sands, empresa mãe da Sands China, afirmou: “Continuamos entusiasmados com as nossas oportunidades de crescimento tanto em Macau como em Singapura, à medida que nos apercebemos dos benefícios dos nossos programas de investimento de capital recentemente concluídos”.
“Em Macau, o nosso compromisso de décadas de realizar investimentos que aumentem a atractividade do turismo de negócios e de lazer em Macau e apoiem o seu desenvolvimento como centro mundial de turismo de negócios e de lazer posiciona-nos bem para o crescimento futuro”, salientou Goldstein, acrescentando que a liquidez financeira do grupo permite apoiar esses programas de investimento em Macau.
Grande parte das receitas do grupo é proveniente dos casinos. Só o casino do Venetian conseguiu receitas de 543 milhões de dólares americanos no terceiro trimestre, o que, ainda assim, significa uma queda em comparação com os 554 milhões do período homólogo. A segunda propriedade da Sands China que mais factura com o casino é o Londoner, que conseguiu receitas de jogo de 525 milhões de dólares entre Julho e Setembro, um aumento significativo em comparação com os 338 milhões do terceiro trimestre do ano passado.
No mês de Setembro, as receitas totais da indústria de jogo em Macau foram de 18,3 mil milhões de patacas, menos  17,5% em relação ao mês anterior de Agosto, quando os casinos facturaram 22,15 mil milhões de patacas e bateram o recorde pós-pandemia. Em termos de receita acumulada, entre Janeiro e Setembro deste ano os casinos conseguiram cerca de 181,34 mil milhões de patacas, ou seja, mais 7,1% em comparação com o que tinham angariado no mesmo período do ano passado.</description><pubDate>2025-10-23 23:16:21</pubDate></item><item><title>Jovens timorenses esperam que adesão de Timor-Leste à ASEAN não seja apenas simbólica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/jovens-timorenses-esperam-que-adesao-de-timor-leste-a-asean-nao-seja-apenas-simbolica/</link><description>Jovens timorenses esperam que a adesão de Timor-Leste à Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN) não seja apenas simbólica, mas que o país diversifique várias áreas para se tornar mais competitivo na região. “A adesão de Timor-Leste à ASEAN é uma conquista muito importante, através da qual o nosso país pode obter diversas oportunidades na região. Penso que isso é algo muito positivo”, disse à Lusa Felipe Freitas Cabral, estudante do Instituto Superior Dom Bosco (ISDB). Mas, considerou Felipe Freitas Cabral, Timor-Leste ainda não se empenhou o suficiente para elevar os seus padrões para responder às exigências da organização, o que pode fazer com que esta adesão acabe por ser apenas simbólica. “Participamos na ASEAN apenas como símbolo, mas dentro da organização não temos influência e apenas figuramos como membros. E sem influência, não conseguimos competir dentro desta região”, sublinhou o jovem timorense.
Felipe Freitas Cabral afirmou que Timor-Leste precisa “primeiro de diversificar a sua economia, porque atualmente 90% depende do petróleo e do gás. Isso revela uma grande lacuna ou um problema que o país tem de resolver rapidamente”. “Para aderir plenamente à ASEAN, penso que primeiro devemos fortalecer a nossa economia, de modo a conseguirmos competir com os outros países da região”, acrescentou Freitas Cabral.
Quanto ao contributo da juventude para o país, o jovem destacou que todos têm um papel a desempenhar, sendo fundamental que os estudantes se empenhem e adquiram boas competências para contribuir para o desenvolvimento nacional.
Para Aprilia Martins, estudante da Universidade Nacional Timor Lorosa’e (UNTL), a adesão de Timor-Leste à ASEAN é uma “grande oportunidade” para o desenvolvimento de vários setores. Segundo a jovem, a ASEAN poderá igualmente permitir o reforço das relações políticas e da cooperação bilateral com os países-membros, e no campo da educação, os jovens timorenses poderão beneficiar de bolsas de estudo em universidades reconhecidas da região.
No sector agrícola, a jovem timorense expressou esperança de que se possa promover o desenvolvimento tecnológico entre os agricultores. Questionada sobre o contributo da juventude timorense, Aprilia Sonita Martins afirmou que é importante começar desde já a preparar-se para competir com os jovens dos outros países da região. “Precisamos estudar com empenho, porque no futuro seremos a força que conduzirá o desenvolvimento do nosso país”, concluiu a estudante da UNTL.
Timor-Leste vai tornar-se no domingo o 11.º Estado-membro da ASEAN, durante a cimeira de chefes de Estado e de Governo desta organização do sudeste asiático, que se vai realizar em Kuala Lumpur, na Malásia, 14 anos depois de ter apresentado o pedido de admissão.</description><pubDate>2025-10-23 23:10:52</pubDate></item><item><title>Irmãos André e Bruno Santos actuam em Macau a 8 de Novembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/irmaos-andre-e-bruno-santos-actuam-em-macau-a-8-de-novembro/</link><description>André Santos e Bruno Santos, duo “Mano a Mano”, vêm apresentar em Macau o espectáculo “Trilogia das Sombras”. A dupla, que vem a Macau a convite da “Somos! – Associação de Comunicação m Língua Portuguesa”, vai actuar na Casa Garden no dia 8 de Novembro, às 20h. A entrada é gratuita.
“Trilogia das Sombras” é o nome do mais recente disco de “Mano a Mano”, que inclui música, poesia, performance e artes plásticas, inspirados na obra e na vida da artista plástica Lourdes Castro. Este quinto disco dos guitarristas madeirenses tem o formato de disco-livro, concebido por Carla Cabral com inspiração nos livros de artista de Lourdes Castro, e recurso a costura, pintura, desenho e transfer sobre tecido e papel. Junta-se ainda um texto de José Tolentino Mendonça e a declamação do poema Lourdes Castro, Rua da Olaria. Neste concerto, além da habitual parafernália de guitarras e cordofones dos irmãos, o espectáculo conta com a performance de Tiago Martins que, atrás de uma tela e inspirado pelo Teatro de Sombras de Lourdes Castro, interage com a música; e com a cenografia do ateliê de arquitectura Pontoatelier.
A “Somos” revela ainda que o espectáculo terá um convidado especial, o instrumentista Fang Teng, concertino da Orquestra Chinesa de Macau, que vai interpretar obras emblemáticas da cultura musical portuguesa, “fortalecendo desta forma laços que unem os nossos povos há séculos e criando um momento de perfeito vínculo musical e cultural”. Fang irá transpor as notas da música portuguesa para o erhu, um instrumento tradicional chinês de duas cordas e tocado com um arco. “Um apontamento que promete encantar e comover a audiência”, destaca a organização.</description><pubDate /></item><item><title>A política de desenvolvimento da metrópole do norte em Hong Kong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/23/a-politica-de-desenvolvimento-da-metropole-do-norte-em-hong-kong/</link><description>O rápido desenvolvimento do plano da Metrópole do Norte não é apenas um processo político que responde às aspirações das autoridades centrais, mas também um passo significativo que conduz a uma integração mais profunda da Região Administrativa Especial de Hong Kong (RAEHK) em Shenzhen, de agora até 2047.
O recente discurso político proferido pelo Chefe do Executivo, John Lee, tornou-se um ponto de viragem no desenvolvimento da Metrópole do Norte. Expressou a sua preocupação com o seu progresso nos últimos três anos, sugerindo que, após as visitas de Xia Baolong, diretor do Gabinete para os Assuntos de Macau de Hong Kong (HKMAO), a Hong Kong em junho de 2025, a liderança da RAEHK sentiu a necessidade de acelerar o desenvolvimento da Metrópole do Norte. Em Junho, Xia pediu às elites governantes de Hong Kong que removessem as “barreiras” que abrandavam o processo de desenvolvimento da Metrópole do Norte. As suas observações exerceram alguma pressão sobre as elites governantes da RAEHK para acelerarem a construção da megacidade na parte norte de Hong Kong. Mais significativamente, John Lee prometeu a Xia que iria acelerar o desenvolvimento da Metrópole do Norte e da região de Hetao (TVB News, 22 de junho de 2025).
O discurso político de John Lee mencionou várias iniciativas importantes relacionadas com o rápido desenvolvimento da Metrópole do Norte. Em primeiro lugar, ele próprio preside a um comité para liderar o processo de desenvolvimento. Em segundo lugar, um grupo de trabalho sobre a elaboração do modelo de desenvolvimento e operação será presidido pelo Comité Financeiro para lidar com o desenvolvimento de parques industriais, o estabelecimento de parcerias público-privadas, como o Modelo Construir-Operar-Transferir, e a introdução de novos esquemas de financiamento, como capital próprio, títulos e o fornecimento de terras como “uma espécie de participação de capital”. Será criada uma empresa de parques industriais responsável por 23 hectares de terreno em Hung Shui Kiu. Em terceiro lugar, um grupo de trabalho sobre o planeamento e a construção da Cidade Universitária será presidido pelo Secretário-Chefe da Administração e estudará o desenvolvimento desta cidade, procurando opiniões de presidentes e representantes de universidades locais, continentais e internacionais. Em quarto lugar, um grupo de trabalho sobre planeamento e desenvolvimento será presidido pelo Secretário Adjunto das Finanças, que tratará dos trabalhos de coordenação, execução e coordenação nas áreas da engenharia, terras, transportes, protecção ambiental, criação de emprego e aumento da produtividade.
Em resposta ao apelo de Xia Baolong para que a RAEHK remova as barreiras, John Lee mencionou uma série de iniciativas para acelerar o desenvolvimento da Metrópole do Norte. Em primeiro lugar, será criado um sistema de processamento acelerado, permitindo a adoção de métodos, tecnologias, materiais e equipamentos de construção do continente e do estrangeiro, com o objetivo de reduzir os custos de construção. Em segundo lugar, será adoptada uma abordagem de desenvolvimento por fases, utilizando o projecto-piloto do continente para o desenvolvimento de instalações de retalho, entretenimento, convenções e exposições, para atrair empresas antes de qualquer desenvolvimento a longo prazo. Em terceiro lugar, a troca e alienação de terras serão adoptadas para promover a participação no mercado e acelerar o desenvolvimento, enquanto a concessão de terras será concedida às empresas de forma mais flexível. Em quarto lugar, os terrenos concedidos como arrendamento em vez de arrendamento de terrenos poderão ter um prazo superior a sete anos para atrair investimento empresarial. Em quinto lugar, os proprietários de terras podem entregar terras planeadas pelo governo para compensar o montante a pagar pela troca de terras in situ ou pela alienação de terras em grande escala. Em quinto lugar, o governo pode permitir que os promotores imobiliários paguem os prémios fundiários em fases. Em sexto lugar, o governo contrata a Mass Transit Railway Corporation Limited (MTRCL) para rever o desenvolvimento de habitações privadas em redor das áreas nas estações do MTR.
John Lee anunciou ainda que será introduzida legislação específica para acelerar o desenvolvimento da Metrópole do Norte. Tal legislação permitirá ao governo elaborar procedimentos estatutários para a criação de empresas de parques industriais, gerir o fluxo transfronteiriço de pessoas, mercadorias e capital, atrair institutos de investigação para se estabelecerem em Hong Kong, acelerar a aprovação de planos de construção, flexibilizar a utilização em planos de zoneamento de contorno (OZPs) e agilizar o pagamento de indemnizações pela retoma de terras.
Tais concursos estão naturalmente a atrair algumas empresas para apresentarem as suas propostas de desenvolvimento do local. No final de Março de 2025, foi noticiado que 22 empresas da China Continental e de Hong Kong já tinham manifestado interesse num projecto-piloto para desenvolver grandes terrenos na Metrópole do Norte. O interesse foi despertado pela visita de Xia Baolong a Hong Kong e pelo apelo do antigo diretor do Gabinete de Ligação, Zheng Yanxiong, que, em fevereiro de 2025, solicitou às empresas da China Continental em Hong Kong que expandissem os seus investimentos na construção da Metrópole do Norte.
Além disso, a Zona de Cooperação para a Inovação Científica e Tecnológica Hetao Shenzhen-Hong Kong (Zona de Cooperação), atualmente localizada em ambas as margens do Rio Shenzhen (compreendendo o Parque Shenzhen e o Parque Hong Kong), promoverá a colaboração entre os dois parques no desenvolvimento de informação e tecnologia. A construção dos três primeiros edifícios da Fase Um do Parque Hong Kong da Zona de Cooperação (Parque Hong Kong) foi concluída. Os inquilinos das áreas da tecnologia da vida e da saúde, microelectrónica, novas energias e inteligência artificial estão gradualmente a mudar-se para estes edifícios. A construção dos outros cinco edifícios estará concluída nos próximos anos.
De facto, Xia Baolong visitou o Parque de Hong Kong da Zona de Cooperação para a Inovação Científica e Tecnológica Hetao Shenzhen-Hong Kong no dia 9 de fevereiro de 2025. Foi acompanhado pelo Diretor Executivo em exercício, Eric Chan, e pelo Secretário Financeiro, Paul Chan, para ouvir as apresentações da Secretária do Desenvolvimento, Bernadette Linn, e do Secretário da Inovação, Tecnologia e Indústria, Sun Dong, sobre os últimos desenvolvimentos do Parque (Hong Kong Government Information News, 10 de fevereiro de 2025).
Por fim, o Pólo Tecnológico de San Tin, que ocupa cerca de 210 hectares de terreno, servirá de base estratégica para o desenvolvimento da informação e da tecnologia. A rede de infraestruturas de transporte será desenvolvida e acelerada com a conclusão prevista da Estação Kwu Tung e da Estação Hung Shui Kiu em 2027 e 2030, respetivamente. Um acordo entre o governo e a MTRC visa a conclusão de uma importante ligação ferroviária na Metrópole do Norte pelo menos dois anos antes de 2034. De acordo com o Departamento de Estradas, os padrões de construção da China continental serão integrados na construção da Ligação do Norte, o que reduzirá os custos em cerca de 20% a 30% (Hong Kong Free Press, 11 de julho de 2025). Ao mesmo tempo, as normas nacionais chinesas para linhas ferroviárias cumprem os requisitos de segurança dos serviços de incêndio, eletricidade e regulamentos de construção de Hong Kong. A Ligação do Norte será um projecto importante, dado que se espera que a Metrópole do Norte forneça mais de 900.000 habitações a cerca de 2,5 milhões de pessoas que viverão perto da fronteira com Shenzhen. Mais importante ainda, será também desenvolvida a Ligação Ferroviária Ocidental Hong Kong-Shenzhen (Hung Shui Kiu-Qianhai), ligando Hong Kong a Shenzhen de uma forma mais conveniente e profunda.
O plano, tal como descrito no documento de política, foi implementado rapidamente desde o final de Setembro. O grupo de trabalho sobre planeamento e construção da Cidade Universitária iniciou os seus trabalhos no final de Setembro, quando a Secretária da Educação, Christine Choi, revelou que as universidades participantes devem trabalhar com sectores industriais e recrutar estudantes internacionais de 100 países, que serão distribuídos por 200 programas nas oito universidades com financiamento público. Espera-se que estes estudantes internacionais sejam oriundos de países da ASEAN e da iniciativa Faixa e Rota.
A Cidade Universitária ocupará noventa hectares de terreno, incluindo cinquenta e dois hectares dentro da Nova Área de Desenvolvimento de Ngau Tam Mei. O Conselho de Planeamento Urbano discutiu no dia 17 de outubro as alterações ao Plano de Zoneamento de Nau Tam Mei, uma vez que os seus cinquenta e dois hectares de terreno servirão de base para o campus de uma terceira faculdade de medicina. Dez hectares de terreno serão reservados para um hospital abrangente que prestará serviços médicos à Metrópole do Norte. Espera-se que este hospital integre o ensino, a formação e a investigação, apoiando o Pólo Tecnológico de San Tin.
Ao mesmo tempo, a Secretária do Desenvolvimento, Bernadette Linn, informou os legisladores, no dia 3 de Outubro, que o governo iria propor um quadro legal até ao início de 2026 para acelerar o desenvolvimento da Metrópole do Norte. Prevê-se que esta legislação seja deliberada e aprovada pelo novo Conselho Legislativo, após a sua eleição em dezembro de 2025, no ano de 2026.
A 10 de outubro, o governo abriu concursos públicos para a venda do terreno do Complexo de Dados de Sandy Ridge, na Metrópole do Norte, adotando pela primeira vez a abordagem de “dois envelopes”, o que significa que as propostas serão avaliadas com base em critérios de preço e não preço. Setenta por cento da ponderação será atribuída aos méritos técnicos, qualitativos e ao bom planeamento da proposta sem prémio, enquanto os restantes 30% serão alocados à oferta com prémio de terreno (Hong Kong Standard, 10 de outubro de 2025). Espera-se que o Complexo de Dados de Sandy Ridge forneça recursos computacionais avançados para impulsionar o desenvolvimento das indústrias de Inteligência Artificial.
O desenvolvimento da Metrópole do Norte na Região Administrativa Especial de Hong Kong (RAEHK) é tecnológico, social, económico e político significativo.
Tecnicamente falando, a Metrópole do Norte permitirá à RAEHK capitalizar os pontos fortes do rápido desenvolvimento de Shenzhen em Inteligência Artificial e Tecnologia da Informação (TI), para que a competitividade da cidade seja reforçada, para além do tradicionalmente forte estatuto de Hong Kong como pólo financeiro, monetário e aeronáutico. Diferentes terrenos serão desenvolvidos de forma mais flexível através do sistema de envelope duplo, o que permitirá às empresas e promotores imobiliários apresentarem propostas mais inovadoras, em vez de dependerem apenas do pagamento do prémio do terreno. O polo de TI que será construído na Metrópole do Norte, juntamente com as novas e amplas áreas residenciais, atrairá mais talentos da China continental e locais para trabalhar na região. Atualmente, alguns talentos da China continental optaram por residir em Shenzhen em vez de Hong Kong, onde os custos de aluguer de alguns deles são muito mais elevados do que no continente. A construção completa e mais rápida da Metrópole do Norte permitirá à RAEHK desenvolver TI, atrair mais talentos do continente e integrar o desenvolvimento de TI de Hetao com Shenzhen de forma mais dinâmica.
Socialmente, a construção da Metrópole do Norte na RAEHK representará uma nova vaga de novas cidades, paralelamente à construção de muitas cidades satélites (como Shatin e Tuen Mun) em Hong Kong sob o domínio britânico durante a década de 1970 e início da década de 1980. O que torna estas novas cidades na Metrópole do Norte únicas é que estarão notavelmente próximas de Shenzhen, tornando realidade a integração mais profunda de Hong Kong com Shenzhen. A migração de cerca de 2,5 milhões de pessoas em Hong Kong para residir na Metrópole do Norte tornar-se-á um sinal importante da velocidade mais rápida e do âmbito mais vasto da urbanização do resto dos Novos Territórios. Por outras palavras, à medida que se aproxima 2047, os Novos Territórios tornar-se-ão cada vez mais urbanos, exigindo o desenvolvimento de muitos outros serviços públicos, o estabelecimento de novos distritos sob as circunscrições geográficas dos Conselhos Distritais e do Conselho Legislativo, a construção de novas unidades habitacionais privadas e públicas e a conclusão da Northern Link, que desempenhará um papel crucial na rede de transportes da Metrópole do Norte.
Do ponto de vista económico, o desenvolvimento da Metrópole do Norte significa que a Visão do Amanhã de Lantau estava ultrapassada. Considerando os défices financeiros enfrentados pelo governo da RAEHK, o desenvolvimento da Metrópole do Norte, que pode mobilizar e maximizar o investimento do sector privado, é uma opção economicamente mais viável e pragmática. Quando questionado pelos legisladores sobre o futuro da Visão de Lantau no início de junho, o Secretário das Finanças, Paul Chan, afirmou que o foco do governo estaria na Metrópole do Norte, embora as pesquisas sobre a iniciativa de recuperação da Visão do Amanhã de Lantau continuassem (Hong Kong Standard, 2 de junho de 2025).
Politicamente falando, o desenvolvimento da Metrópole do Norte posicionará a RAEHK bem no processo de integração mais profunda com Shenzhen. Se a Zona de Cooperação Aprofundada Guangdong-Macau em Hengqin fizer parte de um movimento importante que envolva a ideia de “primeira implementação, primeira experimentação”, então pode-se antecipar que, por volta do ano 2047, a ideia de traçar a primeira linha de Shenzhen, e a segunda linha, que seguirá o modelo da primeira e segunda linhas de Hengqin, será uma possibilidade. Resta saber se a “primeira linha” de Shenzhen formará outra zona de cooperação aprofundada com a RAEHK. Enquanto as fronteiras entre Hong Kong e Shenzhen forem cada vez mais difusas, é provável que o modelo de cooperação Macau-Hengqin seja também adoptado na zona de cooperação Hong Kong-Shenzhen.
Outra implicação política da Metrópole do Norte é que, uma vez que as autoridades centrais enfatizaram a importância de elevar os padrões de governação da RAEHK, o rápido desenvolvimento e construção da Metrópole do Norte tornar-se-á um dos indicadores cruciais da governação eficaz de Hong Kong. Assim, espera-se que o governo de John Lee estabeleça as bases para o desenvolvimento da Metrópole do Norte.
Relacionada com a questão da governação está a retoma e a compensação de terras para algumas populações rurais nos Novos Territórios – uma questão importante que terá de ser gerida com cuidado, comunicação e competências políticas. O governo adopta o princípio de desenvolver diferentes áreas de terra, o que pode implicar que algumas terras agrícolas e aldeias rurais sejam deixadas intocadas, com a coexistência de aldeias e edifícios altos no futuro. Ainda assim, qualquer necessidade de retoma e compensação de terras terá de ser abordada com competências de governação, contando com os líderes e as elites rurais como intermediários eficazes entre o governo e os residentes rurais da Metrópole do Norte.
Em conclusão, o desenvolvimento da Metrópole do Norte tornar-se-á um indicador crucial da governação eficaz da RAEHK, cuja administração deverá acelerar a construção da Metrópole do Norte, abrangendo desde projectos de infra-estruturas a redes de transportes, e de instalações residenciais a comerciais. Serão necessárias parcerias público-privadas para concretizar a conclusão da Metrópole do Norte. Espera-se que a Metrópole do Norte preveja a prestação eficaz de serviços públicos, o fornecimento de clínicas e escolas, o estabelecimento de um novo centro de TI, o estabelecimento de novos campus de diferentes universidades e a existência de um hospital abrangente e da terceira faculdade de medicina. A migração de outras partes de Hong Kong e Kowloon para a Metrópole do Norte será observada gradualmente, desencadeando um novo processo de “urbanização” do resto dos Novos Territórios. Quando a Metrópole do Norte estiver concluída, Hong Kong estará posicionada e pronta para se integrar mais estreitamente com partes de Shenzhen, seguindo o exemplo de Macau-Hengqin, fazendo de Hong Kong e Macau motores-chave no desenvolvimento socioeconómico da Grande Área da Baía.</description><pubDate>2025-10-23 23:07:32</pubDate></item></channel></rss>