<rss version="2.0"><channel><title>Hoje Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/china-alerta-em-davos-para-consequencias-inimaginaveis-de-fragmentacao-na-ordem-mundial/</link><description>Hoje Macau RSS</description><item><title>Sunac torna-se no primeiro promotor chinês a reestruturar dívida nacional</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/sunac-torna-se-no-primeiro-promotor-chines-a-reestruturar-divida-nacional/</link><description>A Sunac, outrora um dos maiores promotores imobiliários da China, tornou-se a primeira empresa do setor a reestruturar com êxito a sua dívida emitida nos mercados internos (“onshore”), depois de ter conseguido o apoio dos credores.
 
Num comunicado enviado à Bolsa de Valores de Hong Kong, onde está cotada, a empresa afirmou que os credores destas obrigações, das quais faltavam pagar cerca de 15,4 mil milhões de yuan, aprovaram o plano apresentado pela empresa.
A proposta previa uma redução para menos de metade desse montante e oferecia várias opções, como o prolongamento da maturidade das obrigações até 2034, sem obrigação de começar a pagá-las até 2029.
A Sunac já tinha sido pioneira entre os promotores chineses quando, em outubro de 2023, obteve a aprovação da justiça de Hong Kong para o acordo que tinha alcançado com os credores para reestruturar cerca de 10,2 mil milhões de dólares (9,5 mil milhões de euros) de dívida emitida nos mercados internacionais (“offshore”).
A agência de notação da dívida Standard&amp;Poor’s (S&amp;P) afirmou na altura que a Sunac ia abrir caminho para a reestruturação da dívida ‘offshore’ de outros promotores chineses em situações semelhantes, uma vez que não só procurou prolongar as obrigações para ganhar tempo, como também incluiu instrumentos como ‘swaps’ de dívida.
No entanto, em 10 de março, o gestor de ativos estatal Cinda apresentou um pedido de liquidação contra a empresa em Hong Kong por falta de pagamento de um empréstimo de 30 milhões de dólares (quase 29 mil milhões de euros). A primeira audiência foi marcada para 19 de março.
Este caso distingue-se de outros semelhantes, como os que também enfrentam em Hong Kong gigantes como a Evergrande ou Country Garden, pelo facto de o queixoso ser uma empresa estatal chinesa e não um credor privado, apesar de Pequim ter prometido repetidamente medidas para estabilizar o mercado imobiliário nos últimos meses.
As acções do promotor em Hong Kong caíram mais de 25% na sequência desta notícia. Ontem, apesar do acordo com os credores ‘onshore’, caíram 2,41%, durante a parte da manhã da sessão.
A Sunac tinha um passivo total de cerca de 896 mil milhões de yuan (118,817 mil milhões de euros) no final do primeiro semestre de 2024, durante o qual registou um prejuízo líquido de 14,957 mil milhões de yuan (1,984 mil milhões de euros).
A situação financeira de muitas empresas imobiliárias chinesas agravou-se depois de Pequim ter anunciado, em agosto de 2020, restrições ao acesso ao financiamento bancário para promotores que tinham acumulado um elevado nível de dívida, incluindo a Evergrande, com um passivo de quase 330 mil milhões de dólares. Lusa</description><pubDate>2025-01-23T05:55:44+08:00</pubDate></item><item><title>“Macau deve investir mais nos desportos eletrónicos”, afirma Andrew Pearson</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/macau-deve-investir-mais-nos-desportos-eletronicos-afirma-andrew-pearson/</link><description>No âmbito dos “Breakfast Talks” da Câmara de Comércio França Macau, Andrew Pearson, da Intelligencia Limited, destacou o grande potencial de Macau para ser um centro de referência nos desportos eletrónicos. Com uma audiência global em crescimento, o território pode diversificar o seu turismo e se tornar um destino atraente para jogadores e investidores.
 
Durante um dos encontros matutinos organizados pela Câmara de Comércio França Macau (FMCC) que teve lugar ontem no Sofitel, Andrew Pearson, fundador e director da Intelligencia Limited, uma empresa especializada em inteligência artificial, defende que Macau possui um potencial significativo para aumentar e diversificar o turismo na região através do desenvolvimento dos desportos eletrónicos, ou “e-sports”.
Macau poderá afirmar-se como um centro de referência nos e-sports e competições, segundo Pearson, proporcionando uma plataforma única para jogadores, investidores e adeptos. Especialmente em Hengqin, após demonstrações de interesse em investir na zona foram apresentados em 2014, pela Major League Gaming (MLG), a maior referência na organização de competições deste tipo. Na altura, a construção de uma arena para e-sports de última geração havia sido avançada pela MLG, para tornar Hengqin na “capital dos e-sports”. Uma década depois, a meta ainda não foi alcançada, mas Andrew Pearson acredita que ainda é um investimento oportuno.
A indústria dos desportos eletrónicos tem vindo a crescer a um ritmo acelerado, com uma audiência que ultrapassou os 474 milhões em 2021, prevendo-se que atinja os 577 milhões espectadores até 2024. De acordo com estimativas, a valorização deste mercado foi de mil milhões de dólares em 2021 e poderá chegar aos 1,62 mil milhões em 2024.
Macau já possui um mercado emergente no domínio dos e-sports, com iniciativas implementadas pela Grow uP eSports Association para promover a cultura e a comunidade em torno desta modalidade, com apoio da já estabelecida indústria no interior da China. Adicionalmente, a cidade tem a capacidade de organizar competições e eventos de elevada visibilidade, como os jogos de futebol virtual, jogos de simulação e outros concursos online de grande popularidade.
Contudo, Andrew Pearson destaca que é necessário intensificar os esforços para explorar plenamente o potencial dos e-sports em Macau. “É fundamental organizar mais eventos, criar um ecossistema robusto e investir em startups na área”, afirmou durante a palestra de ontem. “Creio que a utilização de fundos públicos poderia ser uma opção”, sugeriu Pearson.
Além disso, Pearson sublinha a importância de desenvolver um ecossistema de apoio para os jogadores e os investidores, incluindo a criação de infraestruturas de alto nível, como estúdios de produção, equipamentos de alta tecnologia e serviços de apoio à comunidade dos e-sports.
A população “jovem e motivada” de Macau, acompanhada de uma rica cultura e de uma economia em crescimento, confere à cidade as bases necessárias para se tornar um destino atractivo para os entusiastas dos e-sports. Além disso, a relação próxima de Macau com o interior da China e a sua posição como um centro financeiro e comercial na região tornam-no um local ideal para o desenvolvimento desta indústria, segundo o especialista.
Andrew Pearson sublinhou que o futuro sucesso dos e-sports em Macau poderá também ajudar a impulsionar a economia local, criando novos empregos e oportunidades de negócio. Com um empenho conjunto da Grow uP eSports Association e de outros intervenientes, as expectativas são elevadas para que Macau se converta num centro de excelência nos desportos electrónicos.</description><pubDate>2025-01-23T05:55:45+08:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai promete impulsionar cooperação sino-lusófona</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/sam-hou-fai-promete-impulsionar-cooperacao-sino-lusofona/</link><description>O Chefe do Executivo garantiu que vai continuar a impulsionar a cooperação entre a China e os países lusófonos através da plataforma de Macau. Sam Hou Fai também adiantou que este ano vai liderar delegações da RAEM em visitas quer a países da lusofonia quer a países do Sudeste Asiático.
 
O Governo organizou, na noite de terça-feira, um jantar de recepção aos cônsules-gerais da RAEM e aos delegados dos países de língua portuguesa junto do Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa. Na ocasião, o Chefe do Executivo sublinhou a importância das relações sino-lusófonas e com os países do Sudeste Asiático.
No discurso proferido na ocasião, Sam Hou Fai começou por lembrar, mais uma vez, as palavras de Xi Jinping aquando da sua passagem por Macau, nomeadamente a exigência de que a RAEM reforce a “conectividade tanto com o continente como com o resto do mundo”. Assim, dirigindo-se aos cônsules e delegados presentes, o Chefe do Executivo garantiu que Macau “irá certamente proporcionar novas oportunidades e plataformas para o estreitamento de relações de cooperação”.
“Macau irá tirar pleno partido das próprias vantagens únicas para reforçar a sua função de conexão, tanto com o continente como com o resto do mundo, para desempenhar melhor o seu papel enquanto ponte e plataforma”, afirmou.
O líder do Governo apresentou então algumas ideias para pôr em marcha esse foco na cooperação. A primeira das quais é “continuar a impulsionar com empenho a cooperação entre a China e os países lusófonos”. “Macau, sendo a única região no mundo que tem o chinês e o português como línguas oficiais, desempenha um papel importante de plataforma na promoção da cooperação económica e comercial estabelecida entre a China e os países de língua portuguesa”, referiu, acrescentando que, “no processo de abertura e intercâmbio da RAEM com o exterior, é muito importante e tem um significado relevante a manutenção do intercâmbio e cooperação com os países de língua portuguesa”.
Sam Hou Fai lembrou também que, entre Janeiro e Novembro do ano passado, as trocas comerciais entre a China e os países lusófonos atingiram 208,6 mil milhões de dólares americanos, um aumento de 4,35% em comparação com o período homólogo de 2023, tendo-se registado “resultados frutíferos” em várias áreas de intercâmbio e cooperação, como as áreas humanas da ciência e tecnologia, ensino, saúde e turismo. No futuro, a ordem é para “enriquecer e alargar mais” o papel e as funções da plataforma sino-lusófona.
Outro desígnio apresentado pelo Chefe do Executivo tem a ver com o intercâmbio entre a RAEM e os países do Sudeste Asiático. “A RAEM e os países do Sudeste Asiático, incluindo as Filipinas, geograficamente próximos, têm uma cooperação económica e comercial estreita, com intercâmbio intenso de pessoas e na área cultural, sendo tradicionalmente bons vizinhos e bons parceiros”, assinalou o Chefe, notando que a população filipina na RAEM equivale a cerca de 5% do total, dando “contributos valiosos para o desenvolvimento socioeconómico de Macau”.
“Temos de aproveitar esta boa base de cooperação tradicional para, em conjunto com os países do Sudeste Asiático, agarrar novas oportunidades, explorar mais potencialidades de cooperação em todas as vertentes e fomentar maiores progressos na cooperação entre Macau e os países do Sudeste Asiático”, frisou Sam.
Por fim, Sam Hou Fai disse esperar que se intensifique o intercâmbio e que se aperfeiçoem os mecanismos de cooperação, “no sentido de alavancar de forma abrangente o intercâmbio e cooperação ao nível do sector privado”. O Chefe do Executivo adiantou ainda que este ano vai liderar delegações da RAEM em visita a países de língua portuguesa e do Sudeste Asiático para “impulsionar a cooperação” em diversas áreas.</description><pubDate>2025-01-23T05:44:46+08:00</pubDate></item><item><title>Taiwan pede a cidadãos que não viajem para Macau no Ano Novo Lunar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/taiwan-pede-a-cidadaos-que-nao-viajem-para-macau-no-ano-novo-lunar/</link><description>Taiwan voltou a recomendar à população que não viaje para as regiões semiautónomas chinesas de Hong Kong ou Macau durante o período do Ano Novo Lunar, devido a “possíveis riscos para a segurança”. O Conselho de Assuntos Continentais (MAC, na sigla em inglês) de Taiwan lembrou que o alerta de viagem para os dois territórios permanece no “nível laranja”, o segundo nível mais elevado.
O órgão responsável pelas relações com a China justifica o alerta “tendo em conta as alterações à situação em Hong Kong e Macau e em resposta às leis e regulamentos locais e os métodos de aplicação das leis”. “Os cidadãos são aconselhados a evitar viagens não essenciais” às duas cidades, incluindo em trânsito, devido a “possíveis riscos para a segurança e direitos individuais”, acrescentou o MAC, num comunicado.
O MAC aconselhou a população a registar-se, com antecedência, numa base de dados criada para os taiwaneses que viajem para a China continental, Hong Kong ou Macau e recordou que existem linhas telefónicas diretas para apoiar os cidadãos.
Embora não seja obrigatório, o número de taiwaneses que fizeram o registo de viagens para território chinês entre Janeiro e Outubro de 2024 aumentou cerca de 14 vezes em comparação com o ano anterior, de acordo com dados divulgados pelo organismo em dezembro. Os registos para Hong Kong e Macau “ultrapassaram cinco vezes o total do mesmo período do ano passado”, disse o MAC.</description><pubDate>2025-01-23T05:41:44+08:00</pubDate></item><item><title>Um novo Encontro dos Jovens Macaenses em 2026?</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/um-novo-encontro-dos-jovens-macaenses-em-2026/</link><description>No fim do Encontro das Comunidades Macaenses, que aconteceu entre 30 de Novembro e 6 de Dezembro de 2024, entre os participantes e organização mencionou-se a possibilidade de se organizar um Encontro de Jovens Macaenses já em 2026. Mas ainda não há conversações nesse sentido.
 
Fala-se num potencial Encontro dos Jovens Macaenses já em 2026, mas a verdade é que está longe de ser confirmado. Para o presidente da Associação dos Jovens Macaenses, António Monteiro, integrar os jovens no evento geral, ao invés de separá-los, continua a fazer sentido. “Não vejo necessidade de separação dos dois”, afirma ao PONTO FINAL.
Em jeito de balanço do Encontro das Comunidades Macaenses 2024, António Monteiro refere ser muito benéfico para os macaenses. “Ficámos praticamente cinco anos sem realizar encontro que permite, não só juntar as associações locais, mas também a diáspora”, afirma.
Satisfeito por, após estes anos todos, este evento continuar a realizar-se com o apoio do Governo local, acha uma iniciativa importante, seja enquanto presidente da Associação dos Jovens Macaenses ou como secretário-geral do Instituto Internacional de Macau, que “as associações locais dêem a sua contribuição para a manutenção da cultura e criem perspectivas que possam servir para discutir o futuro de como os jovens podem contribuir melhor”.
Sobre a possibilidade de se retomar o Encontro dos Jovens Macaenses em 2026, António Monteiro diz não saber de nada. “Esse tema não foi discutido comigo”, refere. E, para isso acontecer, há ainda que definir critérios com o novo Governo da RAEM, com a Fundação Macau e o próprio Conselho das Comunidades Macaenses. Ainda assim, diz Monteiro, da sua parte não vê necessidade de separar os jovens dos seniores, até porque “a dimensão é completamente diferente”.
Os jovens que se seguem
O presidente do Conselho Permanente das Comunidades Macaenses, José Luís de Sales Marques, afirma ter notado “mais gente jovem” no Encontro das Comunidades Macaenses de 2024. E deixou no ar a vontade e a possibilidade de se organizar uma nova iniciativa congregando apenas os jovens. “Haverá no futuro, mas essa parte é responsabilidade dos jovens macaenses”, refere.
Para o presidente da Casa de Macau em Portugal, Carlos Piteira, a questão dos jovens não é de menor importância, já que é ali que reside a sobrevivência da comunidade. “Receia-se que aquela elite que actualmente está em torno daquilo que é Conselho das Comunidades possa desaparecer e deixar de ter importância no contexto da intervenção social, está aqui um dilema de quem é que vai substituir aquelas personalidades”, diz. Mencionando alguns nomes importantes da comunidade, como José Luís de Sales Marques, Leonel Alves ou Carlos Marreiros, levantou a questão sobre quem iria substituí-los. “Se desaparecem, será que os jovens já estão em condições de assumir o comando de uma coisa tão representativa?”.</description><pubDate>2025-01-23T05:41:45+08:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai destaca imprensa em línguas portuguesa e inglesa como exemplo da diversidade cultural de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/sam-hou-fai-destaca-imprensa-em-linguas-portuguesa-e-inglesa-como-exemplo-da-diversidade-cultural-de-macau/</link><description>“A comunicação social portuguesa e inglesa são um exemplo importante da diversidade cultural e da internacionalização de Macau”, disse Sam Hou Fai. Num discurso por ocasião do jantar do Ano Novo Lunar de 2025, oferecido ontem aos Órgãos de Comunicação Social de Língua Portuguesa e Inglesa, o Chefe do Executivo aproveitou para destacar o profissionalismo dos profissionais da comunicação social portuguesa e inglesa em Macau ao longo de 2024, considerando que tal permitiu também ajudar o Governo a “conhecer a realidade da população”.
Sam Hou Fai recordou igualmente as palavras de Xi Jinping aquando da sua visita no final do ano passado, na qual destacou Macau como “a pérola preciosa da pátria”. “Durante estes 25 anos, a Pátria foi sempre o grande suporte que permitiu a Macau manter a sua harmonia e estabilidade, oferecendo maiores oportunidades para o desenvolvimento da cidade. Sob a forte liderança do Governo Central e do grande apoio do Interior da China, o Governo da RAEM, em colaboração com os diversos sectores da sociedade, criou a melhor conjuntura de desenvolvimento na história de Macau”, frisou o governante.
A terminar o seu discurso, o líder do Executivo garantiu que a liberdade de imprensa “está totalmente assegurada” através da Lei Básica e pela Lei de Imprensa, e afirmou que o Governo da RAEM “apoiará o sector no correcto cumprimento dos seus deveres, na cobertura noticiosa e no acesso a notícias, colaborando activamente na troca eficiente de informações entre os diversos serviços públicos e o sector”.</description><pubDate>2025-01-23T05:41:45+08:00</pubDate></item><item><title>Morreu Vasco Rocha Vieira, o último governador de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/morreu-vasco-rocha-vieira-o-ultimo-governador-de-macau/</link><description /><pubDate>2025-01-23T05:45:53+08:00</pubDate></item><item><title>Encontro dos Macaenses: menos actividades e mais burocracia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/encontro-dos-macaenses-menos-actividades-e-mais-burocracia/</link><description>Foram sete dias de muito convívio e de voltar a cruzar-se com amigos e família. Os participantes afirmam que o Encontro das Comunidades Macaenses de 2024 foi um sucesso e falam, até, que deverá haver uma repetição daqui a três anos, ainda que refiram alguns pontos menos positivos relativamente a edições anteriores.
 
Decorreram cinco anos desde o último Encontro das Comunidades Macaenses e os participantes estavam entusiasmados por conviverem de novo, depois de um interregno causado pela pandemia de COVID-19. Mas, apesar de muito satisfeitos pela oportunidade, os inquiridos pelo PONTO FINAL acabaram por destacar que, em comparação com edições anteriores, houve algumas diferenças: menos actividades organizadas e iniciativas para os jovens, além de mais burocracia. Ainda assim, tudo parece indicar um reencontro daqui a três anos.
Para o presidente do Conselho das Comunidades Macaenses, José Luís de Sales Marques, o Encontro, que aconteceu entre 30 de Novembro e 6 de Dezembro, foi um sucesso. “O que tivemos em Macau foi um grupo bastante grande de macaenses — 1.200 vindos de fora, o que é um número realmente impressionante, considerando que os bilhetes continuam caros de avião, a viagem é muito prolongada e muitos dos nossos conterrâneos já têm alguma idade avançada”, diz.
No fundo, notou-se que, entre os macaenses na diáspora, “havia uma grande vontade de regressar a Macau e visitar os seus familiares, mas, sobretudo, estar aqui”, refere Sales Marques. É, na verdade, uma das características mais fortes da diáspora, “o apego à terra, a ligação a Macau e tudo aquilo que isso significa.”
Fazendo um balanço positivo da iniciativa, o dirigente considera que os números foram bastante significativos, notando-se ainda uma “grande participação dessas pessoas” nos eventos principais. “Parece que os Encontros já começaram a ser uma tradição e não apenas algo que acontece, ocasionalmente”, refere. “Esperamos que se repitam no futuro com essa mesma regularidade”, acrescenta.
Quanto aos programas dos Encontros, serão sempre adaptados em função de diferentes factores. “Nós tentamos sempre incluir uma vertente da actualização dos participantes relativamente às grandes novidades de Macau e nas nossas redondezas, nesta área da Grande Baía, por isso, incluímos uma visita à Ilha da Montanha, que foi um pouco curta, talvez, mas não deixou de despertar os participantes para uma nova realidade”, diz Sales Marques, destacando este ponto do programa.
Outra área importante diz respeito à parte cultural e, na última edição, houve uma iniciativa que acabou por ser cancelada. “Não conseguimos organizar o concurso de gastronomia por falta de participação e isso é um ponto de preocupação nossa”, refere.
Tratando-se a gastronomia macaense de património intangível de Macau e da própria China, o dirigente considera que “devia haver um esforço conjunto maior de toda a gente, eventualmente com o apoio do Governo e de outras entidades, para alimentar isso na diáspora”. Afinal, essas tradições passam de família em família e há que assegurar uma continuidade, sob pena “de se perder muito daquilo que é o enriquecimento da própria gastronomia.”
Outro ponto que Sales Marques gostaria de ver reforçado no futuro são as “iniciativas culturais” ligadas a temáticas como a história e a identidade de Macau. “Julgo, até, que deveria haver alguma pré-organização nas próprias Casas, para serem mais vivas e participativas”, sugere. O resto está relacionado “com as condições materiais reunidas na altura”, até para organizar esses eventos. “Há alturas em que essas coisas se fizeram talvez em maior escala, outras, como desta vez, em que não foi preciso fazer em tão grande escala, mas, trabalhando em conjunto com outras associações/organizações, como o Instituto Internacional de Macau e também a Associação dos Jovens Macaenses”, diz ainda. Recorde-se que o Conselho das Comunidades Macaenses acumulou um subsídio de 2,9 milhões de patacas da Fundação, 2,6 milhões dos quais corresponderam a um apoio para o Encontro das Comunidades Macaenses.
 
1.400 pessoas no Encontro
 
Para o presidente da Casa de Macau em Portugal, o Encontro que aconteceu em Novembro correu bem, uma vez que “estavam 1.200 pessoas da diáspora mais 200 de Macau”. Olhando para as diferentes Casas da diáspora, Carlos Piteira refere que o maior número veio dos Estados Unidos. “São três Casas e levaram quase 200 pessoas; a seguir viemos nós, que conseguimos levar 120 pessoas, uma comitiva bastante representativa”, afirma.
No que toca a um equilíbrio entre os pontos positivos e negativos, o dirigente refere a “manutenção de um Conselho de Comunidades Macaenses na RAEM”, como sinal de que se “dá algum relevo à dispersão das Casas de Macau pelo mundo fora, e que são 13 ao todo.”
Olhando para a comunidade macaense pelo mundo, Carlos Piteira reflecte sobre as diferentes origens. “Obviamente que temos, entre elas, uma comunidade anglófona, que começa logo em Hong Kong e depois vai pelo Canadá, Estados Unidos, Austrália, e depois uma corrente lusófona”, diz, deixando no ar a pergunta: “Como a comunidade vai buscar esta dualidade e depois tem este sentimento de pertença quando chega a Macau?”
Por outro lado, quanto aos aspectos menos conseguidos, o presidente da Casa de Macau em Portugal afirma que “não se conseguiu aquela aglutinação”, para que todos se juntassem e assumissem “uma posição mais alinhada”. Tratando-se este Encontro de um possível “último” ou “o primeiro de outra lógica de Encontro dos Macaenses”, Piteira afirma que “esta linha divisória acabou por não se conseguir marcar”. Aliás, do programa, diz, a “parte cultural do Instituto Internacional de Macau foi a única que levantou algumas oportunidades de reflexão, mas também muito padronizada por aquilo que é o senso comum”. Faltou, assim, abordar aqueles que, na sua opinião, são os “pontos fracturantes”, como “o futuro de Macau e dos macaenses”.
Outro aspecto menos bem conseguido foi o peso que se sentiu de uma maior burocracia. “Em edições anteriores, a RAEM dava uma determinada verba, o Conselho distribuía essa verba pelas Casas de Macau e nós tínhamos autonomia para fazer a gestão do Encontro, atribuindo os subsídios”, diz. Contrariamente, desta vez, a Fundação Macau optou por fazer uma auditoria bem pesada. “Esta nuance revela uma intromissão, aquele controlo por parte do sistema chinês sobre uma coisa que não era assim que funcionava”, acrescenta.
O presidente aproveitou o momento também para lançar um repto: “Haver, pelo menos uma vez por ano, no Dia de Macau, uma coisa que todos nós fizéssemos e partilhássemos com as outras Casas, pelo menos no sentido de salvaguardar aquilo que é a nossa afirmação identitária no Dia de Macau e estarmos interligados numa rede. O problema aqui são os recursos [que cada Casa tem].”
Resumindo, para o dirigente, seria importante que se aproveitasse o evento também “com o espírito de trabalho”, procurando que dali saísse um “manifesto qualquer que fosse útil para todos”, para além de serem capazes de abordar “as tais temáticas fracturantes”. Por exemplo, um ponto que ninguém quer abordar, mas que, na sua opinião, precisa de ser falado: “A matriz portuguesa salvaguarda muita coisa, mas esquecemos que a matriz chinesa é que nos marca a educação. O que um macaense também deve à cultura chinesa?”.
 
Voltar a Macau para a ligação às raízes
 
O vice-presidente do Clube Lusitano da Califórnia, nos Estados Unidos, Leonardo Xavier, também esteve presente na última edição do Encontro das Comunidades Macaenses. “Já fui a quatro: dois dos jovens e dois normais”, recorda.
Enquanto elemento de uma das maiores comunidades na diáspora, Leonardo diz que o objectivo de cada um na participação destes eventos é “contactar com as raízes da sua história de família”. Muitos desconhecem a sua “linhagem macaense”, enquanto outros estavam à procura de voltarem a ter contacto. De qualquer maneira, comparando esta edição com anteriores, o dirigente refere que notou “menos actividades e eventos”, o que é compreensível, na sua opinião, considerando “que há um financiamento da China”, apesar de ser visível o interesse por parte do país asiático em “manter a relação com a comunidade portuguesa.”
Salientando que é “vital” a manutenção destes Encontros para assegurar “que as tradições e o património de Macau estão vivos”, alerta que se trata de “uma diáspora com poucas possibilidades de sobrevivência”, dados os números. “Realisticamente falando, há apenas uns quantos macaenses ainda dentro e fora de Macau”, diz. O Clube Lusitano da Califórnia representa, na verdade, uma das maiores comunidades de macaenses espalhados no mundo, com 1.000 membros, e procura manter “a cultura e as tradições vivas”.
Mas o Encontro das Comunidades Macaenses acaba por ajudar a que as conexões entre os diferentes elementos da comunidade, espalhados pelo mundo, se mantenham. “Temos um grupo de pessoas da diáspora, a que chamamos primos”, diz, acrescentando: “Já fiz amigos da Austrália, Canadá, Portugal, Brasil e temos grupos de WhatsApp onde falamos”.
Na última edição que aconteceu em Macau, tal como em anteriores, procura, sobretudo, isso: estabelecer redes de contacto.
Orgulhoso das suas raízes, diz que, nestes Encontros, cruza-se com muita gente que passou pelo mesmo que ele. “A minha mãe nasceu em Macau e o que os meus pais tiveram de fazer para seguir com as suas vidas há muitas semelhanças com muitos dos meus ‘primos’ na Austrália, Canadá, Brasil”, afirma.
Salientando que é “difícil manter os jovens envolvidos”, o regresso ao território acaba por “revitalizar as pessoas na diáspora”, permitindo que se liguem e se mantenham ligados. “Já levei primos aqui para mostrar onde os pais se casaram e para terem contacto com tradições e culturas que, na realidade, nunca perceberam”, conclui.
 
Menos eventos ligados aos jovens
 
Kristy Wan, membro da administração da Casa de Macau da Austrália, está longe de ser uma estreante nestas andanças. “Já fui a muitos outros Encontros. O primeiro foi em 1997 e eu tinha cinco anos”, recorda. Depois disso, outros se seguiram e participou inclusivamente no Encontro dos Jovens Macaenses, em 2012. Já foi sozinha e já levou família. Na anterior edição à COVID-19, recorda-se da “muita incerteza” sobre se haveria uma repetição da iniciativa. “Por isso, quando surgiu a oportunidade de um novo em 2024, pensei: é melhor ir”, refere.
Com um currículo tão vasto de participação nestas iniciativas, afirma que notou diferenças nesta edição em comparação com anteriores. “Não teve tantas actividades organizadas como em edições anteriores”, diz. Para si, não foi um problema, considerando que “conhecia tanta gente que estava de regresso à cidade”, conseguindo, assim, dinamizar com alguma facilidade a sua rede de contactos. Porém, admite que, para aqueles que conhecessem menos gente, poderia ser mais difícil estabelecer contactos.
Quanto ao seu próprio percurso, Kristy diz que é macaense e cresceu na Austrália, entre culturas. “A família da minha mãe representava o lado macaense e, apesar de ter sempre participado em eventos da Casa de Macau da Austrália, isso nunca teve grande impacto”, declara. Em 2012, no primeiro Encontro dos Jovens Macaenses, foi quando se sentiu verdadeiramente “ligada a estas pessoas que não tinham necessariamente crescido em Macau, mas que tinham um apego à terra”. E, quanto mais falavam, mais percebia que “eram semelhantes”, apesar de viverem em zonas diferentes do mapa.
Outro ponto que notou diferente de edições anteriores foi a falta de eventos ligados aos jovens. “Acho que houve dois eventos, uma partida de futebol e outra iniciativa ligada à cultura, com a discussão de temas como as festividades em Macau, a aprendizagem de linguagem usando inteligência artificial, o patuá”, recorda.
Interessada em participar para ter uma noção melhor das suas raízes, acaba por ser isso que procura nestes Encontros.
 
Finalizadas as obras da Casa de Macau em Portugal
 
Estão finalizadas as reparações do edifício principal da Casa de Macau em Portugal. “Conseguimos a restauração do edifício, há ali outras coisas a fazer, laterais, mas não são essenciais”, diz o presidente da associação, Carlos Piteira. “O essencial, para mim, era pintar o edifício todo, acabar com as infiltrações, o telhado, o anexo também está todo recuperado, a parte das infiltrações também está resolvida”, diz. Há, porém, uma segunda fase de obras que terá de seguir adiante, mas que está dependente de outros factores. “Tem a ver com a eventualidade da Fundação Casa de Macau coabitar connosco”, declara, contrapondo que nada disso está confirmado. Custeadas pela Fundação Casa de Macau, as obras, que duraram alguns meses, repuseram “a dignidade da imagem” da associação, com o edifício restaurado. Falta ainda a recuperação da cave, “um espaço por aproveitar e com potencial para uma eventual coabitação com a Fundação Casa de Macau e outras actividades”.</description><pubDate>2025-01-23T05:41:45+08:00</pubDate></item><item><title>China diz que nunca interferiu na gestão do Canal do Panamá</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/china-diz-que-nunca-interferiu-na-gestao-do-canal-do-panama/</link><description>A China garantiu ontem que “nunca interferiu” na gestão do Canal do Panamá e que “sempre respeitou” a soberania panamiana sobre a infraestrutura, após o Presidente norte-americano, Donald Trump, ter insistido que o canal está sob controlo do país asiático.
A porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Mao Ning, disse em conferência de imprensa que “a soberania e a independência do Panamá não são negociáveis”. “O canal não está sujeito ao controlo directo ou indirecto de nenhuma grande potência”, afirmou Mao. “A China não participou na gestão e no funcionamento do canal, nunca interferiu nos seus assuntos e sempre respeitou a soberania do Panamá sobre o canal”, acrescentou, salientando que a China “reconhece o canal como uma via navegável permanentemente neutra para o tráfego internacional”.
A porta-voz disse ainda que a China apoia as declarações do presidente do Panamá, José Raúl Mulino, que defendeu que o canal “é e continuará a ser do Panamá” e que a sua administração continuará a estar sob controlo panamiano “com respeito pela sua neutralidade permanente”.
Na passada segunda-feira, Trump disse no seu discurso de tomada de posse que “a China está a operar o Canal do Panamá”. “Mas nós não o demos à China. Demos ao Panamá e vamos recuperá-lo”, avisou o líder republicano.
Para além da alegada presença da China na via navegável, Trump alegou que os navios norte-americanos pagam uma portagem elevada e não são tratados “de forma justa”, alegações que também têm sido negadas pelo governo panamiano desde dezembro passado.</description><pubDate>2025-01-23T05:55:41+08:00</pubDate></item><item><title>Trump assina ordem executiva que suspende por 75 dias proibição do TikTok</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/trump-assina-ordem-executiva-que-suspende-por-75-dias-proibicao-do-tiktok/</link><description>O Presidente norte-americano, Donald Trump, assinou uma ordem executiva que ordena ao seu governo que suspenda por 75 dias a aplicação da lei que proíbe a rede social TikTok nos Estados Unidos.
 
Donald Trump assinou na segunda-feira uma ordem executiva que ordena ao seu governo que suspenda por 75 dias a aplicação da lei que proíbe a rede social TikTok nos Estados Unidos.
Esta lei, aprovada pelo Congresso em 2024 e que entrou em vigor no domingo, obriga a empresa-mãe da plataforma de partilha de vídeos curtos – a ByteDance – a vendê-la sob pena de proibição em território americano. Isto resultou na inacessibilidade da rede social durante algumas horas no fim de semana.
A lei prevê multas muito pesadas para os fornecedores de Internet e lojas de aplicações, até 5.000 dólares por utilizador para estas últimas.
Estas sanções seriam impostas pelo Departamento de Justiça, ao qual Donald Trump ordenou não intervir durante dois meses e meio, tempo para “consultar (os seus) conselheiros”, segundo o texto do decreto.
Pretende ainda avaliar os riscos de segurança representados pelo TikTok e pelo seu acionista chinês e “determinar se as medidas já tomadas pelo TikTok são suficientes”.
As autoridades norte-americanas justificaram a aprovação da lei pela necessidade de impedir as autoridades chinesas de aceder aos dados dos utilizadores ou de manipular a opinião nos EUA.
Durante um evento aberto aos media na Casa Branca, durante o qual assinou este decreto e muitos outros, Donald Trump relativizou os riscos que a rede social representa em termos de segurança nacional. “Há tantos produtos fabricados na China e o único que se queixam é o TikTok”, afirmou Donald Trump, referindo-se aos responsáveis eleitos no Congresso. “Sejamos honestos, temos problemas mais graves do que ver a China obter informações sobre crianças pequenas”, utilizadores de TikTok, acrescentou.
Em vez de encontrar um comprador, hipótese que a ByteDance sempre recusou, o Presidente propôs, como fez no domingo, que o grupo chinês concedesse aos Estados Unidos 50% do capital do TikTok em troca da não aplicação da lei. O governo poderia então atribuir esta participação aos interesses privados americanos, disse Trump. “Podemos precisar do acordo da China, mas tenho a certeza de que o concederiam”, disse Donald Trump, acrescentando que “o TikTok tem muito valor, mas se não o aprovarem, já não terá”.
Questionado durante uma conferência de imprensa na segunda-feira, o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês indicou que “em questões de operações e aquisições, as empresas devem decidir de forma independente, de acordo com os princípios do mercado”.Se a China se recusasse a dar luz verde, “impor-lhes-íamos direitos aduaneiros”, alertou o presidente norte-americano. Lusa</description><pubDate>2025-01-23T05:54:33+08:00</pubDate></item><item><title>João Francisco Pinto fala sobre o jornalismo em tempos de guerra</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/joao-francisco-pinto-fala-sobre-o-jornalismo-em-tempos-de-guerra/</link><description>O jornalismo em tempos de guerra vai ser o tema em destaque numa palestra organizada pela International Advertising Association (IAA), que se realiza hoje, entre as 18h30 e as 20h, no Bar Vasco, do hotel Artyzen Grand Lapa. O orador será João Francisco Pinto, antigo director de informação e programas portugueses da TDM – Teledifusão de Macau e antigo presidente do Rotary Club de Macau.
“Jornalismo e Paz: O Papel dos Media em Tempos de Guerra” é o título da palestra. Em comunicado, a IAA assinala que “os meios de comunicação social sempre tiveram uma relação especial com as guerras e os conflitos armados, que são acontecimentos de grande actualidade e interesse público devido às suas implicações”. Por outro lado, “os jornalistas são treinados para procurar conflitos e acham as guerras irresistíveis”, sendo que “os jornalistas também têm um papel a desempenhar na construção da paz”.
Esta palestra inclui-se numa série de eventos semelhantes que têm sido organizados pela IAA, que pretendem fazer a ligação entre profissionais de vários pontos do mundo para estes partilharem “as suas ideias e inspirarem com a sua paixão e dedicação”.
A presença na palestra é gratuita para os membros da IAA. Parceiros da associação terão de pagar 100 patacas e não-membros 150 patacas. Os participantes terão um desconto de 50% nas bebidas depois da primeira.</description><pubDate>2025-01-23T05:41:44+08:00</pubDate></item><item><title>Ano Novo Lunar vai disparar movimentos nas fronteiras para 630 mil entradas e saídas por dia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/ano-novo-lunar-vai-disparar-movimentos-nas-fronteiras-para-630-mil-entradas-e-saidas-por-dia/</link><description>As autoridades preveem que o movimento nos postos fronteiriços vá registar um aumento de 3% durante os próximos feriados do Ano Novo Lunar, fazendo com que atinja uma média de 630 mil a 670 mil travessias por dia. O pico do fluxo de passageiros nas fronteiras será nos dias 1 e 2 de Fevereiro, segundo a Polícia de Segurança Pública. Os Serviços de Turismo indicaram que a taxa de ocupação hoteleira chegou já aos 80% e vai ainda aumentar.
 
*protected email*
 
Prevê-se que Macau vá registar uma média de 630 mil a 670 mil passagens fronteiriças por dia durante o período dos feriados do Ano Novo Lunar, entre 28 deste mês e 4 de Fevereiro. A estimativa avançada pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) implica um maior fluxo de entradas e saídas do território comparando com a mesma época do ano passado, com um aumento de “3% ou mais”. Neste caso, haverá entre 5,04 milhões e 5,36 milhões de pessoas que atravessam a fronteira em Macau.
Lei Tak Fai, chefe substituto do Departamento de Planeamento de Operações do CPSP, antecipa que o pico de passagem fronteiriça ocorra no 4.° e 5.° dia do Ano Novo Lunar, ou seja, nos dias 1 e 2 de Fevereiro, com os maiores volumes de passagem nos postos, por ordem, das Portas do Cerco, de Qingmao, da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau e Hengqin.
O número de entradas e saídas na região verifica uma tendência crescente desde a implementação das novas políticas de entrada e saída para os residentes de Zhuhai e de Hengqin, com visto de “uma entrada por semana” e visto de “múltiplas entradas”, respectivamente. O CPSP acrescentou que desde o início do mês até terça-feira foram registadas mais de 73.000 chegadas de visitantes residentes de Zhuhai e 18.000 de Hengqin que aproveitaram as novas medidas, o que representa uma média diária, respectivamente, de cerca de 3.500 e 900 chegadas de visitantes.
Em conferência de imprensa realizada para divulgar o trabalho preparatório de resposta ao aumento de turistas devido aos dos feriados do Ano Novo Lunar, o CPSP assegurou ter elaborado uma série de planos de acção para “garantir a fluidez da multidão, a boa ordem na passagem fronteiriça e a segurança rodoviária”.
“Quanto à passagem fronteiriça, o CPSP irá destacar mais agentes para apoiar o trabalho da linha da frente nos postos fronteiriços, abrindo mais balcões de inspecção e mantendo a ordem para assegurar a fluidez na passagem fronteiriça”, afirmou Lei Tak Fai. O responsável disse ainda que o organismo irá manter uma comunicação estreita com os serviços de migração, elaborando previamente planos de triagem, com vista a desobstruir a multidão e garantir um bom funcionamento na passagem fronteiriça.
As autoridades policiais avançaram que, além disso, aplicarão uma série de medidas de controlo do tráfego durante o Ano Novo Lunar, reforçando o combate às infracções dos táxis e às viaturas de transporte sem a devida autorização, criando pontos móveis de detecção da velocidade para combater a condução sob o efeito do álcool e intensificando o combate aos peões que atravessam as vias sem cumprirem as regras de trânsito.
Em relação ao fluxo de veículos na Ponte do Delta, U Chin Keong, porta-voz dos Serviços de Alfândega, estimou que o pico de saída de veículos de Macau seria no dia 28, véspera do Ano Novo Lunar, enquanto o pico de entrada em Macau seria no dia 31, com 500 veículos previstos a passar a fronteira por hora. A Alfândega referiu também que já estipulou um plano de resposta ao desvio do fluxo de veículos e medida reforçada contra as actividades de contrabando.
 
OCUPAÇÃO HOTELEIRA A SUBIR 
 
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) referiu estar com confiança de que o número de visitantes e de hóspedes dos hotéis locais “irão aumentar” durante o Ano Novo Chinês uma vez que serão realizadas várias actividades festivas pelos serviços públicos e operadores turísticos. “Até 16 de Janeiro, segundo os dados fornecidos pelos hotéis à DST, a taxa de reserva nos hotéis chegou quase aos 80%, e acredita-se que a taxa vá aumentar ainda mais com a aproximação dos feriados”, revelou Liz Lam, chefe da Divisão de Relações Públicas da DST.
A responsável afirmou ainda que o organismo exigiu ao sector hoteleiro que forneça informações sobre os preços de quartos e, se os quartos forem reservados através de plataformas de terceiros e forem detectadas irregularidades, os hotéis devem contactar a plataforma o mais rapidamente possível para acompanhamento.
A DST lembrou que vai haver três eventos comemorativos de grande escala no Ano Novo Lunar, incluindo a Parada de carros alegóricos, fogo-de-artifício e actividades na comunidade. Além disso, será criada uma zona pedonal provisória na Vila da Taipa entre os dias 29 de Janeiro e 4 de Fevereiro.</description><pubDate>2025-01-23T05:43:43+08:00</pubDate></item><item><title>Vírus da gripe deverá manter-se activo até Fevereiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/virus-da-gripe-devera-manter-se-activo-ate-fevereiro/</link><description>Os Serviços de Saúde alertam para o facto de os feriados do Ano Novo Chinês poderem vir a aumentar o risco de contrair gripe e, por isso, estão a prever que o vírus se mantenha mais activo até Fevereiro. As autoridades indicaram também que já foram vacinadas quase 180 mil pessoas contra a gripe.
 
Os Serviços de Saúde preveem que o vírus da gripe se mantenha activo pelo menos até Fevereiro, uma vez que os feriados do Ano Novo Chinês poderão fazer aumentar o risco de propagação. No programa Fórum Macau, da Rádio Macau em língua chinesa, Leong Iek Hou referiu que o número de casos de gripe recebidos pelos dois principais hospitais de Macau se tem mantido relativamente estável, com a taxa de febre provocada pelo vírus a rondas os 16,2%. Já o número de casos graves tem diminuído de ano para ano, indicou a directora do Centro de Prevenção e Controlo de Doenças dos Serviços de Saúde.
A responsável indicou também que a situação geral da vacinação contra a gripe este ano é “satisfatória”. Até ao passado domingo, mais de 179 mil pessoas foram vacinadas. Já foram vacinados 93% dos idosos em lares residenciais, 62% em creches, mais de 80% em jardins-de-infância e escolas primárias, quase 70% em escolas secundárias e quase 55% dos idosos com 65 anos ou mais. Isto representa uma melhoria em relação ao ano anterior, assinalou Leong Iek Hou, apelando a que os residentes se vacinem com antecedência, prestem atenção à higiene pessoal e ambiental e usem máscara se não se sentirem bem.
Leong Iek Hou ressalvou que não é recomendável que as pessoas façam auto-medicação, uma vez que a generalidade das pessoas não compreende em detalhe a forma de utilização de cada tipo de medicamentos.
Naquele programa também estava presente Wong Ka Ki, subdirector dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), que indicou que a taxa de vacinação dos estudantes do ensino não superior é agora de quase 80%. A situação das infecções por gripe junto desta camada tem sido semelhante à dos anos anteriores, disse o responsável.
O Instituto de Acção Social (IAS) pediu às organizações de serviços sociais para formularem planos de contingência para as doenças contagiosas e que realizassem exercícios regulares para assegurar uma resposta rápida a situações mais graves. Foi também pedido, segundo Hoi Va Pou, vice-presidente do organismo, que as associações de serviço social colocassem funcionários de prevenção em caso de epidemia, de forma a coordenar os trabalhos.
O responsável assinalou também que foram formuladas medidas de resposta específicas para diferentes instalações de serviços sociais, por exemplo, foi implementado um sistema de “controlo matinal” nos centros de acolhimento de crianças e nos centros de dia para idosos com deficiência, de modo a que seja prestada assistência médica atempada quando os utentes se sentirem indispostos.</description><pubDate>2025-01-23T05:42:45+08:00</pubDate></item><item><title>China alerta em Davos para consequências “inimagináveis” de fragmentação na ordem mundial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/23/china-alerta-em-davos-para-consequencias-inimaginaveis-de-fragmentacao-na-ordem-mundial/</link><description>COMUNIDADE
 
O vice-primeiro-ministro chinês, Ding Xuexiang, alertou ontem, no Fórum Económico Mundial, em Davos, para os perigos de uma possível divisão do mundo em dois sistemas separados, advertindo que as consequências seriam “inimagináveis” e prejudicariam gravemente a humanidade.
Ao discursar na cidade suíça, Ding sublinhou que a comunidade internacional está cada vez mais preocupada com este risco, uma vez que “seria muito difícil enfrentar em conjunto os desafios comuns”, incluindo as alterações climáticas, a segurança alimentar e a transição energética, “se o mundo estiver dividido”.
O líder chinês alertou para os riscos de confronto no “pior cenário”, uma situação em que “nenhum país poderia ficar indiferente”. “Davos continua a ser um fórum fundamental para discutir questões globais e fomentar a cooperação internacional, promovendo novas ideias para o progresso comum”, afirmou.
Ding apelou também à solidariedade global, sublinhando que a cooperação internacional é essencial para ultrapassar a turbulência e construir um futuro comum. Segundo o governante, a China tem sido um firme defensor do multilateralismo e continua empenhada no sistema internacional baseado no direito, tendo a ONU como centro.
O vice-primeiro-ministro salientou o empenho do seu país na construção de uma globalização económica inclusiva, observando que, apesar das “divergências quanto à sua distribuição”, esta continua a ser uma tendência “vantajosa para todos”. A China é um “defensor e construtor” da ordem internacional, assegurou.</description><pubDate>2025-01-23T05:55:43+08:00</pubDate></item></channel></rss>