<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/betis-e-fiorentina-lutam-pela-final-chelsea-com-caminho-aberto/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Dissertações de Rui Leão e Carlotta Bruni cruzam-se em Veneza</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/dissertacoes-de-rui-leao-e-carlotta-bruni-cruzam-se-em-veneza/</link><description>“Layering the City”, um livro que junta as dissertações de doutoramento dos arquitectos Rui Leão e Carlotta Bruni, vai ser apresentado na sexta-feira em Veneza, no âmbito da Bienal. São “duas teses sobre a cidade e sobre como a arquitectura pode trabalhar, intervir e qualificar a cidade”, descreve Rui Leão ao PONTO FINAL.
 
A arquitectura de Macau vai estar em foco na Bienal de Veneza, com a apresentação de “Layering the City”, livro que põe em diálogo as teses de doutoramento dos arquitectos Rui Leão e Carlotta Bruni. A obra, editada pela Actar Books, será apresentada na Faculdade de Arquitectura da Universidade de Veneza na sexta-feira pelas 9h30 locais.
O livro contém, então, duas teses “sobre a cidade e sobre como a arquitectura pode trabalhar, intervir e qualificar a cidade”, atravessando “dois entendimentos de uma visão expandida do arquitecto enquanto agente urbano”, descreve Rui Leão ao PONTO FINAL. A obra nasce de uma reflexão sobre a obra construída e o contributo da LBA Arquitectura e Planeamento, atelier fundado pelos autores, para a cidade, refere o arquitecto, completando: “É uma espécie de diálogo entre as duas dissertações”.
As teses foram produzidas no âmbito do doutoramento dos arquitectos pela Royal Melbourne Institute of Technology. A dissertação de Rui Leão tem como título “Designing by Increments: opportunistic planning as urban strategy for Macau”. O foco é a utilização de projectos para a criação de um plano director para a zona “um pouco abandonada em termos de visão estratégica” dos lagos Nam Van.
“Há esta coisa a que chamo ‘design by increments’, que tem a ver com pegar em cada projecto e inseri-lo numa lógica de plano que está na nossa cabeça”, explica, sublinhando: “Este foi um enorme contributo que o nosso atelier deu para Macau que foi criar um espaço público super qualificado a uma escala bastante importante, agarrando a paisagem”. Até porque, diz, aquela zona “era um sistema viário e podia ser uma zona de abandono”. Com o projecto da LBA, foi criado, na zona Sul da península, “um espaço público à escala grande do lago, com imensas soluções para mediar o sistema viário e sistema pedonal”.
A de Carlotta Bruni intitula-se “Shaping Macau’s Unpurposed Space: Design in Context”. “É sobre como a cidade vive muito sobredensificada”, e “os espaços para as pessoas acabam por ser muito desconsiderados”, começa por explicar Rui Leão, acrescentando que, “de facto, há falta de disponibilidade de espaço sistemática e as políticas de planeamento acabam por sacrificar muito a qualidade de vida das pessoas”. “Há um vazio institucional no sentido de criar qualidade de vida através do espaço público”, reitera o arquitecto. “Queremos dar resposta a uma lacuna em termos de políticas urbanas em Macau” e “usar estes projectos como veículo para ir resolvendo estas situações”, qualificando os projectos e criando “precedentes para tentar influenciar as políticas no futuro”, conclui.</description><pubDate /></item><item><title>Viagens na China aumentam 6,4% durante feriados de Maio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/viagens-na-china-aumentam-64-durante-feriados-de-maio/</link><description>A China registou cerca de 314 milhões de viagens domésticas durante o fim de semana prolongado do Dia Internacional dos Trabalhadores (1 de Maio), um crescimento homólogo de 6,4%, segundo dados ontem divulgados.
As despesas turísticas também aumentaram este ano, informou o Ministério da Cultura e do Turismo, atingindo 180,3 mil milhões de yuan, um aumento de 8%, face ao ano anterior.
As autoridades já tinham previsto um aumento da atividade turística durante as férias de 01 a 05 de maio, com as reservas a apontarem para uma preferência por viagens de longa distância dentro do país.
O país asiático registou cerca de 10,89 milhões de viagens de entrada e saída durante o feriado, um aumento de 28,7% em relação ao mesmo período de 2024, de acordo com a Administração Nacional de Imigração.
O sector do turismo, um dos mais afetados pela pandemia de covid-19 e pela política de “covid zero”, que fechou as fronteiras do país asiático durante três anos, é uma das grandes esperanças do Governo chinês para impulsionar o consumo e fortalecer setores como a restauração, os transportes e o comércio a retalho.
Em Março, o Governo divulgou um plano de ação com orientações para garantir um ambiente favorável ao consumo, para o qual desenhou propostas como a proteção dos direitos laborais em termos de descanso e férias, a melhoria das infraestruturas comerciais e a redução das restrições ao consumo.
De acordo com os dados oficiais, a segunda maior economia do mundo cumpriu o objetivo de crescimento de 5% em 2024, mas os analistas continuam a apontar problemas como a fraca procura interna e internacional, a guerra comercial, os estímulos insuficientes, uma prolongada crise imobiliária e a falta de confiança dos consumidores e do setor privado.</description><pubDate>2025-05-07 02:19:15</pubDate></item><item><title>IC lança 3.000 exemplares da nova edição da sua publicação periódica “Os Livros e a Cidade”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/ic-lanca-3-000-exemplares-da-nova-edicao-da-sua-publicacao-periodica-os-livros-e-a-cidade/</link><description>A Biblioteca Pública do Instituto Cultural (IC) procedeu ao lançamento da 39.ª edição da sua publicação periódica, “Os Livros e a Cidade”. Esta edição, acessível ao público gratuitamente, tem como tema central a convergência entre “Leitura e Desporto”, um ponto de encontro explorado por especialistas convidados. Estes profissionais analisaram a forma como a leitura e o desporto se complementam e apresentaram sugestões práticas com o objectivo de promover hábitos saudáveis junto da população residente.
Para esta edição, foram disponibilizados 3.000 exemplares para distribuição. Os interessados podem levantar a sua cópia em diversos pontos de Macau, nomeadamente em todas as bibliotecas sob a alçada do IC, instituições de ensino superior, na Galeria Tap Seac, em várias livrarias e em distintos espaços culturais e artísticos. Adicionalmente, a versão digital da publicação encontra-se acessível para consulta no sítio electrónico da Biblioteca Pública do IC.
O conteúdo da 39.ª edição de “Os Livros e a Cidade” é diversificado, oferecendo uma panóplia de perspectivas sobre o tema principal e outros assuntos relevantes. A secção “Manual da Biblioteca” oferece um esclarecimento sobre o Regime do Depósito Legal em Macau, contribuindo para uma maior compreensão dos mecanismos de conservação cultural local. Já a “Paisagem de Leitura” partilha experiências de leitura conjunta no âmbito do “Programa de leitura para bebés e crianças”, servindo de inspiração para a promoção da leitura em família. O capítulo “Fala o Autor” convida à descoberta do processo criativo por trás do livro ilustrado de psicologia cognitiva de Macau, “The Butterfly That Wasn’t Painted Gold”, permitindo aos leitores aceder à visão do autor sobre a conceção da obra. Por fim, a secção “Novos Lançamentos” apresenta uma selecção de publicações recentes, complementada por dez resenhas de livros concisas e perspicazes, redigidas em chinês, português e inglês, que visam orientar e inspirar os leitores nas suas escolhas literárias.</description><pubDate /></item><item><title>População de Macau aumenta no primeiro trimestre devido a trabalhadores não-residentes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/populacao-de-macau-aumenta-no-primeiro-trimestre-devido-a-trabalhadores-nao-residentes/</link><description>Segundo informações disponibilizadas pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos, a população de Macau registou um acréscimo de 1.500 pessoas nos três primeiros meses do ano, devido sobretudo ao aumento da importação de mão-de-obra não residente. O número de nascimentos voltou a descer em termos homólogos, depois de um ano de 2024 com a taxa de natalidade mais baixa de sempre na região.
 
A população total de Macau aumentou para 687.900 pessoas no primeiro trimestre de 2025, mais 1.500 face ao mês homólogo de 2024. Os dados foram revelados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), que justificou o aumento populacional com a subida do número de trabalhadores não-residentes domiciliados em Macau.
O número de indivíduos oriundos do interior da China que chegaram a Macau com salvo-conduto singular desceu 41 neste primeiro trimestre, em termos anuais, para os actuais 685. Este decréscimo foi, no entanto, contrapesado por 267 novas autorizações de residência em Macau, que se fixam agora nos 539. Comparativamente ao trimestre anterior, relativo aos meses de Outubro, Novembro e Dezembro de 2024, o número de trabalhadores não residentes estabelecidos na região subiu 826 e alcançou um total de 183.368 pessoas.
Analisando os dados demográficos correspondentes à população residente de Macau, a DSEC calcula um saldo natural positivo com 750 nados-vivos e 637 óbitos no semestre de referência. Ainda assim, o número de nascimentos é inferior em termos anuais e trimestrais, com reduções respectivas de 106 e 237 nados-vivos. Quanto ao número de óbitos, contabilizaram-se menos quatro mortes do que no trimestre homólogo e mais 26 em relação ao quatro trimestre de 2024. Estratificando estes números pelo motivo do óbito, verifica-se que as três principais causas de morte em Macau são tumores (225 óbitos só neste trimestre, representando 35,3% do total); doenças do aparelho circulatório (181 novos casos, ou 28,4%); e doenças do aparelho respiratório (76 óbitos, ou 11,9% do total).
Segundo os dados da DSEC, registaram-se 717 casamentos em Macau no primeiro trimestre, evidenciando um decréscimo tanto em termos trimestrais (menos 156 casamentos) como anuais (menos 220). Quanto à distribuição da população por sexo, as estatísticas indicam que existem 369.600 mulheres e 318.300 homens em Macau. Traduzindo estes números em percentagens, verifica-se que as mulheres representam 53,7% da população total e os homens apenas 46,3%.
As informações estatísticas divulgadas ontem pelo organismo permitem concluir que a importação de mão-de-obra é um dos principais factores responsáveis pelo aumento populacional. Numa análise mais ampla dos dados, compreendendo as últimas décadas, constata-se que a taxa de natalidade em Macau atingiu o pico em 2021, com 12,9%, e que tem vindo a decrescer continuamente desde 2014. Em 2022, atingiu-se pela primeira vez o recorde mais baixo de nascimento dos últimos anos – recorde esse que foi novamente ultrapassado em 2024, com o registo da taxa de natalidade mais baixa da história na região.
O início dos anos 20 trouxe outro marco histórico na análise demográfica de Macau. Em 2023, a fatia referente à população idosa ultrapassou pela primeira vez a população jovem, após um aumento gradual da proporção de idosos ao longo dos dez anos anteriores. Se, em 2014, apenas 8,4% da população do território era considerada idosa – ou seja, com idade igual ou superior a 65 anos – no final de 2024 esta percentagem já correspondia a 14,6%. No mesmo período, a proporção de jovens dos zero aos 14 anos era de apenas 12,5%.
 
C.B.</description><pubDate>2025-05-07 02:18:17</pubDate></item><item><title>Governo timorense lança campanha para informar população sobre nutrição</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/governo-timorense-lanca-campanha-para-informar-populacao-sobre-nutricao/</link><description>O Governo de Timor-Leste lançou ontem uma campanha para sensibilizar os timorenses para a importância de consumir alimentos nutritivos, variados e seguros e terem práticas alimentares saudáveis.
 
A campanha vai realizar-se na primeira semana de cada mês até ao final do mandato do atual Governo, que termina em 2028. “A nutrição é uma parte essencial do desenvolvimento humano, começando desde a conceção, passando pela gravidez, a infância, adolescência, idade adulta até à velhice, sendo todos estes momentos alvo para intervenções nutricionais eficazes”, afirmou a ministra da Saúde, Élia dos Reis Amaral.
A ministra discursava durante o lançamento oficial da Campanha Nacional da Nutrição, em Díli, numa cerimónia que contou também com a presença do vice-primeiro-ministro, Mariano Assanami Sabino, e do vice-ministro da Administração Estatal, Jacinto Rigoberto Gomes.
Segundo os dados divulgados pelo Governo, 47% das crianças com menos de cinco anos sofre de má nutrição crónica, 8,6% de desnutrição aguda, 32% têm peso abaixo do previsto e deficiências de vitamina A, ferro e iodo.
As autoridades timorenses apresentaram, em março, um plano de acção multissetorial de nutrição, que visa reduzir o atraso no crescimento infantil para 25% até 2030 com foco nos recém-nascidos e crianças até aos 23 meses e mulheres em idade reprodutiva.
A ministra disse que Timor-Leste enfrenta problemas de desnutrição, como défice de peso, magreza extrema e baixa estatura causados por carências nutricionais, mas alertou também para o crescimento de casos de obesidade e doenças associadas como hipertensão, diabetes, doenças cardiovasculares e cancro. “A nutrição é a base de uma nação saudável. Nutrição não se resume apenas ao ato de comer – é também o conhecimento para escolher alimentos nutritivos para garantir a quantidade adequada e a qualidade necessária para uma boa saúde e um futuro promissor”, explicou Élia dos Reis Amaral. “Sem uma boa nutrição, as nossas crianças não conseguem crescer, os nossos estudantes não conseguem aprender, os nossos trabalhadores não conseguem ser produtivos e os nossos idosos não conseguem viver com vitalidade”, acrescentou a ministra.
A Semana Nacional da Nutrição tem como objectivo informar pais e mães, professores, estudantes, líderes comunitários e religiosos sobre a importância de consumir alimentos nutritivos, variados e seguros, promover a amamentação e práticas alimentares saudáveis, evitando alimentos processados, com excesso de açúcar e sal. “Espero que a Semana Nacional da Nutrição, celebrada mensalmente, leve mensagens-chave a todo o país, às escolas e às famílias, através da distribuição de materiais de comunicação impressos e em vídeo”, afirmou a ministra.
O vice-primeiro-ministro, Mariano Assanami Sabino, reconheceu a importância desta campanha mensal como forma de sensibilização e promoção de práticas nutricionais saudáveis para as crianças, os jovens e toda a população. “Temos um forte compromisso com a nutrição. Investir nas nossas crianças é investir no futuro. Colhemos aquilo que semeamos e comemos aquilo que produzimos. São os alimentos locais que nos darão corpos mais saudáveis”, disse Assanami. Lusa</description><pubDate>2025-05-07 02:19:47</pubDate></item><item><title>IAM abateu 101 animais no primeiro trimestre, menos 42% do que em 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/iam-abateu-101-animais-no-primeiro-trimestre-menos-42-do-que-em-2024/</link><description>O número de animais abatidos pelo Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) no primeiro trimestre desceu de 175, em 2024, para 101. Apesar de a tendência de adopção de gatos ter vindo a crescer nos últimos anos, o mesmo não acontece com os cães: registaram-se apenas 29 adopções de Janeiro a Março de 2025, o número trimestral mais baixo dos últimos dois anos, pelo menos.
 
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) abateu um total de 101 animais – 32 gatos e 69 cães – no primeiro trimestre de 2025. Estes números representam um decréscimo de cerca de 42% face ao mesmo período do ano passado, em que se registaram 175 occisões. Os dados foram divulgados pelo IAM na sua página electrónica, onde constam vários dados estatísticos da DICV (Divisão de Inspecção e Controlo Veterinário) divididos trimestralmente até ao ano de 2023. Anteriormente, os dados recuavam até 2015.
Ao mesmo tempo que as occisões diminuíram, subiram os casos de adopção e de reclamação de animais no Canil Municipal de Coloane. Entre os 131 animais adoptados, destaca-se a tendência crescente de adopção de felídeos, com 102 gatos adoptados ou reclamados só nos primeiros três meses deste ano. No período homólogo de 2023, o número de gatos adoptados não ultrapassou os 70, subindo para 97 em 2024. Em sentido contrário, o número de cães adoptados mantém-se constantemente inferior ao dos gatos e tem, inclusive, vindo a registar um decréscimo nos últimos dois anos. Entre Janeiro e Março de 2025, foram adoptados ou reclamados apenas 29 cães – número que nunca tinha sido tão baixo em qualquer trimestre de 2024 e 2023, segundo os dados disponibilizados pelo IAM.
Os números mais optimistas da tabela referem-se aos casos de devoluções de animais, em que os donos devolvem os gatos ou cães ao cuidado do IAM por impossibilidade de criação. No primeiro trimestre deste ano, o organismo assinalou apenas a devolução de um gato e um cão – números que contrastam significativamente com os 40 animais entregues no mesmo período de 2024 e os 26 de 2023. Em relação aos animais capturados, verificou-se um novo decréscimo em relação ao ano passado com um total de 268 animais recolhidos das ruas, sendo que quatro destes possuíam microchip. Nos meses homólogos de 2024 e 2023, o IAM capturou 632 e 197 animais, respectivamente.
Quanto às acusações por infracções à Lei de Protecção dos Animais, todas as três vertentes consideradas diminuíram em relação ao mesmo trimestre do ano passado. O primeiro parâmetro refere-se ao abandono do animal (artigo 5º da lei), tendo-se registado uma única infracção. No que respeita ao passeio de animais em espaços públicos sem a documentação ou o meio de transporte necessários, verificaram-se apenas dois casos – metade daqueles registados no primeiro trimestre de 2024 e menos 28 do que em 2023. A lei exige ainda a aquisição de uma licença para os cães com mais de três meses, obrigatoriedade que foi transgredida 14 vezes no trimestre mais recente. No total, registaram-se 13.106 licenças de cão válidas até Março.
De acordo com os dados divulgados pelo organismo, também é possível verificar que houve uma ligeira redução homóloga dos casos de animais envolvidos em agressões, de 34 para 31. Em 2023, porém, o número tinha sido de apenas 26. O decréscimo mais acentuado diz respeito à introdução de microchips, com apenas 388 casos registados em 2025. Para além de representar uma diminuição vertiginosa em relação aos períodos homólogos de 2024 e 2023 (667 e 554 casos, respectivamente), o número de microchips colocados nunca tinha sido tão baixo em qualquer dos trimestres apresentados nos dados do IAM.
As cirurgias de esterilização fixaram-se em 289 – número superior às 226 cirurgias do primeiro trimestre de 2024, ainda que ligeiramente inferior às 294 de 2023. Contabilizaram-se também 1.704 vacinações contra a raiva nos primeiros três meses deste ano, uma descida face às 1.811 vacinas administradas no mesmo período de 2024 e às 2.934 em 2023.
 
C.B.</description><pubDate>2025-05-07 02:19:19</pubDate></item><item><title>AFA apresenta diálogo artístico sino-francês sobre tempo e memória no Parisian</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/afa-apresenta-dialogo-artistico-sino-frances-sobre-tempo-e-memoria-no-parisian/</link><description>A Art For All Society, em parceria com a “Avant-garde” Innovative Multimedia Art Association, apresenta “Déjà Vu”, a primeira exposição de uma série intitulada “Mirroring, Looping, Generating”. Integrada no programa oficial do Festival de Artes “French May”, a mostra mergulha no fenómeno de “Déjà Vu” e na sua relação com o tempo, a memória e a percepção na era digital. Através da obra de artistas de Macau e França, a exposição propõe um diálogo artístico que explora como a tecnologia molda a nossa compreensão da realidade e da memória, questionando a natureza da experiência e a persistência do passado no presente. Tem abertura marcada para 14 de Maio.
 
A renovação da arte através das novas tecnologias traz sensações de um passado já vivido. Num déjà-vu imaginado, esta nova mostra, a primeira de uma série intitulada “Mirroring, Looping, Generating”, explora as complexas relações entre tempo, memória e percepção através do prisma da arte contemporânea. Organizada pela Art For All Society (AFA) em colaboração com a “Avant-garde” Innovative Multimedia Art Association, e com o apoio do Fundo de Desenvolvimento Cultural de Macau, a exposição “Déjà Vu” reúne três artistas, Alice Kok e Catherine Cheong, ambas de Macau, e o francês Robert Cahen, para um diálogo artístico sino-francês que transcende fronteiras geográficas e disciplinares.
A exposição, que integra o programa oficial do Festival Artes “French May”, inaugura a 14 de Maio, às 18h30, no The Shoppes Parisian Macao, e propõe uma imersão em instalações de vídeo arte, imagens geradas por inteligência artificial e outras criações de multimédia, instigando uma reflexão profunda sobre o conceito filosófico de “déjà-vu” e o impacto da tecnologia na construção da realidade contemporânea. Uma extensão do evento, a ‘masterclass’ “Video Postcards”, com Robert Cahen e Alice Kok, oferecerá uma oportunidade ao público para explorar a poética da imagem em movimento e a sua ligação ao território de Macau.
A exposição, cujo título evoca a teoria do filósofo francês Henri Bergson sobre a percepção simultânea do presente “real” e do seu “virtual” espelho na memória, posiciona-se como um ponto de encontro entre a filosofia, a arte e a tecnologia. Os três artistas participantes abordam este fenómeno através de linguagens visuais e sonoras distintas, mas convergentes na sua exploração da natureza da realidade e da memória.
Robert Cahen, figura proeminente na vídeo-arte francesa, conhecido pela sua manipulação temporal e espacial da imagem, contribui com obras que desafiam a linearidade da perceção, convidando o espectador a confrontar a fugacidade do momento e a sua persistência enquanto rasto mnésico. A sua abordagem, frequentemente descrita como uma “poética das imagens efémeras”, ressoa com a essência do “Déjà Vu”, onde o instante presente parece carregar o peso de uma experiência prévia.
Alice Kok, artista e curadora de Macau, dialoga com a obra de Cahen e com o conceito central da exposição através das suas próprias investigações artísticas, que frequentemente incorporam novas tecnologias e abordam temas ligados à identidade, à memória colectiva e à paisagem urbana e natural de Macau. O seu trabalho artístico, que se estende da vídeo arte à instalação e fotografia, demonstra uma sensibilidade particular para a forma como as narrativas pessoais e históricas se entrelaçam com o espaço vivido. A inclusão de Alice Kok na exposição reforça a dimensão deste intercâmbio cultural sino-francês, oferecendo uma perspectiva local sobre os temas universais abordados.
Catherine Cheong, outra artista de Macau, completa o trio com uma abordagem que integra a inteligência artificial na sua produção artística. A utilização de algoritmos para gerar imagens e instalações adiciona uma camada contemporânea e provocadora à exposição, questionando o papel da tecnologia na criação e na percepção da realidade. O conceito de “geração” no título da série de exposições (“Mirroring, Looping, Generating”) adquire aqui um significado literal, referindo-se à capacidade das máquinas de produzir novas formas e conteúdos, mas também um sentido figurado, aludindo à forma como a memória e a percepção são constantemente “geradas” e reconstruídas pela mente humana e pelas ferramentas tecnológicas.
 
PALAVRAS COMO EIXOS CONCEPTUAIS
 
As palavras-chave “Espelhar”, “Circular” e “Gerar” funcionam como eixos conceptuais que atravessam a exposição. “Espelhar” sugere a ideia de reflexão, tanto literal (a imagem reflectida num espelho ou ecrã) como metafórica (a memória como um espelho do passado, o presente como um espelho do futuro). “Circular” evoca a repetição, o ciclo, o retorno – características intrínsecas ao fenómeno do “Déjà Vu”, onde a experiência presente parece estar “em ‘loop’” com uma lembrança anterior. No contexto da vídeo arte e das tecnologias digitais, o “loop” é também uma técnica formal, uma forma de construir narrativas e ritmos visuais. “Gerar”, como mencionado, remete para a criação, seja ela humana ou artificial, e para a forma como a realidade e a memória são processos contínuos de “geração”.
A actividade extra, a ‘masterclass’ “Video Postcards”, conduzida por Robert Cahen e Alice Kok, oferece uma oportunidade de aprendizagem e criação. Ao convidar os participantes a explorar a paisagem de Coloane e a transformá-la em “postais de memória” através de técnicas de vídeo, a ‘masterclass’ estabelece uma ligação directa entre a teoria e a prática, entre a reflexão filosófica e a experiência sensorial. A escolha de Coloane, com a sua mistura de natureza e história, é particularmente significativa, pois convida a uma meditação sobre o tempo e o espaço, sobre a forma como os lugares carregam memórias e como a arte pode capturar e reinterpretar essas memórias.
A inclusão da exposição no programa oficial do Festival Artes “French May” sublinha a sua importância no contexto do intercâmbio cultural entre a China e a França. As artes visuais funcionam aqui como um veículo para o diálogo e para a compreensão mútua, explorando temas universais que ressoam em diferentes culturas. A continuação da série de exposições que se realizará em Paris, em Agosto de 2025, reforça esta dinâmica de intercâmbio e permite que um público mais vasto tenha acesso a reflexão artística sobre o tempo, a memória e a tecnologia.
“Déjà Vu” propõem-se como uma experiência imersiva que aborda a percepção da realidade, reflectida na passagem constante do tempo e a memória cíclica do ser humano. Os artistas Robert Cahen, Alice Kok e Catherine Cheong convidam o público a explorar um universo onde o presente e o passado se confundem, onde a realidade e a virtualidade se interligam, e onde a tecnologia funciona como uma possível ferramenta para investigar as profundezas da consciência humana, deixando em aberto uma perspectiva sobre as questões actuais na era digital e a sua ligação com a experiência humana, a caminho de um futuro inevitável, porém incerto.</description><pubDate /></item><item><title>China confirma levantamento de sanções contra eurodeputados</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/china-confirma-levantamento-de-sancoes-contra-eurodeputados/</link><description>Pequim confirmou ontem que chegou a acordo com o Parlamento Europeu para o levantamento total e simultâneo de sanções impostas devido a disputas sobre violações dos Direitos Humanos, numa altura de reaproximação, face à agressividade de Washington.
 
“Após consultas, a China e o Parlamento Europeu decidiram levantar de forma simultânea e completa as restrições aos intercâmbios mútuos”, afirmou o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Lin Jian, em conferência de imprensa.
A confirmação surge dias depois de o Parlamento Europeu ter anunciado que a China levantou as sanções impostas há quatro anos a cinco eurodeputados e a comissões parlamentares — uma medida que bloqueou, desde então, o contacto oficial entre os órgãos legislativos.
Lin referiu que os intercâmbios estiveram condicionados nos últimos anos por “razões conhecidas” e sublinhou que, no atual contexto, ambas as partes consideram que reforçar a cooperação entre a China e a União Europeia “é de grande importância”. “Confiamos que, com a retoma plena dos intercâmbios legislativos, ambas as partes aprofundem a comunicação e a compreensão mútua”, disse o porta-voz.
O Parlamento Europeu já tinha considerado, na semana passada, o levantamento das sanções como um passo em direção à normalização do diálogo parlamentar, embora tenha advertido que continuará atento aos desafios persistentes na relação bilateral.
Segundo explicou então a instituição, a China começou a manifestar interesse em restabelecer o contacto em setembro de 2024 e, após várias reuniões realizadas durante o outono, decidiu este ano retirar as restrições que afetavam eurodeputados e comissões.
Pequim impôs as sanções depois de a União Europeia ter adoptado medidas contra algumas entidades chinesas devido a alegadas violações dos direitos humanos da minoria étnica chinesa de origem muçulmana uigur, em Xinjiang, no extremo noroeste da China. O Parlamento Europeu recusou-se então a ratificar o Acordo Global de Investimento UE-China, que teria aprofundado os laços comerciais entre as duas partes.
No entanto, o regresso ao poder de Donald Trump nos Estados Unidos parece estar a reaproximar os dois lados, perante as posições antagónicas do líder norte-americano face à aliança transatlântica e à guerra comercial contra o resto do mundo.
Entre os visados pelas sanções está o alemão Reinhard Bütikofer (Grupo dos Verdes/Aliança Livre Europeia), antigo líder da delegação do Parlamento Europeu para as relações com a China, que entretanto abandonou o cargo de eurodeputado. Já Michael Gahler (Alemanha), Miriam Lexmann (Eslováquia), Raphaël Glucksmann (França) e Ilhan Kyuchyuk (Bulgária) continuam no Parlamento Europeu e também foram alvo das sanções.
Além dos eurodeputados, a China sancionou dois comités ligados à UE, três deputados nacionais, o grupo de reflexão (‘think tank’) Mercator Institute for China Studies, a Alliance of Democracies Foundation e dois académicos.
 
China pronta para receber Ursula von der Leyen e António Costa
 
A China está pronta para receber a Presidente da Comissão Europeia e o Presidente do Conselho Europeu, antes de uma cimeira entre Pequim e a União Europeia (UE), disse ontem fonte do Ministério dos Negócios Estrangeiros. “O Presidente do Conselho Europeu, António Costa, e a Presidente da Comissão Europeia, Ursula von der Leyen, são bem-vindos à China para uma nova série de encontros sino-europeus”, afirmou o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Lin Jian, em conferência de imprensa.
A China e a UE vão manter “diálogos de alto nível nos domínios estratégico, económico, ecológico e digital”, acrescentou o porta-voz. Lin Jian não especificou quando é que os líderes europeus poderão visitar a China.
Em Abril, um porta-voz do Conselho Europeu anunciou que a próxima cimeira entre Bruxelas e Pequim se realizaria na China em julho. A cimeira surge numa altura em que Pequim procura estreitar as relações com o bloco europeu, no contexto de um conflito comercial com Washington.
Na semana passada, a China descreveu os seus laços com a UE como uma “estabilidade preciosa” para a economia mundial. Apesar das divergências profundas com Pequim sobre questões comerciais e direitos humanos, o bloco europeu procura diversificar os seus parceiros comerciais face à crescente imprevisibilidade dos EUA. Lusa</description><pubDate>2025-05-07 02:19:20</pubDate></item><item><title>Manchester United e Tottenham a caminho de uma final ‘made in England’</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/manchester-united-e-tottenham-a-caminho-de-uma-final-made-in-england/</link><description>Manchester United, treinado pelo português Ruben Amorim, e Tottenham preparam-se para assegurar uma final da Liga Europa de futebol 100% inglesa, quando defrontarem amanhã Athletic Bilbau e Bodo/Glimt, respetivamente, na segunda mão das meias-finais.
 
A segunda prova europeia de clubes é uma verdadeira tábua de salvação para os dois clubes, afundados em posições subalternas na Liga inglesa, e os resultados do primeiro confronto abrem excelentes perspectivas a ambos: os ‘red devils’ venceram em Espanha por 3-0 e os ‘spurs’ impuseram-se em casa aos noruegueses, por 3-1.
O internacional português Bruno Fernandes foi o principal responsável pelo triunfo inesperado em Bilbau – pela dimensão que atingiu -, ao marcar dois golos, aos 37 minutos, de grande penalidade, e aos 45, depois de o brasileiro Casemiro ter inaugurado o marcador, aos 30.
O médio é um dos melhores marcadores da prova, com sete golos, em igualdade com o dinamarquês Kasper Hogh (Bodo/Glimt) e o marroquino Ayoub Kaabi (Olympiacos), e é nele que os adeptos depositam as maiores expectativas para que o United consiga repetir o único título na Liga Europa, alcançado em 2016/17, sob o comando técnico do português José Mourinho.
Para o Athletic, o sonho de erguer o primeiro título europeu em casa, no Estádio de San Mamés, em 21 de maio, ter-se-á esfumado aos 35 minutos da primeira mão das ‘meias’, quando Dani Vivian foi expulso por cometer grande penalidade sobre o dinamarquês Rasmus Hojlund, abrindo caminho a uma derrota, aparentemente, irrecuperável.
A conquista da Liga Europa traz consigo um bónus valioso, a presença na próxima edição da ‘Champions’, e se para o Athletic Bilbau isso até nem parece relevante, uma vez que ocupa o quarto lugar no campeonato espanhol, para a equipa de Ruben Amorim é inestimável.
O Manchester United vive a pior temporada de sempre desde a criação da Premier League, na qual ocupa o 15.º lugar, e o melhor a que pode aspirar é terminar o campeonato no 12.º, muito distante dos lugares de acesso às competições europeias e ainda mais relativamente à Liga dos Campeões.
O Tottenham está em situação idêntica, mergulhado na 16.ª posição da Liga inglesa, apenas dois acima da zona de despromoção (mas, tal como os ‘red devils’, sem possibilidade de lá cair), e só salvará a época com um terceiro título na prova, reeditando os sucessos na antecessora Taça UEFA em 1971/72 e 1983/84.
O triunfo na primeira mão, com golos de Brennan Johnson, logo no primeiro minuto, James Maddison, aos 34, e Dominic Solanke, aos 61, de grande penalidade, deixam os ‘spurs’ em boa posição para o segundo embate com o Bodo/Glimt, que reentrou na luta pelo apuramento com o tento de Ulrik Saltnes, aos 83.
O Tottenham estará também alertado para o desempenho do adversário, a primeira equipa norueguesa a atingir esta fase numa prova europeia, que derrotou o FC Porto (3-2) e o Sporting de Braga (2-1) na nova fase de liga e eliminou a Lazio, primeira classificada nesse minicampeonato, nos quartos de final.
Se Manchester United e Tottenham se encontrarem em Bilbau, é a terceira vez que o título será discutido entre equipas inglesas (a primeira aconteceu na edição inaugural, em 1971/72, com vitória dos ‘spurs’ sobre o Wolverhampton) e a 11.ª entre clubes do mesmo país, uma das quais foi exclusivamente portuguesa, em 2010/11, com triunfo do FC Porto sobre o Sporting de Braga, por 1-0. Lusa</description><pubDate>2025-05-07 02:19:43</pubDate></item><item><title>Hotéis quase lotados na Semana Dourada</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/hoteis-quase-lotados-na-semana-dourada/</link><description>Durante a Semana Dourada de Maio, os primeiros cinco dias do mês, a taxa de ocupação dos hotéis atingiu quase 100%, adiantou ontem Helena de Senna Fernandes, directora dos Serviços de Turismo (DST). Na cerimónia de abertura da Global Gaming Expo Asia (G2E Asia) e Asian IR Expo, a responsável disse ainda que a taxa de ocupação do primeiro trimestre deste ano foi de cerca de 90%, o que representa um regresso aos níveis de 2019.
Num comunicado divulgado na tarde de ontem, a DST detalha que a taxa de ocupação média dos estabelecimentos hoteleiros atingiu os 94,1%, mas a taxa de ocupação máxima alcançou os 98,1% no dia 2 de Maio.
Na inauguração dos eventos no Venetian, Helena de Senna Fernandes referiu ainda, citada pela Rádio Macau em língua chinesa, que existiam cerca de 47 mil quartos de hotel no primeiro trimestre deste ano, tendo alguns resorts reduzido o número de quartos, renovando-os em quartos maiores, enquanto alguns novos hotéis estão em construção e deverão disponibilizar mais quartos no futuro. A directora da DST indicou ainda que a indústria tem reflectido a necessidade de mais hotéis que não cobrem preços elevados, e as autoridades estão a flexibilizar os regulamentos nesse sentido na esperança de que o licenciamento possa ser compatível com, por exemplo, pousadas da juventude, pequenas pousadas, etc.
A governante acrescentou ainda que a indústria do turismo de Macau está a recuperar de forma saudável, com 9,86 milhões de chegadas de visitantes registadas no primeiro trimestre. Os visitantes sul-coreanos subiram para o quarto lugar da tabela da origem dos turistas, recuperando para 65% do mesmo período de 2019, enquanto as Filipinas e a Indonésia registaram mais visitantes do que no mesmo período de 2019.</description><pubDate>2025-05-07 02:19:21</pubDate></item><item><title>China envia guarda de honra para participar nos desfiles do Dia da Vitória em Moscovo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/china-envia-guarda-de-honra-para-participar-nos-desfiles-do-dia-da-vitoria-em-moscovo/</link><description>O Exército da China vai enviar uma guarda de honra para os desfiles do Dia da Vitória em Moscovo, onde o Presidente chinês, Xi Jinping, deverá comparecer ao lado do homólogo russo, Vladimir Putin, na Praça Vermelha.
 
O Ministério da Defesa da China anunciou, na segunda-feira, que enviará uma guarda de honra para participar nos desfiles militares nas capitais da Rússia e da Bielorrússia, para assinalar o 80.º aniversário da derrota da Alemanha nazi, que se celebra esta sexta-feira.
Pequim enviou guardas de honra a Moscovo para um desfile comemorativo do Dia da Vitória em 2015, mas esta será a primeira vez que uma guarda de honra chinesa participará num evento semelhante em Minsk.
Segundo analistas chineses, o gesto visa demonstrar apoio à ordem internacional do pós-Segunda Guerra Mundial, que Pequim considera estar sob ameaça.
Vídeos divulgados nas redes sociais chinesas mostraram os ensaios dos soldados chineses em Minsk e Moscovo na semana passada.
Como parte dos preparativos para o desfile em Moscovo, os soldados chineses ensaiaram a “Canção dos Guerrilheiros” na Praça Vermelha, no domingo, descreveu o Global Times, jornal oficial do Partido Comunista Chinês. A canção patriótica descreve as dificuldades enfrentadas pelos soldados chineses durante a invasão japonesa.
A agência de notícias oficial Xinhua afirmou que este ano é importante para a China e a Rússia, bem como para “todos aqueles que amam a paz em todo o mundo”, uma vez que também assinala o 80.º aniversário do fim da invasão do Japão na China.
A Xinhua acrescentou que China e Rússia vão “defender a história escrita com sangue e vidas, e opor-se a qualquer tentativa ou comportamento que procure negar, distorcer ou falsificar a história da Segunda Guerra Mundial”.
Pequim já tinha anunciado que Xi visitará a Rússia entre quarta-feira e sábado, e que manterá um “diálogo estratégico” com Putin.
A visita ocorre num momento em que a guerra comercial iniciada pelo então Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, pressiona o sistema comercial internacional e enfraquece a parceria transatlântica — uma aliança que Pequim e Moscovo há muito consideram uma força dominante a ser contrabalançada no sistema internacional.
Citado pela imprensa local, Zhao Long, diretor-adjunto do Instituto de Estudos Estratégicos e de Segurança Internacional do Instituto de Estudos Internacionais de Xangai, afirmou que uma das principais razões para a celebração deste ano é o facto de “alguns países estarem a tentar distorcer a história e a ordem do pós-guerra” através de sanções unilaterais e guerras tarifárias.
A celebração reflecte também a crescente confiança política entre Pequim e Minsk, dado que os dois países reforçaram a cooperação em áreas como o comércio e a segurança nos últimos anos.
A China enviou uma guarda de honra para participar no desfile anual do Dia da Independência da Bielorrússia em 2018, mas não o fez para o desfile do Dia da Vitória do país em 2015.
A China também enviou uma guarda de honra para a cidade de Ho Chi Minh, pela primeira vez na semana passada, para assinalar o 50.º aniversário do fim da Guerra do Vietname (1955–1975).
Zhao afirmou que a participação da China em desfiles militares no estrangeiro visa, provavelmente, demonstrar apoio a uma “visão correcta da história do pós-guerra e da equidade e justiça internacionais”. Lusa</description><pubDate>2025-05-07 02:19:18</pubDate></item><item><title>IPIM e UTM colaboram na venda de “Produtos de Qualidade de Macau” até 8 de Maio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/ipim-e-utm-colaboram-na-venda-de-produtos-de-qualidade-de-macau-ate-8-de-maio/</link><description>O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) e a Universidade de Turismo de Macau (UTM) inauguraram ontem uma sessão exclusiva de exposição e venda do “Macao Ideas – Produtos de Qualidade de Macau”. O evento decorre das 11:00 às 19:00 até amanhã, 8 de Maio, no átrio do Edifício Forward da UTM.
Durante três dias consecutivos, o IPIM e a UTM propõem-se a apresentar 16 marcas de Macau – fabricadas e/ou concebidas no território – ao público universitário, numa tentativa de expandir o mercado de consumo da Geração Z. Vários estudantes de Mestrado em Ciências de Marketing Digital marcarão presença no evento para facilitar a promoção dos produtos junto dos consumidores mais jovens, para além de ganharem experiência ao interagir com os expositores. Ao todo, estão patentes mais de 150 produtos de diversas empresas do Macao Ideas, que vão desde alimentos e bebidas a artigos de uso quotidiano.
De acordo com um comunicado divulgado ontem pelo IPIM, vários expositores afirmaram que o primeiro dia da sessão permitiu uma compreensão mais profunda das preferências do público da Geração Z, considerando-o “eficaz” na promoção dos produtos de Macau junto de novos segmentos de clientes. Por seu turno, os mestrandos em Ciências de Marketing Digital reconheceram que a iniciativa “aprofundou as suas habilidades práticas em gestão de marketing” e comprometeram-se a considerar “prioritariamente” as marcas de Macau em futuros projectos de investigação.
O Macao Ideas foi estabelecido pelo IPIM com o propósito de promover os produtos concebidos e/ou fabricados em Macau. A sessão conjunta do IPIM e da UTM – a primeira colaboração entre estas instituições – sucede a uma primeira sessão de exposição e venda já organizada em Fevereiro, na sede da Grand Mart Department Store, na Taipa. Nessa ocasião, o evento decorreu durante oito dias consecutivos e disponibilizou mais de uma centena de produtos de variadas categorias.</description><pubDate>2025-05-07 02:19:20</pubDate></item><item><title>Xi pede à UE união contra “intimidação unilateral” e reforço de parceria</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/xi-pede-a-ue-uniao-contra-intimidacao-unilateral-e-reforco-de-parceria/</link><description>O Presidente chinês, Xi Jinping, afirmou ontem que China e União Europeia devem “opor-se ao assédio unilateral”, por ocasião do 50º aniversário do estabelecimento de relações diplomáticas, que coincide com tensões comerciais com os Estados Unidos. Xi sublinhou que a relação entre a China e a UE é “uma das relações bilaterais mais influentes do mundo” e enquadrou esse vínculo num cenário global marcado pela incerteza. “A humanidade encontra-se novamente numa encruzilhada histórica”, afirmou o líder chinês, que destacou o papel da cooperação bilateral como um modelo de referência internacional. “Uma relação saudável e estável entre a China e a UE não só beneficia ambas as partes, como ilumina o caminho do mundo”, assinalou. Xi disse atribuir grande importância ao desenvolvimento das relações com Bruxelas e expressou a sua vontade de trabalhar com o presidente do Conselho Europeu, António Costa, e com a presidente da Comissão Europeia, Ursula von der Leyen, para “aprofundar a comunicação estratégica, ampliar a abertura mútua e gerir adequadamente as fricções e divergências”.
A mensagem, divulgada ontem, incluiu também uma resposta por parte dos líderes europeus, que destacaram a evolução da relação bilateral e expressaram a sua disposição para “enfrentar juntos os desafios partilhados e promover a paz, a segurança e o desenvolvimento sustentável”, segundo indicou a diplomacia chinesa. O apelo de Xi surge num momento em que Pequim procura reforçar a cooperação com Bruxelas perante a crescente pressão que diz estar a ser alvo por parte de Washington. A China tem criticado repetidamente as medidas económicas impostas pelos Estados Unidos — como tarifas aduaneiras ou restrições tecnológicas — e tem apelado à UE para que mantenha uma política independente, baseada no multilateralismo e no benefício mútuo. O primeiro-ministro chinês, Li Qiang, também trocou mensagens com Costa e von der Leyen, reafirmando o compromisso de Pequim com uma relação “estável, construtiva e de benefício mútuo”. A comemoração do aniversário coincidiu ainda com o anúncio da retoma plena do diálogo legislativo entre Pequim e o Parlamento Europeu, após o levantamento mútuo das restrições impostas em 2021. O Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês reafirmou ontem que a cooperação com a UE “pesa mais do que a concorrência”, numa altura em que ambas as partes procuram preservar uma agenda comum face ao aumento das tensões comerciais com os Estados Unidos.</description><pubDate>2025-05-07 02:19:17</pubDate></item><item><title>Empresa de construção de Macau suspeita de fraude em Hong Kong com contabilidade falsificada</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/empresa-de-construcao-de-macau-suspeita-de-fraude-em-hong-kong-com-contabilidade-falsificada/</link><description>Catarina Chan
O Comissariado contra a Corrupção (CCAC) auxiliou as autoridades de Hong Kong na resolução de um caso no qual a empresa de construção de Macau “Huarchi Global” terá pago 1,5 milhões de dólares de Hong Kong a quatro auditores e consultores de Hong Kong para falsificar relatórios contabilísticos, defraudando o Hong Kong Exchanges and Clearing Limited (HKEX) a fim de obter a admissão à cotação na bolsa de valores.
 
Uma empresa de construção de Macau terá entrado em conluio com um grupo empresarial de contabilidade de Hong Kong para falsificar relatórios contabilísticos, a fim de enganar o Hong Kong Exchanges and Clearing Limited (HKEX) na aprovação do seu pedido para cotação na bolsa de valores.
A situação foi revelada ontem pelo Comissariado contra a Corrupção (CCAC), que avançou ter prestado apoio à Comissão Independente contra a Corrupção (ICAC) de Hong Kong na resolução do caso.
De acordo com as autoridades das RAE, o responsável, também residente de Macau, da empresa de construção “Huarchi Global Group Holdings Limited”, solicitou a quatro auditores e consultores da “Wellink CPA”, empresa de contabilidade da cidade vizinha, a falsificação de contas para enganar o HKEX. A empresa local alegou falsamente que os seus relatórios contabilísticos reflectiam, de forma precisa, a situação financeira da empresa de construção ao mostrar o crescimento da sua actividade, fazendo com que o HKEX aprovasse o seu pedido para cotação no ‘Main Board’ da bolsa de valores de Hong Kong.
A empresa de Macau ofereceu, posteriormente, a título de recompensa, 1,5 milhões de dólares de Hong Kong às pessoas envolvidas, para que estas pudessem subscrever as suas acções na primeira oferta pública da empresa de construção, segundo o CCAC.
O CCAC indicou que efectuou, em 2021, uma acção conjunta com a ICAC de Hong Kong no âmbito de buscas na empresa de construção e na sucursal da empresa de contabilidade em Macau envolvidas, bem como inquirindo várias pessoas envolvidas no caso.
A ICAC de Hong Kong instaurou, na passada sexta-feira, um processo promovendo acusações contra os auditores e consultores da empresa de contabilidade envolvida, entre outras pessoas, sendo que o caso continua a ser investigado em Macau e Hong Kong.
As autoridades de Hong Kong indicaram também ontem que os sete arguidos, com idades compreendidas entre 36 e 50 anos, incluindo os auditores e consultores e os seus familiares, foram libertados sob caução do ICAC, enquanto aguardam a sua comparência hoje no Eastern Magistrates’ Courts.
Segundo revelou a ICAC, a Huarchi Global contratou a Wellink CPA em Outubro de 2016 para ser o contabilista responsável pela elaboração do relatório contabilístico e, em Outubro de 2019, o pedido de admissão à cotação da Huarchi Global foi aprovado pela HKEX.
Em Novembro do mesmo ano, foi lançada uma OPI e a AFG Securities Limited foi um dos agentes de colocação responsáveis pela subscrição das acções. Neste caso, além da acusação de falsificação de relatório contabilístico, os envolvidos enfrentam ainda a acusação de defraudar a AFG Securities para que atribuísse acções de colocação da Huarchi Global a familiares dos auditores e consultores em causa. Mais tarde, em Setembro de 2023, a Huarchi Global foi retirada da lista.</description><pubDate>2025-05-07 02:17:15</pubDate></item><item><title>Limite de crédito aprovado pelos bancos às PME encolheu 39%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/limite-de-credito-aprovado-pelos-bancos-as-pme-encolheu-39/</link><description>No ano passado, o limite do crédito aprovado às pequenas e médias empresas pelos bancos locais continuou a recuar, devido à “fraca procura de crédito”, disse a Autoridade Monetária de Macau. O montante limite aprovado diminuiu 39%, em termos anuais, para 7,7 mil milhões de patacas, que foi também o valor mais baixo desde 2009. Segundo o relatório do organismo, o rácio do balanço dos empréstimos não pagos atingiu o nível mais elevado da história com 6,2%.
 
Em 2024, registou-se uma descida acentuada de 39% no valor-limite de crédito novo aprovado às pequenas e médias empresas (PME) pelos bancos de Macau, passando para 7,7 mil milhões de patacas, montante anual mais baixo desde que há registo na Autoridade Monetária de Macau (AMCM), iniciado em 2009. O organismo justificou que a contínua quebra no limite de crédito aprovado deve-se à “fraca procura de crédito” no mercado.
De acordo com um relatório sobre as Estatísticas de Crédito às PME, divulgado no Boletim de Estudos Monetários de Macau da AMCM, no primeiro semestre de 2024, o limite de crédito aprovado caiu 28,8% em termos semestrais para 4,4 mil milhões de patacas, enquanto o respectivo cômputo foi de 3,3 mil milhões de patacas, menos 25,9% do que há seis meses.
A AMCM analisou também a utilização dos empréstimos aprovados às PME, sendo que a “expansão do negócio” representou a maior finalidade para o crédito, com o seu peso a subir de 36,1% em 2023 para 64,1% em 2024, com 4,9 mil milhões de patacas de valor-limite aprovado.
Já a percentagem do “fundo de operação” caiu 24,9 pontos percentuais para 16,2%. Além disso, a utilização de empréstimo para “novos projectos” e para “empresas recém-criadas” representou 15,9% e 0,8%, respectivamente.
No que diz respeito à distribuição sectorial dos empréstimos concedidos às PME, o relatório adiantou que, até ao final de 2024, os empréstimos ao sector de “construção” atingiram 32,1 mil milhões de patacas, o que corresponde à maior porção, de 40,9%, do total de empréstimos. Seguem-se o sector “comércio por grosso e a retalho” e o da “restauração, hotelaria e actividades similares”, que representam 13,9% e 6,9%, respectivamente, do valor total de empréstimos concedidos pelos bancos.
A análise salientou ainda que o saldo dos empréstimos ao sector de “transportes, armazenagem e comunicações” e aos “restaurantes, hotéis e actividades similares” aumentou 39,6% e 4,4%, respectivamente, em comparação com o ano anterior. Já o saldo dos empréstimos ao “comércio por grosso e a retalho”, à “indústria transformadora” e à “construção” diminuiu 15,9%, 10,6% e 7,3%, respectivamente.
 
“FRACA CREDIBILIDADE” DAS PME FOI O MAIOR MOTIVO DE REJEIÇÃO DE EMPRÉSTIMOS
 
A AMCM, no presente documento, conduziu ainda um inquérito para saber quais são as razões para a não aceitação dos pedidos de crédito das PME por parte dos bancos locais, de modo a “avaliar a dificuldade das PME em obter acesso a apoio financeiro dos bancos”.
Entre os vários motivos para a rejeição de pedidos de crédito, a “fraca credibilidade” das PME dominou a lista, dado que 38,2% dos bancos inquiridos priorizam a avaliação de credibilidade e consideram o elemento “muito importante” na decisão de concessão de empréstimos. O “desempenho insatisfatório” de negócio ocupou o segundo lugar e 26,5% dos bancos avaliaram este factor como “muito importante”. Pelo contrário, mais de metade dos bancos inquiridos negaram ter em conta o “custo operacional elevado na concessão de empréstimos a PME” durante a avaliação e aprovação de crédito.
“Por outro lado, a qualidade dos empréstimos às PME registou uma deterioração, uma vez que o rácio das dívidas não pagas aumentou durante o ano”, afirmou a AMCM.
O organismo indicou que o montante de empréstimos não pagos, ou seja, empréstimos a PME vencidos há mais de três meses, arrecadou 4,9 mil milhões de patacas até ao final de 2024, mais 67% do que há um ano. Desse modo, o rácio das dívidas não pagas subiu para 6,2% no final do ano passado, batendo o recorde histórico.
De salientar ainda que os empréstimos às PME com atraso de 3 a 6 meses, 6 a 12 meses e mais de 12 meses ascenderam a 582,4 milhões de patacas, 1,2 mil milhões de patacas e 3,1 mil milhões de patacas, respetivamente. Estes três cômputos e crédito vencido representavam, respectivamente, 12,0%, 25,0% e 63,1% do total do crédito vencido das PME em Macau.</description><pubDate>2025-05-07 02:19:22</pubDate></item><item><title>Jogo com forte procura no início de Maio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/jogo-com-forte-procura-no-inicio-de-maio/</link><description>O sector do jogo registou uma forte procura por parte dos visitantes que entraram em Macau no último fim-de-semana, que incluiu o feriado do Dia do Trabalhador. Segundo um relatório do Citigroup, o desempenho dos casinos neste período foi “de cair o queixo”.
 
“De cair o queixo”. Foi assim que o Citigroup descreveu a procura pelos casinos de Macau nos primeiros dias de Maio, que incluíram o feriado do Dia do Trabalhador. Um relatório da instituição bancária, e citado pelo portal Inside Asian Gaming, afirma que os jogadores “continuam apaixonados pelo jogo” e que “o actual conflito comercial entre a China e os Estados Unidos parece, até agora, não estar a desencorajar os jogadores de desfrutar das ofertas de jogo e não jogo de Macau”.
Neste período do Dia do Trabalhador, entraram em Macau, em média, 170 mil visitantes por dia. No total, entre 1 e 5 de Maio entraram mais de 850 mil visitantes no território.
O Citigroup diz que, neste período, o segmento de massa ‘premium’ apostou um total de 27,2 milhões de dólares de Hong Kong, o que é um recorde neste segmento, empatando com a Semana Dourada do Dia Nacional do ano passado. A instituição bancária diz também que a aposta média das “baleias” – jogadores que apostam mais de 100 mil dólares de cada vez – foi de 281 mil dólares de Hong Kong, mais 79% em comparação com o mesmo período do ano passado.
O número de jogadores de massa ‘premium’ registados ascendeu a 949, um aumento de 22% em relação a Maio de 2024. Por outro lado, a aposta média por jogador aumentou 26% em comparação com o período homólogo, para 28.654 dólares. Os analistas do Citigroup explicaram que 63% das apostas de massa ‘premium’ observadas neste período do início de Maio ocorreram nas salas de massa ‘premium’ das operadoras norte-americanas – MGM, Sands e Wynn – o que, para a instituição, mostra que o actual conflito comercial sino-americano não está, até agora, a afectar as preferências dos jogadores.
Recorde-se que em Abril os casinos que operam em Macau facturaram um total de 18,8 mil milhões de patacas, ou seja, mais 1,7% do que os 18,5 mil milhões de Abril do ano passado. Segundo os dados divulgados pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), em Abril houve uma quebra de 4% em comparação com Março deste ano. Cumulativamente, nos primeiros quatro meses deste ano, os casinos conseguiram receitas brutas de cerca de 76,5 mil milhões de patacas, mais 0,8% do que os 75,8 mil milhões do mesmo período do ano passado. Apesar do crescimento anual, estes montantes ainda ficam aquém do esperado pelo Governo. No orçamento para 2025, as autoridades puseram a meta para a totalidade deste ano nos 240 mil milhões de patacas, o que implicaria que, por mês, os casinos facturassem uma média de 20 mil milhões de patacas.</description><pubDate>2025-05-07 02:16:23</pubDate></item><item><title>China muito preocupada com plano de Israel de alargar ofensiva em Gaza</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/china-muito-preocupada-com-plano-de-israel-de-alargar-ofensiva-em-gaza/</link><description>A China expressou ontem profunda preocupação com a situação na Faixa de Gaza e manifestou a sua oposição aos planos anunciados pelo Governo israelita para expandir a operação militar no enclave palestiniano.
“A China está profundamente preocupada com a situação atual em Gaza e opõe-se à continuação das operações militares de Israel naquela região”, afirmou ontem o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros, Lin Jian, durante uma conferência de imprensa, em Pequim.
Lin apelou a todas as partes para que implementem de forma efetiva os acordos de cessar-fogo e retomem “o caminho certo” rumo a uma solução política para o conflito.
O gabinete de segurança de Israel aprovou na madrugada de segunda-feira um novo documento que prevê, entre outros pontos, a ocupação permanente de territórios na Faixa, o deslocamento forçado da população para o sul e um novo sistema de distribuição de ajuda humanitária, rejeitado pela ONU e por todas as organizações humanitárias presentes no terreno.
No âmbito da sua posição mais ampla, a China defendeu na semana passada, perante o Tribunal Internacional de Justiça, que Israel “não tem soberania” sobre os territórios ocupados e, por isso, não pode vetar o trabalho de organismos como a Agência das Nações Unidas de Assistência aos Refugiados da Palestina (UNRWA), à qual chamou de “coluna vertebral” da ajuda humanitária em Gaza.
Pequim tem insistido que a solução passa pelo respeito do direito internacional, o fim do castigo coletivo à população civil e a defesa do princípio dos dois Estados.
Os ataques israelitas sobre Gaza já causaram mais de 52.200 mortos no ano e meio de conflito desencadeado pelos ataques do Hamas a Israel, em outubro de 2023.</description><pubDate>2025-05-07 02:19:16</pubDate></item><item><title>Bétis e Fiorentina lutam pela final, Chelsea com caminho aberto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/07/betis-e-fiorentina-lutam-pela-final-chelsea-com-caminho-aberto/</link><description>Bétis e Fiorentina lutam amanhã, em Florença, por um lugar na final da Liga Conferência de futebol, em que já está praticamente o Chelsea, que deverá confirmar o apuramento em Londres.
O Bétis, que voltou a contar com William Carvalho nesta fase final de temporada, viaja para Itália com um 2-1 na bagagem, alcançado na primeira mão em Sevilha, enquanto o Chelsea saiu da Suécia com um demolidor 4-1 perante o Djurgardens, que já fez história no futebol sueco.
Com tudo aparentemente resolvido entre ingleses e escandinavos, as atenções da segunda mão das meias-finais viram-se sobretudo para Florença, com a Fiorentina a tentar recuperar da desvantagem de um golo para chegar à terceira final seguida da Liga Conferência e assim tentar ‘vingar’ as derrotas sofridas em 2023 e 2024.
Além de continuar a sonhar com um título europeu, que seria o segundo da sua história, depois da Taça das Taças de 1960/61, o emblema italiano tem igualmente na Liga Conferência a possibilidade de saltar para a Liga Europa na próxima temporada, e continuar a ter provas internacionais, já que na Serie A esse cenário está bem complicado (oitavo classificado).
Em 2023, a Fiorentina acabou derrotada na final pelo West Ham (2-1) e, em 2024, novo desalento perante o Olympiacos (1-0).
Com William Carvalho de volta, que recentemente passou a ser o estrangeiro com mais jogos pelo clube, o Bétis sonha com o seu primeiro título europeu de sempre e, para isso, parece ter a ajuda preciosa do internacional brasileiro Antony neste final da época.
O extremo, emprestado pelo Manchester United na segunda parte da temporada, e mal amado por Ruben Amorim nos ‘red devils’, foi determinante na primeira mão e leva três golos nos últimos quatro jogos pelo emblema da Andaluzia.
O jogo de Florença promete aquecer as ‘meias’ da Liga Conferência, enquanto, em Londres, o Chelsea tem passadeira estendida para a final e para poder fazer história em Wroclaw, na Polónia.
Caso consiga o título em 28 de maio, o Chelsea, que conta com o internacional português Pedro Neto, passa a ser o único clube com Liga dos Campeões, Liga Europa e Liga Conferência na história da UEFA.
Esse deverá ser mesmo o grande objectivo dos ‘blues’ nesta fase da prova, além, claro, de um novo troféu para o museu, já que, na Premier League, estão em plena luta para regressar à Liga dos Campeões em 2025/26.
Depois de se tornar na primeira equipa sueca a alcançar as meias-finais de uma prova europeia, Djurgarden já não terá nada a provar em Stamford Bridge, restando apenas tentar reduzir ao máximo a diferença na soma final da eliminatória.</description><pubDate>2025-05-07 02:19:24</pubDate></item></channel></rss>