<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/bolsas-de-xangai-e-shenzhen-sobem-158-e-064-apesar-de-ultimato-de-trump/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Corpo de Bombeiros regista queda de ocorrências no primeiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/corpo-de-bombeiros-regista-queda-de-ocorrencias-no-primeiro-trimestre/</link><description>O número total de acções operacionais dos bombeiros decresceu 6,32% em comparação com o mesmo período do ano passado. Tanto as saídas de incêndio e de primeiros socorros como as operações de salvamento e os serviços especiais registaram diminuições homólogas significativas. Tal como nos anos anteriores, os curtos-circuitos, falhas mecânicas e o esquecimento de fogões acesos continuam a ser os motivos mais frequentes para a ocorrência de incêndios.
 
O Corpo de Bombeiros de Macau (CB) revelou ontem, em nota de imprensa, que acorreu a um total de 13.207 casos no primeiro trimestre do ano, o que representa uma queda de 6,32% em comparação com o mesmo período de 2024.
Entre Janeiro e Março deste ano, a taxa de variação homóloga decresceu em todos os serviços operacionais levados a cabo pelos bombeiros. O total de saídas de incêndios caiu 15,35% em relação aos primeiros três meses do ano passado, de 254 para 215 casos. Dentro deste número, 155 dos casos – ou seja, 72,09% do total – corresponderam a ocorrências que dispensaram o uso de mangueiras (face a 204 casos em 2024), enquanto 35 estavam relacionados com comida queimada (quase metade dos 61 casos registados o ano passado).
O comunicado do CB esclarece que, no primeiro trimestre, os incêndios se deveram sobretudo ao esquecimento de fogões acesos, a chamas não totalmente extintas e à queima de incensos, velas ou papéis votivos. Os curto-circuitos de instalações eléctricas e as falhas mecânicas ou de equipamentos foram os motivos mais frequentes, representando 63,72% das saídas de incêndios.
Quanto às saídas de primeiros socorros, com recurso a ambulância, verificou-se uma diminuição de 365 casos (ou 3,1%) face ao ano transacto, tendo sido registadas 11.409 ocorrências nos três primeiros meses deste ano. Os bombeiros atribuem os números deste ano a uma “redução dos casos da leve indisposição, da febre e dificuldade de respiração”. Ainda relativamente aos dados de saída, os números divulgados pelo CB mostram um decréscimo de 3,3% nas operações de salvamento, de 454 para 439 casos, e de 39,21% relativamente aos serviços especiais, que passaram de 1.616 para 1.144 ocorrências.
No mesmo comunicado, o CB reserva uma palavra para os trabalhos de segurança que tem dinamizado em edifícios comunitários, referindo já terem sido efectuadas 1.601 inspecções no período em consideração. Em relação ao controlo de substâncias perigosas, realizaram-se 1.582 acções de inspecção de segurança em edifícios industriais, postos de gasolina e estabelecimentos de comida, entre outros, a fim de garantir a segurança do armazenamento e do ambiente circundante.
Em paralelo, os bombeiros têm vindo a organizar frequentemente acções de divulgação e sensibilização para o público em geral, “com a finalidade de fortalecer a capacidade de resposta dos cidadãos em caso de emergência”. Para além do “curso de formação sobre encarregado de segurança contra incêndios”, que já formou 11.522 indivíduos até Março, o CB organizou ainda 155 actividades de divulgação; 38 palestras sobre a protecção contra incêndios, prevenção de desastres, conhecimentos de emergência médica e segurança dos combustíveis; 15 simulacros de evacuação e de incidentes e sete estágios de luta contra o fogo.
O Corpo de Bombeiros refere que continua também a desenvolver trabalhos de protecção civil em preparação para a época de tufões, que este ano deverá começar por volta de Junho e prolongar-se até Outubro. Como as zonas baixas da região são as mais afectadas, as autoridades, sob a coordenação dos Serviços de Polícia Unitários, têm lembrado os residentes e os proprietários de estabelecimentos comerciais nestas áreas para a necessidade de prevenir desastres e de definir planos de evacuação.
Numa nota direccionada à população em geral, o CB apela a que os cidadãos mantenham “bons hábitos” de utilização de equipamentos eléctricos ou a gás, “prestando sempre atenção à consciência de segurança, eliminando atempadamente os riscos e prevenindo a ocorrência de acidente”. O agendamento de inspecções a aparelhos a gás em domicílios já pode ser feito, desde o dia 4 de Março, através dos números 89891373 e 89891374 ou do endereço de correio electrónico *protected email*. Em caso de incêndio, o CB deverá ser informado “com a maior brevidade possível” pelas linhas de auxílio 119, 120 ou 28572222.
 
C.B.</description><pubDate>2025-04-09 04:09:03</pubDate></item><item><title>Representantes da indústria turística de Hong Kong visitam Macau a convite da DST</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/representantes-da-industria-turistica-de-hong-kong-visitam-macau-a-convite-da-dst/</link><description>Um grupo de 27 membros do Conselho para a Indústria Turística de Hong Kong fez anteontem, dia 7 de Abril, uma visita de familiarização a Macau, a convite da Direcção dos Serviços de Turismo (DST). O encontro teve como objectivo o aprofundamento da cooperação entre ambas as regiões na área do turismo, com especial foco no turismo regional ou com múltiplos destinos.
A delegação de Hong Kong foi recebida por representantes da indústria turística de Macau e pelo director substituto da DST, Cheng Wai Tong. O encontro teve início com uma reunião de trabalho, em que os operadores turísticos da região vizinha, encabeçados pelo presidente do Conselho para a Indústria Turística de Hong Kong, Tommy Tam, discutiram o estatuto da RAEHK como um ponto de atracção internacional para a entrada de visitantes na Grande Baía. De acordo com um comunicado divulgado ontem pela DST, foram ainda abordados tópicos como a promoção conjunta do turismo “multi-destinos”, o aproveitamento dos recursos turísticos das duas regiões vizinhas e o potencial de desenvolvimento das viagens de estudo.
Seguiu-se um almoço entre 52 líderes da indústria turística de Hong Kong e Macau, que a DST descreveu como uma oportunidade de cooperação activa entre ambas as partes. Esta acção conjunta poderá acontecer, por exemplo, “lançando mais produtos turísticos e planos promocionais, promovendo fluxos mútuos de visitantes entre Hong Kong e Macau” e “elevando as características do turismo de ligação entre Hong Kong e Macau”. Após o almoço, a comitiva de Hong Kong visitou a zona da Barra – onde se localizam pontos de atracção como o Templo de A-Ma ou a Fortaleza de São Tiago da Barra – para “conhecer de perto os ricos e diversificados recursos turísticos de Macau”.
Hong Kong é o segundo maior mercado de visitantes de Macau, ultrapassado apenas pelo interior da China. Em Fevereiro deste ano, a directora da DST, Maria Helena de Senna Fernandes, referiu que, entre os 35 milhões de visitantes acolhidos em Macau em 2024, 7,1 milhões eram oriundos da região vizinha. Num discurso feito na ocasião, manifestou a expectativa de que a cooperação bilateral das duas regiões continuasse a desenvolver-se em 2025, impulsionando ainda mais o “desenvolvimento sustentável da indústria turística” da área da Grande Baía.</description><pubDate>2025-04-09 04:07:41</pubDate></item><item><title>Exército sul-coreano dispara tiros de aviso para repelir soldados norte-coreanos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/exercito-sul-coreano-dispara-tiros-de-aviso-para-repelir-soldados-norte-coreanos/</link><description>Soldados norte-coreanos atravessaram ontem brevemente a Zona Desmilitarizada (DMZ) que separa as duas Coreias no lado oriental, informou o exército sul-coreano, que respondeu ao incidente disparando tiros para o ar. O incidente ocorreu pelas 17:00 locais, quando “cerca de 10 soldados norte-coreanos atravessaram a linha de demarcação militar na Zona Desmilitarizada na frente oriental”, afirmou o Estado-Maior Conjunto sul-coreano num comunicado. O exército sul-coreano emitiu uma mensagem de aviso e “disparou tiros de advertência”, o que levou os soldados norte-coreanos a regressar ao Norte, disse o comando, citado pela agência de notícias espanhola EFE. O Estado-Maior acrescentou que as forças armadas sul-coreanas estavam a acompanhar de perto os movimentos do exército norte-coreano “e a tomar as medidas necessárias de acordo com os procedimentos operacionais”. Fontes militares citadas pela agência de notícias sul-coreana Yonhap admitiram que os soldados norte-coreanos atravessaram a zona de demarcação por erro.
Trata-se do primeiro incidente deste tipo desde várias incursões de soldados norte-coreanos em território sul-coreano em junho de 2024. Na altura, ocorrerem três episódios idênticos, com os soldados norte-coreanos a atravessar a zona desmilitarizada e a recuar após terem sido disparados tiros de aviso pelo exército sul-coreano. Os incidentes de 2024 foram atribuídos ao aumento das tensões entre os países vizinhos devido à presença de tropas norte-coreanas em áreas próximas da DMZ para colocar minas, construir barreiras antitanque e reforçar estradas. A Coreia do Sul tem estado em crise política desde que o ex-presidente Yoon Suk-yeol decretou a lei marcial em 3 de Dezembro de 2024, decisão que foi anulada pelo parlamento. Yoon foi detido em 15 de Janeiro sob a acusação de liderar uma insurreição e foi destituído do cargo em abril. A Península da Coreia, no nordeste da Ásia, está dividida entre a Coreia do Norte e a Coreia do Sul, que travaram uma guerra entre 1950 e 1953. Pyongyang e Seul continuam tecnicamente em guerra, dado que nunca assinaram um acordo de paz, embora um armistício tenha permitido cessar os combates.</description><pubDate>2025-04-09 04:08:56</pubDate></item><item><title>Sánchez visita China pela terceira vez em dois anos e em plena guerra comercial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/sanchez-visita-china-pela-terceira-vez-em-dois-anos-e-em-plena-guerra-comercial/</link><description>O primeiro-ministro de Espanha, Pedro Sánchez, visita esta semana dois dos países mais afetados pelas novas taxas comerciais anunciadas pelos Estados Unidos, o Vietname e a China, para promover o comércio e os investimentos bilaterais.
 
No caso da China, é a terceira vez em apenas dois anos que Sánchez visita Pequim e vai reunir-se de novo com o Presidente do país, Xi Jinping, como já aconteceu em março de 2023 e setembro de 2024.
Esta viagem à Ásia ocorre poucos dias depois de o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, ter anunciado a intenção de impor e agravar taxas sobre produtos importados pelo país, com a China e o Vietname a serem alvo das maiores percentagens: 34% e 46%, respetivamente.
O Governo espanhol realçou nos últimos dias que as visitas de Sánchez ao Vietname e à China foram coordenadas com a União Europeia (UE) e já estavam previstas antes dos anúncios de Trump.
A ida de Sánchez ao Vietname e à China não é, assim, uma resposta à guerra comercial norte-americana nem “contra ninguém”, disseram as mesmas fontes, que reconheceram, porém, que a viagem adquiriu uma relevância nova no contexto dos últimos dias.
O objectivo de Espanha é diversificar mercados para exportação, assim como de destino e origem de investimentos, mas não substituir a relação comercial com os EUA, disse o Governo espanhol. Espanha tem com o Vietname e a China um enorme desequilíbrio comercial, que pretende reduzir.
Segundo dados oficiais, em 2024, Espanha importou do Vietname 5.200 milhões de euros e exportou 530 milhões. No caso da China, as importações ascenderam a 45 mil milhões de euros e as exportações a 7.400 milhões.
Na semana passada, no dia seguinte ao anúncio das novas taxas comerciais dos EUA, Sánchez acusou Trump de ter iniciado uma guerra comercial “injusta e injustificada contra tudo e contra todos” e com um “ataque unilateral”.
O primeiro-ministro espanhol apelou a uma resposta da UE que passe pela negociação com os EUA e pela imposição de taxas recíprocas, mas também pela diversificação dos parceiros comerciais, em linha com o princípio da “autonomia estratégica da Europa” em que os dirigentes europeus têm insistido nos últimos anos, sobretudo após a guerra na Ucrânia iniciada pela Rússia.
A China “tem de ser um parceiro estratégico no futuro” e “independentemente da situação atual em relação aos Estados Unidos”, disse na segunda-feira o ministro espanhol da Economia, Carlos Cuerpo, no Luxemburgo, à chegada a uma reunião de ministros da UE com a pasta do comércio.
Cuerpo realçou que Espanha está “há vários anos a insistir no reforço desta relação” da UE com a China. “Entre outras coisas porque nos ajuda a abrir um mercado importantíssimo e, além disso, é uma fonte potencial de investimentos no nosso continente, nos nossos países”, acrescentou o ministro, que afirmou que Espanha quer “estabelecer uma relação estratégica com a China”.
Sánchez inicia na quarta-feira a primeira visita de um primeiro-ministro espanhol ao Vietname, que inclui encontros com os líderes políticos do país e com empresários.
Chega à China na sexta-feira e tem na agenda encontros, em Pequim, com o Presidente chinês, Xi Jinping, o primeiro-ministro, Li Qiang, e com empresários chineses.
A visita anterior, em setembro de 2024, coincidiu com um momento de tensão entre a União Europeia e a China, por causa da decisão de Bruxelas de avançar com novas taxas sobre a importação de carros elétricos chineses e a ameaça de Pequim de retaliação em relação à carne de porco europeia, de que Espanha é um dos maiores produtores dentro do bloco comunitário.
Para além do comércio, Espanha atraiu nos últimos anos investimentos chineses significativos. Segundo dados oficiais das autoridades de Espanha, empresas chinesas têm investidos mais de 10 mil milhões de euros no país para a produção de carros elétricos, a par de outros projetos na área das baterias ou dos eletrolisadores (usados na produção do designado hidrogénio verde). Lusa</description><pubDate>2025-04-09 04:08:07</pubDate></item><item><title>Ruben Amorim e Manchester United em digressão de final da época na Ásia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/ruben-amorim-e-manchester-united-em-digressao-de-final-da-epoca-na-asia/</link><description>O Manchester United, do treinador português Ruben Amorim, vai efectuar uma digressão pela Ásia após o último jogo da Liga inglesa de futebol, perante a necessidade de “receita adicional”. A digressão, a primeira que a equipa vai realizar após um final de época, prevê jogos imediatamente a seguir à última jornada, ao jogo em casa com o Aston Villa, com os ‘red devils’ a jogarem em Kuala Lumpur, em 28 de Maio, e Hong Kong, em 30. O primeiro embate será com uma equipa de ‘estrelas’ da Ásia e o segundo diante de Hong Kong. De acordo com o clube, que conta na equipa com os internacionais portugueses Bruno Fernandes e Diogo Dalot, esta “é uma oportunidade única para os jogos e equipa técnica estarem em contacto com os adeptos na Ásia e para o clube de ativar o valor comercial com os parceiros da região”. “Importante, os jogos da digressão trazem uma receita adicional significativa, que tornará o clube mais forte e nos permitirá continuar a investir no sucesso no relvado”, justificou o diretor executivo do United, Omar Berrada. A equipa de Ruben Amorim, que é 13.ª na Liga inglesa, ainda está em prova na Liga Europa, nos quartos de final, diante do Lyon, e se chegar à final da competição em 21 de Maio e vencer, terá entrada direta na Liga dos Campeões.</description><pubDate>2025-04-09 04:08:40</pubDate></item><item><title>Governo acompanha casos de suicídio para aumentar apoio psicológico aos residentes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/governo-acompanha-casos-de-suicidio-para-aumentar-apoio-psicologico-aos-residentes/</link><description>Os Serviços de Saúde asseguram estar a acompanhar e monitorizar a situação dos casos de suicídio no território e analisá-los com base nos dados recolhidos relativos ao sexo, idade, profissão das vítimas e causas do suicídio. Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ho Ion Sang, o Executivo disse que foi criado um sistema de prevenção de suicídio a três níveis destinado à população e dedicado especialmente aos jovens, aos grupos de alto risco e aos indivíduos que tentaram o suicídio.
Segundo explicou o Governo, o sistema inclui a realização de acções de divulgação educativa sobre a saúde mental junto dos residentes, sobretudo aos jovens, prevendo ainda um mecanismo de rastreio para os grupos de alto risco e a melhoria do processo de encaminhamento de casos de alto risco e a intensificação da intervenção precoce de transtornos mentais, como a depressão.
Serão prestados ainda primeiros socorros psicológicos e intervenção de acção social aos indivíduos que tentaram suicidar-se. As autoridades sublinharam que existe um mecanismo de gestão de acompanhamento de casos, bem como serviços de aconselhamento de luto e outros serviços de apoio aos familiares de casos de suicídio.
No ano passado em Macau, 91 pessoas morreram como vítima de suicídio, o maior número dos últimos dez anos, e, de acordo com as estatísticas do secretário para a Segurança, um total de 249 pessoas tentaram o suicídio. Entre as vítimas de suicídio, 26 tinham idade inferior a 34 anos, enquanto mais de metade das pessoas que tentaram suicidar-se eram jovens. É de salientar que o grupo etário dos 15 aos 24 anos destacou-se entre as tentativas de suicídio, com 83 pessoas no ano passado. “A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude irá lançar ainda mais medidas de apoio aos alunos e jovens, para estes criarem valores positivos e uma atitude proactiva, bem como melhorarem a sua capacidade de enfrentar as adversidades, que incluem aumentar a dimensão da equipa de aconselhamento aos alunos de acordo com as necessidades e reforçar as funções da equipa na identificação, apoio e acompanhamento dos alunos com necessidades”, realçou.
Na resposta, os Serviços de Saúde revelaram ainda que o Governo vai reestruturar a Comissão para a Cidade Saudável e reforçar a cooperação interdepartamental para descentralizar os recursos para os bairros comunitários, de forma a fortalecer os serviços e o apoio psicológico nas escolas e na comunidade.</description><pubDate>2025-04-09 04:07:40</pubDate></item><item><title>DSEDJ quer reforçar o “sentido de identidade” dos jovens perante o país</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/dsedj-quer-reforcar-o-sentido-de-identidade-dos-jovens-perante-o-pais/</link><description>A Direcção dos Serviços de Educação e Juventude (DSEDJ) anunciou que vai lançar uma série de actividades no âmbito das celebrações do 80.º aniversário da vitória da China na guerra contra o Japão, em 1945. O objectivo é reforçar o “sentido de identidade” dos jovens perante o país.
 
Este ano assinalam-se os 80 anos da vitória da China na guerra sino-japonesa de 1945. Este é o pretexto para a Direcção dos Serviços de Educação e Juventude (DSEDJ) organizar actividades, como visitas e intercâmbios, cujo objectivo é “aprofundar o conhecimento dos jovens e dos estudantes sobre a história da guerra contra o Japão e reforçar o seu sentido de identidade perante o país e a nação”.
A informação saiu da reunião ordinária do Conselho de Educação que aconteceu na tarde de segunda-feira. Na ocasião, os representantes da DSEDJ indicaram ainda que vai ser realizada a organização da participação dos docentes e estudantes das instituições de ensino superior e do pessoal docente e não docente das escolas de ensino não superior nos trabalhos de voluntariado nos Jogos Nacionais. Nesta edição, recorde-se, algumas provas vão realizar-se em Macau.
A DSEDJ planeia também lançar o “Programa da Escola Dinâmica”, com vista a “apoiar as escolas na criação de melhores condições para aumentar o interesse a participação dos estudantes de Macau na prática desportiva, cultivando neles bons hábitos de prática desportiva regular”.
Na reunião, as autoridades adiantaram também que será revisto o quadro geral do pessoal docente das escolas particulares do ensino não superior e o estatuto das escolas particulares do ensino não superior para a criação e funcionamento das escolas destinadas aos educandos da RAEM na Zona de Cooperação em Hengqin.
Por outro lado, a DSEDJ referiu que os trabalhos relativos à avaliação intercalar das Linhas Gerais do Desenvolvimento a Médio e Longo Prazo do Ensino Superior de Macau (2021-2030) e do Planeamento a Médio e Longo Prazo do Ensino Não Superior (2021-2030) foram iniciados e serão desenvolvidos na próxima fase, “tendo como referência a implementação das políticas nacionais e das políticas educativas das regiões vizinhas, para que o planeamento do ensino superior e do ensino não superior possa corresponder às necessidades de desenvolvimento de Macau e à orientação das políticas nacionais”.
Nesta ocasião, O Lam destacou a implementação, por parte do Governo, do “espírito dos importantes discursos proferidos pelo Presidente Xi Jinping” e o empenho no estabelecimento de um “padrão de desenvolvimento de qualidade elevada da educação”.
A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura explicou que o objectivo é “incentivar as instituições de ensino superior a optimizarem o planeamento disciplinar em articulação com o desenvolvimento económico, melhorar o desenvolvimento do corpo docente e reforçar a cooperação com as instituições de ensino superior de renome a nível internacional”.
No futuro, sublinhou O Lam, “será dada continuidade à optimização do sistema educativo e ao aumento da qualidade pedagógica” para “promover a colaboração interdisciplinar e a integração curricular, acompanhar estreitamente as necessidades da era actual e formar quadros qualificados excelentes, que amem o país e Macau e que estejam equipados com uma visão internacional e capacidades inovadoras”.</description><pubDate>2025-04-09 04:07:02</pubDate></item><item><title>China passa a ter nada a perder se taxas aumentarem mais 50%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/china-passa-a-ter-nada-a-perder-se-taxas-aumentarem-mais-50/</link><description>Pequim está a aproximar-se de um ponto em que não tem “nada a perder” na guerra comercial com Washington, afirmaram economistas, após o Presidente norte-americano, Donald Trump, ter ameaçado aumentar as taxas em mais 50% sobre produtos chineses.
“A margem de lucro do sector exportador chinês é entre 30% e 40%”, escreveu Dan Wang, director para a China do grupo de reflexão (‘think tank’) Eurasia Group. “Se os Estados Unidos impuserem taxas alfandegárias superiores a 35%, a maior parte dos seus lucros será eliminada. O facto de as taxas serem de 70% ou mesmo de 1000% não faz grande diferença, uma vez que impede a China de negociar diretamente com os Estados Unidos”, argumentou.
Desde a sua tomada de posse, em janeiro, Trump já aplicou uma sobretaxa adicional de 20% sobre produtos chineses que entram nos Estados Unidos. Esta sobretaxa deverá aumentar para 54% na quarta-feira.
Wang explicou que, apesar de os exportadores chineses enfrentarem agora a nova realidade de um aumento permanente dos custos de exportação, isso não significa que as exportações vão parar. Pelo contrário, obriga os exportadores a encontrarem novos mercados e a reduzirem o envio de mercadorias diretamente para os EUA.
Alicia Garcia-Herrero, economista-chefe para a região Ásia-Pacífico do banco de investimento francês Natixis, também minimizou a última ameaça de Trump. “O mercado dos EUA já está fechado para os produtos chineses, pelo menos diretamente da China para os EUA, pelo que [um aumento adicional de 50% das tarifas] não é uma ameaça [eficaz]”, considerou.
A decisão reflete o facto de os EUA estarem a visar a China mais do que qualquer outro país, o que “já acontecia antes de a China retaliar”, frisou.</description><pubDate>2025-04-09 04:08:05</pubDate></item><item><title>“A posição de neutralidade [na Ucrânia] veio favorecer a imagem da China relativamente aos ocidentais”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/a-posicao-de-neutralidade-na-ucrania-veio-favorecer-a-imagem-da-china-relativamente-aos-ocidentais/</link><description>O Centro Científico e Cultural de Macau, em Lisboa, procura estabelecer uma ponte entre a Europa e a Ásia e o seu Serviço Educativo tem a missão específica de fazer a ligação aos portugueses, organizando cursos, workshops e conferências. A coordenar esta área, a investigadora Ana Cristina Alves, que se tem destacado, ao longo dos anos, no estudo dos temas da cultura e literatura chinesas, diz, em entrevista ao PONTO FINAL, que, hoje em dia, já se nota um maior conhecimento em Portugal da China Continental, de Macau e do resto da Ásia. E afirma que a neutralidade assumida pelo gigante asiático, perante a Guerra na Ucrânia, veio garantir-lhe uma melhor imagem.

 
Quais são os grandes objectivos do Serviço Educativo do Centro Científico e Cultural de Macau?
Estou actualmente em três áreas: no Serviço Educativo, na museologia e na investigação. O CCCM tem como propósito e como missão estabelecer a ponte entre a Europa e a Ásia. Como somos muito poucos, trabalhamos imensamente, mas o trabalho corre bem. Corre bem com as Conferências da Primavera, por exemplo — já vamos na quinta edição, contando com uma primeira online, que foi ainda durante a pandemia (2021/2022). Estamos a apostar muito em transformar o Centro Científico Cultural de Macau num polo agregador de Estudos Asiáticos em Portugal. Fizemos uma parceria com a Fundação para a Ciência e Tecnologia (FCT) e todos os anos abrimos bolsas de Doutoramento na área de Estudos Asiáticos e agora vai abrir em Maio um novo concurso e, quem tenha muito interesse em desenvolver Estudos Asiáticos, pode concorrer a essas bolsas. Com esta parceria da FCT, os bolseiros ficam sempre com horas para dar ao Centro e colaboram em todas as conferências, seminários e workshops. Temos, neste momento, 40 bolseiros.
 
Esses são os objectivos do CCCM, enquanto instituição. Mas em que se está a focar especificamente a área que coordena, o Serviço Educativo?
O Serviço Educativo preocupa-se em estabelecer uma ponte com a comunidade local — com Portugal, com os portugueses e com os países de língua portuguesa. Isso não quer dizer que não vamos buscar temas asiáticos. Procuramos organizar workshops ou cursos. Este ano estão alguns cursos na calha. Temos um de tradução de Chinês para Português, em que eu serei coordenadora e formadora, em parceria com o António Graça de Abreu, o sinólogo distinto da nossa praça que tem traduzido imensos poetas e literatura chinesa antiga. Temos ainda um curso de patuá para fazer aqui a ponte com as comunidades de língua portuguesa — se conseguirmos abrir, já vamos para a terceira edição. Este curso de patuá tem entre os formadores o investigador Raúl Gaião, que está muito ligado ao patuá e vai agora lançar um dicionário alargado de patuá (já tinha lançado um e agora o dicionário vai ter 2.500 páginas, com enquadramento cultural). Teremos também um terceiro curso voltado para o Japão e para a antropologia japonesa — espero que seja ainda este ano, mas, se não for este ano, será em 2026. A preocupação é servir a comunidade local, mas trazendo o exterior para dentro. Além disso, fazemos as Conversas Sábias e nessas procuramos convidar investigadores locais ou investigadores portugueses que estejam a trabalhar no estrangeiro, mas que venham até cá e procuramos divulgar temas da Ásia para o público no geral. Temos um programa com a Rádio Freguesia de Belém para a comunidade de Belém, o Viagem pelo Museu de Macau, em que fazemos uma visita ao Museu [do Centro Científico e Cultural de Macau], mas também falamos sobre temas ligados à cultura chinesa e à cultura macaense. Outro programa na rádio é o Nas Asas da Língua, que é trilingue — sou eu, em parceria com o professor Álvaro Rosa, do ISCTE, que fala cantonense, e com o Joaquim Pereira, que fala patuá. Eu apresento, em mandarim, conceitos e temas importantes chineses. O professor Álvaro Rosa apresenta-os em cantonense e o Joaquim Pereira faz o mesmo para o patuá. Com esta preocupação de servir a comunidade de Alcântara, eu dou aulas na Universidade Alcântara Sénior, e já vou no quarto ano de aulas com eles. No primeiro ano foi Cultura Chinesa e História de Macau, no segundo ano foi Macau no Espaço Asiático, no terceiro ano foi Mitos e Lendas da China e no quarto ano dou Literatura em Macau e na China.
 
Neste trabalho de divulgação da cultura chinesa e da cultura de Macau junto da comunidade local, ao longo destes anos em que tem estado envolvida, tem notado um maior conhecimento em Portugal?
Penso que a comunidade se está a aproximar dos temas de Macau, da China e da Ásia e isso vê-se não só pela adesão aos workshops, aos cursos do Serviço Educativo, como também pela adesão às Conferências da Primavera. A primeira edição foi online e tivemos imensas pessoas. Mas depois, na segunda, que foi presencial, estava muito pouca gente e, na terceira, o auditório também estava perfeitamente vazio, mas na quarta já tivemos muito mais gente e na quinta, a deste ano, tivemos ainda muito mais gente. Nota-se que, de facto, o Centro está a conseguir chegar à comunidade.
 
Em Portugal, a cultura chinesa, em particular, e a asiática, no geral, ainda é uma realidade um pouco distante. Quais considera serem os principais desafios para haver um maior interesse?
Por vezes, estas culturas distantes, tanto a de Macau como a da China, como as das várias culturas asiáticas, aparecem como uma realidade distante em que as pessoas gostam de se informar aqui e ali, mas não gostam de estudar aprofundadamente. Há que passar desta primeira fase de conhecimento superficial para um conhecimento cada vez mais profundo. Isso faz-se justamente com a distribuição de bolsas de estudo, com a criação de mais cursos, workshops, Conversas Sábias e conferências. Repare que este Centro é cada vez mais um centro de investigação. Neste momento, nós já temos duas investigadoras do Centro, uma principal, que é a Dra. Isabel Pina, e outra auxiliar, que sou eu, e, além disso, temos 40 bolseiros em parceria com a FCT. É fazer com que as pessoas realmente se interessem, mas se interessem aprofundadamente pelos temas da Ásia. Há que aproximar as pessoas com um trabalho de investigação sério, como ainda dar a oportunidade de contacto às pessoas e podemos dar essa oportunidade de um ponto de vista mais académico, mas também podemos abrir espaços de diálogo cultural com mais mostras de cinema ou até a criação de um grupo de teatro — sei que isso está a ser feito, por exemplo, através do Joaquim Pereira em ligação com a Fundação Casa de Macau.
 
Sempre houve muitas ideias preconcebidas em Portugal relativamente à China. Sente que, nestes últimos anos, isso tem vindo a mudar?
Havia forte preconceito relativamente à China e aos países asiáticos — não relativamente ao Japão, porque o Japão perfilha os nossos valores ocidentais, sobretudo a partir do final da Segunda Guerra Mundial, e não relativamente à Índia, que é considerada a maior democracia do mundo, com mais ou menos aspas. Mas, relativamente à China, onde não vigora, aos olhos ocidentais, um sistema democrático, mas um sistema meritocrático, é diferente. Claro que o Centro Científico e Cultural de Macau tem ajudado justamente porque, quando nós conhecemos, nós aproximamos e, se nós desconhecemos, nós afastamos. Havia problemas, muito deles por desconhecimento da realidade chinesa e da realidade cultural chinesa. Hoje, a imagem é melhor e não é só devido ao Centro Científico e Cultural de Macau. É também por, na Guerra da Ucrânia, a China ter mantido uma posição de neutralidade. A posição de neutralidade veio favorecer a imagem da China relativamente aos ocidentais. Havia muito aquela ideia de que os chineses eram muito opacos, não se conheciam, mas agora, com estas posições de neutralidade, vê-se que os chineses não estão no mundo para agredir. Quando muito, estão aqui para se expandir economicamente, mas não politicamente, nem tentando impor os seus valores políticos — ou seja, praticando uma política de não ingerência nos outros Estados e, por isso, a imagem tem melhorado. É claro que, depois, com o conhecimento cultural, que promovemos através do Centro Científico e Cultural de Macau, é mais um auxílio para a construção de uma imagem positiva dos chineses no ocidente.
 
Ao longo de mais de três décadas, tem-se dedicado ao campo da investigação, sobretudo da cultura chinesa. Que projectos tem neste momento em mãos?
Há mais de 35 anos que tenho investigado, sobretudo, a cultura chinesa, mas tenho alargado e expandido o estudo a Macau e também ao Japão, que é uma cultura que eu gosto particularmente. O que tenho desenvolvido é um projecto de investigação que começou no início de 2025, com a Universidade de Macau: a tradução de um grande clássico da literatura chinesa para português, a obra “Peregrinação ao Oeste”.
 
Autora de “A mulher na China”, dedicou-se durante muito tempo também a esta temática. O papel da mulher da China Continental e em Macau tem mudado?
Relativamente aos estudos de género, eu penso que, seja na China, seja no Ocidente, há sempre um grande caminho a percorrer. De facto, houve uma grande melhoria, a partir do século XIX e XX, do estatuto da mulher. A mulher passa a ter um papel social muito activo e agora até já não é apenas um papel social, mas um papel político muito activo, sobretudo no Ocidente, mas ainda há discrepâncias, nomeadamente em termos salariais. As discrepâncias não são ao nível dos institutos públicos, mas no sector privado ainda há muitas discrepâncias entre os salários para homens e os salários para as mulheres. Quanto à China, as mulheres na China percorreram um longo caminho e conseguiram, nomeadamente a partir do século XIX e depois já no século XX, uma boa paridade social. Do ponto de vista político, basta olhar para televisão e, quando vê a Conferências Consultiva Política do Povo Chinês e os Governos chineses, são maioritariamente ainda constituídos por homens. Do ponto de vista social, a mulher está bem e cada vez melhor. Tem, possivelmente, os mesmos problemas que as mulheres ocidentais, em termos de paridade salarial, mas, do ponto de vista político, ainda falta um grande caminho para conseguirem lugares cimeiros e de topo. Em Portugal, estamos com cada vez mais mulheres em lugares de destaque, mas ainda não está totalmente nivelado. Na Ásia, e nomeadamente na China, a mulher já tem um belíssimo destaque social, já ocupa cargos de relevo. No mundo empresarial, há mulheres que são exemplos de sucesso óbvio nas carreiras profissionais, mas depois, na área política, ainda não tem aquele peso na China que já começa a ter noutros países ocidentais e europeus.
 
No que toca às mulheres, a realidade de Macau é diferente da realidade da China Continental?
Deveria ser, porque Macau é um caso especial de encontro de culturas. E, sendo um caso de encontro de culturas, o fruto desse encontro de culturas vai beneficiar do estatuto da mulher ocidental, que terá, em princípio, uma maior mobilidade no estatuto da sociedade. Em princípio, deveria ser diferente, mas, com a mudança para a administração chinesa, não sei até que ponto não se passará a seguir um modelo mais chinês de organização social.
 
Já se vêem indícios nesse sentido?
Eu sou uma optimista. A minha grande esperança é que Macau, Região Administrativa Especial da China, até 2049, não se torne completamente chinês em todos os parâmetros, mas que continue a ser um encontro de culturas e, sendo um encontro de culturas, isso vai-se reflectir no estatuto da mulher.
 
Olhando para a área da investigação, quais diria serem os grandes temas que importam para a China, em particular, e para os Estudos Asiáticos, no geral?
Quem está como investigadora principal, no CCCM, é a Dra. Isabel Pina. Ela é de História e tem privilegiado sempre a história religiosa dos jesuítas. A história dos jesuítas no Oriente é fundamental e a Dra. Isabel Pina tem feito um papel fundamental. No entanto, seria excelente se se conseguisse complementar esta forte componente histórica do CCCM, abrindo a área da investigação também aos estudos contemporâneos. Note-se que o projecto de tradução que eu tenho tem a ver com os estudos clássicos e até acaba por ser bom, porque não contrasta com os estudos históricos do Centro. Está na altura de começarmos a abrir a investigação ao mundo contemporâneo e os nossos bolseiros têm sido preciosos para isto. Têm-se dedicado à Ásia contemporânea, à China contemporânea, à nova rota da seda, e têm feito imensos trabalhos nesse sentido — trabalhos bons de relações internacionais e de história, mas mais vocacionados para o presente. Aproveitar este impulso dos novos investigadores para desenvolver os estudos na área contemporânea. Para que nos aproximemos da China de hoje sem receio. É um modelo cultural muito diferente do nosso, que tem dado sinais de que merece respeito, até pela política de neutralidade que tem seguido. Se a China não tivesse seguido uma política de neutralidade, tinha sido uma desgraça que nos tinha acontecido. Havia uma Terceira Guerra Mundial.</description><pubDate /></item><item><title>Consumidores locais mantêm-se confiantes perante situação económica em geral</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/consumidores-locais-mantem-se-confiantes-perante-situacao-economica-em-geral/</link><description>A Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau realizou um inquérito acerca da perspectiva da população para a economia e descobriu que a confiança de consumo dos residentes continua reforçada. O índice de confiança dos consumidores registou um crescimento ligeiro no primeiro trimestre do ano e está, por quatro trimestres consecutivos, na escala de “confiantes”. Contudo, o inquérito deixou um alerta sobre os riscos económicos.
 
O nível de confiança dos consumidores de Macau registou um aumento ligeiro nos primeiros três meses deste ano de 0,85% e obteve 103,82 pontos, numa escala de zero a 200, revelou um inquérito trimestral desenvolvido pela Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (MUST, na sigla em inglês). O indicador representa ainda um acréscimo de 9,3% em relação ao primeiro trimestre do ano passado de 94,97 pontos.
“O índice da confiança dos consumidores manteve-se no intervalo de ‘confiantes’, ou seja, acima dos 100 pontos, durante quatro trimestres consecutivos, o que significa que a base da confiança global dos consumidores foi estabilizada”, afirmou a instituição.
A MUST entrevistou 818 residentes de Macau com idade superior a 18 anos e analisou no seu estudo seis parâmetros de pormenor que compõem o índice global, dos quais dois registaram subidas e quatro tiveram descidas. Apesar da tendência de crescimento do índice geral da confiança dos consumidores, o inquérito salientou a preocupação de que o subíndice relativo à economia local se encontra numa trajectória descendente há três trimestres consecutivos, sendo “uma alteração que sugere a necessidade de manter a cautela em relação aos factores de risco inerentes à actual conjuntura económica e aos desafios futuros”.
Neste caso, os residentes inquiridos atribuíram ao subíndice da ‘Economia Local’ 100,61 pontos, o que representa uma diminuição de 3,14% em relação ao trimestre anterior de 103,87 pontos, enquanto o subíndice do ‘Nível de Preços’ obteve 98,02 pontos, uma redução em termos trimestrais de 2,32%.
Os resultados do inquérito indicam ainda que o subíndice ‘Investimentos em Acções’ registou uma subida de 16,68%, passando de 96,31 para 112,37 pontos, e o da ‘Compra de Casas’ foi de 100,22, um aumento de 2,41% em relação ao trimestre anterior. Já a classificação dos subíndices relativos a ‘Padrão de Vida’ e às ‘Condições de Emprego’ verificaram um decréscimo trimestral de 0,21% e 0,76%, respectivamente, fixando-se em 108,3 e 103,39 pontos.
Segundo a apresentação da MUST, o Índice de Confiança dos Consumidores é um indicador que quantifica a percepção subjectiva dos consumidores sobre a situação económica, servindo como uma referência para prever as tendências económicas e de consumo num futuro breve.
“À medida que entramos no primeiro trimestre de 2025, a complexidade do ambiente externo global intensificou-se e a gravidade da situação tornou-se mais evidente. A dinâmica do crescimento económico mundial continuou a enfraquecer, com diferenças significativas no desempenho económico entre as principais economias e uma maior incerteza quanto às tendências inflaccionistas e aos ajustamentos da política monetária”, analisou.
O inquérito destacou ainda que a economia da China continental manteve uma tendência de funcionamento “globalmente estável” e continuou a avançar na via de um desenvolvimento de “elevada qualidade”, procurando progredir no meio da estabilidade. “No entanto, continua a ser necessário reconhecer os desafios do actual funcionamento económico, que incluem a necessidade de reforçar o ímpeto da procura interna e os desafios interligados e sobrepostos de vários tipos de riscos e perigos ocultos”, pode ler-se no relatório do inquérito.</description><pubDate>2025-04-09 04:08:36</pubDate></item><item><title>Desigualdades contribuem para exclusão das mulheres em Timor-Leste, diz relatório</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/desigualdades-contribuem-para-exclusao-das-mulheres-em-timor-leste-diz-relatorio/</link><description>As desigualdades continuam a afectar as mulheres em Timor-Leste o que contribui para a pobreza e para a exclusão baseada no género, segundo um relatório temático sobre análise de género ontem apresentado em Díli.
 
O relatório foi feito a partir dos dados do Censo da População e Habitação de 2022 do Instituto Nacional de Estatística timorense com o apoio de várias agências do sistema das Nações Unidas.
O documento refere que o casamento precoce continua a ser uma preocupação com 12% das mulheres, com idades entre os 20 e os 24 anos, a terem casado antes dos 15 anos e 4,9% antes dos 18.
Segundo o relatório, os agregados familiares chefiados por mulheres, que representam cerca de 17,8% do total, são mais pobres e a dupla responsabilidade de cuidados diminui as suas oportunidades económicas. “A intersecção entre a pobreza, a exclusão do mercado de trabalho e as vulnerabilidades de género sublinha a marginalização contínua das mulheres, especialmente as dos grupos mais desfavorecidos”, salienta o documento.
Apesar de a esperança de vida à nascença para as mulheres ser maior, 69,2 anos, a taxa de mortalidade materna mantém-se elevada com 413 mortes por 100.000 nascimentos.
Apenas 59,2% das mulheres rurais receberam assistência qualificada no parto, em comparação com 91,8% nas zonas urbanas, refere o relatório. “Estas disparidades são ainda moldadas pelas variações no nível de educação materna e na riqueza dos agregados familiares”, pode ler-se no documento.
Em relação à educação, o relatório releva avanços com mais raparigas do que rapazes a frequentarem o ensino primário, secundário e universitário. Mas, mesmo com o aumento no acesso à educação, persistem disparidades na literacia com 33% das mulheres a nunca terem frequentado a escola, o que reforça os ciclos geracionais de pobreza e marginalização.
O relatório destaca que um dos “fatores mais críticos que impulsiona a pobreza baseada no género é a fraca participação das mulheres na força de trabalho”.
A taxa de participação na força de trabalho para as mulheres é de apenas 29,7%, o que significa que por cada 100 homens a trabalhar há apenas 70,9 mulheres. “As mulheres estão desproporcionalmente envolvidas em emprego vulnerável (50,1%), em comparação com os homens (39,2%), o que muitas vezes pode estar associado à falta de benefícios sociais, salários mais baixos e condições de trabalho inseguras”, sublinha o documento.
Aquela disparidade é ainda mais agravada pela responsabilidade tradicional de cuidado, que continua a ser assumida por mulheres e que as limita no acesso ao emprego formal e oportunidades económicas.
Para a secretária de Estado da Igualdade de Timor-Leste, Elvina de Sousa Carvalho, o relatório não é apenas um conjunto de dados estatísticos, mas um “espelho que reflete a realidade”. “Mostra-nos que apesar de progressos importantes, ainda há muito por fazer para garantir que todas as mulheres e raparigas possam alcançar o seu pleno potencial em todas as dimensões da vida”, afirmou a responsável governamental. Lusa</description><pubDate>2025-04-09 04:08:05</pubDate></item><item><title>Japão e Estados Unidos vão continuar conversações sobre tarifas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/japao-e-estados-unidos-vao-continuar-conversacoes-sobre-tarifas/</link><description>O Japão e os Estados Unidos decidiram ontem continuar as conversações sobre as tarifas impostas pelo Presidente Donald Trump, anunciou o primeiro-ministro japonês, Shigeru Ishiba. A decisão foi tomada após uma conversa telefónica entre Ishiba e Trump.
 
Ishiba disse aos jornalistas em Tóquio que Trump “apresentou uma visão honesta da atual situação dos Estados Unidos na economia internacional”, segundo a agência de notícias France-Presse (AFP). “Com base na troca de opiniões de hoje. (…) as duas partes decidiram nomear membros do gabinete para se encarregarem da continuação das discussões”, afirmou.
As empresas japonesas estão entre os maiores investidores estrangeiros nos Estados Unidos e Ishiba pediu que Washington revisse as medidas no âmbito das consultas entre as duas partes.
O telefonema foi o primeiro contacto direto entre os dois líderes desde que Trump assinou na quarta-feira uma ordem executiva que impôs tarifas de pelo menos 10% sobre todas as importações para os Estados Unidos.
As tarifas alfandegárias de 10% entraram em vigor no sábado, mas serão aumentadas, a partir de quarta-feira, para várias dezenas de parceiros comerciais dos Estados Unidos, caso da União Europeia (20%) e da China (34%). O Japão foi um dos países mais afetados, com uma taxa de 24%.
Os Estados Unidos já estavam a aplicar desde o início do mês tarifas de 27,5% sobre as importações de veículos japoneses, mais 25% do que anteriormente, segundo a agência de notícias espanhola EFE.
O sector automóvel japonês é um dos principais pilares da quarta maior economia do mundo, empregando direta ou indiretamente cerca de 5,6 milhões de pessoas.
Os veículos representaram cerca de 28% dos 142 mil milhões de dólares de exportações do Japão para os Estados Unidos em 2024.
Antes do contacto com o líder norte-americano, Ishiba disse no parlamento que o Japão iria apresentar a Trump um pacote de medidas para obter alívio tarifário. “Acreditamos que temos de apresentar um pacote de medidas e que não o podemos fazer de forma fragmentada”, afirmou, citado pela AFP. Ishiba admitiu que o pacote poderá incluir a participação do Japão num projecto de gasoduto no Alasca.
Em fevereiro, após conversações com Ishiba em Washington, Trump garantiu que o Japão seria um parceiro no projeto. Ishiba disse ainda aos deputados que será necessário adotar medidas idênticas às da pandemia de covid-19, como empréstimos praticamente sem juros e sem garantias para as pequenas e médias empresas (PME).
Fontes ligadas ao assunto em Tóquio disseram à agência de notícias japonesa Kyodo que o Governo está a considerar um orçamento suplementar para o atual ano fiscal com medidas para mitigar o impacto das tarifas.
O Japão aprovou o orçamento geral para o ano fiscal de 2025, que começou em 1 de Abril, há apenas uma semana.
O principal índice da bolsa japonesa, o Nikkei 225, caiu ontem quase 8%, à semelhança do que tem acontecido na generalidade dos mercados. Lusa</description><pubDate>2025-04-09 04:08:57</pubDate></item><item><title>IIM lança nova edição do concurso de fotografia que explora a relação entre Macau e Hengqin</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/iim-lanca-nova-edicao-do-concurso-de-fotografia-que-explora-a-relacao-entre-macau-e-hengqin/</link><description>Macau e Hengqin vão ser o cenário de uma nova edição do concurso de fotografia “À Descoberta de Macau e Hengqin”, uma colaboração entre entidades públicas e associações locais que visa celebrar a riqueza cultural partilhada entre fronteiras. Com o objectivo de “reforçar o sentimento de pertença” e explorar as tradições que unem os dois locais, este concurso convida fotógrafos de todos os níveis a capturar a essência da comunidade. Aberto a residentes e além, as inscrições estão abertas até 26 de Setembro.
 
O concurso de fotografia “À Descoberta de Macau e Hengqin 2025” destaca-se como uma iniciativa ímpar do Instituto Internacional de Macau (IIM), com o intuito de celebrar e promover as tradições culturais da região. Patrocinada pela Fundação Macau, esta iniciativa visa não só dar visibilidade às diversas manifestações culturais que caracterizam Macau e Hengqin, mas também reforçar o “sentimento de pertença” e a identidade local, especialmente junto dos jovens fotógrafos.
O concurso, que se tem consolidado como um marco na programação cultural da região, expande este ano a sua abrangência ao incluir as atracções da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin, tais como o Sumlodol Camping Park ou o complexo Novotown. Os organizadores do concurso esperam que os participantes usem a sua sensibilidade artística e a sua visão para retratar a essência de Macau, capturando não apenas as suas paisagens e monumentos históricos, mas também as festividades, hábitos quotidianos e as tradições que compõem o rico mosaico cultural da região. Este convite à exploração visual é também uma forma de incentivar um diálogo sobre a interconexão entre passado e presente, e entre as culturas que se entrelaçam em Macau e nas regiões circundantes.
O concurso é dividido em duas categorias. Uma para residentes de Macau e outra para participantes fora de Macau, o que procura garantir uma ampla participação da comunidade. Os fotógrafos são incentivados a apresentar trabalhos que reflictam aspectos significativos da sua identificação cultural e da vivência na cidade, de uma perspectiva pessoal, explorando temas que vão desde a arquitectura histórica e as tradições imateriais até os novos desenvolvimentos que emergem na zona de Hengqin, construídos ou ainda por vir. Todas as obras devem ser originais e criadas entre Setembro de 2024 e Setembro de 2025, podendo os participantes utilizar uma variedade de técnicas, incluindo fotografia digital e criatividade digital, de forma a expandir as possibilidades artísticas.
Os prémios a serem atribuídos incluem valores monetários de 5.000, 3.000 e 2.000 patacas para os três primeiros classificados. Além disso, serão concedidas menções honrosas no valor de 500 patacas a alguns trabalhos destacados. Os organizadores também preveem um prémio especial de 1.000 patacas para o melhor trabalho apresentado por um sócio da AFDM, incentivando assim o envolvimento activo dos membros desta associação. Após a avaliação criteriosa realizada por um júri composto por representantes das várias organizações envolvidas, será organizada uma exposição que dará destaque às obras premiadas, proporcionando uma plataforma para partilhar as diferentes narrativas culturais que emergem desta interação entre Macau e Hengqin.
Os fotógrafos interessados em participar têm até ao dia 26 de Setembro para submeter as suas obras.
O evento é co-organizado pela Associação de Fotografia Digital de Macau (AFDM), pela Associação dos Embaixadores do Património de Macau (MHAA), pela Halftone – Macao Photographic Association e pela Macau Cable TV, contando ainda com a colaboração da Associação dos Jovens Macaenses (AJM), da Language Exchange and Culture Promotion (LECPA) e do Clube de Leo Macau Central (MACC).
A estreita colaboração entre as instituições envolvidas não só reflete uma vontade conjunta de promover a cultura local, mas também de integrar Macau no contexto mais amplo da cultura visual da região, criando oportunidades para que novos narradores visuais ofereçam a sua perspetiva sobre este espaço urbano em constante evolução.</description><pubDate /></item><item><title>CAEAL avisa que escolas devem manter posição neutra</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/caeal-avisa-que-escolas-devem-manter-posicao-neutra/</link><description>A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) realizou na tarde de segunda-feira uma sessão de esclarecimento sobre as eleições de 14 de Setembro para o sector educacional, que contou com a participação de 200 pessoas. Nesta sessão, Seng Ioi Man, presidente da CAEAL salientou que as escolas públicas devem manter uma posição neutra, tal como os seus funcionários durante a execução das suas tarefas, não podendo proceder a propaganda eleitoral durante o horário ou no espaço de trabalho.
O presidente do organismo explicou também que a lei eleitoral não regula especificamente as escolas privadas em matéria de propaganda eleitoral, pelo que estas matérias devem ser decididas e aplicadas pelas próprias instituições de ensino privado, “mas sempre em conformidade com a lei e realizadas dentro do período de propaganda eleitoral”.
Kong Chi Meng, director da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), também esteve presente nesta sessão e referiu que “o ensino é uma parte importante na implementação da missão e responsabilidade social, pelo que o sector deve cumprir rigorosamente os regulamentos da lei eleitoral e das respectivas Instruções, salvaguardar que as eleições decorram num ambiente justo, imparcial e íntegro”.
O responsável adiantou que a DSEDJ “continuará a aperfeiçoar a educação cívica” e referiu que vão elaborados materiais didáticos para as escolas utilizarem, “com o objectivo de aprofundarem os seus conhecimentos sobre as eleições para a Assembleia Legislativa, assim como dos seus direitos e deveres na qualidade de eleitor, e promover equidade nas eleições”. A CAEAL vai instalar uma réplica de assembleia de voto, antes do dia das eleições, para que as instituições de ensino organizem visitas de estudo ao local, “permitindo que os estudantes conheçam melhor os procedimentos de votação, que é um dever cívico”.</description><pubDate>2025-04-09 04:08:04</pubDate></item><item><title>Fundação Rui Cunha recebe conferência sobre o Grupo de Acção Financeira Internacional</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/fundacao-rui-cunha-recebe-conferencia-sobre-o-grupo-de-accao-financeira-internacional/</link><description>A Fundação Rui Cunha vai acolher hoje uma conferência intitulada “Estatuto Jurídico do GAFI na Ordem Internacional”, pelas 18:30, sobre o livro “The Legal Status of The Financial Action Task Force in the Internacional Legal System”.
O evento, organizado no âmbito do ciclo “Reflexões ao Cair da Tarde” e falado em língua portuguesa, contará com a presença da autora Ilda Cristina Ferreira e do moderador Paulo Cardinal, ambos juristas e docentes da Faculdade de Direito da Universidade de Macau.
Em comunicado, a Fundação Rui Cunha esclarece que o seminário pretende dinamizar uma discussão sobre o Grupo de Acção Financeira Internacional (GAFI, ou FATF na sigla original inglesa), uma organização “responsável por fixar as políticas e padrões internacionais no combate ao branqueamento de capitais, ao financiamento do terrorismo e da proliferação de armas de destruição maciça, e à ocorrência de outras ameaças à integridade do sistema financeiro mundial”.
O percurso profissional da oradora convidada Ilda Cristina Ferreira, centrado na área de Direito Internacional, permitiu-lhe testemunhar a “metamorfose gradual” do GAFI numa “organização complexa e multifacetada, cuja legitimidade é prejudicada pela falta de clareza quanto à sua posição jurídica”.
Assim, a conferência propõe analisar a “evolução do estatuto jurídico” desta organização intergovernamental, fazendo uma reflexão sobre “o impacto de longo alcance das suas políticas e medidas” e a sua capacidade de resposta “às tendências e ameaças globais que representam um risco para o sistema financeiro internacional”.
Será também analisada “a forma como os membros, não membros, Organizações Internacionais e outros intervenientes as aceitaram e implementaram, sem um exame minucioso (pesos e contrapesos) e sem questionar o seu estatuto legal”.
De acordo com a nota da fundação, o seminário “tem especial relevância” para um público de decisores políticos, académicos, profissionais das áreas do Direito, advogados, reguladores e estudantes. O seminário, com entrada gratuita, terá ainda uma transmissão ‘online’ ao vivo.</description><pubDate>2025-04-09 04:08:36</pubDate></item><item><title>Bolsas de Xangai e Shenzhen sobem 1,58% e 0,64% apesar de ultimato de Trump</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/09/bolsas-de-xangai-e-shenzhen-sobem-158-e-064-apesar-de-ultimato-de-trump/</link><description>Os índices de referência das bolsas de Xangai e Shenzhen avançaram ontem 1,58% e 0,64%, respetivamente, depois de o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, ter ameaçado aplicar taxas adicionais de 50% sobre produtos oriundos da China. 
 
A Bolsa de Xangai ganhou 48,97 pontos para 3.145,55, enquanto a Bolsa de Shenzhen subiu 60,18 pontos para 9.424,68, depois de terem caído 7,34% e 9,66%, respetivamente, na segunda-feira, com a intensificação das tensões comerciais entre as duas maiores economias do mundo.
Na segunda-feira, estes mercados viram evaporar-se os ganhos acumulados desde Setembro passado, quando os anúncios de estímulo económico das autoridades chinesas levaram o índice a máximos não vistos desde 2023.
As plataformas de investimento estatais chinesas anunciaram um aumento das suas participações em fundos negociados em bolsa (ETF) e em ações de empresas estatais, no âmbito dos seus esforços para estabilizar as praças financeiras chinesas.
O China Chengtong Holdings Group, sob a alçada da Comissão de Supervisão e Administração de Ativos Estatais do Conselho de Estado, disse ontem que as suas filiais financeiras expandiram as suas posições nestes activos. Também a China Reform Holdings, outra empresa de investimento estatal, emitiu uma mensagem a expressar confiança nas perspetivas do mercado e a sua intenção de atuar como capital estratégico com “uma abordagem de longo prazo”.
A estas acções juntou-se uma iniciativa anunciada na segunda-feira pelo fundo de investimento estatal Central Huijin, que afirmou ter aumentado recentemente as suas participações em ETF e que iria continuar a fazê-lo.
As autoridades chinesas expressaram ontem “firme condenação” da “natureza chantagista” dos Estados Unidos e garantiram, em comunicado, que as contramedidas anunciadas na passada sexta-feira por Pequim são “completamente legítimas” e “visam proteger a sua soberania, segurança e interesses de desenvolvimento, e manter uma ordem comercial internacional normal”. “Se os Estados Unidos continuarem obstinados em seguir este caminho, a China lutará até ao fim”, avisou o Ministério do Comércio chinês.
A Presidente da Comissão Europeia, Ursula von der Leyen, pediu ontem que se “evite uma escalada” na sequência das tarifas aduaneiras impostas pelos Estados Unidos, durante uma conversa telefónica com o primeiro-ministro chinês, Li Qiang. Segundo um comunicado do executivo comunitário, durante o telefonema, “a presidente apelou a uma solução negociada para a situação actual, sublinhando a necessidade de evitar uma nova escalada. Von der Leyen apontou também a importância vital da estabilidade e da previsibilidade para a economia mundial.
Em resposta à perturbação generalizada causada pelos direitos aduaneiros dos Estados Unidos, a líder do executivo comunitário sublinhou a responsabilidade da Europa e da China, “enquanto dois dos maiores mercados mundiais”, de apoiar um sistema comercial sólido e reformado, livre, justo e assente em condições de concorrência equitativas.
Recordou igualmente a urgência de soluções estruturais para reequilibrar as relações comerciais bilaterais e garantir um melhor acesso das empresas, produtos e serviços europeus ao mercado chinês.
Por último, Ursula von der Leyen reafirmou junto do primeiro-ministro chinês o apoio firme da UE a uma paz justa e duradoura na Ucrânia, salientando que as condições de paz devem ser determinadas pela Ucrânia. Convidou a China a intensificar os seus esforços para contribuir de forma significativa para o processo de paz.
 
Pequim critica observações do vice-presidente dos EUA sobre “camponeses chineses”
 
A China classificou como indelicados os comentários do vice-presidente dos Estados Unidos, JD Vance, que afirmou numa entrevista que Washington estava a pedir dinheiro emprestado aos “camponeses chineses” e depois a comprar-lhes os frutos do seu trabalho.
Em entrevista ao canal de televisão Fox News, Vance defendeu a ofensiva comercial do Presidente Donald Trump, que abalou a economia mundial com a introdução de taxas alfandegárias, em particular contra a China, apesar dos receios de repercussões globais e das críticas dentro do seu próprio partido. “Pedimos dinheiro emprestado aos camponeses chineses para comprar o que os camponeses chineses produzem”, afirmou Vance.
Um porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês disse ontem que “a posição da China sobre as relações económicas e comerciais sino-americanas foi claramente expressa”. “É surpreendente e triste ouvir palavras tão ignorantes e indelicadas por parte deste vice-presidente”, afirmou Lin Jian, em conferência de imprensa.
O vice-presidente dos Estados Unidos disse que via esta medida como um antídoto para a “economia globalista”, que, na sua opinião, não está a funcionar em benefício do povo norte-americano. “Este não é um método para a prosperidade económica. Não é um método para preços baixos, e não é um método para bons empregos nos Estados Unidos da América”, acrescentou o braço direito de Donald Trump.
Desde a sua tomada de posse, em janeiro, Donald Trump já aplicou uma sobretaxa adicional de 20% aos produtos chineses que entram nos Estados Unidos. Esta sobretaxa deverá aumentar para 54% na quarta-feira. Em resposta, Pequim anunciou que vai impor taxas de 34% sobre os produtos norte-americanos a partir de quinta-feira. O Presidente dos Estados Unidos ameaçou aumentar as taxas em mais 50% se Pequim mantiver a sua decisão. Lusa
 
CAIXA
 
Casa Branca diz que produtos da China podem atingir 104%
 
As tarifas norte-americanas sobre os produtos chineses deverão perfazer um total de 104%, se Pequim mantiver a resposta às medidas do Presidente Donald Trump, indicou a Casa Branca. Se Trump concretizar a mais recente ameaça, a de impor uma tarifa adicional de 50%, os produtos chineses vão enfrentar uma tarifa adicional de 104% quando entrarem nos Estados Unidos, tendo em conta os impostos cumulativos anunciados pelo chefe de Estado norte-americano desde que regressou ao poder, em janeiro. Donald Trump ameaçou impor uma tarifa adicional de 50% à China se Pequim não retirar até terça-feira as taxas que impôs aos produtos norte-americanos em retaliação ao plano tarifário de Washington. Para a agência de notícias Associated Press, a ameaça de Trump levanta novas preocupações de que o alegado esforço para reequilibrar a economia global poderá levar a uma guerra comercial. As palavras do Presidente norte-americano, divulgadas nas redes sociais, surgiram depois de a China ter indicado que vai retaliar contra as tarifas dos Estados Unidos anunciadas na semana passada. Os novos impostos serão adicionados às tarifas de 20%, como punição pelo tráfico de fentanil, e às adicionais tarifas de 34% anunciadas na semana passada. Isto não só poderá aumentar os preços para os consumidores norte-americanos, como também poderá dar à China um incentivo para inundar outros países com produtos mais baratos e procurar parcerias mais profundas com outros parceiros comerciais, de acordo com vários analistas de mercado.</description><pubDate>2025-04-09 04:08:08</pubDate></item></channel></rss>