<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/xia-baolong-pede-mais-medidas-para-acelerar-diversificacao-da-economia/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Linha Leste do Metro Ligeiro deverá iniciar serviço em 2029, mas com dotação orçamental até 2031</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/linha-leste-do-metro-ligeiro-devera-iniciar-servico-em-2029-mas-com-dotacao-orcamental-ate-2031/</link><description>A Direcção dos Serviços de Obras Públicas garante que a construção da Linha Leste do Metro Ligeiro está em “bom andamento” e pode ser concluída no início de 2028, para entrar em operação no 2.º semestre de 2029. O projecto foi adjudicado por 9,28 mil milhões de patacas, orçamento “conforme o previsto”, afirma o Governo, mas vai ter uma dotação orçamental até 2031 devido ao sistema de circulação.
 
As obras de construção da Linha Leste do Metro Ligeiro começaram no 3.º trimestre de 2023 e estão previstas para ficar concluídas no 1.º trimestre de 2028, contando com andamento e orçamento “conforme o previsto”, sublinhou a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP). As autoridades esperam que o projecto da Linha Leste possa entrar em funcionamento no 2.º semestre de 2029, logo após a realização do comissionamento e dos testes do sistema de circulação.
De acordo com uma nota de imprensa divulgada no sábado, a DSOP recordou que o valor total da adjudicação das obras de construção civil dos segmentos sul e norte da Linha Leste fixou-se em 9,281 mil milhões de patacas. Apesar da entrada prevista em serviço desta Linha em 2029, a DSOP disse que vai precisar de uma dotação orçamental até 2031, “uma vez que alguns trabalhos continuarão a ser executados após a entrada em funcionamento” a respeito do sistema de circulação.
O organismo explicou ainda que o montante orçamental da adjudicação está a ser pago de acordo com o progresso dos trabalhos do ano. Em relação a 2024, os trabalhos projectados foram concluídos com antecedência, pelo que foi necessário transferir a dotação para efeitos de pagamento nesta fase.
O orçamento e o andamento do empreendimento da Linha Leste levantaram também algumas questões numa reunião da Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Finanças Públicas, onde foi apreciado o Relatório da Execução Orçamental do PIDDA do 4.º trimestre do ano económico de 2024.
A comissão da Assembleia Legislativa mostrou-se atenta ao respectivo aumento do valor orçamental de 730 milhões de patacas, bem como ao adiamento da data de conclusão do projecto para 2031. A comissão solicitou ao Governo que esclareça as despesas relevantes e um calendário definitivo para a entrada em serviço da Linha Leste.
Em réplica, a DSOP assegurou ter vindo a “fiscalizar rigorosamente” a qualidade e o progresso dos trabalhos, com vista a alcançar o objectivo de reunir as condições para a entrada em funcionamento no 2.º semestre de 2029.
“Actualmente, os trabalhos relativos ao sistema de circulação já tiveram início, enquanto os trabalhos de construção das estações subterrâneas, do túnel com recurso a tuneladora e dos viadutos de ligação à Linha da Taipa do Metro Ligeiro também estão a decorrer de acordo com o plano previsto, tendo os trabalhos de algumas metas obrigatórias sido concluídos com antecedência”, realçou.
A DSOP apontou que a tuneladora do segmento norte iniciou a escavação no início do mês, e a tuneladora do segmento sul também dará início ao processo de escavação no dia 28 deste mês. “Nesta fase, regista-se a conclusão do projecto global em cerca de 41%”, revelou o comunicado.
A Linha Leste do Metro Ligeiro, de acordo com o Governo, terá um traçado de cerca de 7,7km de comprimento com seis estações que farão ligação às Portas do Cerco, à Zona A dos Novos Aterros Urbanos, à Zona E dos Novos Aterros Urbanos, bem como à Estação do Terminal Marítimo da Taipa existente da Linha da Taipa.
O Governo Central aprovou a utilização do “terreno em forma de V”, parcela de Zhuhai que se situa perto das Portas do Cerco, pelo que a estação ES1 desta Linha será movida para oeste e terá ligação mais conveniente entre o Posto Fronteiriço das Portas do Cerco e o Metro Ligeiro. A DSOP garantiu que, apesar do aumento dos trabalhos, o prazo previsto para conclusão não será, para já, afectado.</description><pubDate>2025-05-26 07:03:15</pubDate></item><item><title>Coreia do Norte detém três dirigentes após acidente com novo navio de guerra</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/coreia-do-norte-detem-tres-dirigentes-apos-acidente-com-novo-navio-de-guerra/</link><description>A Coreia do Norte deteve três dirigentes no âmbito de uma investigação a um acidente ocorrido, na quarta-feira, durante a cerimónia de lançamento de um novo navio de guerra.
 
“As autoridades detiveram Kang Jong Chol, engenheiro-chefe do Estaleiro Chongjin, Han Kyong Hak, chefe da oficina de construção do casco, e Kim Yong Hak, vice-director de assuntos administrativos”, disse o grupo que está a analisar o incidente, citado no sábado pela KCNA.
A agência de notícias oficial norte-coreana disse que o líder, Kim Jong-un, que esteve presente na cerimónia de lançamento do contratorpedeiro de cinco mil toneladas na cidade portuária de Chongjin, descreveu o acidente como um “ato criminoso”.
Na sexta-feira, a KCNA tinha dito que uma inspeção subaquática e interna detalhada do navio de guerra “confirmou que, ao contrário do que foi inicialmente anunciado, não houve qualquer brecha no fundo do navio”.
No entanto, “o casco de estibordo foi riscado e um pouco de água do mar entrou na secção de popa pela saída de emergência”, acrescentou a agência, garantindo que os danos sofridos pelo navio de guerra “não foram graves”. “Não foram identificados mais danos no navio de guerra” e “o plano de reabilitação está a avançar conforme programado”, informou no sábado a KCNA.
De acordo com os serviços de informação dos EUA e da Coreia do Sul, a “tentativa de lançamento lateral” do navio falhou.
O contratorpedeiro está atualmente inclinado na água, disseram os militares sul-coreanos. Imagens de satélite do local mostraram o navio deitado de lado, com a maior parte do casco submerso e coberto por capas azuis.
Hong Kil-ho, o director do estaleiro onde ocorreu o acidente, foi convocado por uma comissão militar na quinta-feira, acrescentou a KCNA.
Os especialistas norte-coreanos estimam que serão necessários “dois ou três dias para restaurar o equilíbrio do navio de guerra que bombeia água do mar da secção inundada”, disse a agência. A reparação do casco do contratorpedeiro deverá demorar cerca de dez dias, acrescentou. O nome do barco não foi especificado.
Em Abril, Pyongyang divulgou imagens de um navio contratorpedeiro de cinco mil toneladas, chamado Choe Hyon.
Na altura, os meios de comunicação estatais transmitiram imagens de Kim a participar numa cerimónia com a filha, Kim Ju-ae, que muitos especialistas acreditam que será a sucessora no poder.
A Coreia do Norte alegou que o navio estava equipado com as “armas mais poderosas” e que “entraria ao serviço no início do próximo ano”.
Segundo alguns especialistas, o Choe Hyon poderá ser equipado com mísseis nucleares táticos de curto alcance, embora a Coreia do Norte não tenha até ao momento provado ter a capacidade de desenvolver armas nucleares de pequena dimensão. O reconhecimento público de falhas técnicas ou administrativas é altamente invulgar na Coreia do Norte. Lusa</description><pubDate>2025-05-26 07:07:05</pubDate></item><item><title>CURB anuncia quarta edição do concurso de fotografia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/curb-anuncia-quarta-edicao-do-concurso-de-fotografia/</link><description>A arquitectura de Macau, vista de dentro para fora. É este o tema da quarta edição do concurso de fotografia de arquitectura do CURB – Centro para Arquitectura e Urbanismo, que já está a receber candidaturas até ao dia 30 de Junho. Os melhores trabalhos sobre a identidade e o dinamismo do interior dos espaços arquitectónicos receberão prémios em dinheiro e serão exibidos numa exposição a decorrer em Setembro.
 
O CURB – Centro para a Arquitectura e Urbanismo anunciou a quarta edição do seu concurso de fotografia de arquitectura, que este ano tem como tema central o espaço interior. Os interessados podem submeter as suas obras até ao dia 30 de Junho de 2025, através do ‘site’ do concurso.
A iniciativa tem como objectivo encorajar os participantes a apurar a sua sensibilidade quanto aos “detalhes raramente vistos da arquitectura” de Macau, convidando a uma apreciação “do avesso” que desafia os cânones habituais da estética. “Embora a arquitectura seja frequentemente julgada pela sua aparência exterior – a fachada, a forma, o volume e o ambiente – a verdadeira experiência está no interior”, contextualiza o CURB, em comunicado enviado às redacções.
A edição de 2025 propõe uma abordagem centrada “no verdadeiro carácter” dos edifícios, presente nos espaços interiores “onde as pessoas vivem e interagem” e “transformam as estruturas em lugares com significado” e dimensão acrescida, para lá das fachadas exteriores. “Ao deslocar a perspectiva para o interior, o concurso pretende mostrar a arquitectura de Macau de uma forma nova e reveladora”, lê-se, na mesma nota.
O concurso ramifica-se em duas categorias: o grupo aberto e o grupo de estudantes. Os participantes do último grupo devem ter idade inferior a 30 anos e estar inscritos numa instituição de ensino secundário ou superior local. Todos os concorrentes devem ser titulares de um bilhete de identidade de residente da RAEM (permanente ou não permanente), de um título de identificação de trabalhador não residente ou de um visto de estudante. Os prémios do grupo aberto oscilam entre as 1.000 e as 3.000 patacas, enquanto os do grupo de estudantes vão das 500 às 1.500 patacas.
As candidaturas podem ser submetidas até ao dia 30 de Junho na página do concurso (https://competition.curbcenter.com), sendo depois consideradas por um painel de “jurados experientes que seleccionarão as melhores fotografias que vão integrar a exposição de vencedores”, a decorrer no dia 8 de Setembro.
À semelhança do ano passado, o júri é encabeçado pela fotógrafa macaense Inês Leong e composto pelos arquitectos Francisco Ricarte, André Ritchie e Nuno Soares e pelo designer Carlos Sena Caires. No regulamento do concurso, explicita-se que os trabalhos submetidos serão avaliados com base na “criatividade, qualidade de execução e originalidade da visão”.
A primeira edição do concurso de fotografia de arquitectura do CURB aconteceu em 2022. As três edições realizadas desde então atraíram um total de 539 participantes – um grupo heterogéneo de profissionais, amadores, estudantes e público em geral –  e receberam 1.273 submissões.
O CURB estabeleceu-se em Macau em 2014 e tem como propósito “promover a investigação, educação, produção e divulgação de conhecimento nos domínios da arquitectura, urbanismo, design e cultura urbana”. Constitui-se como uma plataforma de intercâmbio entre o meio académico, a sociedade civil, a prática profissional e as instituições governamentais, servindo os interesses da comunidade em geral.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>‘Start-up’ transforma resíduos de chá em papel, embalagens e mobiliário</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/start-up-transforma-residuos-de-cha-em-papel-embalagens-e-mobiliario/</link><description>Uma ‘start-up’ sediada em Macau criou um negócio baseado nos desperdícios de plantações de chá na China, que recicla em papel, sacos de compras, copos, escovas de dentes, invólucros de produtos electrónicos e mesmo em mobiliário.
 
A Zence Object Holding conta já com mais de 20 projectos activos em áreas como a decoração de interiores, embalagens de bebidas, entre outras, que desenvolve com vários clientes, que são também parceiros, nomeadamente restaurantes, hotéis e centros de conferências.
Todos os anos, a China produz cerca 100 toneladas de resíduos de chá, que acabam no lixo, de acordo com o relatório anual da indústria do chá da China em 2023. Por outro lado, o país produz cerca de 200 milhões de toneladas de resíduos plásticos anualmente, de acordo com um relatório da ONU em 2023.
A Zence viu na necessidade de “resolver os problemas globais dos resíduos” uma oportunidade, parecendo-lhe perfeita a ideia de transformar os resíduos de chá em materiais ecológicos reciclados.
A empresa fundada em 2023, com um capital de seis milhões de patacas, espera atingir o retorno sobre o investimento no próximo ano e ser rentável em 2028. “Uma tonelada de resíduos de chá pode dar origem a dez toneladas de bioplástico à base de chá, flexível e versátil como o plástico”, explicou à Lusa o cofundador da empresa, Bob Lei Hou Keung.
O mesmo peso de resíduos de chá pode fazer 150 tampos de mesa, ou painéis de aglomerado com o tamanho 120X60X1,8cm, que podem ser utilizados na “substituição direta da maioria de painéis de madeira”, com o “triplo da dureza do cimento”, acrescentou o empresário.
Cerca de uma tonelada de resíduos de chá por mês, provenientes diretamente de uma plantação de chá da província de Fujian, uma das maiores províncias produtoras de chá da China, é enviada para duas fábricas da Zence na província de Guangdong, a província vizinha de Macau, disse Lei.
O processo industrial integra tecnologias de modificação de plásticos de base biológica e de mistura de fibras vegetais, modificação de biomateriais, produção e fabrico. “Depois de recolhermos os resíduos de chá, processamo-los, esterilizamo-los, começamos a transformá-los em bioplástico à base de chá, em forma de grão, que depois de derretido é moldado por uma máquina”, explicou o empresário. Lei sublinhou que os resíduos de chá “podem ser decompostos de forma 100% natural”, “sem formaldeído” e “neutros em termos de carbono”.
Uma chávena de café, por exemplo, contém 10% de folhas de chá puras com polímeros vegetais e polihidroxialcanoatos (PHA) – polímeros biodegradáveis naturais, “enterrados no solo, e pode decompor-se completamente em cerca de 60 a 90 dias”, disse.
O lado mais frágil do projeto tem a ver com o custo final dos produtos biodegradáveis, pelo menos por enquanto. O custo dos materiais à base de chá produzidos pela Zence é 30% mais caro do que o do plástico. Mantendo o exemplo da chávena de café, “cada uma custa 100 patacas (12 euros) no mercado”, acrescentou Lei. “Espero que os resíduos de chá possam substituir completamente o plástico em 2030” no conjunto dos produtos para os quais a Zence está a olhar, afirmou o empresário, numa referência à data fixada pela ONU nos Objetivos de Desenvolvimento Sustentável.
Em Setembro de 2020, o líder chinês Xi Jinping afirmou, no debate geral da 75.ª Assembleia Geral das Nações Unidas, que a China irá adotar políticas e medidas mais vigorosas, e esforçar-se por atingir o pico das emissões de dióxido de carbono até 2030 e tentar alcançar a neutralidade carbónica até 2060.
É cada vez maior o conjunto de materiais que estão a ser utilizados como alternativas de base biológica aos plásticos convencionais, como os bioplásticos à base de amido, materiais à base de celulose (polpa de madeira, algodão, resíduos agrícolas), o quitosano (carapaças de crustáceos), o alginato (algas castanhas), materiais à base de micélio, ou a caseína (proteína do leite). Lusa</description><pubDate>2025-05-26 07:07:04</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal 2025.05.26</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/ponto-fatal-2025-05-26/</link><description /><pubDate>2025-05-26 07:06:17</pubDate></item><item><title>China e Alemanha querem relações económicas estáveis com concorrência leal</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/china-e-alemanha-querem-relacoes-economicas-estaveis-com-concorrencia-leal/</link><description>A China e a Alemanha defenderam o estabelecimento de laços “estáveis e previsíveis” entre Pequim e Berlim, envolvendo a União Europeia (UE), com o chanceler alemão a salientar a importância de uma “concorrência leal” nas relações económicas.
 
Segundo um porta-voz do Governo de Friedrich Merz, e na primeira conversa telefónica com Xi Jinping, o chanceler alemão insistiu na “concorrência leal”, mas também na “reciprocidade” entre as duas potências, numa altura em que o intenso comércio entre a China e a Alemanha está repleto de tensões geopolíticas e económicas.
Por seu lado, o Presidente chinês, Xi Jinping, criado pela agência noticiosa estatal Xinhua, apelou a Merz para que estabeleça laços “estáveis e previsíveis” entre Pequim e Berlim, bem como com a União Europeia. “O estatuto correto das relações entre a China e a Alemanha e entre a China e a União Europeia é o de parceiros”, afirmou Xi, acrescentando que “um ambiente político estável e previsível é um garante importante da cooperação bilateral”.
Xi Jinping apelou também à Alemanha para que abra caminho a mais investimentos bilaterais entre os dois países. “Espero que a Alemanha forneça mais apoio político e facilidades para a cooperação bilateral de investimento, bem como um ambiente de negócios justo, transparente e não discriminatório para as empresas chinesas”, disse Xi Jinping.
Merz, por seu lado, também exortou Pequim a apoiar os esforços de paz na Ucrânia, sublinhando a “vontade de trabalhar em parceria para enfrentar os desafios globais”. “Os dois líderes discutiram a guerra de agressão russa contra a Ucrânia. O chanceler informou sobre os esforços conjuntos da Europa e dos Estados Unidos para alcançar um cessar-fogo rápido. Pediu que estes esforços fossem apoiados”, de acordo com um comunicado de imprensa do governo alemão.
Na quinta-feira, após uma conversa telefónica com Xi, o Presidente francês Emmanuel Macron, assegurou ao homólogo chinês que partilhava “o mesmo objectivo em relação à guerra conduzida pela Rússia”: “uma paz duradoura e sólida [que] começa com um cessar-fogo imediato e incondicional”.
Numa altura em que o intenso comércio entre a China e a Alemanha está repleto de tensões geopolíticas e económicas, Merz sublinhou a importância da “concorrência leal” e da “reciprocidade” entre as duas potências durante o seu encontro com Xi.
Muitos produtos chineses subsidiados estão a inundar a Europa, e o mercado alemão em particular, suscitando preocupações quanto ao impacto na indústria local. Estes produtos vão desde os carros elétricos, apoiados por subsídios estatais, aos painéis solares chineses baratos, bem como o actual braço de ferro sobre o aço. Por seu lado, Xi pediu à Alemanha que desse mais apoio ao investimento bilateral, segundo a imprensa estatal chinesa. Lusa</description><pubDate>2025-05-26 07:06:46</pubDate></item><item><title>Chefe diz que é “imperioso” garantir autonomia da RAEM e pôr o país “acima de tudo”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/chefe-diz-que-e-imperioso-garantir-autonomia-da-raem-e-por-o-pais-acima-de-tudo/</link><description>A abertura de Macau ao exterior foi o tema principal do discurso proferido por Sam Hou Fai no jantar de recepção aos cônsules-gerais na RAEM e RAEHK que se realizou na sexta-feira à noite. O Chefe do Executivo destacou a “multiculturalidade e internacionalização” de Macau, alertando que não pode ser esquecida a parte “um país” do princípio “um país, dois sistemas”. Sam disse ainda que Macau será uma “janela importante para o intercâmbio e aprendizagem mútua entre a civilização chinesa e a civilização ocidental”.
 
Sam Hou Fai esteve presente no jantar de recepção aos cônsules-gerais na RAEM e na RAEHK que se realizou na sexta-feira. Na ocasião, o Chefe do Executivo proferiu um discurso focado na abertura de Macau ao exterior.
“Macau brilha cada vez mais com a sua multiculturalidade e internacionalização, o que nos deixa orgulhosos”, afirmou Sam, acrescentando que a região, “imbuída de espírito aberto e inclusivo, está a escrever a lenda de uma cidade pequena, mas capaz de grandes conquistas que se multiplicam”. Como exemplos dessas “grandes conquistas”, o líder do Governo fez referência ao Centro Histórico de Macau, à iniciativa cultural “Arte Macau”, à “inovação tecnológica” da Grande Baía e à “inovação industrial” em Hengqin.
Sam Hou Fai lembrou também as palavras de Xi Jinping quando disse que o princípio “um país, dois sistemas” beneficia o país e a “revitalização nacional”, bem como potencia a “coexistência pacífica e a cooperação de ganhos compartilhados entre diferentes sistemas sociais”.
O Chefe disse que “é preciso continuar a executar com previsão e firmeza” o referido princípio pensado por Deng Xiapoing, que prevê um “alto grau de autonomia” para as regiões administrativas especiais.
Por um lado, referiu Sam, “é imperioso persistir na política fundamental de ‘um país’, colocar a soberania, a segurança e os interesses de desenvolvimento do país acima de tudo, zelar pela defesa de ‘um país’, implementar o poder pleno de governação do Governo Central e não se desviar deste compromisso em nenhuma circunstância”. Por outro, é também “imperioso” “garantir plenamente um alto grau de autonomia” tanto de Macau como de Hong Kong, mantendo inalterados o “sistema capitalista e a respectiva maneira de viver”, bem como “o seu estatuto de porto franco internacional e de zona aduaneira autónoma, e manter inalterado por um longo tempo o sistema de direito ‘common law’ em Hong Kong e o sistema de direito europeu continental em Macau”.
Nos últimos anos, várias organizações internacionais têm criticado a forma como o princípio “um país, dois sistemas” está a ser aplicado tanto em Macau como em Hong Kong, dando como exemplos as restrições da liberdade de expressão e de imprensa, a desqualificação de candidatos a deputados mais críticos do regime e aquilo que consideram ser uma menor independência judicial nas duas regiões.
“Vamos zelar pela defesa de ‘um país’, persistir na política de ‘dois sistemas’, e impulsionar a aplicação estável e duradoura do princípio ‘um país, dois sistemas’ na direcção certa”, frisou, sublinhando que a região deve concretizar “a desejada visão da Macau alicerçada no Estado de Direito, dinâmica, cultural e feliz”.
Sam Hou Fai falou depois sobre os esforços de diversificação da economia da região e da construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin. “‘Macau + Hengqin’ está a assumir-se como o novo exemplo do enriquecimento da aplicação do princípio ‘um país, dois sistemas’, o novo patamar impulsionador da construção da Grande Baía Guangdong-Hong-Kong-Macau e a nova plataforma para concretizara abertura do país ao exterior de alta qualidade”, disse Sam.
Acerca das medidas para o bem-estar da população, Sam Hou Fai indicou que o Governo resolve “de forma empenhada as questões que causam maior preocupação aos residentes, as que têm mais urgência e maior actualidade, satisfazendo as expectativas da população por uma vida melhor”.
“É de salientar que utilizamos os recursos financeiros da melhor forma possível, no sentido de implementar, com precisão, medidas de assistência social, proceder à inclinação das políticas e à descentralização de recursos e, com base no princípio da manutenção das despesas dentro dos limites das receitas, promovemos medidas de apoio aos idosos e às crianças, às pessoas portadoras de deficiência e aos grupos sociais em situação vulnerável, assegurando as condições essenciais ao bem-estar da população,  promovendo a justiça social e benefícios mais equitativos para os residentes partilharem os frutos do desenvolvimento”, destacou.
Comentando que “Macau é pequena em espaço físico, mas com uma ambição alargada”, Sam Hou Fai afirmou: “Somos uma importante cidade de ligação dentro da iniciativa ‘Uma Faixa, Uma Rota’, e desde sempre nos empenhamos em construir uma plataforma de cooperação internacional”. No futuro, assegurou, vai ser construída uma “plataforma de abertura ao exterior de alta qualidade” e expandida a rede de rotas internacionais.
Por outro lado, Macau irá aproveitar o encontro entre as culturas chinesa e ocidental para “promover o intercâmbio internacional entre pessoas com diferentes mundividências e torná-la numa janela importante para o intercâmbio e aprendizagem mútuos entre a civilização chinesa e a civilização ocidental”. O Chefe convidou as empresas e os turistas de todos os países, para experimentarem a “vitalidade do desenvolvimento de Macau e da China”.</description><pubDate>2025-05-26 07:05:19</pubDate></item><item><title>Governo promete ajudar estudantes afectados pela disputa entre Trump e Harvard</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/governo-promete-ajudar-estudantes-afectados-pela-disputa-entre-trump-e-harvard/</link><description>O Governo de Macau disse que ofereceu ajuda aos jovens locais que estudam na Universidade de Harvard, após o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, ter suspendido a matrícula de estudantes estrangeiros na instituição.
A Direcção dos Serviços de Educação e do Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) disse num comunicado que contactou os estudantes de Macau em Harvard “para prestar aconselhamento e assistência de forma permanente”.
Na sexta-feira, uma juíza federal em Boston, no estado de Massachusetts, bloqueou temporariamente a decisão da Administração Trump de suspender a matrícula de estudantes estrangeiros na Universidade de Harvard.
A DSEDJ disse que “está a acompanhar de perto os últimos desenvolvimentos”, mas sublinhou que “as circunstâncias ainda estão a mudar”. Ainda assim, a DSEDJ encorajou as universidades de Macau a disponibilizar métodos de “transferência conveniente” aos afectados, para “proteger o direito dos alunos a prosseguirem os estudos”. “Qualquer medida concreta será decidida por cada universidade de acordo com as condições reais”, sublinhou a DSEDJ.
Por outro lado, a tutela prometeu “continuar a promover as universidades de Macau e atrair estudantes excecionais de todo o mundo”, para promover a internacionalização do ensino superior do território.
Na sexta-feira, uma universidade da região vizinha de Hong Kong já tinha prometido facilitar a inscrição de alunos vindos da Universidade de Harvard.
A Universidade de Ciência e Tecnologia de Hong Kong prometeu “ofertas incondicionais, procedimentos de admissão simplificados e apoio académico para facilitar uma transição suave”.
Os benefícios propostos incluem “admissões aceleradas, transferências de créditos e apoio personalizado” na assistência para vistos e alojamento, de acordo com um comunicado.
O Governo dos Estados Unidos proibiu na quinta-feira Harvard de continuar a matricular estudantes estrangeiros e indicou aos que já estão inscritos que se transfiram para outras universidades sob risco de perderem o seu estatuto de imigração. A universidade, a mais prestigiada dos Estados Unidos, respondeu ao executivo com uma acção judicial.
A juíza Allison D. Burroughs aceitou a suspensão temporária pedida por Harvard da revogação da permissão para acolher estudantes internacionais, que representam um quarto do total de alunos da instituição. “Harvard demonstrou que, sem um pedido para restringir temporariamente [a ordem de Trump], sofrerá danos imediatos e irreparáveis”, observou a juíza. A magistrada agendou uma audiência sobre o caso para 27 de Naio, que contará com a presença de representantes de ambos os lados.
Harvard processou o Governo republicano em abril para recuperar o seu financiamento federal congelado, de 2,6 mil milhões de dólares, por alegados comportamentos antissemitas.</description><pubDate>2025-05-26 07:06:14</pubDate></item><item><title>Restrição do uso de telemóvel nas escolas entra em vigor no próximo ano lectivo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/restricao-do-uso-de-telemovel-nas-escolas-entra-em-vigor-no-proximo-ano-lectivo/</link><description>A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude vai emitir, no próximo ano lectivo, novas directrizes para restringir o uso de telemóveis pelos alunos nas escolas. Kong Chi Meng, director do organismo, disse que a medida visa reduzir distracções dos alunos durante as aulas e o sector da educação “é favorável” à sua implementação. As autoridades vão também aceitar pedidos de subsídio pelas escolas para a aquisição de equipamento para guardar os telemóveis.
 
Kong Chi Meng, director dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), afirmou que serão introduzidas directrizes sobre o uso de telemóveis nas escolas, cuja implementação está prevista para o próximo ano lectivo. A medida, de acordo com o responsável, visa restringir o uso de dispositivos móveis pelos alunos e abrange todas as escolas em Macau.
Em declarações ao canal chinês da Rádio Macau, Kong Chi Meng destacou que o organismo “já comunicou com o sector educativo e associações educativas” sobre a medida. “De um modo geral, são favoráveis às directrizes sobre o controlo do uso de telemóveis, tais como exigir que os alunos deixem os telemóveis num local designado quando regressam à escola”, disse.
O director da DSEDJ indicou que as escolas concordam que a medida vai reduzir distrações dos alunos e o “tempo excessivo” do uso de telemóveis, evitando que os estudantes usem estes aparelhos durantes as aulas para ver conteúdos não relacionados às actividades pedagógicas.
De acordo com Kong Chi Meng, os locais designados para guardar os telemóveis são cacifos específicos e os alunos podem levantar os seus telemóveis só depois das aulas. No entanto, se se verificar uma situação especial e houver a autorização dos professores, os alunos podem utilizar os dispositivos.
Cerca de 50 escolas já estão equipadas com os equipamentos necessários, como cacifos, para a gestão centralizada dos telemóveis, sendo que a DSEDJ prestará também apoio financeiro às escolas, através do Fundo de Educação, para a aquisição dos referidos equipamentos.
“Cada escola pode ter práticas diferentes. Para as escolas que têm restrições de espaço e não podem instalar os cacifos para telemóveis, podem adaptar-se às suas condições para escolher uma forma diferente de gestão, como malas para guardar o telemóvel instaladas na parede. Não temos uma exigência fixa para a implementação, e o objectivo é evitar que os alunos tenham telemóveis no bolso que afectem a sua aprendizagem”, frisou.
Kong Chi Meng acrescentou que a DSEDJ está a negociar com os principais fornecedores de telecomunicações para lançar planos de telemóveis para estudantes, no âmbito de uma “utilização saudável” dos telemóveis pelos alunos, sendo que alguns fornecedores já prestam serviços semelhantes.
“Depois de aderirem a estes planos, os telemóveis filtrarão automaticamente as páginas electrónicas com conteúdos violentos, discriminatórios e pornográficos, a fim de proporcionar um ambiente de Internet saudável aos jovens”, explicou.
A DSEDJ recorreu aos dados de um relatório internacional para indicar que a utilização de aparelhos informáticos pelos alunos durante uma a duas horas é “adequada e satisfaz as suas necessidades”. O organismo, nesse sentido, forneceu anteriormente às escolas orientações sobre a utilização de equipamento informático e orientações sobre o ensino e a aprendizagem da Internet, servindo como referência durante o trabalho pedagógico. Neste caso, os alunos podem utilizar a Internet de “forma adequada” durante uma média de uma hora por dia e fazer uma pausa após a utilização de aparelhos electrónicos durante 20 minutos.</description><pubDate>2025-05-26 07:04:16</pubDate></item><item><title>Coutinho exige soluções para “problemas crónicos” dos transportes de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/coutinho-exige-solucoes-para-problemas-cronicos-dos-transportes-de-macau/</link><description>Numa interpelação escrita remetida ao Governo, o deputado José Pereira Coutinho pede soluções para a questão da sobrelotação dos autocarros e a insuficiência de táxis na RAEM, que garante afectar tanto residentes como turistas. Na mesma intervenção, Coutinho critica ainda a legislação “inadequada” sobre o aluguer de automóveis e a falta de clareza quanto à circulação de veículos de empresas fronteiriças em Macau.
 
José Pereira Coutinho encaminhou uma interpelação escrita ao Governo sobre a necessidade de modernizar a rede de transportes em Macau, considerando que a sobrelotação dos autocarros e a inexistência de alternativas eficazes aos transportes públicos dificultam o dia-a-dia dos residentes e prejudicam a imagem da região entre turistas e visitantes.
O deputado e presidente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) afirma que a sobrelotação dos autocarros é um “problema crónico” no território, que se acentua durante os períodos de maior afluência. O facto de tanto residentes como trabalhadores não residentes e turistas partilharem as mesmas redes de transporte “torna a experiência de viagem desconfortável e, por vezes, frustrante”, sobretudo durante a realização de concertos, conferências ou eventos de grande escala. “Os autocarros, que já operam com capacidade máxima, tornam-se insuficientes para atender à procura crescente, resultando em longos tempos de espera e viagens apinhadas”, lamenta o deputado.
Por seu turno, também as principais alternativas aos autocarros públicos – os táxis – são incapazes de responder à procura crescente de turistas e visitantes, sobretudo aos fins de semana e feriados. A escassez de táxis, aliada a uma rede de transportes públicos frequentemente lotada, afecta gravemente o quotidiano dos residentes e a experiência turística dos visitantes, “que esperam um sistema de transportes eficiente e acessível” próprio de um destino turístico de excelência. Debruçando-se especificamente sobre a indústria do turismo, Coutinho considera que as fragilidades da rede de transporte têm um “impacto directo” neste sector ao deteriorar as experiências dos visitantes, diminuir a intenção de retorno e tornar menos prováveis as recomendações a amigos e familiares.
Coutinho termina o primeiro ponto da interpelação interrogando o Governo sobre as alternativas e soluções que propõe para “diversificar e complementar” a rede de transportes públicos e cobrir as necessidades de residentes e turistas, questionando ainda que papel desempenhará a tecnologia na “modernização” do sistema de transportes.
 
LEI DE ALUGUER DE VEÍCULOS É OBSOLETA
 
Num segundo ponto da sua interpelação, o deputado chama a atenção para a necessidade de actualizar o actual diploma regulador do aluguer de veículos automóveis em Macau, que considera desenquadrado “em relação à realidade local e ao crescimento do turismo”. O regulamento, com cerca de quarenta anos, foi redigido numa época “em que o volume de visitantes e a dinâmica da mobilidade eram substancialmente diferentes”, tornando-se “crucial” que a legislação se readapte às circunstâncias actuais.
Um dos aspectos a recontextualizar à nova realidade seria, por exemplo, a proibição deste tipo de veículos na fronteira de Hengqin. Tendo em consideração que a interconexão entre as duas regiões é “vital para o desenvolvimento económico e turístico” de Hengqin, Coutinho defende que esta restrição vem dificultar a mobilidade dos visitantes e condicionar o potencial turístico do território, ainda em fase de expansão.
Apresentados estes pontos de reflexão, o deputado questiona o Governo sobre as “medidas concretas” que planeia implementar na modernização da indústria de aluguer de automóveis e os planos que existem para a revisão da legislação “desadequada”. Indaga, ainda, se existem exemplos de outras regiões que tenham seguido planos de modernização semelhantes que possam servir de referência ao caso de Hengqin.
 
FALTA “TRANSPARÊNCIA” A MATRÍCULAS GC
 
Num último tópico remetido ao Governo da RAEM, Coutinho exige “uma comunicação clara e transparente” no que respeita à recente autorização para a circulação de veículos com matrícula GC – isto é, veículos de empresas transfronteiriças que circulam entre Macau e o interior da China.
O deputado reconhece que a legalização da circulação destes veículos poderá resultar em “benefícios à mobilidade”, mas critica a falta de transparência do Governo quanto aos critérios utilizados na aprovação, à finalidade dos veículos e à definição de regras sobre onde podem circular.
“A necessidade de transparência é crucial, pois a comunicação clara sobre estas questões ajudará a assegurar que a população se sinta informada e envolvida”, sublinha, antes de perguntar ao Governo quais as “medidas específicas” que planeia adoptar para garantir “uma comunicação clara e acessível” sobre a regulamentação destes veículos.
 
C.B.</description><pubDate>2025-05-26 07:02:16</pubDate></item><item><title>Conferência na UM reforça papel dos museus na transformação sociocultural da Grande Baía</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/conferencia-na-um-reforca-papel-dos-museus-na-transformacao-sociocultural-da-grande-baia/</link><description>A Universidade de Macau reuniu especialistas e responsáveis de museus da região da Grande Baía, na passada sexta-feira, para discutir o futuro do sector até 2025. O evento, denominado “Conferência de Intercâmbio de Desenvolvimento de Museus da Zona da Grande Baía”, deu principal destaque à inovação, à importância da cooperação regional e o papel dos museus na construção de uma sociedade mais humanista, com o intuito de fortalecer o património cultural da zona até Junho de 2025.
 
Num momento em que a cultura e a inovação ganham foco na procura por um desenvolvimento sustentável, a Zona da Grande Baía tem-se destacado pelo esforço em fortalecer o papel dos museus como agentes de transformação social, como foi evidenciado na passada sexta-feira, dia 23 de Maio.
A Universidade de Macau (UM) recebeu uma conferência de relevo dedicada ao futuro do sector museológico na região, numa iniciativa que reflecte a ambição de criar uma sociedade mais humanista, integrada e inovadora através do património cultural. A organização do evento ficou a cargo do Instituto Cultural (IC) e da UM, com o apoio do MGM.
No âmbito das celebrações do Dia Internacional dos Museus, celebrado a 18 de Maio, o evento contou com a presença de peritos, académicos e dirigentes institucionais de várias regiões da Grande Baía, incluindo Guangdong, Hong Kong e Macau. O programa do dia incluiu diversas actividades, dando início com a inauguração da exposição “Sobre os Livros” no Museu de Arte da UM, que reuniu mais de 50 exemplares de livros antigos chineses e ocidentais, destacando a relevância dos livros enquanto veículos de conhecimento e obras de arte. A inauguração destacou o papel dos museus na preservação do património e na promoção do conhecimento, como elementos fundamentais para a construção de uma sociedade informada e culturalmente enriquecida.
A conferência, presidida por figuras como Wan Sucheng, director do Departamento de Publicidade e Cultura do Gabinete de Ligação do Governo Popular Central em Macau, e Choi Kin Long, presidente substituto do IC, abordou temas que revelam o potencial dos museus na era da inovação tecnológica. Zhao Feng, membro do Comité Executivo do Conselho Internacional de Museus, falou sobre o impacto das novas tecnologias na museologia, destacando as oportunidades de inovação que estas proporcionam para envolver públicos mais diversificados e ampliar o acesso ao património cultural.
A discussão aprofundou-se ainda na importância de fortalecer os intercâmbios culturais na região da Grande Baía, com Feng Fangdan, da Direção dos Serviços de Assuntos de Subsistência em Hengqin, a sublinhar a necessidade de uma maior colaboração entre os diferentes sectores museológicos. Zhao Lifan, vice-directora do Museu de Guangdong, apresentou uma visão sobre a evolução dos museus na província, defendendo uma abordagem diversificada e de alta qualidade para garantir a relevância e sustentabilidade destas instituições na nova era.
O sector de Hong Kong também esteve presente com Lam Kwok Fai, do Museu do Património de Hong Kong, que destacou a importância da tecnologia na dinamização dos museus e na sua função de agentes culturais. Para os responsáveis pela gestão de museus de menor dimensão, como Zhang Peng, membro do Comité Permanente do Comité de Trabalho da Juventude da Associação dos Museus da China, os desafios da reactivação e da inovação em museus pequenos e micro-museus, são essenciais para garantir a sua sustentabilidade e impacto social.
Por sua vez, os docentes universitários Li Jun e Li Fan abordaram questões relacionadas com a curadoria na era da globalização e a relação entre museus universitários e o ensino superior, reforçando o papel formativo e educativo destas instituições no contexto contemporâneo.
O encontro foi também uma oportunidade para reforçar a cooperação regional, com a participação de representantes de treze museus de cidades como Guangzhou, Zhuhai e Shenzhen, empenhados em promover o intercâmbio de boas práticas e estratégias inovadoras para o sector.
Num esforço conjunto, Macau, Guangdong e Hong Kong pretendem consolidar uma região culturalmente vibrante, onde os museus deixam de ser apenas locais de exposição para assumirem funções de ponte entre o passado e o futuro; espaços educacionais sobre tradição e inovação. A iniciativa integra-se numa série de actividades que se estendem até meados de Junho, no âmbito do “Dia Internacional dos Museus de Macau 2025”, promovendo o diálogo, o conhecimento e a colaboração entre as diferentes instituições culturais.
Através da modernização e cooperação internacional, a região da Grande Baía demonstra o seu potencial cultural, destacando os museus como ferramenta poderosa para a construção de uma sociedade mais humanista e consciente do seu património, como delineado pelo Governo na página oficial dos “Museus de Macau”.
Numa outra iniciativa museológica, que já arrancou no dia 19 de Maio, a exposição “Corredor do Museu”, inserida na agenda do “Dia Internacional dos Museus de Macau 2025”, decorre até dia 15 de Junho, com diversas outras actividades distribuídas entre os vários museus de Macau.</description><pubDate /></item><item><title>Condenado em Macau, Joseph Lau vende colecção de vinhos por dobro do valor estimado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/condenado-em-macau-joseph-lau-vende-coleccao-de-vinhos-por-dobro-do-valor-estimado/</link><description>O magnata de Hong Kong Joseph Lau, condenado num caso de corrupção em Macau, alcançou um marco no coleccionismo de vinhos ao vender uma selecção por oito milhões de euros, o dobro do valor estimado. Num leilão da Christie’s, que atraiu a atenção de especialistas e entusiastas internacionais, Lau apresentou 211 lotes de vinhos de gama alta, incluindo raridades do produtor de renome Henri Jayer, bem como colheitas icónicas da Petrus e selecções exclusivas do Domaine de la Romanée-Conti. Impulsionada pelo sucesso das duas edições anteriores, em 2022, a expectativa em torno do leilão era considerável. A primeira edição, realizada em Abril de 2022 e baptizada de “Iconic Wines of Joseph Lau Part I”, alcançou um resultado sem precedentes, com todos os lotes vendidos e receitas superiores a 63 milhões de dólares de Hong Kong, triplicando a estimativa pré-venda. A segunda edição, em Novembro, gerou mais de 61 milhões de dólares de Hong Kong, o dobro da avaliação inicial. Os resultados reforçaram a posição de Lau como um dos curadores de vinhos mais influentes da Ásia e captaram a atenção de investidores de todo o mundo. A terceira parte desta série prometia garrafas raras e incluía uma seleção de vinhos de Henri Jayer, produtor da região Borgonha. Muitas destas garrafas foram adquiridas no leilão de 2012 da Christie’s “The Private Cellar of Henri Jayer”. Entre os lotes em destaque encontrava-se um conjunto de 10 garrafas de Henri Jayer Vosne-Romanée Cros Parantoux 1999. Foi também oferecido um lote de nove garrafas de Henri Jayer Vosne-Romanée Cros Parantoux 2001. Esta última colecção foi vendida no leilão da Christie’s por quase 73 milhões de dólares de Hong Kong, o dobro do valor estimado.
Lau, de 73 anos, tem uma fortuna avaliada em cinco mil milhões de dólares, de acordo com o Bloomberg Billionaires Index. A riqueza provém principalmente das propriedades comerciais que detém, em conjunto com a família, bem como da participação na Chinese Estates Holdings Ltd, uma das principais empresas imobiliárias em Hong Kong. No entanto, o sector imobiliário do centro financeiro asiático registou um abrandamento acentuado, o que teve um impacto negativo na atividade do empresário. Lau demitiu-se do cargo de director executivo e presidente da Chinese Estates depois de ter sido condenado por suborno e fraude em Macau, em 2014. A condenação decorreu no âmbito do processo do ex-secretário das Obras Públicas e Transportes de Macau (1999-2006) Ao Man Long, condenado a 29 anos de prisão por crimes de corrupção, branqueamento de capitais, abuso de poder e riqueza injustificada.</description><pubDate>2025-05-26 07:06:22</pubDate></item><item><title>Fórum sobre infra-estruturas apresenta 13 projectos inéditos em Junho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/forum-sobre-infra-estruturas-apresenta-13-projectos-ineditos-em-junho/</link><description>O 16.º Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estruturas (IIICF, na sigla em inglês) vai realizar-se na Cotai Expo do Venetian entre 10 e 12 de Junho, integrando, pela primeira vez, uma cerimónia de “resultados inovadores”.
Ao longo dos três dias do evento, subordinado ao tema “Conectividade Aprimorada para Cooperação Mutuamente Benéfica”, serão dinamizados intercâmbios, exposições, lançamentos oficiais e bolsas de contactos destinados a empresários nacionais e internacionais, com a finalidade de promover a cooperação entre a China e países de todo o mundo no sector das infra-estruturas.
Em comunicado, o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) – a entidade organizadora, em conjunto com a Associação dos Construtores Civis Internacionais da China – avança que o evento integrará, pela primeira vez, uma “cerimónia de estreia de resultados inovadores”, ao abrigo da qual serão expostos 13 projectos nunca antes apresentados. Os projectos em destaque estão relacionados com vários domínios, como a construção inteligente, a tecnologia de inteligência digital, os novos materiais, a protecção ambiental e o baixo carbono.
“O evento será uma forma prática de fazer corresponder a oferta e a procura de realizações inovadoras e uma forma de aproveitar as oportunidades decorrentes da ‘Economia de Estreia’, visando aprofundar o efeito sinérgico do fórum e da exposição e expandir a eficácia profissional do Fórum”, assinala o IPIM.
O IIICF é um dos principais eventos globais para a colaboração do sector das infra-estruturas, actuando como uma plataforma internacional de reunião e discussão entre diversos decisores e empresários de topo de gama da indústria. Segundo o IPIM, mais de 80% das empresas relacionadas participaram no evento durante pelo menos três anos consecutivos, “tendo alcançado resultados notáveis”.</description><pubDate>2025-05-26 07:07:03</pubDate></item><item><title>Xia Baolong pede mais medidas para acelerar diversificação da economia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/26/xia-baolong-pede-mais-medidas-para-acelerar-diversificacao-da-economia/</link><description>Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, chefiou uma delegação do Governo da RAEM numa visita a Pequim. Um dos encontros da delegação de Macau foi com Xia Baolong, director do Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China (PCC) e do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau do Conselho de Estado.
Durante o encontro, o responsável de Pequim disse esperar que Macau “continue a tomar medidas proactivas para acelerar o desenvolvimento da diversificação adequada da economia e a construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin”, para “elevar o sentimento de realização dos residentes, bem como contribuir para a abertura do país ao mundo a um nível mais elevado”.
Tai Kin Ip e a sua comitiva encontraram-se também com a Comissão Nacional de Desenvolvimento e Reforma, o Ministério da Ciência e Tecnologia, o Ministério da Indústria e Tecnologias da Informação, o Ministério das Finanças, o Banco Popular da China, a Comissão de Supervisão e Administração de Activos Estatais do Conselho de Estado, a Administração Espacial do Estado, a Associação para a Ciência e Tecnologia da China e o ZGC Group, por exemplo.
Com estas entidades foram discutidos temas como o impulso do desenvolvimento das indústrias prioritárias, tais como a tecnologia de ponta, as finanças modernas e o comércio, convenções e exposições, bem como a aceleração da construção da Zona de Cooperação em Hengqin, tendo ainda sido feito um intercâmbio sobre a “melhor valorização das vantagens de Macau, o reforço dos laços internos e externos, a atracção de recursos de inovação científica e tecnológica de alta qualidade para se concentrarem em Macau e a criação de clusters industriais competitivos a nível internacional”.</description><pubDate>2025-05-26 07:07:03</pubDate></item></channel></rss>