<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/coutinho-critica-regime-de-seguranca-social-e-pede-maior-proteccao-para-idosos-com-deficiencia/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>DSAL e SJM lançam plano de emprego e formação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/dsal-e-sjm-lancam-plano-de-emprego-e-formacao/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e a SJM vão lançar um plano de desenvolvimento profissional em serviço de visita guiada nas actividades da operadora em regime de contratação e depois formação, proporcionando formações em todas as vertentes e oportunidades de desenvolvimento profissional aos residentes que esteja vocacionada nas indústrias culturais e artísticas.
As inscrições para este plano encontram-se abertas a partir de hoje e terminam a 1 de Abril. As inscrições podem ser feitas na página electrónica da DSAL. Depois, realizar-se-á uma palestra e as entrevistas no dia 9 de Abril.
O plano disponibiliza um total de 30 vagas de emprego para a categoria de agente do serviço de visita guiada nas actividades. Os candidatos admitidos receberão uma formação profissional com duração, no total com 18 meses, respectivamente, nove meses no Departamento de Operações Hoteleiras e nove meses no Departamento de Planeamento de Actividades, sendo que o programa da formação abrange formação inicial nas artes e cultura, inglês prático de Linguaskills da Cambridge (oral) – curso de formação em conversação inglesa para o sector de prestação de serviços, Forbes Travel Guide – formação básica de excelência no serviço, curso sobre a visita guiada, etc. Além disso, irão também ser facultadas pela SJM aos trabalhadores, oportunidades de participação em diversas visitas guiadas, visitas de estudo e sessões de intercâmbio cultural, entre outros.
Segundo a nota de imprensa, os trabalhadores que demonstrarem bom desempenho continuarão a desenvolver a sua carreira profissional no Departamento de Operações Hoteleiras ou no Departamento de Planeamento de Actividades.</description><pubDate>2025-03-25 01:45:51</pubDate></item><item><title>Instalações ao ar livre da Alameda da Harmonia em Seac Pai Van abriram ontem ao público</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/instalacoes-ao-ar-livre-da-alameda-da-harmonia-em-seac-pai-van-abriram-ontem-ao-publico/</link><description>Abriu ontem ao público uma nova zona de lazer na Alameda da Harmonia, em Seac Pai Van, que conta com instalações ao ar livre adequadas às diferentes faixas etárias, criando um ambiente de lazer mais rico e diversificado para o bairro comunitário de Seac Pai Van.
A Zona de Lazer da Alameda da Harmonia, situada em ambos os lados da Alameda da Harmonia (entre o Edifício Lok Kuan e o Edifício Ip Heng), em Seac Pai Van, tem uma área total de cerca de 2.730 metros quadrados, e abrange um espaço de diversão infantil com zonas separadas consoante as idades das crianças, incluindo equipamentos de grande dimensão, com elementos de escalada e desafios adequados, “para que as crianças possam aumentar o sentido de coordenação e equilíbrio durante as suas brincadeiras, e reforçar a sua aptidão física”, descreve a nota de imprensa do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), que acrescenta que “a zona de manutenção física para adultos também tem em conta as necessidades dos jovens, adultos e idosos, de diferentes faixas etárias, com instalações ricas e diversificadas”.
O horário de funcionamento da zona de diversão infantil é das 7h às 22h, enquanto a zona de manutenção física para adultos se mantém a funcionar 24 horas. “O IAM espera que, através do aproveitamento e reordenamento dos espaços públicos existentes, se possa criar um ambiente de lazer rico e diversificado, dando resposta às necessidades dos residentes desta zona em termos de instalações de lazer”, sublinha o comunicado.</description><pubDate>2025-03-25 01:44:57</pubDate></item><item><title>China promete “resultados benéficos” em fórum com investidores estrangeiros</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/china-promete-resultados-beneficos-em-forum-com-investidores-estrangeiros/</link><description>O vice-primeiro-ministro chinês, He Lifeng, disse no domingo aos executivos de várias multinacionais presentes num fórum do país asiático que a China vai “continuar a abrir-se”, com “resultados vantajosos para todos”.
 
À margem do Fórum de Desenvolvimento da China, He reuniu-se com os diretores executivos de empresas como a Apple, Mercedes-Benz ou Samsung, sublinhando que Pequim vai tomar medidas para “melhorar ainda mais o ambiente empresarial”, informou o Ministério do Comércio chinês, em comunicado.
“A China vai acolher mais investimentos de empresas multinacionais, partilhando oportunidades de desenvolvimento”, afirmou o ministro, à margem do fórum, que Pequim apresenta como uma plataforma de diálogo entre altos dirigentes governamentais chineses, executivos de multinacionais e académicos.
O fórum surge numa altura em que Pequim está a tentar recuperar o investimento estrangeiro, que atingiu fluxos negativos recorde em 2024, e promover o desenvolvimento do setor privado, com a confiança entre os investidores perto de mínimos históricos. He Lifeng descreveu a economia chinesa como “muito resistente” e “cheia de vitalidade”.
Alguns dos executivos que participam no evento, que terminou ontem, devem reunir-se esta semana com o Presidente chinês, Xi Jinping, segundo a agência de notícias Bloomberg.
De acordo com o Governo chinês, o encontro é uma oportunidade para manter contacto direto com a liderança do país asiático, sendo habitualmente frequentado por académicos que simpatizam com Pequim.
O tema deste ano, segundo a televisão estatal CGTN, é “libertar todo o potencial de desenvolvimento”, com simpósios sobre macropolítica, inovação científica e tecnológica, ambiente ou desafios demográficos.
O fórum tem como pano de fundo o abrandamento da economia da China, num período em que enfrenta o impacto da guerra comercial lançada pelo líder norte-americano, Donald Trump.
Na cerimónia de abertura, o primeiro-ministro chinês, Li Qiang, afirmou que Pequim está “preparada” para “choques inesperados do exterior”, referindo-se à guerra comercial desencadeada pelo magnata norte-americano, e prometeu que a China vai abrir mais setores da sua economia ao investimento estrangeiro. O chefe do Executivo chinês instou as empresas internacionais a “resistir” ao “protecionismo”.
Li também reuniu no domingo com o senador norte-americano Steve Daines, do Partido Republicano, a quem disse que Pequim procura “o diálogo e a cooperação com os Estados Unidos”, e sublinhou que os laços económicos e comerciais são “fundamentais para as relações bilaterais”, segundo um despacho emitido pela agência noticiosa oficial Xinhua.
Li apelou aos Estados Unidos para aderirem aos “princípios do respeito mútuo e da coexistência pacífica” e apelou a uma “comunicação franca” para “aprofundar a confiança”.
Daines também se reuniu com o vice-primeiro-ministro He, a quem transmitiu o apelo de Trump para que a China “pare o fluxo de precursores de fentanil”, e disse esperar “mais diálogo de alto nível”.
Estas foram as primeiras reuniões de um político norte-americano com altos funcionários chineses desde o regresso de Trump à Sala Oval.
A visita surge numa altura em que as tensões entre as duas maiores economias do mundo aumentam devido à imposição mútua de taxas alfandegárias. Lusa</description><pubDate>2025-03-25 01:45:49</pubDate></item><item><title>Acções da CK Hutchison disparam com presença de filho de Li Ka-shing em fórum na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/accoes-da-ck-hutchison-disparam-com-presenca-de-filho-de-li-ka-shing-em-forum-na-china/</link><description>As acções da CK Hutchison, do bilionário Li Ka-shing, subiram depois de um dos seus filhos ter sido convidado para um fórum com altos funcionários chineses, em Pequim, apesar da venda dos portos da empresa no Panamá.
 
Richard Li foi convidado, na qualidade de fundador do Pacific Century Group, para o Fórum de Desenvolvimento da China do Conselho de Estado, de acordo com uma lista de participantes, citada pela agência de notícias Bloomberg.
O primeiro-ministro chinês, Li Qiang, e o vice-primeiro ministro He Lifeng participam no evento de dois dias que reúne executivos de algumas das maiores multinacionais do mundo, incluindo Tim Cook, da Apple, Albert Bourla, da Pfizer, ou Amin Nasser, da Saudi Aramco.
Apesar de Richard Li supervisionar o próprio grupo empresarial e não ter qualquer papel na CK Hutchison, os investidores parecem ter interpretado a sua presença como um sinal positivo para a família Li.
As acções da CK Hutchison subiram 5,2% na segunda-feira de manhã, a maior subida em mais de duas semanas.
O principal conglomerado do império empresarial global de Li Ka-shing foi alvo de críticas num comentário difundido por um jornal de Hong Kong e, mais tarde, republicado nos portais oficiais da administração chinesa na região e na cidade vizinha Macau.
O jornal Ta Kung Pao considerou que o negócio que transferiu para um consórcio, que inclui a gestora de ativos norte-americana BlackRock, uma participação de 80% num conjunto de subsidiárias portuárias, que gerem 43 portos em 23 países, incluindo portos em ambas as extremidades do Canal do Panamá, em Balboa e Cristobal, “não é uma prática comercial normal”. “Muitos internautas [chineses] criticaram fortemente este acordo e a CK Hutchison Holdings, considerando-o como uma cedência sem espinha, visando apenas o lucro e esquecendo a justiça, ignorando os interesses nacionais e os grandes princípios nacionais, traindo e vendendo todo o povo chinês. Estas expressões emocionais são completamente compreensíveis”, lê-se.
Um analista chinês negou à agência Lusa, no entanto, que o comentário represente a posição oficial de Pequim. “O negócio é um acordo puramente privado” e “de modo algum o comentário representa a posição oficial da China”, afirmou Gao Zhikai, que serviu como intérprete do antigo líder chinês Deng Xiaoping e é atualmente um dos mais conhecidos comentadores da televisão chinesa. “A empresa concluiu que o preço que o comprador norte-americano ofereceu é um bom preço, ou mesmo irrecusável, e essa é a principal razão por detrás do acordo. O Governo chinês não tem nada a ver com este negócio”, acrescentou.
A Bloomberg avançou, no entanto, que as autoridades chinesas estão a investigar o negócio por potenciais violações da segurança nacional e da legislação antimonopólio. Espera-se que a CK Hutchison assine o acordo sobre a venda dos seus dois portos no Panamá até 2 de Abril. Lusa</description><pubDate>2025-03-25 01:45:05</pubDate></item><item><title>Proposta de lei de contratação pública: demorado a aprovar, mas a caminho da transparência</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/proposta-de-lei-de-contratacao-publica-demorado-a-aprovar-mas-a-caminho-da-transparencia/</link><description>Com o regime de aquisições feitas pelo Governo actualmente a ser regido por legislação sobretudo da década de 80, a proposta de lei de contratação pública, que visa alterar esses diplomas, resultou de um processo de consulta pública iniciado em 2018 e encontra-se ainda em discussão na especialidade na Assembleia Legislativa de Macau. Marco Caldeira, professor da Faculdade de Direito de Lisboa, declara que, apesar de demorada, parece ir no “bom caminho”.
 
A proposta de lei de contratação pública da RAEM, aprovada na generalidade e em discussão na especialidade, desde o início do ano passado, na Assembleia Legislativa, vai mudar a legislação que hoje existe, datada dos anos 80, e parece estar no “bom caminho”, procurando “combater a falta de transparência”, impedindo “conflitos de interesse” e evitando “ajustes directos encapotados”, afirma Marco Caldeira, professor da Faculdade de Direito de Lisboa, numa apresentação que decorreu, no dia 17 de Março, por ocasião das Conferências da Primavera 2025 que estão agora a decorrer, no Centro Científico e Cultural de Macau, em Lisboa.
Para o administrativista, subjacente a esta vontade de revisão da contratação pública, estão, por um lado, “problemas eternos dos contratos públicos” e, por outro lado, “a falta de consagração expressão dos princípios jurídicos fundamentais, que é assinalado com uma lacuna do regime dos anos 80”. Mas não é só. “Há a falta de regulação das políticas de contratação pública — um tema muito em voga e que está na União Europeia com a contratação pública sustentável, com a economia circular e a perspectiva de prossecução dos fins sociais e ambientais dos contratos públicos”, acrescenta.
Há também a necessidade de “promover a transparência dos procedimentos de contratação pública e a proteção da concorrência leal, um tema intemporal como sempre”, assim como “aspectos mais específicos, como as qualificações dos concorrentes e candidatos, a formação do pessoal que integra as comissões de avaliação das propostas e a regulamentação dos critérios de adjudicação”.
Olhando para a consulta pública que decorreu no território, muitas destas questões foram abordadas. “Além destes aspectos, a população e os operadores económicos consultados salientaram ainda pontos como a necessidade de tratar a prevenção da evasão dos procedimentos de contratação aplicável, o fraccionamento artificial do objecto do contrato e das despesas, a regulamentação explícita da caução, problema muito relevante para os operadores económicos”, diz. Depois, acrescenta, a comunidade, no âmbito da consulta pública, mencionou ainda a necessidade de ”criação de uma base de dados informatizada e o caminhar para a digitalização e a informatização da contratação pública, o caminhar para a contratação pública eletrónica”, além de criação de “bases de dados para o futuro e de um serviço competente da contratação publica”.
Realçando que a proposta de lei vai muito “no sentido” das propostas feitas durante a consulta pública, Marco Caldeira refere que, em linhas gerais, o diploma propõe “uma regulamentação mais detalhada dos critérios de escolha de cada um dos procedimentos, mas há esta ideia de combater a falta de transparência e assegurar a transparência”.
O objectivo parece ser “impedir conflitos de interesse relativamente às pessoas que participam nos procedimentos de contratação pública, mas também numa perspetiva objectiva, designadamente, o caderno de encargos não pode ser ab initio estabelecido de forma a favorecer determinados operadores económicos”, salienta.
 
Mudanças necessárias
 
Atualmente o regime de aquisições feitas pelo Governo assenta, essencialmente, em três diplomas: o Decreto-Lei 122/84/M (revisto através da lei 5/2021), quanto às despesas, obras e manutenção de serviços; o DL 63/85, sobre a aquisição de bens e serviços; e, mais recentemente, o DL 74/99M que versa sobre as empreitadas das obras públicas. “O poder político considerou conveniente auscultar a população e os ‘stakeholders’ relevantes para promover uma revisão integrada do regime da contratação pública na perspectiva dos dois diplomas da década de 80 — não o de 99 das empreitadas, já que esse deverá permanecer em vigor, mas pelo menos os outros dois da década de 80 serem revistos e unificados numa única futura lei da contratação pública”, esclarece o docente.
Tratando-se de um processo moroso, já que a consulta pública iniciou-se em 2018 e o diploma continua ainda por aprovar, Marco Caldeira elogiou o processo de revisão. “É salutar que se perceba que diplomas dos anos 80, por muito bons que fossem na altura, terão necessariamente de ser revistos e a contratação pública tem uma enorme relevância pública e é uma matéria que, até do ponto de vista jurídico, tem vindo a crescer em complexidade”, afirma. Por outro lado, Marco Caldeira também elogia a auscultação da comunidade nesse processo. “Não só a consulta pública foi muito bem feita, como teve bons resultados”, diz, especificando: “O grupo de trabalho assinalou um conjunto de problemas e formulou 19 propostas no relatório de consulta pública e a consulta pública, além dessas, ainda acrescentou outros aspectos que os peritos não tinham considerado.”
Tratando-se de um diploma que ainda continua por aprovar na especialidade, Marco Caldeira afirma que é importante “assegurar que o texto está correcto”, notando-se no seu conteúdo “reminiscências do actual Código dos Contratos Públicos português”.
Recorde-se que, um dos diplomas que regula as despesas com obras e aquisição de bens e serviços, o DL n.º 122/84/M, já tinha sofrido uma alteração em 2021, no sentido de incrementar o valor-limite para os procedimentos inerentes à aquisição pública.</description><pubDate>2025-03-25 01:45:00</pubDate></item><item><title>Exigida mais protecção para os trabalhadores por conta própria</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/exigida-mais-proteccao-para-os-trabalhadores-por-conta-propria/</link><description>O deputado Leong Sun Iok espera que o Governo reforce as garantias profissionais dos trabalhadores por conta própria. Numa interpelação escrita, o parlamentar alerta que há muitos empregadores a contratarem trabalhadores através de contrato de prestação de serviços mesmo quando não se justifica.
 
Leong Sun Iok quer que o Governo proteja melhor os direitos dos trabalhadores por conta própria. Numa interpelação escrita remetida ao Governo, o deputado ligado à Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) denuncia que várias empresas estão a adoptar o modelo de contratação de trabalhadores através de contratos de prestação de serviços, ainda que a carga horária e o trabalho sejam semelhantes aos das relações de trabalho normais.
“Sendo Macau uma microeconomia, o mercado é limitado e muitas pessoas só conseguem trabalhar desta forma, assim, neste contexto, é importante verificar se os empregadores estão a recorrer a esta possibilidade como meio para fugirem às responsabilidades e aos deveres da relação de trabalho”, afirma Leong Sun Iok na interpelação.
Assim, o deputado diz que “o Governo deve estudar a forma de assegurar as garantias profissionais dos trabalhadores por conta própria e dos profissionais liberais”, incentivando, por exemplo, os empregadores a adquirirem seguro de trabalho para os seus trabalhadores com contratos de prestação de serviços, “a fim de aperfeiçoar as garantias laborais em Macau”.
Como esta modalidade de contratação está a ser mais usada pelos empregadores, Leong Sun Iok nota que noutros locais estão a ser estudados mecanismos para proteger esses trabalhadores. Por exemplo, a nível nacional, irá ser criado um regime de protecção dos direitos e interesses laborais para as novas modalidades de emprego e definidas explicitamente as responsabilidades das plataformas e das empresas na protecção laboral.
Por isso, o deputado reitera que “o Governo deve realizar, em tempo oportuno, estudos para optimizar as normas das relações laborais e a protecção dos direitos e interesses relevantes ao abrigo da lei das relações de trabalho e demais legislação, bem como aperfeiçoar o regime de segurança social, as medidas complementares e os diplomas legais”.
Leong Sun Iok diz mesmo que esta nova modalidade de contratação representa uma potencial “fuga à responsabilidade” dos empregadores, sugerindo ao Governo que realize um inquérito sobre o número e os tipos de trabalhadores por conta própria e de profissionais liberais existentes.
Por outro lado, o deputado dos Operários lembra que, nos termos da lei das relações de trabalho e de decisões judiciais proferidas no passado, considera-se que existe relação de trabalho sempre que esteja em causa a “disponibilidade”. “Para evitar o incumprimento da lei por parte dos empregadores e salvaguardar os direitos e interesses dos trabalhadores, o Governo vai emitir instruções claras e reforçar as acções de divulgação e as orientações?”, interroga Leong Sun Iok.</description><pubDate>2025-03-25 01:45:51</pubDate></item><item><title>IPIM vai promover mais de 350 produtos lusófonos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/ipim-vai-promover-mais-de-350-produtos-lusofonos/</link><description>Durante a próxima sexta-feira e sábado, o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) vai organizar a iniciativa “Encontro”, que tem como objectivo “proporcionar ao público oportunidades de experimentar de perto o encanto único dos produtos e da cultura dos países de língua portuguesa”. O IPIM vai apresentar mais de 350 produtos oriundos da lusofonia e ainda uma dezena de workshops e cursos.
 
Centenas de produtos dos países de língua portuguesa vão estar expostos, entre esta sexta-feira e sábado, no Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, no âmbito de uma actividade promocional organizada pelo Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM).
“Encontros” é o nome da iniciativa que vai apresentar e colocar à venda mais de 350 produtos de qualidade dos países de língua portuguesa a preços mais acessíveis. Os produtos a serem apresentados vão do café do Brasil e Timor-Leste aos vinhos e objectos em cortiça de Portugal, por exemplo.
O objectivo da iniciativa é, diz o IPIM, “proporcionar ao público oportunidades de experimentar de perto o encanto único dos produtos e da cultura dos países de língua portuguesa”, diz o comunicado de imprensa do IPIM.
O Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa será transformado num “espaço que combina compras e entretenimento, oferecendo uma variedade de produtos a preços promocionais e uma rica gama de actividades promocionais”, salienta o IPIM na nota de imprensa partilhada ontem. Os consumidores que efectuarem compras de um determinado montante no local poderão obter uma lembrança, ou trocar um vinho classificado por apenas uma pataca, até o ‘stock’ acabar.
O evento também incluirá actividades focadas na cultura dos países lusófonos e nos seus produtos característicos. Na sexta-feira, haverá uma promoção de vinhos da lusofonia, centrando-se nas negociações comerciais; será realizada uma demonstração culinária de pratos portugueses, com a participação de chefes de cozinha de Macau que irão cozinhar no local pratos portugueses.
No sábado, as actividades serão orientadas para experiências interactivas, uma vez que o IPIM colabora com o Centro de Produtividade e Transferência de Tecnologia de Macau para lançar o workshop de bebidas alcoólicas lusófonas, com especialistas em vinho a partilharem os seus conhecimentos sobre degustação de vinhos; haverá ainda workshops abertos ao público, como pintura e colagem de cerâmica portuguesa, trança de corda de sardinha e pintura manual de azulejos.
O público poderá também visitar o Pavilhão de Exposição da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os países de língua portuguesa “para conhecer os resultados do trabalho de Macau como plataforma sino-portuguesa através de visitas guiadas, bem como conhecer os produtos alimentares e bebidas, produtos agrícolas e artesanato dos nove países de língua portuguesa”.</description><pubDate>2025-03-25 01:43:24</pubDate></item><item><title>Vendidas 271 unidades da habitação económica na Zona A</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/vendidas-271-unidades-da-habitacao-economica-na-zona-a/</link><description>Foram já vendidas 271 fracções de habitação económica postas a concurso em 2019, três semanas depois do início do processo de escolha das casas. O Instituto de Habitação revelou que, entre as vendidas, a maioria corresponde a unidades T3 e, para já, ninguém adquiriu apartamentos T1. Até ao momento existem 2.632 agregados familiares a aguardar a escolha de fracção.
 
O Instituto de Habitação (IH) adiantou que 271 unidades foram escolhidas pelos candidatos elegíveis do concurso de habitação económica aberto em 2019 e foram já vendidas. As estatísticas foram actualizadas até ontem, nas três semanas desde o início do processo de escolha das fracções, que arrancou no início deste mês, no dia 4.
O concurso de habitação económica de 2019 disponibiliza um total de 3.017 fracções na Zona A dos Novos Aterros. De acordo com a informação do IH, entre os 271 apartamentos vendidos, 191 são unidades T3, 80 são fracções T2, e não houve nenhum agregado familiar a escolher apartamentos com 1 quarto. Existem, portanto, 2.746 fracções remanescentes à espera de ser seleccionadas. No que diz respeito à situação dos agregados familiares que escolheram habitação económica, 105 são famílias com três pessoas (39%), seguido por 74 famílias com dois elementos (27%) e 71 famílias com quadro elementos (26%).
Recorde-se que as habitações económicas disponíveis para aquisição no referido concurso estão localizadas no Edifício Tong Seng (Lote B4), no Edifício Tong Chong (Lote B9) e Edifício Tong Kai (Lote B10), na Zona A dos Novos Aterros, num total de 3.017 fracções, incluindo 760 da tipologia T1, 1.000 da tipologia T2 e 1.257 da tipologia T3.
Os dados sobre a apreciação do concurso de habitação económica de 2019 mostram ainda que foram admitidas mais de 35 mil candidaturas, com 18.029 candidaturas de agregados familiares nucleares, 1,677 de agregados familiares não nucleares e 16.061 de candidatos individuais.
Até ontem, 4.211 candidaturas passaram a apreciação substancial. Neste caso, além de 271 que já escolheram as fracções, 2.632, que preencheram os requisitos após a apreciação, estão a aguardar a selecção de fracção. Um total de 29 candidaturas ainda está em procedimento jurídico e 35 estão em apreciação substancial, incluindo os que necessitam de apresentar documentos complementares e suspensão. Foram registadas 881 candidaturas que concluíram o procedimento jurídico por não preencherem os requisitos, 186 procederam à alteração de grupo e de ordenação. Além disso, 177 agregados familiares apresentaram desistência à candidatura.
O concurso de habitação económica aberto em 2019 é o último concurso realizado ao abrigo da antiga “Lei da habitação económica”, que prevê que a fixação do preço de venda das fracções deve ter em consideração, nomeadamente, a capacidade aquisitiva dos possíveis beneficiários deste tipo de habitação, a localização dos edifícios, o ano de construção, a orientação e a localização das fracções na estrutura global do edifício, a área e tipologia das fracções. Segundo um despacho publicado no ano passado, para os três prédios residenciais da habitação económica, o preço dos apartamentos T1 varia entre 1,18 milhões de patacas e 1,46 milhões de patacas. As casas T2 custam entre 1,55 milhões de patacas e 1,82 milhões de patacas, enquanto o preço das unidades T3 está fixado das 1,93 milhões de patacas às 2,37 milhões de patacas. Todos os valores gozam um rácio bonificado superior a 64%.
Decorrido o prazo do ónus de inalienabilidade de 16 anos, contados a partir da data de emissão da licença de utilização, se o adquirente pretender alienar a fracção, deverá efectuar o pagamento da compensação ao IH de acordo com o rácio bonificado.</description><pubDate>2025-03-25 01:42:10</pubDate></item><item><title>Macau tem um refúgio holístico onde todos são bem-vindos (incluindo animais)</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/macau-tem-um-refugio-holistico-onde-todos-sao-bem-vindos-incluindo-animais/</link><description>Ganaa Ávila fundou o Soul Healing Macau em 2023, com o objectivo de incentivar o amor-próprio e a conexão com o plano metafísico através de sessões de Reiki e “sound baths”. Ano e meio depois da abertura, passou também a oferecer tratamentos de Gua Sha, acupressão e até limpeza energética a animais, criaturas que considera tão “vivas” e sencientes como as humanas. Em conversa com o PONTO FINAL, explica em que consiste o seu trabalho e enfatiza a importância do pensamento positivo para uma vida equilibrada. 
 
Desde os primórdios da civilização que há registo de crenças numa energia universal, apelidada de “Qi”, “Prana” ou “Reiki” conforme as sociedades de origem. Ganaa Ávila, terapeuta holística da Mongólia e radicada em Macau há mais de 20 anos, escolhe chamá-la de Reiki no espaço Soul Healing Macau, inaugurado há cerca de um ano e meio no edifício Si Toi, na Praia Grande. Ainda assim, explica ao PONTO FINAL que não se identifica totalmente com o título de “mestre”.
“Esta força não me pertence, nem sou eu que tenho o poder da cura. Apenas trabalho com a energia e ajudo a limpar os chakras dos clientes”, explica, reiterando que “qualquer pessoa pode aprender a usar esta força, se assim quiser”. O propósito do Soul Healing Macau é precisamente esse: empoderar os clientes e incentivá-los a cuidar de si mesmos, tanto física como espiritualmente, através de uma perspectiva holística e natural.
Quando enveredou por esta carreira, não pensou nela como um investimento económico. O principal foco foi o de recuperar a sua saúde mental e emocional, debilitada por um acidente de automóvel que deixou cicatrizes tão complexas que a medicina moderna não soube sarar com medicamentos. Incapacitada pelo luto, obrigou-se a pensar: “Porque é que continuo presa à tristeza? Se não posso mudar o passado nem controlar o futuro, porque não apenas desfrutar do momento, amar-me e viver uma vida com significado?”.
O passo seguinte foi o de estender esta epifania ao maior número possível de pessoas. A terapeuta dá como exemplo uma comparação metafórica entre as emoções negativas e uma peça fruta apodrecida. Tal como um morango bolorento vai infectando os demais numa taça de fruta, também as energias de baixa frequência contagiam aqueles que nos rodeiam. Mas atenção: o contrário também acontece. Ao ajudar um paciente a aliviar os sintomas de insónias ou ansiedade, Ganaa não está apenas a ajudar uma única pessoa – também a sua família e amigos beneficiam desta leveza energética.
 
PARA LÁ DO REIKI E DAS TAÇAS TIBETANAS
 
Quando abriu o espaço holístico no coração de Macau, as experiências que oferecia centravam-se sobretudo no Reiki – de longe, a técnica mais procurada pelos clientes – e no banho sonoro, ou “sound healing”, em que o paciente é induzido num estado meditativo enquanto os diferentes sons emitidos por taças tibetanas ressoam pelo espaço.
Desde então, expandiu as suas áreas de conhecimento com um curso de Medicina Tradicional Chinesa, onde aprendeu novas terapias físicas (como ventosas ou moxabustão) e metafísicas (como os pontos meridianos e as energias de Yin e Yang). Hoje, incorpora no seu espaço uma mistura intencional de filosofias orientais, desde budistas a hindus, onde todas coexistem e nenhuma se impõe. O que verdadeiramente importa é acreditar no amor-próprio e na força vital do universo, independentemente do nome que lhe seja atribuído.
“Tudo se resume a ter um sistema de crenças. Acreditar em algo positivo atrai positividade para as nossas vidas”, explica Ganaa. A crença no poder do pensamento positivo popularizou-se em 2004 com o livro “O Segredo”, de Rhonda Byrne; para a geração TikTok, esta técnica será mais conhecida pelo termo manifesting. “Quando imaginamos algo e simulamos a sensação de o receber, o nosso subconsciente alinha-nos com nessa frequência e transpõe o que imaginámos para a realidade”.
Embora talvez pareça que o mundo nunca foi tão caótico como na contemporaneidade, a terapeuta holística acredita que, na verdade, nunca foi tão fácil atingirmos a paz interior: “Basta acedermos ao YouTube para aprendermos a ‘manifestar’ ou a meditar”. E a maior vantagem destas terapias naturais? Não têm quaisquer efeitos secundários.
“As pessoas procuram cada vez mais alternativas naturais aos comprimidos, especialmente depois da pandemia. Querem manter a harmonia entre o físico e o espiritual”, observa. Em resposta ao primeiro aspecto, o Soul Healing Macau introduziu recentemente tratamentos com Gua Sha e massagens faciais de acupressão à lista de experiências que oferece. Com tantos tratamentos holísticos de rejuvenescimento à disposição, “porquê optar por cirurgias ou pela aplicação de fillers que exigem retoques de seis em seis meses?”.
A terapeuta frisa ser impossível cuidar do corpo e descurar a saúde mental, ou vice-versa – as feridas emocionais vão-se acumulando e reflectindo no plano físico sob a forma de indisposições ou doenças. “Quando temos demasiadas emoções, os nossos fluxos energéticos bloqueiam e o excesso de raiva, tristeza, entusiasmo – seja o que for – fica preso algures nos tecidos do nosso corpo. Muitas vezes, as pessoas não sabem como desbloquear estas sensações, e é aqui que entram as terapias holísticas”.
 
HUMANOS, ANIMAIS E PLANTAS: SOMOS TODOS ENERGIA
 
A vasta maioria dos clientes são mulheres, “biologicamente” programadas para uma maior conexão com o metafísico. Os homens, menos abertos às experiências espirituais, representarão entre “5% a 1%” do total de pessoas que procuram os serviços de Ganaa Ávila. Mas nem todos os clientes são humanos: uma percentagem ainda mais ínfima é composta por animais de estimação.
Tudo começou quando uma amiga propôs que recorresse à energia do Reiki para apaziguar um grupo de gatos que brigava constantemente. “A minha reacção foi: porque não?”, relata a terapeuta. “Humanos, animais ou plantas, não somos todos criaturas vivas?” Bastou “uma ou duas sessões” para que as mudanças nos cinco gatos se tornassem evidentes, garante. “Foram resultados extraordinários. A gata mais problemática voltou a comer, estava mais satisfeita, começou a dar-se bem com os outros…”.
Os tratamentos do Soul Healing Macau – incluindo a animais – podem ser consultados e reservados através das redes sociais homónimas até ao final do ano. Em 2026, Ganaa mudar-se-á com a família para Portugal e dará início a uma nova etapa da sua vida. “Precisei de reflectir muito, porque é uma mudança enorme”. Não demorou até encontrar conforto no vagar alentejano e perceber que, ali, tanto a conexão com a Natureza como o seu negócio floresceriam. “Os portugueses já estão muito interessados na espiritualidade. É o oposto de Macau, onde muita gente ainda não sabe o que são banhos sonoros”.
No final da entrevista, convida-nos a sentar no centro da sala e a conhecermos esta terapia empiricamente. Pede-nos, primeiro, que fechemos os olhos, ponhamos a mão no coração – onde está localizado o respectivo chakra – e que inalemos e expiremos profundamente.
Ganaa alerta que estas sessões levam à libertação de energia sob várias formas: umas pessoas choram, outras são assoladas por memórias de infância. Mas, neste espaço, há algo para todos. Após um banho imersivo de taças, gongos, sinos de vento e címbalos budistas, até os cépticos regressarão a casa com um passo mais leve. Para Ganaa Ávila, isso basta: o cliente tirou uma hora da sua rotina para se conectar com o mundo sensorial e praticar a arte do amor-próprio, quer acredite ou não nas forças mágicas do Universo. O objectivo do seu trabalho foi cumprido.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Ponte da Amizade foi o local com o maior número de acidentes de viação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/ponte-da-amizade-foi-o-local-com-o-maior-numero-de-acidentes-de-viacao/</link><description>No ano passado, o local com mais acidentes de trânsito foi a Ponte da Amizade, onde se registaram 476 casos, seguido pela Avenida do Doutor Rodrigo Rodrigues e pela Avenida Sul Fronteiriça de Hong Kong-Zhuhai-Macau. Segundo a Polícia de Segurança Pública, entre os pontos negros de acidentes rodoviários, a Avenida Dr. Sun Yat-Sen foi o sítio onde se registaram mais acidentes envolvendo peões. As autoridades garantem que vão analisar os dados para proceder à melhoria das instalações rodoviárias.
 
A Ponte da Amizade foi o local em Macau onde ocorreram mais acidentes de viação ao longo do ano passado, com um total de 476 casos registados, ou seja, pelo menos um acidente por dia. O número foi avançado pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), revelando ainda que a Avenida do Doutor Rodrigo Rodrigues e a Avenida Sul Fronteiriça de Hong Kong-Zhuhai-Macau foram os locais com o segundo e terceiro maior número de acidentes rodoviários em 2024, com 389 casos e 303 casos, respectivamente.
Em Janeiro deste ano houve 37 acidentes de viação na Ponte da Amizade, que foi também o local onde surgiram mais acidentes no território, e, ao mesmo tempo, a Avenida do Doutor Rodrigo Rodrigues continuou a ocupar o segundo lugar, com 35 acidentes.
Citado pela Rádio Macau em língua chinesa, no ano passado, além dos três locais mencionados, na lista estão ainda presentes a Estrada do Istmo (254), a Avenida da Amizade (249), a Avenida Dr. Sun Yat-Sen (246), a Avenida Wai Long (231), a Rotunda do Istmo (206), a Avenida da Ponte da Amizade (204) e a Ponte de Sai Van (198).
Os dados dos Serviços para os Assuntos de Tráfego referentes a 2024 recordam igualmente que a Ponte da Amizade teve o maior fluxo de tráfego diário, com 68.118 veículos por dia, e a Ponte de Sai Van foi utilizada por 62 mil veículos por dia. A circulação de carro na Ponte da Amizade, neste sentido, superou pela primeira vez, desde que se começaram a fazer registos (2015), a da Ponte de Sai Van. Além disso, 15 mil viaturas passavam diariamente pela Ponte Governador Nobre de Carvalho.
O número de acidentes de viação no ano transacto atingiu 15.510 casos, número que representa uma subida anual de 14% e valor recorde dos últimos nove anos. Os acidentes que envolveram peões aumentaram 6,69%, para 510 casos. Entre os dez locais com maior número de acidentes de viação no ano passado, a Avenida Dr. Sun Yat-Sen foi o que registou o maior número de acidentes envolvendo peões, com um total de seis acidentes, seguido pela Estrada do Istmo (4) e pela Avenida da Amizade (4).
Neste sentido, o CPSP salientou que vai realizar uma análise dos dados relativos aos acidentes de viação e fazer um balanço sobre os locais onde os acidentes ocorrem com maior frequência, para examinar, posteriormente, a situação do local e apresentar aos serviços competentes sugestões de optimização das instalações de viação, na esperança de eliminar potenciais riscos para a segurança rodoviária.
As autoridades garantem ainda que realizam inspecções e operações em horários e locais irregulares de forma a combater as infracções de condução, a fim de aumentar o efeito dissuasor e proteger a segurança dos peões e dos condutores.</description><pubDate>2025-03-25 01:44:59</pubDate></item><item><title>Constituição da RPC e a Lei Básica? São dois ordenamentos separados, diz Vitalino Canas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/constituicao-da-rpc-e-a-lei-basica-sao-dois-ordenamentos-separados-diz-vitalino-canas/</link><description>Tratando-se a Constituição da República Popular da China e a Lei Básica de dois ordenamentos jurídicos multinível de separação, em nada se estabelece que as normas de um se têm de submeter às normas do outro, afirma o constitucionalista português, Vitalino Canas.
 
Os ordenamentos jurídicos da RAEM e da República Popular da China têm “uma relação multinível de separação”, afirmou o professor da Faculdade de Direito de Lisboa, Vitalino Canas, numa apresentação que decorreu, no dia 17 de Março, durante as Conferências da Primavera 2025, no Centro Científico e Cultural de Macau, em Lisboa. Sem “laços comunicantes”, em caso de incompatibilidade, não é possível gerar-se “a possibilidade de aplicabilidade potencial de duas normas com conteúdos diferentes”.
O constitucionalista explica o que são ordenamentos multinível de separação. “São aqueles que estruturalmente implicam que a uma relação jurídica se aplique uma e uma só norma jurídica”, afirma. “Não há vasos comunicantes entre os dois ordenamentos jurídicos que estabeleçam que as normas de um tenham de se conformar com as normas de outro, ao contrário do que acontece no caso dos ordenamentos multinível de cooperação”, acrescenta.
 
E a superioridade normativa?
 
Olhando para a Constituição da RPC, o especialista declara que “a sua supremacia normativa é, desde logo, afirmada no próprio preâmbulo, onde se pode ler que é a lei fundamental do Estado e tem autoridade jurídica suprema”. Mas em que se traduz essa supremacia normativa, em relação a todas as outras normas que não têm valor constitucional? “É assegurada mormente pela circunstância de a Constituição ser aprovada apenas pela Assembleia Popular Nacional e por maioria de dois terços conforme o artigo 64.º da Constituição da RPC”, declara.
No entanto, conforme defende o moderno constitucionalismo, a Constituição da RPC é omissa em alguns dos pontos que “são inerentes ou confirmadores dessa superioridade normativa. Por exemplo, falta assegurar a “fiscalização da constitucionalidade por entidades independentes dos órgãos públicos”, nem está prevista uma “instituição independente, ao estilo do Tribunal Constitucional em Portugal”, nem foi atribuída as competências de fiscalização da constitucionalidade por tribunais judiciais. Além disso, as instâncias dos tribunais superiores do território estão “sobre a dependência da Assembleia Popular Nacional”, apenas prevendo a fiscalização política da constitucionalidade pela Assembleia Popular Nacional.
No entanto, Vitalino Canas questiona: “como é que a superioridade normativa da Constituição, que depois tem poucas possibilidades de ser imposta além daquilo que a Assembleia Popular Nacional entender, se expressa em relação à Lei Básica?” Com a Constituição da RPC a ser “parca em relação à natureza jurídica da Lei Básica e totalmente muda no que toca à sua relação normativa com a Constituição”, há espaço para muitas dúvidas.
Segundo o artigo 31.º da Constituição da RPC, é possível a criação de regiões administrativas especiais por lei, emanada pela Assembleia Popular Nacional. A Lei Básica da RAEM foi emitida ao abrigo destes preceitos, cabendo a sua aprovação à Assembleia Popular Nacional. Indo um pouco mais longe na interpretação do artigo e sistemática, poderia, globalmente, concluir-se que, por um lado, “as leis de criação de regiões administrativas especiais têm de se subordinar a algum princípio constitucional” e “podem ser fiscalizadas com obediência a parâmetros materiais fixados na Constituição”. Além disso, “estão submetidos a um procedimento especial de elaboração e formação”, havendo ainda um “posicionamento diferenciado da hierarquia normativa implicativamente fixada na Constituição, por exemplo, superior às outras leis.” Ainda assim, salienta o constitucionalista, trata-se apenas de uma possível interpretação, não sendo manifestos estes pontos em lado nenhum na Constituição.
 
O valor da Lei Básica
 
Considerando tudo isto, diz o constitucionalista, “embora se possa dizer que a Lei Básica cumpre a função que uma constituição normalmente desempenha, pois estabelece um sistema normativo vigente e acarta direitos, não se pode considerar estar perante uma Constituição plenamente formal no sentido formal e pleno de termo, tal como preconiza a ideologia do constitucionalismo”. Isto porque, segundo esta doutrina, a Constituição “é um conjunto normativo, preferencialmente escrito, adoptado pelo povo, que a ele submete no exercício do seu poder livre soberano, assistido de rigidez superior à lei ordinária, com força normativa adequada para limitar o exercício do poder, o qual se deve submeter, incluindo o poder constituinte derivado, e, bem assim, o legislador o ordenaria”. Assim, olhando para a Lei Básica, falta, pelo menos, “a adopção pelo povo de Macau, que não é um povo soberano num território independente”.
Pode concluir-se, assim, que a Lei Básica é “uma lei reforçada quanto à função desempenhada, embora não quanto ao processo e forma, porque a Constituição não os diferenciou dos exigidos para outras leis, na medida em que a própria Constituição estabelece que os sistemas a serem instituídos nas leis das regiões administrativas especiais são definidos por lei, ou seja, as leis básicas das RAE, 31º e 62º”, diz. No entender do professor, isso significa que “a própria Constituição derroga ou prescinde da reserva de constituição no que toca às RAE, que são criadas no seu contexto”.
Por isso, conclui Vitalino Canas, pode dizer-se que “a melhor forma de caracterizar a região multinível da Constituição e da Lei Básica é a de separação por própria vontade e determinação da Constituição chinesa”.</description><pubDate>2025-03-25 01:45:01</pubDate></item><item><title>São Januário teve mais de 5 mil consultas de psiquiatria da infância e adolescência em 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/sao-januario-teve-mais-de-5-mil-consultas-de-psiquiatria-da-infancia-e-adolescencia-em-2024/</link><description>Um encontro de intercâmbio organizado pelos Serviços de Saúde chamou a atenção para os desafios cada vez maiores que os jovens de Macau enfrentam. As autoridades sublinham que os factores responsáveis pelos problemas de saúde mental na juventude são múltiplos e que toda a comunidade – incluindo família, escolas e instituições médicas – deve unir-se nos trabalhos de prevenção e alerta. 
 
O departamento de psiquiatria infantil e adolescente do Centro Hospitalar Conde de São Januário recebeu mais de 5 mil pacientes ao longo do ano passado. A informação foi revelada esta segunda-feira pelos Serviços de Saúde, num comunicado publicado na sequência do encontro de intercâmbio “Ultrapassar Fronteiras: Modelos de Serviços Psicológicos para Jovens”, onde participaram representantes de vários departamentos governamentais, instituições médicas e serviços sociais.
Discursando no evento, Tai Wa Hou, médico na direcção do São Januário, reconheceu que os jovens enfrentam pressões e desafios cada vez maiores ao nível da saúde mental, como consequência de um mundo em permanente evolução social e tecnológica. Sublinhou, a este propósito, que o serviço de psiquiatria do centro hospitalar dispõe de um ambulatório de subespecialidade de psiquiatria centrado na infância e na adolescência, dispondo ainda de psicoterapeutas profissionais em nove centros de saúde e de uma equipa de serviços psiquiátricos comunitários para acompanhar os pacientes de maior risco.
No entanto, e como as causas dos transtornos psicológicos e psiquiátricos são múltiplas e variadas, Tai Wa Hou argumentou que os trabalhos de apoio e prevenção não se devem cingir aos profissionais de saúde, sendo uma responsabilidade conjunta das várias camadas da sociedade. Toda a comunidade, incluindo a família e a escola, deve mobilizar-se no sentido de proteger a saúde mental dos jovens, nomeadamente através do encaminhamento e da partilha de informações relevantes aos serviços médicos competentes.
Numa intervenção seguinte, Jiang Wen, responsável do Centro Nacional de Prevenção e Controlo da Saúde Mental, frisou que o país “dá grande importância” aos problemas psicólogos e psiquiátricos da juventude, que atribui a factores familiares, sociais e ambientais. Ecoou, também, a necessidade de construir um modelo de cooperação na prevenção e intervenção destas questões, envolvendo escolas, comunidades, famílias, meios de comunicações e instituições médicas.
No comunicado dos Serviços de Saúde, enumeram-se algumas das directivas e metas estabelecidas pelo Governo para a promoção de um estilo de vida saudável, tanto na vertente física como na psicológica, como o programa “Comunidade Saudável” ou as iniciativas “Empresas Saudáveis” e “Escolas Saudáveis”. As autoridades de saúde têm ainda colaborado com a Direcção dos Serviços de Educação e Juventude (DSEDJ) e o Instituto de Acção Social (IAS) na aplicação de mecanismos de prevenção e acção conjuntos. Destaca-se, em 2021, a criação do “Grupo de Trabalho para Acompanhamento da Saúde Física e Mental dos Jovens”, em que o Governo da RAEM e os Serviços de Saúde, a DSEDJ e o IAS desenvolveram conjuntamente 85 acções de prevenção, controlo, práticas e divulgação no sentido de assegurar a saúde física e mental dos alunos de Macau.
Concluindo o comunicado, os Serviços de Saúde garantem que irão “continuar a apoiar instituições sem fins lucrativos na prestação de serviços de consulta psicológica e a fornecer supervisão clínica e formação de conhecimentos a psicoterapeutas locais, para que os serviços possam penetrar de forma mais profissional na comunidade, aumentando a acessibilidade dos serviços” e promovendo a construção de um “Macau Feliz”.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-25 01:45:59</pubDate></item><item><title>Aprovados registos de acreditação profissional de 118 médicos veterinários locais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/aprovados-registos-de-acreditacao-profissional-de-118-medicos-veterinarios-locais/</link><description>Até ao final de Fevereiro, 118 médicos veterinários de Macau obtiveram o certificado de acreditação profissional de médico veterinário, depois de terem sido aprovados no exame realizado pelo Conselho dos Profissionais de Medicina Veterinária (CPMV).
O processo de registo de acreditação profissional de veterinários está previsto na nova “lei do atendimento clínico veterinário e da actividade comercial de animais”, que entrou em vigor no dia 1 de Abril do ano passado. A legislação, segundo o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), visa promover melhor o desenvolvimento saudável do sector de atendimento clínico veterinário em Macau dado que a procura do serviço tem vindo a crescer a um ritmo acelerado nos últimos anos.
O CPMV assegurou que, com a implementação do regime de registo de acreditação profissional, inscrição e disciplina dos médicos veterinários em Macau, vai trabalhar com o IAM para fiscalizar e coordenar os trabalhos relacionados com as actividades do sector, elevando o nível profissional dos médicos veterinários, promover o desenvolvimento saudável do sector do atendimento clínico de animais e proteger a saúde e o bem-estar dos animais.
O referido Conselho organizou há duas semanas a participação de profissionais de medicina veterinária de Macau na 2.ª Edição da Conferência dos Médicos Veterinários da Grande Baía, que decorreu entre os dias 11 e 13 deste mês em Guangdong.
Na conferência que contou também a presença de representantes do IAM, foram abordados temas como as tendências de desenvolvimento da indústria médica para animais de estimação, as tecnologias de ponta do sector e a interligação dos resultados da investigação científica, com o objectivo de promover a inovação tecnológica, a partilha de recursos e a formação de talentos do sector do atendimento clínico para animais de estimação, para além da padronização da tecnologia de alta qualidade da indústria e do modelo de gestão.
De acordo com a presidente do CPMV, Wu Sau Fong, citado por um comunicado do IAM, o presente evento incluiu visitas in loco ao centro de formação de habilidades clínicas, ao hospital veterinário e às empresas de pesquisa e desenvolvimento de medicamentos, o que ajuda a promover o conhecimento sobre as práticas de integração entre a indústria e o ensino.</description><pubDate>2025-03-25 01:44:36</pubDate></item><item><title>Tribunal Constitucional rejeita destituição de presidente interino na Coreia do Sul</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/tribunal-constitucional-rejeita-destituicao-de-presidente-interino-na-coreia-do-sul/</link><description>O Tribunal Constitucional da Coreia do Sul rejeitou ontem um pedido de destituição do primeiro-ministro, Han Duck-soo, tornando-o novamente presidente interino até que seja conhecida a sentença do titular do cargo, objecto do mesmo processo. “O processo de destituição de Han foi rejeitado por cinco votos contra um pelos oito juízes do tribunal”, noticiou a agência de notícias sul-coreana Yonhap. Han tinha sido suspenso pelos deputados em dezembro, após um curto período de transição inicial. Ontem, o Tribunal Constitucional pronunciou-se a seu favor. Espera-se agora a decisão pelo mesmo tribunal sobre a destituição do Presidente Yoon Suk-yeol.
A decisão sobre Han é a primeira vez em que o tribunal se pronuncia sobre um caso relacionado com o decreto de lei marcial de curta duração de Yoon, que mergulhou a Coreia do Sul na pior crise constitucional da história recente. A incerteza política dividiu profundamente a nação, com milhares de manifestantes a reunirem-se em Seul, enquanto o país aguarda a decisão do tribunal sobre a manutenção ou rejeição da destituição de Yoon. O próprio Han foi suspenso pelos deputados no final de dezembro enquanto presidente interino, por ter resistido às pressões da oposição para nomear novos juízes para o Tribunal Constitucional – uma medida que teria aumentado as hipóteses do Parlamento levar por diante o processo de destituição de Yoon – e por alegadamente ter ajudado Yoon a declarar a lei marcial, acusações que Han negou. Com a decisão de ontem do Tribunal Constitucional, o ministro das Finanças, Choi Sang-mok, deixa o cargo de presidente interino.
Na semana passada, os partidos da oposição, que detêm uma maioria dominante na Assembleia Nacional, apresentaram uma moção de destituição de Choi por ter atrasado a nomeação de um juiz aprovado pela Assembleia.</description><pubDate>2025-03-25 01:47:15</pubDate></item><item><title>Coutinho critica regime de segurança social e pede maior protecção para idosos com deficiência</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/25/coutinho-critica-regime-de-seguranca-social-e-pede-maior-proteccao-para-idosos-com-deficiencia/</link><description>O deputado José Pereira Coutinho defendeu, numa interpelação escrita enviada ontem ao Governo, a actualização do regime de segurança social, de forma a dar uma maior protecção às camadas mais vulneráveis da sociedade, nomeadamente os idosos com deficiência.
“À medida que a população envelhece, é fundamental assegurar que aqueles que enfrentam desafios adicionais, como deficiências físicas, mentais ou sensoriais, tenham acesso a direitos que promovam a sua qualidade de vida”, diz Coutinho, sublinhando que “o acesso a pensões de idosos, compatíveis com a sua condição, não é apenas uma questão de justiça social, mas também de reconhecimento da sua contribuição contínua à sociedade principalmente durante a sua juventude”
O presidente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) afirma que “proteger esses cidadãos é um imperativo ético que reflecte o compromisso de uma sociedade inclusiva e solidária, onde todos possam viver com dignidade e segurança, independentemente das suas circunstâncias”.
Coutinho alerta para o facto de os residentes com deficiência, ao atingirem a terceira idade, se deparam com uma “significativa redução dos seus rendimentos”. Isto porque o regime da segurança social diz que “a pensão para idosos, pensão de invalidez, subsídio de desemprego e subsídio de doença não são cumuláveis entre si”.
Assim, Coutinho pede que o Governo proceda à “actualização e modernização do actual regime de segurança social, que se encontra manifestamente desactualizado”, de forma a que haja uma cumulação integral e cumulação parcial das diversas pensões e subsídios. “Um cidadão que, desde a juventude, recebe um subsídio por invalidez e atinge a terceira idade deveria ter o direito de acumular a pensão de idoso”, refere Coutinho na sua interpelação, sublinhando que o regime devia “garantir uma maior equidade e protecção social para os cidadãos em situação de vulnerabilidade”.
“Que estratégias específicas o Governo de Macau tenciona adoptar para garantir que os deficientes idosos tenham acesso a cuidados de saúde adequados e adaptados às suas necessidades?”, interroga o deputado.</description><pubDate>2025-03-25 01:44:58</pubDate></item></channel></rss>