<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/confirmado-recuo-de-13-no-pib-do-primeiro-trimestre/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Macau recebe prémio de “Melhor Destino para Conferência Anual”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/macau-recebe-premio-de-melhor-destino-para-conferencia-anual/</link><description>Macau foi seleccionado como o “Melhor Destino para Conferência Anual” na primeira edição da Exposição da Conferência Anual Corporativa da Ásia-Pacífico (APCAC, na sigla original inglesa), que se realizou nos dias 15 e 16 de Maio em Shenzhen. Esta é a segunda vez que Macau recebe este tipo de distinção em pouco mais de um mês, após ter sido seleccionado como destino de excelência em convenções e exposições “Estrela Brilhante” no passado mês de Abril.
O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) instalou um ‘stand’ no local e apresentou perante o público da conferência as vantagens da marca “MICE² Macao x Hengqin” e o modelo de organização “Um Evento, Dois Locais”, referente a Macau e Hengqin. Segundo adianta um comunicado do IPIM, vários compradores da APCAC abordaram a instituição de Macau com o intuito de saber mais detalhes sobre a organização de conferências na região, comprovando o sucesso da apresentação.
O prémio foi atribuído após a votação de cerca de cem instituições e empresas dedicadas a sectores como o do investimento, da ciência e tecnologia, dos produtos farmacêuticos, da biotecnologia, da logística, das finanças, e do turismo e consultoria.
Nos últimos anos, o sector de convenções e exposições em Macau tem vindo a ser repetidamente reconhecido por autoridades internacionais do sector, tendo a última premiação acontecido no início de Abril. Este reconhecimento mostra uma perspectiva “optimista” quanto às “perspectivas de desenvolvimento” da região nesta área específica, para além de ajudar a promover “continuamente a influência internacional de Macau”.
A APCAC, organizada pela subsidiária da TTG Asia Media no interior da China, é uma bolsa de contacto de negócios que dinamiza conferências anuais corporativas onde os participantes discutem em conjunto as tendências da indústria na Ásia-Pacífico, promovendo oportunidades de negócios através de sessões de apresentação como a da IPIM.</description><pubDate>2025-05-19 05:53:43</pubDate></item><item><title>Governo ouve associações para preparar mexidas nos cheques pecuniários</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/governo-ouve-associacoes-para-preparar-mexidas-nos-cheques-pecuniarios/</link><description>O Governo está a ponderar fazer alterações ao plano de comparticipação pecuniária e foi ouvir opiniões de associações, que sugeriram outras formas de atribuição do cheque, por exemplo através de cartões de consumo, ou a introdução do requisito de permanência de 183 dias em Macau. O Executivo indicou que terá em conta as ideias para depois elaborar uma proposta.
 
Sam Hou Fai já tinha dado a entender que estão na calha alterações ao plano de comparticipação pecuniária no desenvolvimento económico. Na passada quinta e sexta-feira, o Governo encontrou-se com várias associações para ouvir opiniões sobre o assunto.
Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, reuniu-se com responsáveis dos sectores industrial e comercial, bem como de sindicatos e organizações de “think tank”. Os dirigentes das associações concordaram que é necessário rever o objectivo e a natureza da distribuição da comparticipação pecuniária e ponderar “a viabilidade da adopção de outras formas de atribuição e combinações de atribuição”, tais como cartões de consumo ou vales de consumo, por exemplo.
Segundo as associações auscultadas por Tai Kin Ip, deve ser estudada a introdução do requisito de permanência de 183 dias em Macau, tendo em atenção eventuais excepções, como trabalhar, estudar ou passar a velhice no interior da China.
O secretário para a Economia e Finanças agradeceu as “valiosas opiniões” apresentadas pelos representantes, assegurando que vão servir de “referência importante” para quando o Governo avançar para a revisão das condições do plano de comparticipação pecuniária.
O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, ouviu opiniões e sugestões dos representantes das associações dos diferentes sectores, nomeadamente dos serviços sociais, actividades culturais e recreativas, educação, juventude e estudo académico.
Os responsáveis destes sectores concordaram com a revisão do plano de comparticipação pecuniária, considerando que “é necessário clarificar o objectivo da política da comparticipação pecuniária e promover gradualmente a optimização do regime”. As associações ouvidas por O Lam também sugeriram a fixação de um limite para o número de dias de permanência em Macau, isentando os residentes que estudam no exterior, que estão a passar a velhice ou trabalhar no interior da China, por exemplo.
Houve ainda quem sugerisse o ajustamento dos critérios de atribuição, de forma a poupar recursos da RAEM “que poderiam ser utilizados para ajudar os grupos mais vulneráveis”. Os grupos sugeriram também que se implementassem outras formas de atribuição do cheque pecuniário.
A secretária afirmou na reunião que todas as solicitações dos diferentes sectores da sociedade serão submetidas a uma análise abrangente, que serão atentamente consideradas, “com o objectivo de concretizar os trabalhos de aperfeiçoamento da comparticipação pecuniária de forma atempada”.
Recorde-se que o plano de comparticipação pecuniária foi implementado a partir de 2008, sendo na altura uma medida benéfica temporária em resposta à recessão económica e à elevada inflação, cujo objectivo era partilhar com a população o resultado do desenvolvimento económico, caso houvesse condições nos cofres do Governo. Nos últimos anos, através deste plano de comparticipação pecuniária, o Governo atribui 10.000 patacas a cada residente permanente e 6.000 a cada residente não permanente.
No início de Março, o Chefe do Executivo garantiu a continuidade do plano, mas avisou que o valor e a forma de atribuição dos cheques poderiam vir a ser alvo de alterações.</description><pubDate>2025-05-19 05:54:43</pubDate></item><item><title>Taxa de controlo da hipertensão atingiu 62,6%, com mais de 11,5 mil casos estabilizados</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/taxa-de-controlo-da-hipertensao-atingiu-626-com-mais-de-115-mil-casos-estabilizados/</link><description>Os Serviços de Saúde estimam que cerca de um quarto da população adulta sofre de hipertensão, sendo um grande factor de risco cardiovascular. Ainda assim, cerca de 38% desses hipertensos não têm a pressão controlada, destacando a importância de melhorias no sistema de saúde para promover uma maior prevenção e tratamento. Por outro lado, o recente sistema de autocontrolo e monitorização já indica resultados positivos, com mais de 1 milhão de medições realizadas em 2024.
 
No contexto das acções de saúde pública, os Serviços de Saúde (SS) realizaram uma conferência de imprensa, em antecipação ao “Dia Mundial da Hipertensão”, para divulgar informações essenciais sobre a prevalência, monitorização e controlo desta condição. Segundo o “Inquérito sobre a Saúde de Macau 2016”, aproximadamente 25% da população apresenta hipertensão arterial, o que evidencia um desafio de saúde pública de grande escala.
A hipertensão constitui um factor de risco primário para doenças cardiovasculares e cerebrovasculares, com consequências potencialmente graves, incluindo enfarte do miocárdio, acidentes vasculares cerebrais e insuficiência cardíaca. Os sintomas associados, como dores no peito, tonturas e dificuldades respiratórias, podem indicar complicações agudas, exigindo uma resposta rápida e eficaz. A taxa de diagnóstico e tratamento ainda apresenta margens de melhoria, embora os esforços recentes tenham contribuído para avanços significativos.
A implementação do sistema de indicadores de qualidade, em 2023, que leva o nome de “Sistema de indicadores da qualidade para a gestão das doenças crónicas” e que introduz o modelo cíclico “Planear-Executar-Verificar-Melhorar”, inicialmente focado na diabetes, mas alargado em 2024 para o âmbito da hipertensão arterial, com previsão de incluir este ano a gestão de anomalias de lípidos sanguíneos, formando assim um sistema integrado de prevenção e controlo de chamado “três hiper”.
O sistema visa promover uma gestão contínua das doenças crónicas e o território registou melhorias na adesão ao tratamento, como indicou o médico assistente de medicina familiar na área de cuidados de saúde comunitários dos Serviços de Saúde, Tam Kwong Ho. Em 2024, a taxa de tratamento de hipertensos atingiu 89,6%, enquanto a taxa de controlo da pressão arterial, ou seja, a proporção de doentes com níveis controlados, alcançou 62,6%. Estes números representam um aumento de 14,1% na taxa de controlo em relação ao ano anterior. Além disso, foram estabilizados 11.590 novos casos, atingindo um nível de pressão arterial considerado controlado.
O sistema propõe a monitorização regular por parte dos residentes através de postos de autoavaliação. Em 2024, foram realizadas mais de 1,14 milhões de medições de pressão arterial nesses postos, com cerca de 87 mil utilizadores activos, evidenciando um envolvimento significativo da comunidade na prevenção precoce.
Na área da diabetes, os dados indicam que 60,1% dos doentes controlam adequadamente a glicemia, 71,2% mantêm a pressão arterial sob controlo e 60% possuem níveis de lípidos sanguíneos dentro dos parâmetros recomendados. Estes indicadores reflectem uma evolução positiva, com a taxa global de cumprimento dos três parâmetros a subir para 29,3%, um aumento de 9,1% comparativamente a 2023.
Durante a semana do “Dia Mundial da Hipertensão” foram realizadas várias actividades de promoção, incluindo eventos de verificação de pressão arterial, com uma participação superior a 12.000 residentes em 2024. Estas acções pretendem sensibilizar sobre a importância do diagnóstico precoce, monitorização regular e adopção de hábitos de vida saudáveis, alinhando-se às estratégias nacionais de protecção da saúde ao longo do ciclo de vida, como indicou a médica Ng Nga Teng, também presente durante a conferência.</description><pubDate>2025-05-19 05:48:58</pubDate></item><item><title>Número de convenções e exposições com crescimento de 22,9% no primeiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/numero-de-convencoes-e-exposicoes-com-crescimento-de-229-no-primeiro-trimestre/</link><description>No primeiro trimestre, realizaram-se 413 eventos de convenções e exposições, mais 77 do que no mesmo período do ano passado, ou seja, um aumento de 22,9% em termos anuais, informou ontem a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Houve também um aumento de 3,7% no número de participantes e visitantes, com 188 mil.
Durante o trimestre de referência realizaram-se 387 reuniões e conferências, mais 70 em termos anuais. O número de participantes (37.000) subiu 5,2%. A duração média das reuniões e conferências manteve-se em 1,1 dias, face ao primeiro trimestre de 2024 e a área utilizada total correspondeu a 167.000 metros quadrados, ascendendo 2,9%. Executaram-se 14 eventos de incentivo, mais sete em relação ao primeiro trimestre do ano precedente, enquanto o número de participantes (993) diminuiu 37,4%.
Nos primeiros três meses deste ano, foram feitas 12 exposições, número idêntico ao do mesmo trimestre do ano anterior. De acordo com as informações fornecidas pelas entidades organizadoras das exposições, o número total de visitantes foi de 150.000, registando-se um aumento homólogo de 3,8%.
No entanto, a proporção de visitantes das exposições oriundos do exterior diminuiu de 20% no primeiro trimestre de 2024 para menos de 10% no trimestre em análise. Segundo a DSEC, a redução do número destes visitantes levou ao decréscimo da despesa total dos mesmos, consequentemente, as receitas dos ramos de actividade económica não jogo de Macau geradas pelos eventos de convenções e exposições caíram 24,3%, em termos anuais, para 660 milhões de patacas.
Entre Janeiro e Março, a maior parte dos eventos de convenções e exposições era do tema comércio e gestão (166), correspondendo a 40,2% do total, seguido do tema tecnologia informática (54) e do tema saúde (45), os quais corresponderam a 13,1% e 10,9%, respectivamente. Analisando por tipo, a reunião da sociedade (163), a reunião da associação/organização (149) e a reunião do Governo (68) representaram 39,5%, 36,1% e 16,5% do total, respectivamente, e as exposições (12) representaram 2,9%.</description><pubDate>2025-05-19 05:53:42</pubDate></item><item><title>Melhorar liberdade de imprensa em Timor-Leste deve ser esforço de todos, dizem jornalistas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/melhorar-liberdade-de-imprensa-em-timor-leste-deve-ser-esforco-de-todos-dizem-jornalistas/</link><description>Jornalistas timorenses defenderam à Lusa que a liberdade de imprensa em Timor-Leste ainda precisa de melhorias e que tem de ser feito um esforço por todos para melhorar o acesso à informação, a começar pelos membros do Governo.
 
Segundo o último relatório do ranking mundial da liberdade de imprensa da organização Repórteres Sem Fronteiras, em 2025 Timor-Leste ocupou a 39.ª posição entre 180 países, caindo 19 posições em relação a 2024, quando se encontrava no 20.º lugar. Em 2023, Timor-Leste ocupava o 10.º lugar.
Para Cândido Alves, jornalista da Rádio e Televisão de Timor-Leste (RTTL) e atual presidente da Press Union Club de Timor-Leste, aos “olhos do mundo” o país parece ser um país livre no que diz respeito à imprensa, mas “há aspetos que ainda precisam de melhorias”. “É por isso que muitas vezes digo aos governantes que melhorar o índice de desempenho da liberdade de imprensa não depende apenas do esforço dos jornalistas, exige cooperação de todos os setores, nomeadamente económico, social, político e de segurança”, disse Cândido Alves.
O jornalista salientou que é na área política que muitas vezes enfrentam dificuldades para, por exemplo, confirmar informações. “A contribuição do Estado para que os jornalistas tenham acesso a fontes difíceis é também um contributo para a liberdade de imprensa em Timor-Leste. Por isso, pedimos aos governantes que não se escondam, nem fujam dos jornalistas quando estes precisam de dados. Isso é importante”, explicou.
Cândido Alves lamentou também os baixos salários pagos aos jornalistas. Admitindo que os lucros dos órgãos de comunicação social são baixos, o jornalista afirmou que não se pode pagar apenas o salário mínimo de 115 dólares (cerca de 102 euros). “Isso é extremamente difícil e tem impacto no desempenho do nosso índice de liberdade de imprensa”, afirmou.
Para o jornalista veterano do jornal Suara Timor Loro Sae Micael Malimau, ainda existem lacunas que precisam de ser melhoradas, apesar de já terem passado 23 anos desde a restauração da independência, que se assinalam na terça-feira. “Penso que o papel do jornalista é fundamental. No entanto, a realidade mostra que ainda há impedimentos por parte do Governo sempre que os jornalistas tentam cumprir essas funções”, disse Mikael Malimau.
O jornalista deu o exemplo da detenção, no ano passado, de uma jornalista pelas forças de segurança o ano passado quando fazia a cobertura de despejos em Díli. “Na minha perspetiva, a liberdade de imprensa está em curso, mas, na prática, ainda há impedimentos por parte dos governantes. Por isso digo que, embora exista liberdade de imprensa, ela ainda enfrenta entraves”, salientou.
Já o jornalista do Grupo Media Nacional (GMN), Oki Ganna, afirmou que há liberdade de imprensa, mas não é plena. “Liberdade de imprensa é liberdade para os jornalistas fazerem a cobertura de temas de interesse público sem serem pressionados, ameaçados ou atacados”, disse, salientando que isso inclui também acesso a dados, fontes e documentos públicos. “A liberdade de imprensa é a liberdade de fazer perguntas sem sermos humilhados, mas, na realidade, nada disto acontece em Timor-Leste”, afirmou. Lusa</description><pubDate>2025-05-19 05:53:40</pubDate></item><item><title>Fitch mantém rating de Angola em B- e vê crescimento a baixar para 2,8% este ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/fitch-mantem-rating-de-angola-em-b-e-ve-crescimento-a-baixar-para-28-este-ano/</link><description>A agência de notação financeira Fitch decidiu manter o rating de Angola em B-, prevendo evolução estável, um crescimento de 2,8% este ano e uma quebra do rácio da dívida para 48,1% em 2026. “O rating de Angola reflecte os fracos indicadores de governação, elevada inflação, altos níveis de dívida pública em moeda externa e um dos mais elevados níveis de dependência de matérias-primas entre os países analisados pela Fitch”, lê-se na nota que acompanha a decisão, divulgada esta noite.
Estes factores, no entanto, são “equilibrados pelas reservas elevadas e acima dos pares e pelos excedentes da balança corrente, que oferecem alguma margem num contexto de um preço internacional do petróleo mais desafiante e de limitadas fontes de financiamento”, escrevem os analistas da Fitch.
Na nota que acompanha a decisão de manter o rating em B-, abaixo do nível de recomendação de investimento, a Fitch prevê um abrandamento do crescimento económico para 2,8% este ano, que compara com os 4,4% registados no ano passado, e considera que Angola não crescerá mais do que 3% no próximo ano.
O país vai também enfrentar nos próximos semestres um preço do petróleo mais baixo, à volta de 65 dólares por barril, o que compara com os 79,5 dólares de média no ano passado, e um “pequeno declínio” na produção, de 1,1 milhões de barris diários em 2024 para 1,07 milhões este ano, o que terá um significativo impacto orçamental devido à forte dependência da exportação desta matéria-prima para a obtenção de moeda estrangeira.
Relativamente à dívida pública, houve uma “abrupta redução” no ano passado, para 54,6% do PIB, que compara com um rácio de 70,7% no final de 2023, “motivada principalmente por excedentes orçamentais primários, forte crescimento nominal do PIB e pagamentos de dívida externa no valor de 1,9 mil milhões de dólares”, cerca de 1,7 mil milhões de euros.
Para esta redução contribuiu a auditoria interna feita pelas autoridades angolanas, que encontrou duplicação de dados que representaram uma redução de 1,8 mil milhões de dólares, cerca de 2% do PIB deste país africano de língua portuguesa.
A Fitch antevê um défice orçamental de 2,4% do PIB este ano e de 2,3% no próximo ano, essencialmente por causa da queda das receitas petrolíferas, e estima também que a despesa com os subsídios aos combustíveis diminua para 1,8% em 2025 e 1,4% em 2026, o que implica um aumento administrativo do preço dos combustíveis suportado pelos utilizadores.</description><pubDate>2025-05-19 05:53:40</pubDate></item><item><title>Autocarro temático da Hello Kitty faz viagens gratuitas na Zona Norte</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/autocarro-tematico-da-hello-kitty-faz-viagens-gratuitas-na-zona-norte/</link><description>Um autocarro temático da personagem Hello Kitty teve a sua viagem inaugural ontem, pelas 10:00, na Praça de Lótus no Bairro da Ilha Verde. O autocarro entra oficialmente em funcionamento hoje, com viagens gratuitas que podem ser reservadas por residentes e turistas através da página electrónica criada pela Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT).
O trajecto tem início e fim no Posto Fronteiriço Qingmao, com outros cinco pontos de desembarque ao longo do percurso: Rua da Hortense, perto do Posto Fronteiriço das Portas do Cerco; Pérola Oriental da Areia Preta; Jardim do Mercado de Iao Hon; Yat Yuen (Canídromo); e The Waterfront Duet Macau, no bairro habitacional Fai Chi Kei. Para além da marcação dos lugares, os passageiros podem ainda consultar no ‘site’ a função de navegação por mapa e ainda um “Mapa Gastronómico da Zona Norte”, com recomendações de lojas circundantes às paragens.
O interior do autocarro apresenta uma decoração totalmente dedicada à personagem da empresa japonesa Sanrio em toda a carroçaria, incluindo nos assentos e nas barras de apoio. O objectivo desta “nova experiência de turismo”, explica a DSEDT em comunicado, é atrair residentes e turistas à Zona Norte através da “interactividade e diversão do autocarro temático” e proporcionar novas oportunidades de desenvolvimento aos estabelecimentos comerciais comunitários da área.
Este novo projecto insere-se na actividade “Flora Fête with Sanrio Characters”, iniciada pela DSEDT e pela Associação Industrial e Comercial da Zona Norte de Macau no dia 29 de Março. De acordo com dados divulgados pela entidade organizadora, até ao dia 15 de Maio mais de 170 mil visitantes tinham participado nas actividades de incentivo ao consumo e 79% dos entrevistados afirmaram ter verificado o aumento do consumo na Zona Norte. Entre os eventos dinamizados no âmbito desta actividade, incluem-se espectáculos de dança, “encontros” com as personagens e oportunidades para tirar fotografias.</description><pubDate>2025-05-19 05:48:58</pubDate></item><item><title>China espera um acordo de paz justo e duradouro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/china-espera-um-acordo-de-paz-justo-e-duradouro/</link><description>A China disse esperar um acordo de paz justo e duradouro entre a Rússia e a Ucrânia, enquanto Moscovo e Kiev se preparam para realizar as suas primeiras negociações diretas desde 2022 em Istambul, na Turquia.
Ucranianos e russos sentam-se pela primeira à mesa das negociações desde a primavera de 2022, mas a ausência do Presidente russo, Vladimir Putin, no encontro deixa esperanças mitigadas sobre eventuais progressos no sentido da assinatura de um acordo de paz. “Esperamos que todas as partes envolvidas continuem as conversações e as negociações com vista a chegar a um acordo de paz justo, duradouro e vinculativo, aceitável para todas as partes, de forma a alcançar uma solução política para a crise ucraniana”, disse o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros da China, Lin Jean, numa conferência de imprensa.
Pequim, acrescentou, espera que uma “solução política” para a “crise na Ucrânia” possa ser alcançada em breve.
A China tem afirmado repetidamente que quer desempenhar um papel construtivo para alcançar a paz e sublinhou que a Europa deve ter uma palavra a dizer nas negociações de paz.
Desde o início da guerra, Pequim tem mantido uma posição ambígua sobre o conflito, apelando ao respeito pela “integridade territorial de todos os países”, incluindo a Ucrânia, e à atenção às “preocupações legítimas de todos” os estados, referindo-se à Rússia. Assim, opôs-se às sanções unilaterais contra Moscovo, embora o Ocidente tenha acusado a China de apoiar a campanha militar da Rússia, algo que sempre negou, e de fornecer a Vladimir Putin componentes essenciais para produzir armas.
Os países europeus têm apelado repetidamente ao líder chinês Xi Jinping para usar a sua influência sobre o seu homólogo russo, Vladimir Putin, para travar o conflito, embora alguns defendam que a China deu prioridade ao reforço das suas relações com a Rússia, da qual tem importado petróleo e gás a custos mais baixos. Entretanto, o porta-voz Lin anunciou que o vice-primeiro-ministro Zhang Guoqing visitará a Rússia de 19 a 22 de Maio para uma reunião dos presidentes do Comité Intergovernamental de Cooperação entre o Nordeste da China e o Extremo Oriente na Rússia.
Comentando a visita, Lin recordou que Xi e Putin concordaram durante a última visita do líder chinês a Moscovo em “continuar a sua cooperação” e explorar formas de a promover “com maior vitalidade e vigor”.</description><pubDate>2025-05-19 05:53:41</pubDate></item><item><title>Dona do primeiro modelo IA da China focado no português prepara entrada em bolsa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/dona-do-primeiro-modelo-ia-da-china-focado-no-portugues-prepara-entrada-em-bolsa/</link><description>A empresa que desenvolveu o primeiro modelo linguístico da China que usa inteligência artificial (IA) para o português está a planear listar-se em bolsa e expandir-se nos mercados lusófonos, disse o fundador à Lusa.
 
Lin Yuchu disse que a Deeptranx, com sede em Zhuhai, tem planos para entrar na bolsa de valores de Hong Kong ou Shenzhen. Mais de dez empresas de Portugal e do Brasil já investiram três milhões de yuan para poderem usar o DeeCo-model, um modelo linguístico de grande dimensão especializado em conteúdos em língua portuguesa. Mas o presidente-executivo da Deeptranx sublinhou que a empresa quer ir mais longe. “No futuro, vamos aproveitar Macau como porta de entrada através da iniciativa ‘Uma Faixa, Uma Rota’ para nos expandirmos para os mercados lusófonos”, referiu Lin.
A iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” é uma estratégia global de desenvolvimento de infra-estruturas adoptada pelo Governo da China em 2013 e que já investiu em mais de 150 países.
Lin começou a trabalhar na tradução automática entre chinês, português e inglês em 2012, quando ainda era estudante na Universidade de Macau.
Já após fundar a Deeptranx, em 2018, o empresário identificou oportunidades no mercado lusófono e criou o primeiro grande modelo de IA da China focado no português, “uma vez que os sectores de IA em chinês e inglês já estavam saturados”. “Em 2022, actualizámos para um modelo linguístico completo e de grande dimensão após avanços nos algoritmos de IA”, acrescentou.
O DeeCo-model suporta processamento de texto, imagem, áudio e vídeo, abrangendo 17 setores, incluindo finanças, tecnologia e cultura. “É mais especializado e profissional do que outros modelos tradicionais para conteúdos locais”, sublinhou Lin, dando como exemplo “consultas sobre as leis de Macau ou a história e cultura lusófonas”.
O sistema também consegue diferenciar entre o português europeu e o português brasileiro, identificando variações gramaticais, lexicais e fonéticas.
A Deeptranx emprega 40 trabalhadores a tempo inteiro e 3.800 linguistas em regime ‘freelance’, especializados em variantes do português e 100 mil colaboradores de dados multilingues em todo o mundo. “Até à data, obtivemos 30 milhões de yuan em financiamento”, disse Lin.
O investimento veio de empresas como as gigantes tecnológicas chinesas Tencent e Baidu e a dona da maior plataforma chinesa de literatura na Internet, China Literature Ltd, “além de pequenas e médias empresas em Zhuhai”, acrescentou o líder da Deeptranx.
O interesse pela língua portuguesa na China cresceu de forma acelerada nos últimos 25 anos, alimentado pela evolução das trocas comerciais entre a China e a lusofonia, que só em 2024 ultrapassaram 225 mil milhões de dólares. Lusa</description><pubDate>2025-05-19 05:53:42</pubDate></item><item><title>Empréstimos hipotecários registam aumento em Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/emprestimos-hipotecarios-registam-aumento-em-marco-2/</link><description>Em Março, os novos empréstimos hipotecários para habitação e os empréstimos comerciais para actividades imobiliárias aprovados registaram crescimento em relação ao mês anterior, informou a Autoridade Monetária de Macau (AMCM).
Em Março, os novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados pelos bancos de Macau cresceram 7,2% em relação ao mês transacto, até ao valor de 776,47 milhões de patacas. Dos quais, os novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados aos residentes locais que representavam 98,7% do total, cresceram 7,7% e atingiram 766,36 milhões de patacas e o componente não-residente decresceu 19,5% para 10,11 milhões de patacas.
Entre Janeiro e Março, o número médio mensal dos novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados atingiu 942,51 milhões de patacas, correspondendo a uma diminuição de 7,6% em comparação com o período anterior, de Dezembro de 2024 a Fevereiro de 2025.
Já os novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias aprovados cresceram 27,4% relativamente ao mês anterior e atingiram 1,94 mil milhões de patacas. Destes, 95,9% foram concedidos aos residentes locais e cresceram 48,1% para 1,86 mil milhões de patacas; enquanto o componente não-residente decresceu 69,9% para 80,34 milhões de patacas.
De Janeiro a Março de 2025, o número médio mensal dos novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias aprovados atingiu 1,64 mil milhões de patacas, correspondendo a um aumento de 34,3%, em comparação com o período anterior, de Dezembro de 2024 a Fevereiro de 2025.
No final de Março deste ano, o saldo bruto dos empréstimos hipotecários para habitação atingiu o nível de 215,71 mil milhões de patacas, tendo decrescido 0,5% em relação ao mês anterior e 5,1% em comparação com o período homólogo do ano transacto. Destes empréstimos, 96,6% foram concedidos aos residentes. Em relação ao mês anterior, os saldos brutos dos empréstimos hipotecários para habitação destinados aos residentes e aos não-residentes decresceram 0,5% e 0,9% respectivamente.
Por sua vez, o saldo bruto dos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias atingiu o nível de 148,45 mil milhões de patacas, correspondendo a uma diminuição de 1% relativamente ao mês anterior e 5,9% em relação ao período homólogo do ano transacto. Destes empréstimos, 91,9% foram concedidos aos residentes. Relativamente ao mês anterior, os saldos brutos dos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias destinados aos residentes e aos não-residentes decresceram 1% e 0,1% respectivamente.</description><pubDate>2025-05-19 05:53:43</pubDate></item><item><title>Consumo dos visitantes caiu 13,2% no primeiro trimestre de 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/consumo-dos-visitantes-caiu-132-no-primeiro-trimestre-de-2025/</link><description>O consumo médio de cada visitante em Macau caiu 13,2% no primeiro trimestre do ano, em comparação com o mesmo período de 2024. A principal razão para a descida foi um aumento do peso dos visitantes que chegaram em excursões organizadas e passaram menos de um dia em Macau.
 
O consumo médio de cada visitante em Macau, excluindo nos casinos, caiu 13,2% no primeiro trimestre do ano, em comparação com o mesmo período de 2024. Segundo a Direcção dos Serviços de Estatísticas e Censos (DSEC), a despesa per capita dos turistas não relacionada com o jogo foi de 1.989 patacas entre Janeiro e Março.
Os dados oficiais mostram que a principal razão para a descida foi um aumento do peso dos visitantes que chegaram em excursões organizadas e passaram menos de um dia em Macau.
Nos primeiros três meses do ano, estes excursionistas representaram cerca de 59% de todos os turistas que entraram na cidade, em comparação com menos de 54% no mesmo período de 2024.
Enquanto este tipo de visitante gastou per capita apenas 729 patacas, menos 10,8% do que entre Janeiro e Março do ano passado, a despesa dos turistas que dormiram pelo menos uma noite em Macau atingiu 3.807 patacas, menos 5,4%.
Ainda assim, a diminuição da despesa total dos visitantes não relacionada com o jogo foi menor, 3,6%, para 19,6 mil milhões de patacas, porque o aumento do número de turistas “atenuou parte do decréscimo”, disse a DSEC.
Macau recebeu entre Janeiro e Março 9,86 milhões de visitantes, mais 11,1% do que no mesmo período de 2024 e o segundo valor mais elevado de sempre para um arranque de ano. “Temos cada vez mais turistas, mas o nível de consumo está a baixar”, alertou, na semana passada, o líder do Governo de Macau, Sam Hou Fai. O Chefe do Executivo da região apontou para “uma mudança no modelo de consumo, a forma de visita”, uma vez que “os jovens visitantes têm a sua própria maneira de fazer turismo, a experiência vai ser diferente”.
Também a DSEC já tinha, em 2 de Maio, apontado a “alteração do padrão de consumo dos visitantes” como uma das principais razões para a queda de 1,3% da economia de Macau entre janeiro e março.
Foi a primeira vez que o Produto Interno Bruto do território encolheu, em termos homólogos, desde o final de 2022, quando a região começou a levantar as restrições devido à pandemia de covid-19.
O benefício económico dos serviços turísticos – o sector que domina a economia de Macau – caiu 3,8% no primeiro trimestre do ano.
Em meados de Abril, Sam Hou Fai lembrou que “as poupanças aumentaram” na China continental – de longe a principal fonte de turistas para Macau – apesar de o país estar em deflação (queda anual dos preços ao consumidor) há três meses consecutivos.
O líder do Governo defendeu que estes dados mostram que a população chinesa tem também “um sentimento de risco”, que já vinha antes de os Estados Unidos iniciarem uma guerra comercial com a China. Sam Hou Fai admitiu que as tarifas poderão levar os visitantes a gastarem menos, sobretudo em caso de desvalorização do renminbi. Lusa</description><pubDate>2025-05-19 05:53:44</pubDate></item><item><title>Macau e Hong Kong interessados em colaborar com portos portugueses</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/macau-e-hong-kong-interessados-em-colaborar-com-portos-portugueses/</link><description>A directora-geral de Política do Mar, Marisa Lameiras da Silva, disse que as autoridades de Macau e de Hong Kong expressaram interesse em explorar potenciais colaborações com portos em Portugal. A dirigente encontrou-se com a diretora dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água de Macau, Susana Wong Soi Man, e o director dos Serviços de Proteção Ambiental, Ip Kuong Lam. Na quinta-feira, Lameiras da Silva já tinha sido recebida, em Hong Kong, pela nova secretária para os Transportes e Logística, Mable Chan, que tomou posse em Dezembro.
Encontros em que a directora-geral apresentou a Estratégia Nacional para o Mar até 2030 e “os últimos investimentos” que Portugal tem feito no transporte marítimo, portos, energias renováveis oceânicas, biotecnologia e bioeconomia azul.
Lameiras da Silva disse que as autoridades dos dois territórios “realmente demonstraram interesse nestas matérias, nomeadamente no que Portugal tem feito na área dos portos”. Não foi firmado qualquer acordo em concreto, até “porque esta é uma missão quase relâmpago, de três dias” mas há “interesse em continuarmos a conversar”, referiu a dirigente.
Lameiras da Silva sublinhou a importância de “perceber onde há sinergias e onde há oportunidades de colaboração e parcerias”, não apenas com instituições públicas mas também com empresas privadas.
Lameiras da Silva, também presidente do Conselho de Gestão Estratégica da Rede Hub Azul, falava aos jornalistas após um diálogo com alunos da Escola Portuguesa de Macau sobre o futuro dos oceanos. O objectivo foi “trazer um pouco de consciência para a camada mais jovem, para a comunidade escolar, da importância do mar na nossa vida, bem como do impacto que nós temos no nosso dia-a-dia perante o oceano”, explicou.
Referindo-se às eleições legislativas de ontem em Portugal, Marisa Lameiras da Silva disse que seja qual for o novo Governo, tem esperança de que a aposta no mar continue a ser uma aposta transversal à política portuguesa. “Acho que é mais do que óbvio que o desígnio de Portugal também passa pelo mar e, portanto, há claramente a intenção de continuarmos aqui a trabalhar para a economia azul, respeitando sempre o que é a sustentabilidade ambiental e o crescimento económico”, referiu a directora-geral.</description><pubDate>2025-05-19 05:53:42</pubDate></item><item><title>Ruínas de São Paulo vão ter sistemas de protecção contra raios e redes anti-pássaros</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/ruinas-de-sao-paulo-vao-ter-sistemas-de-proteccao-contra-raios-e-redes-anti-passaros/</link><description>A instalação de dispositivos de protecção contra raios nas Ruínas de São Paulo vai finalmente avançar no dia 27 de Maio, quase um ano depois de um raio ter atingido a fachada e provocado a queda de uma pedra. As obras de restauro do monumento vão também abranger as estátuas de bronze, com a instalação de uma rede de protecção contra pássaros perto da figura da Virgem Maria.
 
O Instituto Cultural (IC) e a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) vão avançar com a instalação de dispositivos de protecção contra raios e uma rede anti-pássaros nas Ruínas de São Paulo, monumento que foi atingindo por um raio há quase um ano, no dia 12 de Junho de 2024. A primeira fase do restauro e manutenção das estátuas de bronze da fachada vai decorrer entre o dia 27 de Maio e o final de Junho, período em que certas áreas de exposição estarão encerradas para garantir a segurança do público e viabilizar a montagem de andaimes de bambu.
A apresentação do plano foi feita na 2.ª Reunião Plenária Ordinária do Conselho do Património Cultural deste ano, presidida pela presidente do IC, Leong Wai Man. Nesta sessão, detalhou-se que o IC e a DSOP já estão a coordenar o restauro das pedras e das estátuas de bronze na fachada do monumento e a instalação de um sistema de protecção contra raios, a fim de melhorar a capacidade de resposta a condições meteorológicas severas ou eventuais desastres naturais. O Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio de Macau – projecto sediado dentro do Museu de Arte de Macau que colabora com o Museu do Palácio de Pequim – contribuirá para a execução dos trabalhos de restauro e a conservação geral do monumento com a disponibilização de “equipamentos científicos” e “tecnologias específicas”, de acordo com um comunicado divulgado pelo IC.
Na mesma nota de imprensa, lê-se que “o Conselho concordou com estas iniciativas e acredita que estas acções têm o potencial de promover ainda mais o mérito dos trabalhos de restauro e salvaguarda do património cultural de Macau, através de múltiplos canais e contando com o aprofundamento contínuo da compreensão e da sensibilização do público”.
Segundo a calendarização prevista pelo organismo, a ordem de trabalhos começa com a montagem e desmontagem de andaimes de bambu e a instalação de vedações no adro e na escadaria das Ruínas de São Paulo, de 27 a 30 de Maio e nos dias 17 e 22 de Junho. Nestes dias, o monumento – incluindo a área de exposição de realidade virtual e o Museu de Arte Sacra e Cripta – estará temporariamente encerrado ao público. Na segunda fase, de 18 a 21 de Junho, serão instaladas vedações no adro e nas escadarias das Ruínas, sendo que todas as áreas de exposição permanecerão abertas ao público.
 
Rede de protecção contra pássaros concluída em Junho
 
Para além do reforço dos mecanismos de protecção quanto a fenómenos climáticos, o IC vai também proceder à limpeza e reparação da estátua de bronze da Virgem Maria, no centro da fachada das Ruínas. Citada pelo jornal Cheng Pou, a presidente do IC, Leong Wai Man, referiu que a estátua tem vindo a ser degradada ao longo do tempo e que, actualmente, se encontra “gravemente corroída” apesar das acções de limpeza regulares e da instalação de pregos dissuasores de pássaros.
A estátua da Virgem será a primeira a ser restaurada, entre o final de Maio e o final de Junho, seguindo-se posteriormente a estátua do segundo nível da fachada. Os trabalhos de limpeza só terminarão no início de 2026, com a limpeza da estátua do Menino Jesus e a pomba branca que representa o Espírito Santo.
Será ainda instalada uma rede anti-pássaros perto da estátua da Virgem Maria, aquela que se apresenta mais deteriorada. Tomando como exemplo outros monumentos internacionais de cariz histórico-cultural, a responsável do IC explica que a intenção é criar uma rede “não invasiva”, composta por grades “muito finas” que não interfiram com a visibilidade dos visitantes. A rede será instalada a título experimental e deverá estar concluída no final de Junho, altura em que se determinará se esta estratégia afecta a “experiência de observação” e se será, ou não, instalada definitivamente.
 
C.B.</description><pubDate>2025-05-19 05:51:58</pubDate></item><item><title>Sporting celebra bicampeonato em euforia com milhares de adeptos no Marquês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/sporting-celebra-bicampeonato-em-euforia-com-milhares-de-adeptos-no-marques/</link><description>Os jogadores do Sporting celebraram pela noite dentro de sábado em euforia na praça do Marquês de Pombal a conquista do bicampeonato de futebol, juntamente com milhares de adeptos, que aguardaram várias horas a chegada do plantel em clima de festa.
 
O conjunto sportinguista chegou junto dos seus adeptos pelas 01:20 da madrugada de domingo, tendo o presidente, Frederico Varandas, sido o primeiro a subir ao palco, pelas 01:26, e cada jogador foi chamado individualmente para ser recebido pela multidão em êxtase num momento que durou cerca de vinte minutos, com o goleador Viktor Gyökeres a ser o jogador mais aclamado pelos adeptos e Ricardo Esgaio o mais acarinhado pelos seus companheiros.
Por fim, o capitão e o treinador ‘leoninos’, Morten Hjulmand e Rui Borges, foram chamados a juntar-se em simultâneo ao restante plantel, na companhia de Paulinho, histórico roupeiro do clube, para exibirem o troféu conquistado aos milhares de adeptos em euforia com o bicampeonato conquistado no sábado pelo Sporting.
A festa prolongou-se madrugada dentro e contou com intervenções de Pedro Gonçalves, Hjulmand e Rui Borges, que apontaram aos méritos da equipa para alcançar o sucesso e até deixaram alguns ‘recados’.
“Disseram que jamais seremos campeões sem adeptos, disseram que jamais seríamos bicampeões sem o Amorim, disseram que jamais seriamos bicampeões sem o Viana e dizem que jamais seremos tricampeões sem o Viktor. Vamos ver“, afirmou, confiante, Pedro Gonçalves, já apontando à edição 2025/26 da I Liga portuguesa de futebol e a prolongar o êxito dos verdes e brancos com um eventual terceiro título consecutivo.
Na mesma linha, Morten Hjulmand recordou as dificuldades vividas pelo Sporting, numa temporada na qual foi orientado por três treinadores diferentes – Ruben Amorim, João Pereira e Rui Borges – e, ainda assim, reconquistou o título nacional. “Digam-me uma equipa que tenha ganho um campeonato com três treinadores. Só nós”, repetiu, realçando a importância do feito alcançado. “Tenho 25 anos, o Sporting não era bicampeão há 71”, recordou.
Por sua vez, Rui Borges agradeceu aos adeptos pelo apoio que sempre manifestaram à equipa: “vocês estiveram connosco desde o primeiro dia e foram as pessoas mais importantes. Obrigado e agora vamos todos para a taberna festejar”, declarou, apontando as suas palavras à crítica.
A multidão estendeu-se por toda a praça do Marquês de Pombal, no centro de Lisboa, e pelas artérias circundantes, num ajuntamento de largos milhares de adeptos que festejaram madrugada dentro com o plantel do Sporting a conquista do bicampeonato nacional.
A partir do momento em que os jogadores equipa técnica e ‘staff’ sportinguistas deixaram o Estádio José Alvalade, os milhares de adeptos entoaram cânticos individualizados para cada jogador, em especial os atletas mais notabilizados, como Viktor Gyökeres, Morten Hjulmand, Pedro Gonçalves, Francisco Trincão, Gonçalo Inácio ou Rui Silva.
A festa promovida pelos apoiantes do campeão nacional terminou com fogo-de-artifício e pirotecnia, além dos cânticos e música que animou os festejos e incluiu uma atuação da fadista Kátia Guerreiro, que homenageou a falecida Maria José Valério, icónica cantora afeta ao clube verde e branco, interpretando a ‘Marcha do Sporting’ e também a canção ‘O Mundo sabe que’ em coro com a multidão que não arredava pé.
O Marquês de Pombal foi rodeado de elementos da Polícia de Segurança Pública (PSP), incluindo membros da polícia de choque e seguranças privados, de forma a que o evento decorresse com total segurança.
A celebração durou para lá das três da madrugada, momento em que os muitos milhares de pessoas presentes começaram a dispersar, de regresso em casa e em clima de total comunhão pela conquista.
O Sporting, orientado por Rui Borges, terminou a 91.ª edição do campeonato com 82 pontos, mais dois do que o Benfica, e assegurou o terceiro título em cinco anos. Lusa</description><pubDate>2025-05-19 05:53:44</pubDate></item><item><title>Pelo menos seis casos de morte suspeitos de suicídio nos últimos dez dias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/pelo-menos-seis-casos-de-morte-suspeitos-de-suicidio-nos-ultimos-dez-dias/</link><description>Macau registou, nos últimos dez dias, pelo menos seis casos de morte alegadamente ligados ao suicídio, bem como um caso de tentativa de suicídio. Foram ainda registados três casos de descoberta de corpos no domicílio ou no mar. O Instituto de Acção Social convocou uma reunião interdepartamental na semana passada e voltou a garantir “máxima atenção” ao problema do suicídio.
 
A incidência dos suicídios está a preocupar a sociedade local onde foram registados, desde o dia 8 do mês, vários casos suspeitos, incluindo seis casos de mortes alegadamente por suicídio, uma tentativa de suicídio, bem como três casos de descoberta de cadáver.
De acordo com as informações divulgadas pela Polícia Judiciária (PJ) aos meios de comunicação social, os envolvidos foram principalmente residentes, excepto dois falecidos não residentes e uma vítima cujas informações de identificação são ainda desconhecidas. Os casos fatais, segundo as autoridades, estão actualmente a ser investigados e não foram oficialmente confirmados como suicídios.
Nas plataformas de redes sociais verificou-se uma série de publicações sobre incidentes suspeitos de suicídio, incluindo o caso de morte de um residente, de meia-idade, que saltou da Ponte Nobre de Carvalho no dia 8. Um vídeo relacionado ao caso tornou-se viral na internet, mostrando um motorista de autocarro a sair do veículo para tentar salvar o homem, mas sem sucesso. O corpo do indivíduo só foi encontrado no mar dois dias depois, junto à margem Norte da Taipa.
Seguiram-se ainda o falecimento de uma jovem que “caiu de altura” de um edifício no Caminho das Hortas na passada segunda-feira. A PJ confirmou que a vítima sofreu múltiplas fracturas e o local onde a jovem caiu foi a janela da sala de estar de uma unidade residencial. Entre 14 e 17 deste mês verificou-se também que dois residentes morreram por enforcamento, um jovem por queda de altura e uma mulher por ter saltado da ponte.
Por outro lado, no caso de tentativa de suicídio, que teve lugar no dia 11 na Avenida Horta e Costa, um jovem residente encontrava-se no telhado de um prédio e foi persuadido a regressar a um local seguro quase duas horas depois. A PJ informou ainda três casos de descoberta de cadáver entre 10 e 13 do corrente mês, dois em domicílio e um no Lago Nam Van.
 
IAS CONSIDERA URGENTE FAZER FACE AO PROBLEMA
 
O Instituto de Acção Social (IAS) realizou uma reunião interdepartamental na passada sexta-feira que se focou no intercâmbio com as entidades de serviço social e de educação em matéria de reforço da saúde mental e da prevenção de suicídio, além de optimizar os mecanismos e medidas de apoio emocional em Macau.
O presidente do IAS, Hon Wai, reiterou que o Governo tem atribuído “máxima atenção” ao problema de suicídio, tendo reforçado a cooperação intersectorial e alocado recursos de apoio para a comunidade. “Tendo em conta a recente frequência relativamente elevada de casos de suicídio, considera-se que é urgente reunir a força da comunidade para enfrentarmos juntos o problema”, admitiu Hon Wai no seu discurso.
Avançou que o IAS recebeu, no primeiro trimestre do corrente ano, comunicações correspondentes a um total de 84 casos de suicídio para acompanhamento, uma redução de 15 em relação ao primeiro trimestre do ano passado.
Recorde-se que no ano passado Macau registou 91 casos de morte por suicídio, o número mais elevado desde 2014. Actualmente, a taxa média internacional de suicídios é de cerca de 10 por 100.000 pessoas e, com base na população de Macau em 2024, a taxa de suicídio é de 13,3 por 100.000, 30% superior à média.
 
CARITAS REFORÇA APELO À AJUDA
 
A Caritas Macau lamenta os recentes “incidentes frequentes” de suicídios e reforçou apelos para os necessitados tomarem a iniciativa de pedir ajuda. Numa publicação nas redes sociais, a linha de apoio “Esperança de Vida” da Caritas indicou que os casos fizeram “soar o alarme” na sociedade e a comunidade deve “estar mais solidária com as pessoas à nossa volta e ouvir e compreender os seus sentimentos”.
A Caritas lembrou os diferentes meios de acesso à ajuda, incluindo a linha de apoio, cujos números são o 2852 5222 e 2852 5777, e que dá apoio 24 horas em língua chinesa, inglesa e até portuguesa; o WhatsApp através do número 62731108; o WeChat através da conta “newlifenet2017”, bem como através do Instagram, Facebook e email.</description><pubDate>2025-05-19 05:55:00</pubDate></item><item><title>Fórum asiático reafirma papel fundamental da OMC na resolução de disputas comerciais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/forum-asiatico-reafirma-papel-fundamental-da-omc-na-resolucao-de-disputas-comerciais/</link><description>Os responsáveis pelo Comércio do Fórum de Cooperação Económica Ásia-Pacífico (APEC) adotaram uma declaração conjunta na qual reafirmam o papel fundamental da Organização Mundial do Comércio (OMC) para resolver disputas comerciais.
 
Num contexto de crescentes tensões globais devido à nova política tarifária dos Estados Unidos, a declaração da APEC (Asia-Pacific Economic Cooperation) sublinha a necessidade de reformas significativas e estruturais na OMC para que esta possa responder mais eficazmente aos atuais desafios do comércio global.
A declaração sublinha o empenho num ambiente comercial transparente, previsível e favorável às empresas, salientando simultaneamente a urgência de modernizar o sistema comercial multilateral. “Reconhecemos a importância da OMC para fazer avançar as questões comerciais e reconhecemos que as regras acordadas no âmbito da organização são parte integrante do sistema comercial mundial”, afirma a declaração conjunta emitida no final do evento de dois dias na ilha sul-coreana de Jeju.
O director-geral da OMC, Ngozi Okonjo-Iweala, que esteve presente na reunião, apelou também ao apoio político da APEC para reformas significativas e inclusivas da APEC antes da 14.ª Conferência Ministerial da organização, prevista para março de 2026.
O texto, adoptado por unanimidade, reconhece também o potencial da inteligência artificial, das cadeias de abastecimento resilientes e da integração digital como eixos fundamentais para o crescimento sustentável do comércio regional. “Desde o início das negociações técnicas, na quinta-feira, 8 de Maio, as diferenças de posição entre os países foram acentuadas. No entanto, sob a liderança do país anfitrião, os principais membros demonstraram a máxima flexibilidade para encontrar uma linguagem comum sobre a direção da cooperação da APEC face às incertezas do comércio mundial”, afirma o comunicado do Ministério do Comércio sul-coreano relacionado com a declaração do Fórum.
De acordo com a agência noticiosa local Yonhap, alguns rumores sugerem que a linguagem direta, como a “rejeição do protecionismo” ou a crítica ao “unilateralismo”, foi excluída devido à pressão de Washington para manter o conteúdo politicamente neutro.
A reunião teve lugar após a imposição de direitos aduaneiros “recíprocos” e setoriais pelos Estados Unidos a vários países, incluindo a Coreia do Sul e a China. Apesar da tensão, tanto Washington como Pequim concordaram esta semana com uma redução temporária das respetivas taxas e abriram uma janela de 90 dias para novas negociações.
Entretanto, o relatório económico da APEC prevê que o crescimento regional diminua de 3,6% em 2024 para 2,6% em 2025, com as exportações a crescerem apenas 0,4% em comparação com 5,7% no ano anterior.
Durante o evento, o representante para o Comércio dos EUA, Jamieson Greer, chamou a atenção ao realizar várias reuniões bilaterais solicitadas pelos países afetados pelas novas tarifas. Lusa</description><pubDate>2025-05-19 05:53:46</pubDate></item><item><title>Favorito às presidenciais sul-coreanas defende criação de segundo mandato</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/favorito-as-presidenciais-sul-coreanas-defende-criacao-de-segundo-mandato/</link><description>O principal candidato à presidência da Coreia do Sul, Lee Jae-myung, propôs uma alteração à Constituição para encurtar o mandato presidencial para quatro anos, mas acrescentando um segundo mandato, considerando-a uma medida para equilibrar o poder.
A proposta, divulgada por Lee na rede social Facebook, surge quando os sul-coreanos estão a duas semanas escolher nas urnas o seu Presidente para um mandato único de cinco anos, numa votação desencadeada pela destituição do antigo Presidente Yoon Suk Yeol.
As últimas sondagens mostram que Lee, o candidato do Partido Democrático, da oposição, lidera a corrida às eleições agendadas para 3 de Junho com uma taxa de apoio de 51%. “Vamos tornar o presidente mais responsável e descentralizar o poder”, disse Lee numa publicação no Facebook. “Uma presidência de quatro anos e dois mandatos permitiria avaliações intercalares da administração, o que aumentaria a sua responsabilidade”.
Posteriormente, em resposta aos jornalistas num evento em Gwangju, Lee sublinhou que a Constituição sul-coreana não permite que uma revisão do mandato presidencial seja aplicada ao líder em funções, noticiou a Yonhap News.
Lee propôs igualmente uma série de medidas destinadas a conferir mais poderes ao Parlamento, tais como a limitação do direito de veto do Presidente e a exigência de aprovação parlamentar para a declaração da lei marcial. “Se as discussões progredirem suficientemente depressa, poderemos perguntar o que as pessoas querem nas eleições locais de 2026 ou nas eleições gerais de 2028, mesmo que atrasadas”, escreveu Lee no Facebook.
A eleição do próximo presidente da Coreia do Sul assume-se como um passo crucial para recolocar a potência exportadora no caminho da estabilidade política, depois de o decreto de lei marcial de Yoon, em Dezembro, ter desencadeado a pior crise constitucional do país em décadas.
No sábado, Yoon abandonou o Partido do Poder Popular, abrindo caminho para que os conservadores atraiam mais eleitores indecisos, quando o fracasso da lei marcial ainda projeta uma sombra densa sobre o seu candidato, Kim Moon-soo.
Kim, antigo ministro do Trabalho de Yoon, foi elogiado pelos conservadores por se ter oposto à destituição de Yoon e por se ter recusado a pedir desculpa pelo decreto da lei marcial.</description><pubDate>2025-05-19 05:53:44</pubDate></item><item><title>ONG exige a Macau que deixe jornalistas trabalhar “sem receio de represálias”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/ong-exige-a-macau-que-deixe-jornalistas-trabalhar-sem-receio-de-represalias/</link><description>Uma organização não-governamental (ONG) disse à Lusa que os jornalistas devem poder trabalhar “sem receio de represálias”, após as autoridades de Macau terem excluído a imprensa ‘online’ e mensal de três eventos públicos.
 
“Apelamos ao Governo de Macau para que garanta que os jornalistas não são impedidos de fazer o seu trabalho de manter os cidadãos informados”, disse a coordenadora para a Ásia do Comité para a Proteção dos Jornalistas (CPJ), Beh Lih Yi.
Desde 8 de Maio, o executivo de Macau organizou três eventos públicos nos quais apenas permitiu a presença de repórteres de jornais diários e semanais, estações de televisão, rádio e agências de notícias. O Gabinete de Comunicação Social (GCS) do Governo de Macau disse à Lusa que a exclusão da imprensa ‘online’ e mensal era “prática comum” e que dependia das entidades organizadoras dos eventos públicos. Uma justificação repetida, usando praticamente as mesmas palavras, pelo Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia e pela Autoridade Monetária de Macau, organizadores de eventos, em 8 e 12 de Maio, que excluíram imprensa ‘online’ e mensal.
Na sexta-feira, numa nota sobre um evento organizado em conjunto por seis entidades públicas e difundida pelo GCS, a imprensa ‘online’ e mensal foi excluída “devido ao espaço limitado no local”. “Os jornalistas devem poder cobrir eventos de interesse público sem receio de represálias”, defendeu Beh Lih Yi.
Em 17 de Abril, duas jornalistas do All About Macau, um jornal ‘online’ com uma versão mensal em papel, foram detidas pela polícia quando tentavam entrar no salão do parlamento local para assistir à apresentação do programa político na área da Administração e Justiça para 2025.
A Assembleia Legislativa alegou que houve uma “grande afluência” de jornalistas e que “o espaço para entrevistas, bem como os lugares disponíveis na sala do plenário são limitados”. “Tem-se assistido a uma erosão sistemática da liberdade de imprensa em Macau, com a negação de entrada a jornalistas e o acesso restrito a eventos públicos”, alertou a coordenadora para a Ásia do CPJ. “A detenção de duas repórteres simplesmente por tentarem cobrir uma sessão legislativa marca uma escalada perturbadora na repressão do jornalismo independente”, lamentou Beh Lih Yi.
A dirigente defendeu que “as autoridades devem retirar quaisquer potenciais acusações contra as repórteres do All About Macau e permitir que os jornalistas trabalhem sem interferências”.
A publicação ‘online’ e mensal acusou a Assembleia Legislativa de impedir “repetidamente os jornalistas do All About Macau de realizarem o seu trabalho normal de reportagem sob falsos pretextos”.
A Associação de Jornalistas de Macau, liderada por uma das jornalistas detidas, Ian Sio Tou, já tinha expressado anteriormente preocupação com o aumento de eventos oficiais sem cobertura da comunicação social e de “práticas discriminatórias” para com o sector. Lusa</description><pubDate>2025-05-19 05:48:59</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal 2025.05.19</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/ponto-fatal-2025-05-19/</link><description /><pubDate>2025-05-19 05:49:00</pubDate></item><item><title>Confirmado recuo de 1,3% no PIB do primeiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/19/confirmado-recuo-de-13-no-pib-do-primeiro-trimestre/</link><description>Confirma-se a queda trimestral de 1,3% da economia de Macau nos primeiros três meses deste ano. A Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), que reviu os dados preliminares divulgados no início do mês, justifica o recuo com a “alteração do padrão de consumo dos visitantes”. As autoridades voltam a alertar para os desafios provocados pela conjuntura internacional e para as incertezas nas relações sino-americanas.
 
A Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) reviu agora os dados do PIB divulgados preliminarmente no início do mês e confirmou o recuo de 1,3% da economia de Macau no primeiro trimestre em relação em mesmo período do ano passado. O PIB do primeiro trimestre foi revisto para 99,76 mil milhões de patacas, o que equivale a 85,2% do volume económico do primeiro trimestre de 2019.
Segundo a DSEC, esta queda da economia deveu-se “à base de comparação relativamente elevada do primeiro trimestre do ano anterior e à alteração do padrão de consumo dos visitantes”. O deflactor implícito do PIB (99,6), que mede a variação global de preços, desceu 0,5%, em relação ao primeiro trimestre de 2024.
No que toca à procura externa, observou-se que, apesar do número de entradas dos visitantes ter crescido 11,1% face ao primeiro trimestre do ano passado, as exportações globais de serviços registaram uma queda homóloga de 3,4% no trimestre em análise, também devido à “alteração do padrão de consumo dos visitantes e à base de comparação relativamente elevada do trimestre homólogo do ano precedente”, explica a DSEC.
O organismo destaca que as exportações de outros serviços turísticos diminuíram 11,7% relativamente ao primeiro trimestre de 2024, contudo, cresceram 12,7%, em relação ao idêntico trimestre de 2019, sendo que as exportações de serviços do jogo aumentaram 1,6%, em termos anuais. Quanto ao comércio externo de mercadorias, as exportações e importações de bens caíram 9,2% e 5,1%, respectivamente, face ao primeiro trimestre do ano anterior.
A procura interna foi “relativamente estável” no primeiro trimestre, tendo a despesa de consumo privado aumentado 0,3%, em termos anuais, “graças à estabilidade contínua do ambiente económico e do mercado de trabalho”. A despesa de consumo final do Governo também ascendeu 1,1%. Além destas, a formação bruta de capital fixo subiu 7,3%, face ao primeiro trimestre de 2024, “em virtude das empresas terem continuado a investir mais em Macau”, diz a DSEC em comunicado. De realçar que, no sector privado, o investimento em construção e o investimento em equipamento cresceram 24,1% e 19%, respectivamente. Ao passo que no sector público, o investimento em construção e o investimento em equipamento registaram decréscimos homólogos de 14,6% e 6,1%, respectivamente, “devido a algumas obras públicas de grande envergadura terem sido concluídas”.
Na nota divulgada, a DSEC diz também que, desde o início deste ano, “a conjuntura internacional assinala alguma volatilidade e desafios, a força impulsionadora do crescimento da economia global não é suficiente e as incertezas nas relações sino-americanas têm crescido”.
O organismo diz ainda que, “tendo em conta as rápidas alterações do padrão de consumo dos visitantes, das suas preferências e da demografia de consumo terem afectado a intenção de consumo dos visitantes de Macau”, observou-se uma queda das despesas dos visitantes, “causando um certo impacto no desenvolvimento do sector do turismo de Macau”.
Assim, verificaram-se “flutuações no processo de recuperação da economia local no primeiro trimestre do corrente ano”, porém, “a economia de Macau mantém o ritmo de recuperação em termos globais, as finanças públicas continuam estáveis e o desenvolvimento local prevê-se positivo”. “No geral, a economia de Macau não irá assinalar uma recessão cíclica, se não houver grandes mudanças no contexto interno e externo, perspectivando-se uma tendência contínua de recuperação”, conclui o comunicado da DSEC.</description><pubDate>2025-05-19 05:52:44</pubDate></item></channel></rss>