<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/lider-norte-coreano-supervisiona-exercicio-de-contra-ataque-nuclear-com-misseis/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Banco central chinês pede coordenação entre políticas para fortalecer economia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/banco-central-chines-pede-coordenacao-entre-politicas-para-fortalecer-economia/</link><description>O banco central chinês pediu uma maior coordenação entre as políticas monetárias, fiscais e sociais para impulsionar os preços e fortalecer o consumo, num cenário de pressão prolongada sobre os principais indicadores inflaccionistas.
 
No relatório sobre política monetária no primeiro trimestre, o Banco Popular da China registou que o país está a atravessar uma fase marcada por preços baixos devido à baixa procura interna, excesso de capacidade em algumas indústrias e intensa concorrência entre empresas, noticiou a Efe.
O banco central chinês apontou que se deve passar de uma contenção de preços elevados para a prevenção de níveis persistentemente baixos e de um foco na expansão da dimensão da economia para um desenvolvimento de maior qualidade.
Para chegar a estes objetivos, o banco anunciou um mecanismo de empréstimos no valor de 500.000 milhões de yuans (cerca de 61.495 milhões de euros) destinados a vários setores, como alojamento, restauração, cultura, educação e cuidados de idosos, detalha a agência noticiosa espanhola.
A medida abrangerá 26 instituições financeiras, incluindo entidades estatais e bancos comerciais com importância no sistema.
O relatório sugere ainda a emissão de orientações para o financiamento de consumo, aumentar a concessão de empréstimos a setores específicos e o reforço dos apoios às pequenas empresas e inovação tecnológica.
O Banco Popular da China registou ainda que irá manter uma política monetária “moderadamente acomodatícia”, com liquidez suficiente e instrumentos de mercado aberto, ajustes de rácios de reservas e programas de reempréstimo.
O documento abordou ainda o mercado obrigacionista, em que as taxas de juro se têm mostrado voláteis, apesar de um crescimento sustentado.
No final de 2024, o mercado atingiu um volume total de 177 biliões de yuans – sendo o segundo maior do mundo, mas no qual há desequilíbrios na formação de preços e participação institucional.
O banco chinês reiterou que a expansão da dívida pública continua dentro das margens sustentáveis, apoiada pela dimensão dos ativos públicos – em especial com as empresas públicas a representarem uma participação equivalente a 119% do Produto Interno Bruto (PIB).
Apesar da subida de 5,4% do PIB nos primeiros três meses do ano, a recuperação enfrenta riscos associados à baixa procura, às tensões geopolíticas e à lenta saída da crise imobiliária.
Além das tarifas aduaneiras, a baixa procura interna e externa, bem como os riscos de deflação e a crise imobiliária que ainda não terminou têm pressionado o desempenho chinês, com os analistas a verem a segunda maior economia do mundo a ter uma recuperação abaixo do esperado após as medidas de combate à covid-19. Lusa</description><pubDate>2025-05-12 03:14:47</pubDate></item><item><title>Empresas de Macau participaram na Feira de Guangzhou</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/empresas-de-macau-participaram-na-feira-de-guangzhou/</link><description>A 137.ª Feira de Importação e Exportação da China realizou-se recentemente e contou com a participação de 19 empresas de Macau, com o apoio do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM).
O pavilhão de Macau tinha 180 metros quadrados e promovia produtos característicos de Macau e dos países de língua portuguesa, como lembranças, petiscos típicos, vinhos, sumos, molhos, café e suplementos alimentares, junto dos compradores provenientes de vários países e regiões, “atraindo muitos compradores para conhecerem melhor os produtos e se negociarem”, diz o IPIM na nota de imprensa divulgada ontem.
Durante o evento, foram realizadas mais de 260 sessões de bolsas de contactos no Pavilhão de Macau, abrangendo áreas como agência de produtos alimentares, comércio de bebidas alcoólicas e projectos do comércio electrónico transfronteiriço, entre outras. Segundo o IPIM, os expositores mostraram-se satisfeitos com os resultados, e os compradores colocaram muitas questões sobre os produtos Fabricados em Macau, Marcas de Macau e Produtos dos Países de Língua Portuguesa.
Também as empresas participantes de Macau se mostraram globalmente satisfeitas com os resultados, considerando que “a feira tem um alto nível de internacionalização e reúne compradores profissionais, o que permite uma eficaz exibição de produtos fabricados em Macau, marcas de Macau e produtos dos países de língua portuguesa aos comerciantes participantes globais”, diz o comunicado.
Esta edição da Feira de Guangzhou contou com a participação de cerca de 31 mil empresas, das quais as empresas expositoras na secção de exportação ultrapassaram pela primeira vez as 30 mil. Mais de 280 mil compradores externos, provenientes de 219 países e regiões, marcaram presença.</description><pubDate>2025-05-12 03:14:57</pubDate></item><item><title>Grand Lisboa Palace inaugura galeria de arte com exposição sobre a herança cultural de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/grand-lisboa-palace-inaugura-galeria-de-arte-com-exposicao-sobre-a-heranca-cultural-de-macau/</link><description>A SJM inaugurou um novo espaço artístico no Grand Lisboa Palace esta quinta-feira, com uma cerimónia onde participaram vários convidados dos sectores da arte, cultura, turismo e política. A primeira exposição “The Lisboa, Stories of Macau” homenageia os mais de 500 anos de intercâmbio cultural em Macau com oito zonas temáticas de jogos interactivos, testemunhos de residentes e experiências imersivas de inteligência artificial. A entrada é livre.
 
A primeira galeria de arte do Grand Lisboa Palace abriu ao público na passada quinta-feira, 8 de Maio, com a exposição inaugural “The Lisboa, Stories of Macau”, centrada nos mais de 500 anos de evolução e multiculturalidade do território. O evento contou com a presença de várias personalidades relevantes dos panoramas político, cultural e artístico de Macau e do interior da China, incluindo o primeiro Chefe do Executivo da RAEM, Edmund Ho, e o cônsul-geral de Portugal em Macau e Hong Kong, Alexandre Leitão.
O novo espaço criativo da SJM assume-se como uma celebração da expressão artística contemporânea em todas as suas formas, desde a colecção de artefactos históricos à criação de experiências interactivas com recurso a tecnologia de ponta. O objectivo, reconhece a directora da SJM, é impulsionar a cena artística de Macau e contribuir para a promoção da cultura local entre os milhões de turistas que todos os meses entram no território.
“Através da exposição inaugural ‘The Lisboa, Stories of Macau’, criámos uma plataforma cultural inclusiva que alimenta o ‘soft power’ de Macau e fortalece a conexão do público ao património da cidade, contando a história de Macau através das nossas vozes”, afirma Daisy Ho, citada em comunicado de imprensa. “A galeria reúne também talentos criativos autóctones, para promover desenvolvimentos diversificados e de alta qualidade na paisagem cultural criativa”.
O primeiro ponto de atracção do espaço, localizado no segundo piso, serve como homenagem ao mosaico diversificado de Macau, uma região alimentada por influências orientais e ocidentais desde as dinastias Ming e Qing. Os visitantes são convidados a entrar numa sala circular e a admirar um filme panorâmico de cinco minutos onde é narrada a trajectória de Macau, percorrendo as origens como porto comercial chinês, a influência da administração portuguesa e, por fim, o regresso à pátria.
Já dentro da exposição, existem oito zonas temáticas debruçadas sobre diferentes pontos de interesse em Macau: o Templo de Kun Iam (um dos templos budistas mais antigos da região); o Hotel Lisboa Macau (que “captura a era dourada” de Macau, lê-se na nota de imprensa da SJM); o Teatro Dom Pedro V (como símbolo da fusão entre a arte chinesa e a ocidental); a praça do Tap Seac (representando a vida comunitária); as Ruínas de São Paulo (um dos ícones históricos mais relevantes do território); o Casa Garden (prova dos intercâmbios culturais da cidade); o Templo A-Má (monumento mais antigo do que a própria cidade, incluído na lista do Património Mundial da Humanidade da UNESCO); e, por fim, a Avenida de Almeida Ribeiro (ou “San Ma Lou”, uma das áreas de maior afluência em Macau).
Cada uma destas zonas apresenta as suas próprias narrativas específicas, incluindo relatos de cidadãos macaenses de diferentes origens e profissões. Os visitantes são convidados a integrar a exposição através de tecnologias interactivas sensíveis ao movimento e à voz, criando uma experiência sensorial imersiva em que é até possível “dialogar” com figuras histórias através de inteligência artificial.
Dentro da galeria do Grande Lisboa Palace, há ainda um espaço menor – o “The Lisboa Collection” – onde serão apresentadas diversas exposições temáticas temporárias, começando pela actual “Chinese Treasure: Qing Dynasty Court Art”. Tanto nesta exposição como na principal, a figura do dragão surge recorrentemente como símbolo milenar da identidade chinesa.
A galeria pode ser visitada todos os dias, das 11:00 às 19:00, na loja 213 do segundo piso do Grande Lisboa Palace. A entrada é livre.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Melco duplica lucros no primeiro trimestre de 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/melco-duplica-lucros-no-primeiro-trimestre-de-2025/</link><description>A operadora de jogo Melco anunciou lucros de 32,5 milhões de dólares no primeiro trimestre, mais do dobro do registado no mesmo período de 2024. Num comunicado enviado à bolsa Nasdaq, em Nova Iorque, a Melco Resorts and Entertainment sublinhou que as receitas aumentaram 11%, atingindo 1,23 mil milhões de dólares.
Nos primeiros três meses do ano, os casinos de Macau registaram receitas totais de quase 57,7 mil milhões de patacas, mais 0,6% do que no mesmo período de 2024. O presidente da empresa, Lawrence Ho, disse no comunicado que os acabamentos do City of Dreams Sri Lanka “estão a progredir bem” e que espera iniciar as operações do casino no terceiro trimestre de 2025.
Lawrence Ho destacou os resultados em Macau, onde as apostas feitas por pequenos jogadores, no chamado segmento de massas, “aumentou em cada mês durante o trimestre” e atingiu um recorde diário. As apostas no segmento de massas nos casinos da Melco em Macau atingiram 2,68 mil milhões de dólares, mais 3% do que nos primeiros três meses de 2024. Já as apostas dos grandes jogadores, no chamado segmento de jogo VIP, aumentaram 6,3% para 6,05 mil milhões de dólares.
A Melco prevê gastar cerca de 10 mil milhões de patacas no segmento além-casino numa década, incluindo no “único parque aquático em Macau com instalações interiores abertas durante todo o ano”.</description><pubDate>2025-05-12 03:15:16</pubDate></item><item><title>De visita a Macau, Xia Baolong deixa elogios a Sam Hou Fai</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/de-visita-a-macau-xia-baolong-deixa-elogios-a-sam-hou-fai/</link><description>O director do Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China e director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado está de visita à RAEM e deixou elogios à forma como Sam Hou Fai tem liderado o Governo local. Xia Baolong afirmou que a governação de Sam “teve um bom começo”, destacando o “espírito empenhado e corajoso” das Linhas de Acção Governativa para este ano.
 
Xia Baolong está de visita a Macau. Na sexta-feira, o director do Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China e director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado aproveitou para se encontrar com Sam Hou Fai, deixando elogios ao Chefe do Executivo que tomou posse a 20 de Dezembro do ano passado.
Após o encontro, citado num comunicado do Governo da RAEM, o responsável de Pequim afirmou que o Chefe do Executivo “cumpre com determinação o espírito consagrado nos discursos importantes do Presidente Xi Jinping proferidos durante a sua visita a Macau, e as políticas e planos do Governo Central”, salientando também que “a governação de Sam Hou Fai teve “um bom começo”.
Xia destacou também que as Linhas de Acção Governativa (LAG) para este ano, apresentadas recentemente pelo Executivo da RAEM, contêm “conteúdos abrangentes, cobrindo todas as áreas governativas e destacam um espírito empenhado e corajoso, as quais têm o reconhecimento e apoio total do Governo Central”.
Por seu lado, Sam Hou Fai agradeceu as palavras de Xia e afirmou que, desde a tomada de posse, o Governo da RAEM “estudou, compreendeu e complementou, de forma activa e plena, o espírito consagrado nos discursos do Presidente Xi Jinping”, reunindo “todos os sectores sociais de Macau” e dedicando-se à “inovação para o desenvolvimento e avançar com empenho para uma nova conjuntura, promovendo o desenvolvimento de alta qualidade de todos os sectores locais”.
 
REUNIÃO COM ASSOCIAÇÕES “COM AMOR À PÁTRIA E A MACAU”
 
Também na sexta-feira, Xia Baolong reuniu-se com representantes de várias associações locais “com amor à pátria e a Macau”, como descreve o comunicado do Governo da RAEM.
André Cheong também esteve nessa reunião e revelou que o dirigente de Pequim incentivou estas associações a “apoiarem, com todo o empenho, o Chefe do Executivo e o Governo da RAEM na acção governativa” para que “contribuam com esforços que impulsionem o desenvolvimento da diversificação adequada da economia e o fomento da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin”.
O secretário para a Administração e Justiça referiu ainda que Xia Baolong “expressou o total reconhecimento do forte apoio que as associações com amor à pátria e a Macau têm prestado ao Executivo na governação”, esperando que “na próxima etapa, as próprias associações se dediquem ao desenvolvimento de alta qualidade, no sentido de reunir mais individualidades com amor à pátria e a Macau”.
Por fim, o Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado pediu que os vários sectores da região promovam a diversificação da economia, reiterando, por fim, a importância de Hengqin na busca desse objectivo.
André Cheong assegurou que a sua tutela seguirá as exigências e Xia Baolong para “aprender e implementar, de forma contínua e séria, o espírito dos discursos do Presidente Xi Jinping”.
 
TEMPLO DE A-MÁ E PASSEIO DE BARCO
 
No sábado, Wong Sio Chak, secretário para a Segurança, levou o director do Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau a um passeio de barco para mostrar o planeamento das áreas marítimas da RAEM. Xia Baolong esteve na recém-adquirida embarcação de salvamento “R-1”  dos Serviços de  Alfândega de Macau, onde assistiu à apresentação do Chefe do Executivo e do secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, sobre a situação dos novos aterros, o planeamento relativo aos projectos do  bairro internacional turístico e cultural integrado de Macau e da Ilha Ecológica.
Após a visita, Wong Sio Chak disse que Xia Baolong espera que o Governo da RAEM realize “o planeamento de forma científica e aproveite bem as áreas marítimas e os novos aterros à luz das necessidades de desenvolvimento de Macau, bem como tire pleno proveito das políticas do Governo Central”, reiterando “o pleno apoio das autoridades centrais”.
Wong Sio Chak disse ainda que o director Xia Baolong se manifestou atento ao trabalho de execução da lei no mar pelas forças de segurança e aos equipamentos das embarcações alfandegárias. O responsável salientou ainda que os Serviços de Alfândega vão continuar a adquirir equipamentos avançados, a reforçar a formação do pessoal e a melhorar as capacidades de execução da lei, “no sentido de disponibilizar uma garantia de segurança em prol do desenvolvimento sustentável e de alta qualidade da RAEM”.
Também no sábado, Xia Baolong foi ao Templo de A-Má para ouvir a apresentação da história e das características arquitectónicas daquele espaço e da cultura marítima de Macau, que são “símbolos importantes de Macau como um ponto de passagem importante na Rota Marítima da Seda, uma plataforma de intercâmbio cultural e um símbolo importante para o intercâmbio e a aprendizagem mútua entre a civilização chinesa e a civilização ocidental”.
Citado por um comunicado do Instituto Cultural (IC), Xia Baolong assinalou que “o aprofundamento das conotações históricas e culturais de Macau desempenha um papel importante na implementação de transformar Macau numa plataforma importante de abertura ao exterior de nível mais elevado”, bem como “uma janela importante para o intercâmbio e a aprendizagem mútua entre a civilização chinesa e a civilização ocidental”.
Por fim, no sábado, o dirigente de Pequim foi a terrenos de projectos de construção, manifestando “grande atenção” à melhoria do ambiente dos bairros antigos e ao aumento da qualidade de vida da população, segundo indicou depois Raymond Tam. O secretário para os Transportes e Obras Públicas indicou também que Xia Baolong providenciou “opiniões de orientação muito preciosas”.
Raymond Tam assegurou que a equipa da sua tutela “irá implementar, de forma séria, o espírito dos discursos do Presidente Xi Jinping aquando da sua deslocação a Macau”, bem como “aproveitar ao máximo o posicionamento do desenvolvimento da RAEM, impulsionar de forma activa o desenvolvimento da diversificação adequada da economia e aperfeiçoar ainda mais as diversas infraestruturas urbanas, de modo a aumentar o sentimento de felicidade e bem-estar da população”.
No sábado, Xia também passou pelo Pavilhão do Panda Gigante de Macau para se inteirar das instalações e equipamentos daquele espaço e do seu funcionamento, segundo a nota de imprensa do Governo.</description><pubDate>2025-05-12 03:19:42</pubDate></item><item><title>Alan Walker actua em Macau a 15 de Junho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/alan-walker-actua-em-macau-a-15-de-junho/</link><description>O DJ e produtor musical norueguês Alan Walker vai actuar em Macau no dia 15 de Junho, pelas 20:00, no Local de Espectáculos ao Ar Livre de Macau, no Cotai. Este é o primeiro espectáculo de grande escala a realizar-se na zona de espectáculos após o evento de abertura, em Dezembro do ano passado.
Numa publicação partilhada pela promotora CQ Entertainment, detalha-se que os bilhetes serão disponibilizados para venda a partir das 12:00 do dia 15 de Maio, em plataformas de venda de bilhetes como MPay, Trip, KKTix ou Macau Ticketing. Os preços começam nas 480 patacas para a zona C, mais afastada do palco, e ascendem às 780 e 1.080 patacas nas zonas B e A, respectivamente. Os bilhetes VIP, com vista privilegiada para o palco, ascendem às 1.380 patacas.
Embora tenha começado a produzir música electrónica de forma auto-didacta em 2012, o nome de Alan Walker popularizou-se em 2015 com o tema “Faded”, quando tinha apenas 17 anos. A canção atingiu o primeiro lugar em mais de uma dezena de países, incluindo Portugal, e continua actualmente a ser uma das cem músicas mais ouvidas de sempre no Spotify. Ao primeiro sucesso comercial, seguiram-se outras canções bem-recebidas como “Alone”, “The Spectre”, ou “All Falls Down”. Muitos dos seus temas contam com a participação de vários artistas internacionalmente reconhecidos, como Steve Aoki, Sabrina Carpenter ou A$AP Rocky.
Este é o primeiro evento a decorrer no Local de Espectáculos ao Ar Livre do Cotai desde a cerimónia de inauguração, em Dezembro de 2024, que reuniu cerca de 11 mil espectadores. Segundo dados apresentados pelo Instituto Cultural, a zona de espectáculos tem uma área de 94 mil metros quadrados e capacidade para mais de 50 mil espectadores, adequando-se “à realização de festivais culturais ao ar livre, programas internacionais de artes performativas e espectáculos itinerantes de grande dimensão” como festivais de música, cerimónias de entrega de prémios, noites de gala, comemorações festivas, carnavais e concertos. O período experimental prolonga-se até ao final do ano, momento em que as autoridades vão rever e a avaliar as opiniões recolhidas junto do público antes de iniciar a fase seguinte dos trabalhos.</description><pubDate /></item><item><title>MGM Cotai combina música e cinema com concerto de “Frozen – O Reino do Gelo”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/mgm-cotai-combina-musica-e-cinema-com-concerto-de-frozen-o-reino-do-gelo/</link><description>O Teatro MGM celebra o Dia da Criança com dois concertos sinfónicos de um dos filmes de animação mais aclamados dos estúdios Walt Disney, nos dias 31 de Maio e 1 de Junho. À Orquestra de Macau e ao maestro Tony Cheng-Te Yeh, juntam-se vocalistas internacionais que incluem os próprios actores que deram a voz a algumas das personagens do filme original. Os bilhetes já se encontram à venda.
 
Macau vai receber, pela primeira vez, um concerto sinfónico do filme “Frozen – O Reino do Gelo” no Teatro MGM, no MGM Cotai, a propósito do Dia da Criança. As sessões terão lugar no dia 31 de Maio, às 20:00, e no dia 1 de Junho, às 15:00, com preços que vão desde as 300 às 600 patacas.
A Orquestra de Macau vai interpretar ao vivo vários temas da banda sonora do filme de animação, como “For the First Time in Forever”, “Do You Want to Build a Snowman?” ou “Let It Go” – fenómeno global que venceu o Óscar de Melhor Canção Original na 86.ª edição dos Prémios da Academia e arrecadou três galardões na 57.ª cerimónia dos Grammy Awards. Enquanto os músicos actuam, serão projectadas imagens do filme num ecrã ultra-HD de 900 metros quadrados e 28 milhões de pixéis, numa experiência envolvente que combina as artes musical e cénica.
Para além dos músicos da orquestra, conduzidos pelo maestro Tony Cheng-Te Yeh, o espectáculo contará ainda com a presença de vocalistas chineses e internacionais, como Ray Liu, que concedeu voz à personagem Anna na versão em mandarim; Alyssa Fox, que interpretou Elsa na digressão norte-americana do musical da Broadway; ou RJ Woessner e CJ Tan, actores que deram vida às personagens Kristoff e Hans e Olaf, respectivamente, na versão original do filme.
Em nota de imprensa, a MGM refere que o teatro onde decorrerão as duas sessões do espectáculo “foi, no ano passado, reconhecido oficialmente pela Disney como espaço para realizar os concertos da Disney em Macau”. Este ano, o vencedor de Melhor Filme de Animação nos Óscares de 2014 chega ao Teatro MGM com um “concerto encantador e fantástico”, que “combinará a música sinfónica ao vivo com a tecnologia cénica, levando crianças e amigos adultos de Macau ao mágico mundo gelado”, lê-se na mesma nota.
“Frozen – O Reino do Gelo” estreou em Novembro de 2013 perante elogios da crítica e do público, tornando-se a produção mais bem-sucedida dos estúdios Walt Disney nos anos 2000 e um dos maiores êxitos de bilheteira mundiais na história do cinema. A história é inspirada no conto de fadas “A Rainha da Neve”, escrito em 1844 pelo autor dinamarquês Hans Christian Andersen, e centra-se na relação entre as irmãs Elsa e Anna, princesas de um pequeno reino norueguês condenado a um Inverno eterno.
A duração aproximada do espectáculo é de duas horas, incluindo intervalo. Os bilhetes têm preços de 300, 400, 500 ou 600 patacas, dependendo dos lugares, e já se encontram disponíveis na Macauticket. O evento é apresentado em conjunto pela MGM, o Instituto Cultural (IC) e a Sociedade Orquestra de Macau, no âmbito da Temporada 2024-25 da Orquestra de Macau.</description><pubDate /></item><item><title>Arquitecto japonês Kengo Kuma considera IA amiga da arquitectura</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/arquitecto-japones-kengo-kuma-considera-ia-amiga-da-arquitectura/</link><description>O arquitecto japonês Kengo Kuma afirma em entrevista à Lusa que quis mostrar a singularidade entre Portugal e o Japão no projecto do Pavilhão de Portugal na Expo 2025 Osaka e considera a IA amiga da arquitectura.
 
“Quisemos mostrar a relação com o oceano em Portugal”, diz Kengo Kuma, quando questionado qual foi a inspiração do projecto.
Portugal participa na Expo Osaka com o tema “Oceano, Diálogo Azul” e está situado na zona “Empowering Lives”, num lote com 1.836,75 metros quadrados, ficando perto do Pavilhão do Japão.
O projecto de Kengo Kuma expressa a dinâmica do momento oceânico, utilizando 9.972 cabos suspensos que pesam mais de 60 toneladas, e redes recicladas para criar um efeito perene e exposto aos elementos naturais como o sol e o vento, de acordo com a organização.
A vida de Portugal e do Japão está “muito ligada com o oceano”, no sentido em que “comemos peixe, viajamos muito pelos oceanos e a história e a vida estão intimamente ligadas ao oceano”, acrescenta o arquiteto.
Há esta “singularidade de Portugal e do Japão e queremos mostrar” essa semelhança entre os dois países.
O volume do Pavilhão de Portugal é caracterizado por uma instalação cénica que simboliza a praça superior suspensa como uma onda. “Este design é muito, muito novo para a história da arte. Há muito tempo tentamos usar linhas como um recurso para a navegação. Com essas linhas, tentamos mostrar a beleza dos fenómenos naturais”, no mar “vemos a luz natural e a brisa”, explica. “Tentámos trazer esse tipo de fenómeno natural para a Expo, talvez seja a primeira tentativa na história da Expo de trazer a própria natureza para o pavilhão”, sublinha o arquiteto.
Questionado sobre se a inteligência artificial (IA) é amiga ou inimiga da arquitetura, Kengo Kuma opta pela primeira opção. “Sim, é uma amiga”, até porque na verdade no processo de design “estamos a trabalhar com a IA”.
A inteligência artificial “é uma equipa muito forte entre nós” e “gostamos de trabalhar” com esta tecnologia, refere.
Sobre o que vai acontecer ao pavilhão depois de terminar a Expo, o arquitecto diz querer levar a diversidade do projeto (que inclui cabos de diversos diâmetros e comprimentos) para diferentes lugares. “Quero levar essa diversidade para diferentes lugares” e “agora estamos a planear trabalhar com alguns artistas” sobre isso.
Kengo Kuma adianta que o projecto do Matadouro, no Porto, esta a concluir-se e que tem mais dois projetos em Portugal.
O arquitecto diz adorar o lado as grandes cidades em Portugal, mas também o lado montanhoso e o oceano do país. “Queremos desfrutar da diversidade de Portugal”, sublinha.
Questionado como é que se pode tornar atualmente a arquitetura mais sustentável, Kengo Kuma considera que “o mais importante para a sustentabilidade é deixar a memória da arquitetura para sempre”. Ou seja, “a arquitectura, a vida, basicamente, não são tão permanentes”.
Contudo, “podemos deixar a memória da arquitetura para sempre, que é a conexão entre arquitetura e humanidade” e isso “é o mais importante para a sustentabilidade”, remata.
Instado a comentar a polémica à volta da sua escolha para projetar o Pavilhão Português, o arquiteto salienta que tem um escritório internacional que trabalha em Portugal. “Talvez seja por isso que fomos convidados”, conclui.
Sobre os desafios que a arquitetura enfrenta atualmente, Kengo Kuma refere que o seu custo está a aumentar “drasticamente” e que todos querem reduzi-lo. “Mas, ao mesmo tempo, as pessoas querem criar um novo monumento” para este pilar. “E o custo e a monumentalidade devem andar juntos” na atualidade.
A Expo 2025 decorre desde 13 de Abril a 13 de Iutubro na ilha artificial de Yumeshima, localizada na orla de Osaka, Kansai, no Japão. Lusa</description><pubDate>2025-05-12 03:19:19</pubDate></item><item><title>China reitera oferta para mediar crise entre Índia e Paquistão e espera trégua duradoura</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/china-reitera-oferta-para-mediar-crise-entre-india-e-paquistao-e-espera-tregua-duradoura/</link><description>A China reiterou estar disponível para mediar o conflito entre a Índia e o Paquistão e defendeu negociações que levem a um cessar-fogo “integral e duradouro”, anunciou o Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês.
De acordo com comunicados publicados no ‘site’ daquele ministério, Wang Yi falou ao telefone com o homólogo paquistanês, Ishaq Dar, e o conselheiro de Segurança Nacional da Índia, Ajit Doval. Wang declarou, na conversa com Ishaq Dar, o apoio de Pequim ao “Paquistão, para proteger a sua soberania nacional e dignidade”.
O responsável chinês disse esperar que Islamabade “lide com a situação com calma e tome uma decisão que corresponda aos seus interesses fundamentais a longo prazo”. “Sempre que é declarado um cessar-fogo, ambas as partes devem respeitá-lo para evitar que volte a surgir um conflito”, notou.
A China “está disposta a continuar a desempenhar um papel ativo a este respeito”, afirmou, acrescentando que um cessar-fogo não só beneficiaria as duas potências nucleares, mas também “ajudaria a paz e a estabilidade regionais”. “E é o que a comunidade internacional espera”, indicou.
Na conversa telefónica com Doval, Wang congratulou-se com a declaração da Índia, que assumiu que “a guerra não é uma escolha sua”, e disse esperar que os dois lados “mantenham a calma e a contenção, gerindo corretamente as diferenças através de negociações e evitando uma escalada do conflito”.
Dar manifestou a disponibilidade do Paquistão para assinar um cessar-fogo, mas avisou que “não vai diminuir a vigilância” e que “vai responder a qualquer violação da soberania territorial” do país. Já Doval afirmou que era necessário levar a cabo ações antiterroristas, após o ataque de Pahalgam, que matou 26 turistas – na maioria indianos -, e que foi o que levou à crise actual.
Outros líderes mundiais, como o secretário-geral das Nações Unidas, António Guterres, e o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, saudaram o acordo de cessar-fogo alcançado entre os dois países, tendo este último afirmado que tal se deveu à mediação norte-americana. No entanto, apenas três horas após o pacto, a Índia acusou o Paquistão de violação da trégua, ao disparar na fronteira, e anunciou uma “resposta proporcional” das tropas indianas. Islamabade assegurou que foi a Índia a violar os termos assinados e reafirmou o compromisso com o cessar-fogo.</description><pubDate>2025-05-12 03:14:44</pubDate></item><item><title>Ron Lam propõe aumento do imposto do tabaco</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/ron-lam-propoe-aumento-do-imposto-do-tabaco/</link><description>O deputado Ron Lam sugere aumentar o imposto do tabaco em Macau de 60% para 75%, conforme recomenda a Organização Mundial da Saúde, a fim de reduzir a percentagem da população que fuma, sobretudo o número de jovens fumadores no território. Pediu ainda ao Governo que estabeleça um calendário para uma proibição total do uso de cigarros electrónicos em Macau.
 
O deputado Ron Lam apresentou uma interpelação escrita ao Executivo onde defende o aumento do imposto do tabaco em Macau, que não é ajustado desde 2015 e que se tem mantido em cerca de 60% do preço de retalho do tabaco há dez anos. O legislador entende que a eficácia do controlo do tabagismo “está cada vez mais enfraquecida” e pede que o respectivo imposto seja elevado para 75% do preço de retalho dos produtos do tabaco.
“O imposto sobre o tabaco em Macau ainda não está em conformidade com os 75% recomendados pela Organização Mundial de Saúde como a taxa mais eficaz e rentável, e que, de facto, o aumento do imposto do mesmo é particularmente eficaz na redução do número de jovens fumadores e é a forma mais eficaz de reduzir a proporção da população que fuma”, destacou.
Ron Lam lembrou ainda que o aumento do imposto do tabaco não foi tema na agenda do Governo, dado que um relatório de acompanhamento e avaliação do regime de prevenção e controlo do tabagismo em 2021 tinha proposto o ajuste desse imposto, e o Governo também assumiu que ia aumentar o imposto “em tempo oportuno” enquanto reviu a lei do tabagismo em 2022. No entanto, até ao momento, não há nenhuma novidade sobre o assunto.
Na interpelação, o deputado disse que, apesar de o Governo não ter comprometido o aumento do imposto do tabaco, no relatório de acompanhamento e avaliação do regime de prevenção e controlo do tabagismo as autoridades admitem a “diminuição imediata” da importação de cigarros.
“Depois de o Governo ter aumentado substancialmente o imposto sobre o tabaco em 2015, o volume de importação de cigarros neste ano diminuiu imediatamente. O volume de importação em 2016, de cerca de 460 milhões de cigarros, diminuiu 42,5% em comparação com o de 2015, e o volume de importação de cigarros nos anos seguintes manteve-se a um nível mais baixo”, salientou. O deputado acrescentou, entretanto, que o volume de importação de cigarros desceu para 210 milhões em 2022, tendo recuperado para 340 milhões de cigarros em 2023.
Relativamente ao reforço das medidas de controlo do tabaco, o deputado propôs também a revisão de lei de controlo do tabagismo, para que faça referência a outras jurisdições internacionais e estipule que as pessoas nascidas após um determinado ano sejam expressamente proibidas de comprar produtos do tabaco, a fim de “evitar que os jovens sejam expostos aos riscos do tabagismo”.
Recorde-se que o Governo anunciou o plano de alargar as zonas de proibição de fumar no espaço exterior, como nas imediações das entradas das escolas e das creches. Ao mesmo tempo, vai ser estudada a possibilidade da designação de maiores zonas de proibição de fumar em praças ou ruas e da criação de pontos de fumo nessas zonas. De acordo com o que tinha revelado Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde, está a ser ponderada ainda a uniformização da embalagem dos cigarros para serem “genéricos e neutros” sem elementos promocionais.
Ron Lam considera que, além das medidas agora propostas, o Governo deve estar em alerta sobre o consumo de cigarros electrónicos por parte da geração mais nova. O deputado citou os dados do Governo para salientar que a taxa de consumo de cigarros electrónicos entre os jovens com idades compreendidas entre os 13 e os 15 anos em Macau aumentou significativamente 53,8% em 2021 em relação a 2015.
O Governo alterou a lei duas vezes em 2018 e 2022 para o controlo dos cigarros electrónicos, mas “não travou, obviamente, a popularidade dos cigarros electrónicos entre os jovens, mesmo que o Governo proíba o transporte de cigarros electrónicos em Macau”, disse. Nesse sentido, o deputado considera que as autoridades devem estabelecer um período de transição e um prazo para a proibição do uso de cigarros electrónicos na cidade, em vez de apenas proibir a produção, a distribuição, a venda, a importação e exportação dos mesmos.</description><pubDate>2025-05-12 03:17:34</pubDate></item><item><title>Lula da Silva vai à China em busca de investimentos no meio da guerra comercial de Trump</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/lula-da-silva-vai-a-china-em-busca-de-investimentos-no-meio-da-guerra-comercial-de-trump/</link><description>O Presidente brasileiro visita Pequim hoje e amanhã para atrair investimentos, no meio da guerra comercial iniciada com as tarifas impostas pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, cujo principal alvo é a China.
 
Nesta visita, que se segue à que fez a Moscovo, onde assistiu, sexta-feira, às celebrações do Dia da Vitória sobre o nazismo e se reuniu com Vladimir Putin, Lula da Silva reunir-se-á com o Presidente chinês, Xi Jinping, e participará na quarta reunião do Fórum China-CELAC (Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos).
A China é o maior parceiro comercial do Brasil desde 2009 e o Governo enviou com antecedência uma comitiva composta por ministros para preparar a visita de Lula da Silva, cujo objetivo anunciado é atrair investimentos do gigante asiático em projetos de infraestrutura, além de criar alternativas no comércio global.
Leonardo Trevisan, professor de economia e relações internacionais da Pontifícia Universidade Católica (PUC-SP) e da Escola Superior de Propaganda e Marketing (ESPM), salientou que a visita acontece num momento delicado e que a China é um parceiro fundamental para o Brasil, mas lembrou que empresários e o Governo brasileiro também trabalham para não perder proximidade com os norte-americanos.
“O Brasil nunca teve uma concentração em um único país em toda a história económica brasileira. A China hoje é dona de 35% das exportações brasileiras e 80% do nosso principal produto, que é a soja, e praticamente 70% de derivados de petróleo (…). A China ocupa um espaço no cenário económico brasileiro muito relevante”, lembrou.  “Porém, mesmo com este espaço, por várias razões, até mesmo por uma identidade cultural com a realidade americana, hoje há também um pedido formal de lideranças brasileiras empresariais de aproximação com as estruturas produtivas, com as cadeias produtivas norte-americanas”, acrescentou Trevisan.
Questionado se a China seria hoje um parceiro no cenário global mais confiável para o Brasil do que os Estados Unidos, avaliação feita pelo assessor internacional especial do Governo brasileiro, Celso Amorim, o especialista reforçou que na relação com os chineses prevalece a ideia “amigos, amigos, negócios à parte”.
“A amizade com a China é uma situação, é uma realidade, mas negócios à parte. A China é hoje o grande comprador das exportações brasileiras”, disse. “Mas, levando em conta o que nós temos, o nosso histórico, toda a nossa vivência, tudo o que nós temos com a cultura americana, talvez seja um pouco difícil de a gente dizer que nós vamos repentinamente fazer um giro nesse sentido”, completou.
Trevisan pontuou que o Brasil não aderiu à Nova Rota da Seda, um projecto internacional de infraestruturas lançado por Pequim há mais de uma década, e observou que, embora sejam menores, as exportações brasileiras para os Estados Unidos têm maior valor agregado. “Enquanto nós vendemos ‘commodities’ à China, para os Estados Unidos nós vendemos produtos que têm valor agregado, produtos que geram emprego aqui, produtos que consomem tecnologia, produtos que de alguma forma tornam o Brasil mais atualizado em cadeias globais de produção”, explicou.
Num movimento recente, a China aumentou as compras de soja brasileira devido às tarifas impostas contra os Estados Unidos, outro grande exportador de soja. A substituição da soja norte-americana pela brasileira tem sido citado por associações de produtores dos Estados Unidos, que temem perder o mercado chinês de forma irreversível.
Questionado se isto atrapalha a posição brasileira nas negociações sobre as tarifas de 25% ao aço e alumínio impostas pelos Estados Unidos, Trevisan avaliou que não.
“Os Estados Unidos compreendem que nós estamos vendendo soja, mas a nossa indústria deixou muito claro que pretende continuar assim, mesmo que seja com cotas, bastante próxima da indústria americana”, repetiu. “Os Estados Unidos provavelmente compreenderão que são negócios momentâneos e que a China se ofereceu para comprar. Outra coisa são laços económicos bem construídos ao longo de décadas com cadeias produtivas”, concluiu. Lusa</description><pubDate>2025-05-12 03:14:46</pubDate></item><item><title>Macau promete cooperação económica e comercial com o Uruguai</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/macau-promete-cooperacao-economica-e-comercial-com-o-uruguai/</link><description>Sam Hou Fai recebeu, no sábado, uma comitiva do Uruguai, liderada pelo ministro dos Negócios estrangeiros do país sul-americano, Mario Lubetkin. No encontro, foram trocadas opiniões sobre o impulso da cooperação económica e comercial, o fortalecimento da promoção turística bilateral e como Macau poderá melhor desempenhar o papel de plataforma, entre outros temas.
O Chefe do Executivo da RAEM salientou que o Governo “irá empenhar-se na abertura do mercado internacional, intensificando ainda mais a cooperação económica, comercial e financeira e intercâmbio de pessoas com os países de língua portuguesa e espanhola”, acrescentando que a RAEM “irá focar-se no reforço da conectividade tanto com o interior da China como com o resto do mundo, no sentido de melhor integrar na conjuntura do desenvolvimento nacional e servir o país”.
Sam Hou Fai chamou a atenção para as “vantagens regionais e capacidade de desempenhar o papel de plataforma” de Macau, o que faz com que a região possa servir de ponte de ligação entre a Grande Baía e a América Latina, defendeu o líder do Governo local.
O Chefe do Executivo disse ainda que espera, através do aprofundamento de uma cooperação pragmática com Uruguai, nomeadamente o intercâmbio cultural, ligações na área da educação, exploração no ramo do turismo, contactos económicos e comerciais, inovação tecnológica, entre outras vertentes, criar “um sistema de cooperação a vários níveis, em áreas abrangentes e multidireccionais, no sentido de alcançar um desenvolvimento colaborativo”.</description><pubDate>2025-05-12 03:14:41</pubDate></item><item><title>Dia da Mãe: associações apelam a mais apoio às mães</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/dia-da-mae-associacoes-apelam-a-mais-apoio-as-maes/</link><description>Assinalou-se ontem em Macau o Dia da Mãe, ocasião aproveitada por várias associações tradicionais locais para apelar a mais apoio às mães. Destacando a dedicação das mães às famílias e à sociedade, as associações voltaram a instar o Executivo para que viabilize uma maior garantia de direitos e interesse das trabalhadoras, relativamente à licença de maternidade e eventuais dias de folga para cuidado das crianças. Defendem ao mesmo tempo mais apoio físico e psicológico às grávidas e recém-mães.
 
O Dia da Mãe foi comemorado ontem em Macau, o segundo domingo de Maio, altura de celebração dedicada a homenagear as mães e a maternidade. Várias associações tradicionais em Macau, além de agradecer às mães pela sua contribuição às famílias e à sociedade, aproveitaram a ocasião para solicitar políticas de apoio às mães, nomeadamente as mães trabalhadoras. Entre os pedidos, destacam-se o aumento dos dias da licença parental, criação de dias de folga para os pais cuidarem das crianças e acompanharem os filhos a consultas médicas, bem como maior apoio às grávidas e recém-mães.
A presidente da Associação Geral das Mulheres, Lau Kam Ling, admite que, na cultura familiar tradicional chinesa, as mães “assumem sempre a responsabilidade” de cuidar da família, pelo que enfrentam diferentes desafios quando trabalham nas suas carreiras. A responsável salientou, nesse sentido, que é necessário toda a sociedade, incluindo o Governo, as empresas e as organizações sociais, trabalharem em conjunto para que as mulheres tenham “escolhas e oportunidades plenas” na participação na sociedade e no desenvolvimento profissional, bem como na construção das suas famílias.
O Centro da Política da Sabedoria Colectiva, ligado à União Geral das Associações dos Moradores de Macau, disse também estar atento à pressão de trabalho das mulheres em Macau, sugerindo licenças parentais adicionais e horário de trabalho flexível para as trabalhadoras que trabalham em regime de turnos. Foi proposto ainda que o Governo conceda subsídio às empresas privadas para criação de salas de amamentação “totalmente equipadas” para facilitar o cuidado dos bebés por parte das recém-mães.
Citado em nota de imprensa, o Centro da Política da Sabedoria Colectiva urgiu ao Governo e às organizações não governamentais que prestem maior atenção à saúde física e mental das recém-mães e das mulheres grávidas.
“Devem criar uma linha directa de apoio para os assistentes sociais prestarem apoio psicológico para as residentes durante a sua gravidez e após o parto, organizando mais seminários e cursos sobre a adaptação psicológica e a parentalidade”, apelou a entidade. Sugeriu ainda que “encorajem os futuros pais a participarem em seminários ou workshops sobre problemas psicológicos pós-natais e criem cursos de formação em reabilitação pós-natal com instituições médicas privadas ou organizações sociais”, de modo a que as mulheres recebam melhores cuidados físicos e psicológicos.
A Federação das Associações dos Operários de Macau, por sua vez, renovou o pedido ao Governo sobre o aumento do número de licenças de maternidade remuneradas e do número de feriados obrigatórios, com o intuito de aliviar a carga de trabalho das famílias em que trabalham ambos os pais.
Ao mesmo tempo, a Aliança do Povo de Instituição de Macau, associação ligada à comunidade de Fujian, sublinhou que, para além do apoio financeiro, as trabalhadoras de Macau precisam ainda de mais protecção dos direitos e interesses laborais a nível jurídico. Partilhando também a mesma solicitação com outras associações de serviços sociais sobre a extensão da licença de maternidade, a Aliança do Povo espera igualmente que sejam introduzidas “licenças de amamentação” e “feriados parentais” tendo como referência as regiões vizinhas, para que as mães trabalhadoras possam pedir folgas para tratar de assuntos familiares ou cuidar das crianças.
Recorde-se que, em Hong Kong, os funcionários públicos que tenham filhos até três anos de idade, podem ter três dias de folga por ano no âmbito dos cuidados das crianças, enquanto que em Taiwan os trabalhadores podem ter até sete dias de folga para assuntos familiares.</description><pubDate>2025-05-12 03:18:38</pubDate></item><item><title>Governo diz que exclusão de imprensa ‘online’ e mensal é prática comum</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/governo-diz-que-exclusao-de-imprensa-online-e-mensal-e-pratica-comum/</link><description>O Governo disse que é “prática comum” a exclusão da imprensa ‘online’ e mensal de um evento público. A mensagem surgiu no seguimento da detenção de duas jornalistas de um jornal ‘online’ recentemente, bem como uma conferência de imprensa do Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia para a qual a imprensa ‘online’ não foi convidada.
 
As autoridades de Macau descreveram como “prática comum” a exclusão da imprensa ‘online’ e mensal de um evento público, duas semanas depois da detenção de duas jornalistas de um jornal ‘online’.
“A entidade organizadora define as disposições adequadas para a cobertura noticiosa do evento consoante a natureza, conteúdo e o local (…), dando prioridade às estações de televisão e de rádio, às publicações com periocidade mais frequente e às agências noticiosas”, disse o Gabinete de Comunicação Social (GCS) do Governo de Macau, numa resposta escrita.
Na quinta-feira, o GCS difundiu uma nota sobre a assinatura de um acordo entre Macau e França para a criação de um programa conjunto de investigação científica. “Apenas os repórteres de jornais diários e semanais, as estações de TV, as rádios e as agências de notícias são convidados a entrevistar”, sublinhou a nota do Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia (FDCT).
A Lusa perguntou ao FDCT quais as razões para a exclusão da imprensa ‘online’ e mensal da cerimónia, mas não recebeu até ao momento qualquer resposta. Já o GCS disse que “é de salientar que os profissionais da comunicação social devem cumprir as leis e regulamentos ao exercerem as respectivas funções”.
Questionado pela Lusa, o gabinete não deu qualquer razão para, após a cerimónia de assinatura do acordo, presidida pelo secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, os jornalistas presentes não terem tido direito a fazer perguntas.
Em 17 de Abril, duas jornalistas do All About Macau, um jornal ‘online’ com uma versão mensal em papel, foram detidas pela polícia quando tentavam entrar no salão do parlamento local para assistir à apresentação do programa político na área da Administração e Justiça para 2025.
Na terça-feira, no primeiro comentário público ao incidente, a Assembleia Legislativa alegou que houve uma “grande afluência” de jornalistas e que “o espaço para entrevistas, bem como os lugares disponíveis na sala do plenário são limitados”. Uma justificação que já tinha sido rejeitada, logo em 17 de Abril, pelo All About Macau, uma vez que “aparentemente, ainda havia lugares vagos” para a comunicação social no salão principal.
Na terça-feira, o jornal acusou a Assembleia Legislativa de impedir “repetidamente os jornalistas do All About Macau de realizarem o seu trabalho normal de reportagem sob falsos pretextos”. Também a Associação de Jornalistas de Macau (AJM) declarou que “lamenta profundamente” a detenção das repórteres, incluindo a presidente desta organização, Ian Sio Tou.
Este grupo de jornalistas chineses já tinha expressado anteriormente preocupação com o aumento de eventos oficiais sem cobertura da comunicação social e de “práticas discriminatórias” para com o sector. “A situação inédita ocorrida é triste e preocupa-nos, pois consideramos que abre um precedente – no mínimo – constrangedor”, reagiu também à Lusa o presidente da Associação de Imprensa em Português e Inglês de Macau (AIPIM), José Miguel Encarnação.
A Sociedade de Jornalistas e Profissionais da Comunicação Europeus na Ásia (JOCPA) disse à Lusa que Portugal deveria ter feito “um gesto discreto ou uma expressão de preocupação” face à detenção das jornalistas. “Consideramos o silêncio de Portugal preocupante, dados os seus profundos laços históricos e culturais com Macau”, lamentou o presidente da JOCPA, Josep Solano. Lusa</description><pubDate>2025-05-12 03:16:41</pubDate></item><item><title>Kim Moon-soo confirmado candidato presidencial do partido no poder</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/kim-moon-soo-confirmado-candidato-presidencial-do-partido-no-poder/</link><description>O Partido do Poder Popular (PPP) da Coreia do Sul formalizou o registo de Kim Moon-soo como candidato às presidenciais do país, após este vencer uma disputa com outro potencial concorrente da formação política.
O registo do PPP – partido no poder – foi feito junto da Comissão Nacional de Eleições, depois de a assembleia geral da formação política ter rejeitado, no sábado, uma moção apresentada pela direção, que queria que o candidato às eleições de 03 de junho fosse o ex-primeiro-ministro Han Duck-woo.
Han e Kim tentaram, sem sucesso, durante a última semana, chegar a um consenso e unir as candidaturas, para evitar uma fragmentação dos votos do partido conservador, que deverá sofrer nas urnas as consequências da profunda crise política desencadeada pela declaração de lei marcial, em dezembro, pelo presidente deposto Yoon Suk-yeol.
Han Duck-woo foi presidente interino do país em duas ocasiões distintas, após a destituição de Yoon, e tem procurado dissociar-se do polémico líder e da breve declaração de lei marcial.
Kim, por seu lado, foi ministro do Trabalho, tendo sido nomeado candidato presidencial nas primárias do PPP. No entanto, a candidatura do ex-ministro foi posta em causa com o aparecimento de Han, que contava com o apoio da direção do PPP. “Esta eleição presidencial é crucial, uma vez que irá definir um líder capaz de ultrapassar a crise que a nossa nação enfrenta e trabalhar para a felicidade do povo”, disse Kim aos jornalistas, depois de registar a candidatura nos escritórios do órgão eleitoral em Gwacheon, sul de Seul.
Antes das eleições presidenciais de 03 de junho, o candidato do partido no poder anunciou que vai centrar a estratégia na construção de uma grande coligação, tanto dentro como fora do partido, com o objetivo de alcançar a unidade nacional e ouvir a voz do povo.</description><pubDate>2025-05-12 03:19:14</pubDate></item><item><title>Líder chinês e chefe da junta birmanesa discutem reconstrução pós-sismo em Myanmar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/lider-chines-e-chefe-da-junta-birmanesa-discutem-reconstrucao-pos-sismo-em-myanmar/</link><description>O chefe da junta militar birmanesa e o Presidente chinês discutiram em Moscovo a reconstrução de Myanmar após o sismo de março, que causou mais de 3.700 mortos, informou um jornal oficial birmanês.
Numa reunião invulgar, realizada na sexta-feira à margem das celebrações do Dia da Vitória na Rússia, Xi Jinping comprometeu-se a prestar a assistência necessária à reconstrução do país vizinho e a contribuir para o desenvolvimento e a estabilidade de Myanmar, noticiou o diário controlado pelos militares The Global New Light of Myanmar.
Já Min Aung Hlaing, que tem vindo a promover a agenda internacional birmanesa desde o terramoto, deixou agradecimentos a Pequim, que tem investimentos significativos em Myanmar, país mergulhado numa crise profunda na sequência do golpe militar de 2021.
Acredita-se que esta foi a primeira vez que o líder chinês e o general birmanês se encontraram pessoalmente desde a revolta.
O golpe militar isolou o país da comunidade internacional e Min Aung Haling foi proibido de participar nas cimeiras de líderes da Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN), da qual Myanmar é membro. Em contrapartida, tem feito algumas viagens à Rússia, principal fornecedor de armas da junta militar.
Desde o terramoto de magnitude 7,7, que atingiu o centro-norte do país, a 28 de março, o general birmanês deslocou-se duas vezes a Banguecoque, para participar numa cimeira regional, dos países da Baía de Bengala, e para se encontrar com o primeiro-ministro da Malásia, país que detém a presidência rotativa da ASEAN este ano.
Durante o encontro com Xi, os militares birmaneses reiteraram o plano, muitas vezes adiado, de realizar eleições gerais antes do final do ano. Este plano é considerado uma farsa por opositores e grupos independentes.
O Burma UK, organização antimilitar, afirmou em comunicado que o regime birmanês está a “explorar em próprio benefício” a situação catastrófica pós-terramoto, numa tentativa de ganhar “legitimidade internacional”. “Os meios de comunicação social controlados pelos militares e as redes sociais estavam cheios de fotografias de Min Aung Hlaing a falar ao telefone com Presidentes e primeiros-ministros da região, vários dos quais rejeitaram-no desde o golpe de Estado”, afirmou em comunicado o diretor do grupo, Mark Farmaner.
O golpe de 1 de Fevereiro de 2021 pôs fim a uma década de transição democrática em Myanmar e aprofundou a guerra de guerrilha que dura há décadas no país.</description><pubDate>2025-05-12 03:14:44</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal 2025.05.12</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/ponto-fatal-2025-05-12/</link><description /><pubDate>2025-05-12 03:14:40</pubDate></item><item><title>Eleições intercalares nas Filipinas são teste para o Presidente Marcos Jr.</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/eleicoes-intercalares-nas-filipinas-sao-teste-para-o-presidente-marcos-jr/</link><description>As eleições intercalares de segunda-feira nas Filipinas são vistas como um referendo à gestão do Presidente Ferdinand Marcos Jr., com as sondagens a mostrar que a coligação do ex-chefe de Estado Rodrigo Duterte está bem posicionada.
 
Em jogo estão metade dos 24 lugares do influente Senado, cujos resultados dominam grande parte das atenções, bem como toda a câmara baixa do Congresso, além de 18.000 lugares nas principais autarquias do país.
Marcos Jr., ou Bongbong como é conhecido, tem estado na linha da frente da campanha, com uma lista de 11 candidatos ao Senado.
Entre eles contam-se nomes consagrados da política filipina, como Erwin Tulfo, membro da Câmara dos Deputados e o candidato mais apoiado para um lugar de senador, de acordo com um inquérito da Social Weather Stations (SWS), e o ícone do boxe mundial e ex-candidato à presidência do país Manny Pacquiao.
Os candidatos apoiados pela Aliança para as Novas Filipinas (Alyansa para sa Bagong Pilipinas) de Marcos Jr. “continuam a liderar as sondagens apenas uma semana antes das eleições”, com oito deles bem colocados para conquistar um lugar de senador.
“Desde que tomámos posse em julho de 2022, a economia filipina é reconhecida mundialmente como uma das que mais crescem. É por isso que as Filipinas são conhecidas hoje”, afirmou Marcos Jr. num ‘comício de antevisão’ em Manila, como são conhecidos no país asiático os grandes eventos eleitorais em que os partidos encerram as campanhas.
No entanto, as sondagens mostram também a força de outros candidatos apoiados pela coligação do ex-presidente Rodrigo Duterte, acusado de crimes contra a humanidade pela sangrenta guerra contra a droga e detido desde março em Haia à espera de julgamento.
O senador Bong Go, que procura a reeleição, é o segundo candidato nas sondagens, enquanto a nível local uma sondagem realizada pela Universidade de Mindanau apontou que Duterte poderá ganhar a presidência da câmara de Davao, o seu reduto no sul do país, apesar de não estar no arquipélago de mais de sete mil ilhas.
A campanha começou marcada pela disputa entre Marcos Jr. e a vice-Presidente filipinas, Sara Duterte, uma aliança formada para conquistar o poder em 2022, mas que pouco depois da vitória começou a desmoronar-se.
A detenção de Duterte veio alimentar o confronto entre os dois campos, ultrapassando as linhas políticas. A senadora filipina Imee Marcos, irmã mais velha do Presidente e apoiante de Duterte, assumiu a rutura com a lista eleitoral de Bongbong.
Cerca de 68 milhões de filipinos são chamados a escolher 12 senadores, 254 representantes distritais, 63 representantes partidários e 17.942 governadores, membros de assembleias provinciais, autarcas e conselheiros.
O escrutínio vai também abranger os assentos legislativos da região autónoma muçulmana de Bangasamoro, na ilha de Mindanao, a segunda maior do arquipélago, no sul. A eurodeputada portuguesa Marta Temido (PS) vai liderar a missão de observação eleitoral da UE a estas legislativas filipinas.
Trata-se da primeira missão da UE a umas eleições filipinas que “marca um passo no sentido do reforço das relações entre a UE e as Filipinas”, segundo um comunicado do Serviço de Ação Externa europeu.
Marta Temido, que liderou a lista do PS ao Parlamento Europeu nas eleições de junho do ano passado, foi designada pela alta representante da UE para os Negócios Estrangeiros e Política de Segurança, Kaja Kallas.
A missão no 13.º país mais populoso do mundo será “um enorme desafio”, acrescentou a eurodeputada. Lusa</description><pubDate>2025-05-12 03:20:16</pubDate></item><item><title>Líder norte-coreano supervisiona exercício de contra-ataque nuclear com mísseis</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/12/lider-norte-coreano-supervisiona-exercicio-de-contra-ataque-nuclear-com-misseis/</link><description>O líder da Coreia do Norte, Kim Jong-un, supervisionou directamente um exercício de contra-ataque nuclear, que incluiu um teste de míssil tático e artilharia de longo alcance, informou a agência estatal KCNA.
O exercício, realizado na quinta-feira, mobilizou lançadores de foguetes múltiplos de 600 mm, conhecidos internacionalmente como KN-25, e mísseis táticos Hwasongpho-11Ka, ou KN-23, com o objetivo de treinar as unidades participantes nos procedimentos operacionais destes sistemas, no âmbito do sistema nacional de gestão de armamento nuclear.
Kim Jong-un afirmou que a modernização contínua da artilharia e das armas nucleares táticas é essencial para reforçar a dissuasão e expandir as capacidades operacionais do Exército Popular.
O exercício demonstra a capacidade das forças armadas norte-coreanas para reagir rapidamente a mudanças na situação militar, notou a KCNA, em referência aos exercícios nucleares conjuntos que os Estados Unidos e aliados realizaram na região.
Em Abril, Seul e Washington levaram a cabo o exercício Iron Mace 25-1 para coordenar uma resposta conjunta às ameaças nucleares.
Embora o regime de Pyongyang tenha apresentado o exercício como uma resposta às tensões externas, existe a possibilidade de se tratar de um teste técnico para melhorar os mísseis. A presença de altos funcionários envolvidos no desenvolvimento de armas reforça esta hipótese, escreveu a agência de notícias espanhola Efe.
O exército sul-coreano detectou vários mísseis balísticos de curto alcance lançados da cidade costeira oriental de Wonsan na quinta-feira, entre as 08:10 e as 09:20 locais, que percorreram até 800 quilómetros antes de caírem no mar do Leste.
Numa declaração, a Coreia do Sul, o Japão e os Estados Unidos consideraram o lançamento uma “ameaça à paz e à segurança regional e internacional” e recordaram que este tipo de testes viola as resoluções do Conselho de Segurança da ONU.</description><pubDate>2025-05-12 03:19:12</pubDate></item></channel></rss>