<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/23/tribunal-acusa-ex-presidente-filipino-de-selecionar-pessoalmente-alvos-de-assassinato/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Tribunal de Hong Kong ratifica condenação de 12 activistas pró-democracia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/23/tribunal-de-hong-kong-ratifica-condenacao-de-12-activistas-pro-democracia/</link><description>O Tribunal da Relação de Hong Kong rejeitou ontem os recursos interpostos por doze activistas pró-democracia, que pretendiam anular as respetivas condenações ou reduzir as penas por conspiração para subverter o poder estatal.

O juiz-presidente do tribunal, Jeremy Poon, ratificou as sentenças proferidas em primeira instância no maior julgamento aberto até à data ao abrigo da Lei de Segurança Nacional, e confirmou a absolvição de um dos 47 arguidos, concluindo que as primárias não oficiais realizadas em julho de 2020 constituíram uma “arma letal” destinada a conquistar a maioria no Conselho Legislativo, vetar sistematicamente os orçamentos públicos e forçar a demissão do chefe do Executivo.
Jeremy Poon classificou o plano — idealizado pelo ex-professor de Direito Benny Tai — como “abuso de poder”, proibido pelo artigo 22º da Lei Básica, e rejeitou como atenuante a alegada “impossibilidade” de sucesso, dada a “volatilidade política” desencadeada pelos protestos antigovernamentais em massa de 2019.
O movimento procurava impor cinco exigências: retirada da lei de extradição para a China continental, anulação da qualificação das manifestações enquanto “revoltas”, libertação dos detidos, investigação independente da violência policial e aplicação e a realização de eleições através de sufrágio universal. As instalações do tribunal foram fortemente protegidas por uma centena de agentes, que instalaram barricadas e controlos rodoviários nas zonas circundantes.
A decisão do juiz-presidente foi ouvida por uma dezena de diplomatas ocidentais presentes na sala, onde os acusados se mostraram calmos, cumprimentando familiares e simpatizantes. O magistrado validou os 118 dias de julgamento entre fevereiro e dezembro de 2023, rejeitou queixas por “intervenção judicial excessiva” e sublinhou o dever dos legisladores de alinharem os fundos públicos com o interesse geral.
Três juízes de primeira instância declararam no final do processo 14 culpados, dando como provadas as respetivas acusações, e ainda mais 31, que admitiram as mesmas. As penas variaram entre quatro anos e dois meses e os dez anos impostos a Benny Tai como líder do movimento.
A sentença inicial considerou a estratégia uma conspiração para “minar gravemente” o Executivo, citando declarações de 2020 de um alto funcionário chinês sobre “forças antichinesas”, que pretendiam paralisar o poder legislativo por meio de vetos orçamentais.
Entre os recorrentes destacam-se os ex-deputados Helena Wong, Lam Cheuk-ting, Raymond Chan e Leung Kwok-hung; os ex-vereadores Clarisse Yeung, Kalvin Ho e Tat Cheng, e os ativistas Gwyneth Ho, Owen Chow e Gordon Ng. A ativista Prince Wong também não conseguiu reduzir a pena de 53 meses de prisão. Até agora, 18 condenados já cumpriram as respetivas penas.
O caso suscitou críticas de países ocidentais e de organizações não-governamentais de direitos humanos, que consideram a Lei de Segurança Nacional um instrumento contra a dissidência. A lei prevê penas de até prisão perpétua e confere amplos poderes policiais. Desde a sua entrada em vigor, foram registadas mais de 300 detenções e a dissolução de organizações. As autoridades de Hong Kong defendem que o articulado permitiu restabelecer a estabilidade no território. Lusa</description><pubDate>2026-02-23 22:39:25</pubDate></item><item><title>FDCT visita empresas tecnológicas de Macau e Hengqin</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/23/fdct-visita-empresas-tecnologicas-de-macau-e-hengqin/</link><description>Desde o início do ano, o Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia (FDCT) tem realizado um rol de visitas a várias empresas tecnológicas em Macau e na Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin. O objectivo foi “aprofundar o conhecimento sobre a evolução da investigação e desenvolvimento (I&amp;D) e a sua aplicação, bem como identificar as necessidades de desenvolvimento manifestadas pelos representantes das empresas”, indica o organismo num comunicado divulgado ontem.
Pretende-se, assim, “impulsionar a transformação dos resultados da investigação científica e a sua industrialização, contribuindo para o desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau”.
A equipa do FDCT visitou uma empresa de tecnologias ambientais em Macau, com foco na observação dos progressos em I&amp;D e nos efeitos da aplicação de tecnologias como a reciclagem e a reutilização de óleos residuais, bem como o desassoreamento de box-culvert com robô de limpeza controlado remotamente. Além disso, o FDCT visitou empresas tecnológicas de Macau sediadas na Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin, a fim de acompanhar o desenvolvimento de projectos de I&amp;D nas áreas da biotecnologia e dos nanomateriais, entre outras.
O organismo diz ainda que, nos primeiros dois meses deste ano, o FDCT abriu candidaturas para um conjunto de programas de financiamento, abrangendo áreas como a cooperação científica e tecnológica entre Guangdong e Macau, a investigação e desenvolvimento inovadores empresariais e a investigação científica e inovação, entre outras. O número de candidaturas recebidas aumentou cerca de 50%, em comparação com o período homólogo do ano anterior. Destas, o Plano de Financiamento para Investigação e Desenvolvimento Inovadores de Empresa recebeu um total de 40 candidaturas, “o que reflecte o investimento crescente das empresas locais no domínio da inovação científica e tecnológica”, diz o FDCT.</description><pubDate>2026-02-23 22:40:08</pubDate></item><item><title>A guerra entre a Rússia e a Ucrânia: paz ou impasse contínuo?</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/23/a-guerra-entre-a-russia-e-a-ucrania-paz-ou-impasse-continuo/</link><description>Há quatro anos, em 24 de fevereiro de 2022, a Rússia lançou uma «operação militar especial» contra a Ucrânia. Esta invasão em grande escala por terra, ar e mar sucedeu-se a uma operação militar limitada em 2014, quando a Rússia tomou a importante Península da Crimeia, sede da frota russa do Mar Negro, e partes das províncias orientais de Luhansk e Donetsk. O objetivo da invasão de fevereiro de 2022 era derrubar o governo pró-ocidental de Volodymr Zelensky e instalar um governo pró-Rússia num estado vassalo residual.  A invasão foi uma violação da Carta das Nações Unidas, de dois tratados bilaterais entre a Ucrânia e a Rússia assinados em 1991 e 1994, dos Acordos de Minsk de 2004-2005 e de inúmeras leis de guerra. Em poucas semanas, países europeus, norte-americanos e vários asiáticos lançaram sanções económicas e financeiras muito severas contra a Rússia, levando temporariamente a economia e a moeda russas a uma queda vertiginosa. A Rússia rapidamente ficou mais isolada do que estava desde a era Estaline, há cerca de 70 anos. Inúmeras embaixadas, incluindo a maioria dos países norte-americanos e europeus, mantiveram apenas uma equipa reduzida, à medida que as relações políticas se deterioravam. A guerra na Ucrânia é a violação mais dramática da ordem de segurança europeia desde a Segunda Guerra Mundial.
A frente militar foi dividida em duas partes: primeiro, uma campanha do tipo blitzkrieg de ofensivas russas e contraofensivas ucranianas em 2022 e 2023 e, segundo, uma guerra de desgaste de 2024 até o presente.  Usando recursos superiores de aviação, tanques, artilharia e tropas, a Rússia conseguiu tomar grandes áreas do leste da Ucrânia, capturando a maior parte da rica região de Donbas, a costa norte do Mar de Azov e a Crimeia, que já havia sido tomada anteriormente. Na ofensiva relâmpago de março de 2022, a Rússia conquistou cerca de 115 000 km², mas em agosto e setembro as contraofensivas da Ucrânia retomaram 35 000 km² nas províncias de Kharkiv e Kherson. No final de 2023, a frente de 1100 km ficou em um impasse quase total. A Rússia tinha a vantagem em número de tropas, o que lhe permitiu lançar ataques em ondas humanas ao longo da linha da frente. No entanto, a falta de treino dos recrutas russos, as táticas deficientes dos seus oficiais e a corrupção generalizada a todos os níveis fizeram com que as ofensivas se esgotassem. Por sua vez, a Ucrânia ergueu uma estratégia eficaz de defesa em profundidade, incorporando várias linhas de trincheiras, dentes de dragão (obstáculos antitanque), minas, artilharia e drones, impedindo a Rússia de obter ganhos significativos. O objetivo da Rússia tem sido tomar toda a região de Donbas, um objetivo ainda não concretizado. As suas ofensivas têm sido mais lentas do que as grandes ofensivas aliadas fracassadas na Primeira Guerra Mundial, com uma média de apenas 15 a 70 metros por dia. Aproximadamente 20% do Donbass, altamente fortificado, permanece nas mãos da Ucrânia, incluindo as cidades-chave de Pokrovsk, Chasiv Yar e Kupiansk, com uma população total de 300 000 habitantes.
Ambos os países sofreram enormes baixas, mas especialmente a Rússia. Até hoje, a Rússia sofreu cerca de 1,2 milhões de baixas, incluindo cerca de 325 000 mortes. A Ucrânia sofreu cerca de 600 000 baixas, incluindo 150 000 mortes. Aproximadamente 200 000 civis ucranianos estão mortos, feridos ou desaparecidos, incluindo cerca de 20 000 crianças ucranianas que as forças russas raptaram e levaram para orfanatos em toda a Rússia. Vários observadores comentaram que as baixas russas aumentarão para uma taxa de 50 000 por mês até ao verão. Como vários historiadores militares observaram: «Nenhuma grande potência sofreu um número de baixas nem de longe parecido com esses desde a Segunda Guerra Mundial».  Por exemplo, a Rússia teve cerca de 17 vezes mais mortes do que sofreu em cerca de 10 anos de guerra no Afeganistão. As baixas da Rússia forçaram-na a oferecer aos potenciais soldados enormes bónus em dinheiro no valor de 50 000 dólares americanos; salários elevados; se encarcerados, libertação das prisões e subsequente perdão total; recrutamento de 10 000 soldados da Coreia do Norte; bem como centenas de «voluntários» de vários países africanos.
Em 2024, a Rússia aumentou os seus ataques com drones e mísseis, incluindo mísseis balísticos, contra cidades e vilas ucranianas. Após um cerco que durou meses, em fevereiro de 2024, a Rússia tomou a cidade de Avdiivka, no Donbass. Em seguida, as forças russas tentaram tomar Pokrovsk, um importante centro logístico e de transportes, utilizando infantaria, artilharia, drones Shahed de fabrico iraniano e bombardeiros planadores. Nos últimos dois anos, as forças russas tentaram tomar o restante do Donbass. Hoje, a Rússia controla cerca de 120 000 km², cerca de 20% da Ucrânia no nordeste, leste e sul, incluindo o território tomado em 2014. A Rússia provou ser altamente inovadora no desenvolvimento de drones, guerra eletrónica, artilharia e bombardeiros planadores.
Não conseguindo vencer a guerra militarmente, nos últimos dois anos a Rússia mudou de estratégia para conduzir uma guerra de desgaste — levando a guerra ao povo ucraniano para fazê-lo sofrer tanto que acolheria o fim da guerra a qualquer custo.  A Rússia conduziu uma campanha aérea usando drones Shahed, mísseis balísticos, artilharia, bombas planadoras e aeronaves para destruir a infraestrutura da Ucrânia — energia, transporte e alvos militares-industriais. Todas as noites, centenas de drones e mísseis chovem sobre as cidades e vilas da Ucrânia, espalhando medo, destruição e vítimas. O sistema energético da Ucrânia tem sido particularmente visado, fazendo com que o país satisfaça apenas cerca de 60% da sua procura de eletricidade. Isso causou apagões prolongados, em que as pessoas em toda a Ucrânia — nas cidades, vilas e aldeias — passam várias horas por dia sem aquecimento, água quente, eletricidade ou gás durante um inverno rigoroso, em que as temperaturas frequentemente descem até aos -20 °C.  Os apartamentos das pessoas estão frios e escuros, com poucos «pontos de aquecimento» públicos disponíveis. Todas as noites, as sirenes de ataque aéreo soam enquanto as pessoas deixam os seus apartamentos para se refugiarem em abrigos antiaéreos. A Ucrânia ocupada pela Rússia não está em melhor situação, com apagões frequentes, uma liderança instável e odiada instalada pela Rússia, crianças raptadas, repressão política, supressão da identidade ucraniana, fome, danos generalizados não reparados e elevado desemprego.
Após dois anos de «alta em tempo de guerra», a economia russa está a mostrar sinais de tensão. A produção industrial e a procura dos consumidores diminuíram. A inflação e as taxas de juro estão muito altas. Nas cidades e vilas, há uma grave escassez de mão de obra, uma vez que os jovens do sexo masculino estão na frente de batalha. O crescimento económico abrandou para menos de 1%, uma vez que o investimento estrangeiro continua limitado. Aproximadamente 40% do orçamento russo é dedicado à guerra, deixando pouco para saúde, educação, habitação, bem-estar social e reparação de infraestruturas. A combinação de alta inflação e baixo crescimento económico criou a «estagflação», uma condição muito insalubre. A Rússia depende fortemente da China, uma vez que o seu comércio aumentou para cerca de 250 mil milhões de dólares, cerca de 34% do comércio total da Rússia. O petróleo russo representa agora cerca de 75% das importações de petróleo da China, proporcionando à Rússia valiosas divisas fortes. A China aumentou significativamente as exportações para a Rússia de chips de computador, máquinas-ferramentas e radares. Tanto na Rússia como na Ucrânia, tem havido um declínio no apoio popular à guerra, que parece não ter fim. Uma geração de jovens do sexo masculino desapareceu para sempre. Nesta perspetiva, quais são as perspetivas de paz?
As negociações de dois dias mediadas pelos EUA em Genebra entre a Ucrânia e a Rússia terminaram na quarta-feira, 18 de fevereiro, sem resultados. Tanto Moscovo como Kiev descreveram as negociações como difíceis. Ambos os lados têm exigências exatamente opostas e maximalistas. A Ucrânia está disposta a ceder algumas perdas temporárias de território, mas, fundamentalmente, não cederá à Rússia os 20% do Donbass que a Rússia não conquistou, mas deseja. A Ucrânia quer o controlo da central nuclear de Zaporizhzhia, controlada pela Rússia. A Rússia insiste que não haja tropas estrangeiras na Ucrânia após um cessar-fogo que possa impedir uma nova invasão russa; enquanto a Ucrânia insiste na presença de tropas da OTAN, com forte apoio aéreo dos EUA. Para ambos os lados, a guerra é existencial. A Ucrânia declara que está a lutar pela sua existência como nação independente, com identidade e caminho próprios. Putin e os seus apoiantes não acreditam que deva existir um Estado ucraniano, que a Ucrânia foi uma «criação de Lenine e dos bolcheviques». Os ucranianos temem que o volátil Trump se afaste se não concederem a paz nos seus termos, que são muito pró-russos. Trump afirmou que Zelensky está a impedir a paz, enquanto a Rússia «quer um acordo». Embora a Ucrânia não receba ajuda militar direta dos EUA, como recebia sob Biden, ela recebe relatórios críticos de inteligência militar. Ela também se beneficia do direito das nações europeias de comprar armas americanas e, em seguida, fornecer essas armas à Ucrânia.
A menos que a Ucrânia seja forçada a concordar com os termos de Trump, que são semelhantes a uma rendição, a guerra quase certamente continuará até que um dos lados esteja exausto demais para mantê-la. A menos que sejam promulgadas sanções mais severas, particularmente sanções secundárias contra países que compram petróleo russo, Putin continuará, pois claramente não se preocupa com o enorme número de vítimas no seu país. Sem sofrimento maior, Putin continuará a protelar as negociações e a lutar. A Ucrânia não tem escolha: lutar ou morrer, pelo menos como nação. Portanto, este autor acredita que a guerra continuará por pelo menos mais dois anos, mas provavelmente sem qualquer envolvimento dos EUA.</description><pubDate>2026-02-23 22:41:28</pubDate></item><item><title>Governo escrutina ‘dark web’ em busca de ameaças a infraestruturas críticas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/23/governo-escrutina-dark-web-em-busca-de-ameacas-a-infraestruturas-criticas/</link><description>O Centro de Alerta e Resposta a Incidentes de Cibersegurança está a monitorizar a ‘dark web’ para identificar ameaças dirigidas a infraestruturas críticas de Macau. A revelação consta na resposta do governo a uma interpelação do deputado Chan Lai Kei, que alertou para o aumento significativo de ciberataques no território.

O Governo detalhou, em resposta a uma interpelação do deputado Chan Lai Kei, as medidas actualmente em vigor para proteger as infraestruturas críticas de Macau contra ciberataques. Entre as acções destacadas está a monitorização constante da ‘dark web’, onde o Centro de Alerta e Resposta a Incidentes de Cibersegurança (CARIC) recolhe informações sobre potenciais ameaças, como o vazamento de palavras-passe de acesso a contas de computador ou a identificação de vulnerabilidades de segurança existentes. Esta informação é depois utilizada para exigir aos operadores que tomem medidas preventivas adequadas.
A resposta, assinada pela chefe do Gabinete do Secretário para a Segurança, Lam In Sang, surge na sequência de uma interpelação apresentada a 5 de Dezembro de 2025, na qual o deputado Chan Lai Kei sublinhou a escalada dos riscos no ciberespaço, com os dados oficiais a indicarem que o número médio diário de ataques e acções de espionagem informática aumentou de cerca de 1.850 em 2020 para aproximadamente 6.300 em 2024. Chan Lai Kei alertou ainda para as novas ameaças emergentes, como a utilização maliciosa da inteligência artificial (IA) através de tecnologias como o Deepfake, que considera “um dos desafios de segurança mais complexos, reais e graves”, recordando igualmente que a recente alteração à Lei da Segurança Cibernética da República Popular da China, aprovada em Outubro de 2025 e com entrada em vigor a 1 de Janeiro de 2026, reforça a necessidade de fiscalizar os riscos de segurança da IA.
Além da vigilância na ‘dark web’, o CARIC implementa outras medidas de protecção desde a sua entrada em funcionamento a 22 de Dezembro de 2019. Semanalmente, comunica aos operadores das infraestruturas críticas listas negras de endereços IP maliciosos detetados em ciberataques ou acções de espionagem. O centro também emite alertas precisos sobre vulnerabilidades de software e hardware a nível mundial, instando os operadores a instalarem actualizações de segurança. Periodicamente, realiza análises de risco para ajudar as entidades a identificar vulnerabilidades e perigos latentes, exigindo a otimização e correção dos sistemas.
Sobre a questão da cooperação regional no combate a crimes cibernéticos complexos, a resposta governamental indica que Guangdong, Hong Kong e Macau já estabeleceram mecanismos de cooperação a vários níveis. No domínio da prevenção e investigação de burlas e crimes informáticos, o Centro de Coordenação de Combate às Burlas da Polícia Judiciária mantém canais de comunicação directa com as unidades de polícia cibernética e centros de combate às burlas das outras duas regiões, permitindo a troca atempada de informações e a actuação célere em medidas de cessação de pagamentos. Em casos de grande complexidade, a cooperação pode assumir a forma de força-tarefa para investigação conjunta.
Quanto à eventual revisão da Lei da Cibersegurança de Macau (Lei n.º 13/2019) para a alinhar com as recentes alterações legislativas nacionais, o Governo afirmou que a Comissão para a Cibersegurança tem vindo a estudar e discutir os diplomas legais do Interior da China, como a Lei de Segurança de Dados e a Lei da Protecção de Informações Pessoais. Sob a liderança desta comissão, o CARIC irá rever continuamente a implementação da lei local e, com base na evolução da sociedade de Macau, avaliará atempadamente a necessidade de proceder a alterações, elaborando planos específicos para melhorar o quadro legal na área da cibersegurança.
Os dados revelados na interpelação mostram a dimensão do desafio enfrentado pelas autoridades. Apenas em 2024, foram emitidos 291 alertas aos operadores de infraestruturas críticas, um aumento anual de 36 pontos percentuais, e registaram-se 38 incidentes comunicados, mais 22,6 por cento do que no ano anterior. Destes, 12 foram casos confirmados de ataques cibernéticos, representando um acréscimo de quatro casos em relação ao período homólogo.</description><pubDate>2026-02-23 23:54:25</pubDate></item><item><title>“Clássicos em Cordas” une Orquestra de Macau a virtuosos internacionais para noite de obras-primas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/23/classicos-em-cordas-une-orquestra-de-macau-a-virtuosos-internacionais-para-noite-de-obras-primas/</link><description>O Grande Auditório do Centro Cultural recebe no próximo dia 14 de Março, pelas 20h00, um concerto que levará o público pelo melhor do repertório sinfónico para cordas. “Clássicos em Cordas” resulta de uma parceria entre o Instituto Cultural, a Sociedade Orquestra de Macau e a SJM Resorts, e contará com a direcção do violinista e maestro Julian Rachlin, numa actuação que tem como solista convidada a violista Sarah McElravy. A abertura caberá a uma das obras mais dramáticas de Beethoven, a Abertura Coriolano, op. 62. Seguir-se-á a Sinfonia Concertante em Mi-bemol Maior, K. 364, de Mozart, uma peça que estabelece um diálogo entre o violino solista e a viola solista, com acompanhamento orquestral. A fechar a noite, a Orquestra de Macau interpretará a Sinfonia N.º 3 em Lá Menor, op. 56, “Escocesa”, de Mendelssohn, uma obra que evoca as paisagens e o imaginário das Terras Altas da Escócia.
O concerto adquire um cunho especial pela qualidade dos artistas convidados. Julian Rachlin, natural de Viena, é um nome incontornável do panorama musical internacional. Com uma carreira de mais de três décadas, já colaborou com as mais prestigiadas orquestras do mundo. Para além da sua carreira como solista, tem vindo a afirmar-se como maestro de renome, tendo sido Maestro Convidado Principal da Royal Northern Sinfonia, no Reino Unido, e dirigido agrupamentos como a Filarmónica de Oslo e a Filarmónica de Munique. Ao seu lado estará Sarah McElravy, uma violista canadiana reconhecida pela sua técnica e por uma carreira que a levou aos principais palcos da Europa, América e Ásia.
O concerto “Clássicos em Cordas” tem uma duração aproximada de uma hora e meia, incluindo um intervalo, e insere-se na Temporada de Concertos da Orquestra de Macau 2025-26. Os bilhetes estão à venda ao preço de 300, 250, 200 e 150 patacas, na Bilheteira Online de Macau.</description><pubDate /></item><item><title>Quatro anos de guerra sem avanços militares nem recuos políticos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/23/quatro-anos-de-guerra-sem-avancos-militares-nem-recuos-politicos/</link><description>Quatro anos depois da invasão russa, o destino da guerra na Ucrânia permanece encerrado na incerteza das reuniões trilaterais em curso, que não produziram ainda saídas para o impasse no campo de batalha e intransigência das partes.

A última ronda das conversações terminou na quarta-feira em Genebra com progressos, segundo Kiev, e sem comentários alongados de Moscovo, e um acordo para prosseguir o diálogo, promovido pelo Presidente norte-americano, Donald Trump, desde que regressou há pouco mais de um ano à Casa Branca.
No entanto, a Rússia continua a não abdicar das regiões que reivindica na Ucrânia, que insiste em não ceder na integridade territorial, já anteriormente agredida por Moscovo desde 2014 com a anexação da península da Crimeia e pelo apoio aos levantamentos separatistas nas províncias de Lugansk e Donetsk, que compõem o Donbass.
Ao fim de 1.460 dias desde o começo da invasão, as forças russas ocupam a quase totalidade de Lugansk e quase 80% de Donetsk, mas falharam no último verão uma vasta operação para capturar esta província por completo, incluindo a cidade estratégica de Pokrovsk.
As tropas de Moscovo ocupam também parcialmente as províncias de Kherson e Zaporijia, no sul do país, onde mantêm o controlo desde março de 2022 da maior central da Europa, cujo destino se tornou noutro ponto quente das negociações de paz.
O exército russo possui ainda bolsas militares no norte da Ucrânia, em Sumy e Kharkiv, onde procuraram recuperar Kupyansk, outra cidade estratégica que já experimentou os dois lados do conflito, mas cuja recaptura por Moscovo, anunciada em novembro como uma grande vitória militar e um sinal de fraqueza de Kiev, não se confirmou.
A Rússia realizou o maior avanço na Ucrânia no ano passado, embora abaixo das conquistas alcançadas em 2022 e equivalente a apenas 1% do território, o que significa que menos de um quinto do país se encontra sob ocupação russa, incluindo a Crimeia e as outras áreas sob seu domínio desde 2014.
Em sentido contrário, o exército ucraniano progrediu em 2025 125 quilómetros quadrados em Kharkiv e 55 quilómetros em Dnipropetrovsk (centro-leste), duas regiões em que o plano de paz proposto por Washington prevê a retirada russa.
Já na semana passada, somaram-se outros 200 em Zaporijia, na maior porção de território recuperado por Kiev desde a contraofensiva fracassada de 2023, usando a vantagem da interrupção do serviço de Internet por satélite Starlink aos militares de Moscovo.
A Ucrânia continua no entanto a sofrer diariamente ataques aéreos em grande escala, em particular contra as infraestruturas energéticas, levando a apagões prolongados em pleno inverno e à acusação de Kiev e aliados sobre o uso do frio como arma de guerra contra civis.
O Presidente ucraniano, Volodymyr Zelensky, tem questionado repetidamente a disponibilidade do homólogo russo, Vladimir Putin, para aceitar um cessar-fogo e, como sinal das “negociações difíceis” e de uma estratégia de arrastamento do Kremlin, observou, no rescaldo da última reunião na cidade suíça, que o grupo de trabalho que discute o modelo militar de uma eventual trégua registou mais progressos do que o grupo responsável pelo enquadramento político.
Ao mesmo tempo, tenta evitar hostilizar os Estados Unidos e a pressa negocial, após Trump ter avisado que deseja fechar um acordo até junho, antes das eleições intercalares norte-americanas de novembro, e que o homólogo ucraniano tem de “se mexer” sob risco de perder “uma grande oportunidade”.
Em resposta, Zelensky vai deixando o alerta de que a normalização das relações entre Washington e Moscovo não pode ser alcançada à custa do sacrifício da Ucrânia, aludindo a uma reunião bilateral, à margem das conversações de Genebra, entre enviados norte-americanos e russos, na qual o representante do Kremlin Kirill Dmitriev abordou a perspetiva de negócios no valor de 14 biliões de dólares.
Como antecedente do relançamento do processo de paz, Trump recebeu Putin, em agosto, no Alasca, com seguimento numa intensa jornada diplomática promovida pelo enviado norte-americano Steve Witkoff e pelo genro de Trump, Jared Kushner, até se chegar ao atual formato das negociações trilaterais.
O diálogo direto entre russos e ucranianos não acontecia desde os primeiros dias de guerra, ainda que os dois lados nunca tenham deixado de comunicar entre si, o que permitiu a libertação de milhares de prisioneiros de guerra e devolução de corpos de soldados, mas resultados lentos na recuperação das crianças e adolescentes deportados dos territórios ocupados para a Rússia.
Embora a maior parte do conteúdo da cimeira no Alasca tenha ficado por conhecer, o ministro dos Negócios Estrangeiros russo, Serguei Lavrov, referiu já um suposto passo atrás em relação a uma proposta que Moscovo estaria pronta a concordar.
O plano original de 28 pontos da Casa Branca previa a entrega do Donbass em troca de garantias de segurança ocidentais para prevenir uma nova agressão russa, mas foi entretanto revisto e reduzido por Kiev, em conjunto com os principais aliados europeus, que se insurgiram contra uma proposta que interpretaram como uma capitulação de Kiev, ao contemplar a maior parte das exigências russas.
Apesar de presentes em Genebra, mas ausentes na mesa central de negociações, os países europeus da NATO têm procurado compensar a saída de palco dos EUA no apoio político, financeiro e militar a Kiev, estando também excluídos à partida pelo Kremlin de integrar uma eventual estrutura que assegure as garantias de segurança, que deverá ser supervisionada por Washington.
Ao fim de quatro anos de um conflito que já provocou centenas de milhares de baixas nos dois países, a Rússia volta frequentemente ao argumento das “causas profundas” que usa para justificar a invasão militar, referindo-se ao alargamento da NATO para perto das suas fronteiras e um alegado sentimento russófobo na Ucrânia, um país que em 2022 urgia “desnazificar”, isto é mudar de regime.
Zelensky continua a ser pressionado por Washington, mas contra a opinião dos parceiros europeus, a realizar eleições, que deviam ter ocorrido em 2024 mas que ficaram adiadas sem data por imposição da lei marcial em vigor, levando a que Putin o considere um líder ilegítimo. Em resposta, o Presidente ucraniano condiciona a marcação de eleições ao cessar-fogo que o Kremlin tem até ao momento recusado e apenas “quando todas as garantias de segurança necessárias estiverem em vigor”.
Em causa, pode estar ainda um referendo, se os negociadores de Kiev acabarem por aceitar um acordo que envolva questões territoriais e alterações à Constituição, mas as sondagens indicam que essa não é uma opção para a maioria dos ucranianos. Lusa</description><pubDate>2026-02-23 23:53:32</pubDate></item><item><title>Presidência timorense da ASEAN em 2029 é “grande responsabilidade”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/23/presidencia-timorense-da-asean-em-2029-e-grande-responsabilidade/</link><description>O primeiro-ministro de Timor-Leste, Xanana Gusmão, afirmou ontem que a presidência timorense da Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN), prevista para 2029, é uma grande responsabilidade e vai definir a percepção que a região terá do país. “Trata-se de uma grande responsabilidade para a nossa nação e para todo o nosso povo. Devemos garantir que correspondemos à confiança em nós depositada pelos nossos parceiros regionais”, afirmou Xanana Gusmão.
O líder do executivo timorense falava na primeira reunião do Conselho Nacional de Organização da Presidência ASEAN (ACNOC), realizada no Ministério das Finanças, em Díli. “Presidir à ASEAN não se resume apenas a acolher reuniões. Trata-se de um teste à capacidade do Estado para coordenar, definir prioridades, orçamentar e executar com disciplina”, salientou Xanana Gusmão. “Em 2029, o nosso desempenho definirá a forma como a região percecionará Timor-Leste durante a próxima geração. Em 2029, os olhos do mundo estarão postos em nós. Será, de longe, o maior evento internacional que alguma vez realizámos”, destacou o primeiro-ministro.
O Conselho de Ministros aprovou no início de fevereiro a criação do Conselho Nacional para a Organização da Presidência de Timor-Leste da ASEAN em 2029.
Este Conselho Nacional é um órgão central de coordenação interministerial responsável pela orientação estratégica, planeamento, acompanhamento e supervisão de todos os trabalhos preparatórios e da realização da Presidência da ASEAN. “Neste primeiro encontro decidimos e aprovámos o nosso plano de ação para 2026 e também escolhemos os setores que precisam de definir a sua liderança para conduzir o processo e os respetivos comités”, afirmou a vice-ministra para os Assuntos da ASENA, Milena Rangel.
Segundo Milena Rangel, os preparativos de Timor-Leste irão abranger questões de protocolo, a definição do tema do país, infraestruturas, comunicação, hospitalidade, entre outros aspetos. Timor-Leste tornou-se estado-membro da ASEAN em outubro do ano passado.
A ASEAN foi criada em 1967 pela Indonésia, Singapura, Tailândia, Malásia e Filipinas, que assume atualmente a presidência da organização, e integrada mais tarde pelo Brunei Darussalam, Camboja, Laos, Myanmar e Vietname.</description><pubDate>2026-02-23 22:37:53</pubDate></item><item><title>Xi Jinping felicita Kim Jong-un por reeleição como líder do partido norte-coreano no poder</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/23/xi-jinping-felicita-kim-jong-un-por-reeleicao-como-lider-do-partido-norte-coreano-no-poder/</link><description>O Presidente da China, Xi Jinping, felicitou ontem o homólogo norte-coreano, Kim Jong-un, pela reeleição como secretário-geral do Partido dos Trabalhadores da Coreia, ao mesmo tempo que destacou as “relações amigáveis” entre Pequim e Pyongyang.

Xi destacou na sua mensagem que a reeleição de Kim reflete a “grande confiança e o apoio sincero” do “partido, do Governo e do povo da Coreia do Norte”, segundo a agência estatal Xinhua, sublinhando que o nono congresso do partido, realizado numa fase que descreveu como “crucial”, se reveste de “importante significado”.
O líder chinês expressou ainda o desejo de que a Coreia do Norte aproveite a ocasião como ponto de partida para impulsionar a agenda política e económica.
A felicitação chega um dia depois de o Partido dos Trabalhadores ter reeleito Kim no quarto dia do congresso, numa sessão em que, segundo a agência norte-coreana KCNA, se destacou a melhoria “radical” da dissuasão bélica do país, com as forças nucleares como seu eixo central.
Xi afirmou que a China e a Coreia do Norte são “vizinhos socialistas amigos, que se apoiam mutuamente” e sustentou que manter, consolidar e desenvolver os laços bilaterais é uma política constante de Pequim.
O Presidente chinês indicou que, numa “situação internacional complexa e volátil”, está “disposto” a “fortalecer o bem-estar e a amizade” entre a China e a Coreia do Norte e a “contribuir positivamente para a promoção da paz, estabilidade, desenvolvimento e prosperidade regional e mundial”.
Embora nos últimos anos ambas as partes tenham destacado a melhoria das relações bilaterais, Xi não assistiu ao desfile militar do 80.º aniversário da Fundação do Partido dos Trabalhadores da Coreia do Norte, celebrado em outubro passado.
O facto de Xi não ter assistido àquele desfile norte-coreano, quando Kim se deslocou a Pequim em setembro passado para participar no desfile militar chinês comemorativo do 80.º aniversário do fim da Segunda Guerra Mundial no Pacífico, pode evidenciar limites ainda presentes nas relações bilaterais.
A China continua a ser o principal parceiro comercial da Coreia do Norte, país com o qual partilha uma fronteira de mais de 1.400 quilómetros, num cenário marcado pelas sanções internacionais a Pyongyang e pela crescente cooperação militar norte-coreana com a Rússia.
Kim Jong-un foi reeleito secretário-geral do Partido dos Trabalhadores num congresso extraordinário, como se esperava, informou a agência de notícias oficial norte-coreana KCNA. A decisão foi tomada “de acordo com a vontade inabalável e o desejo unânime de todos os delegados” presentes no congresso, segundo a agência estatal.
O congresso, que normalmente se realiza a cada cinco anos, é a reunião mais importante do partido, um grande evento político que tradicionalmente reforça a autoridade do regime e pode servir de plataforma para anunciar mudanças políticas ou reformulações na liderança.
Desde o congresso anterior, em 2021, a Coreia do Norte continuou a desenvolver o seu arsenal nuclear e realizou múltiplos testes de mísseis balísticos intercontinentais, desrespeitando as proibições do Conselho de Segurança da Organização das Nações Unidas (ONU).
Pyongyang está sujeita a várias rondas de sanções devido aos seus programas de armas nucleares. Há anos que a economia norte-coreana está estagnada e a escassez de alimentos é crónica.
A dinastia Kim governa o país com ‘mão de ferro’ desde a sua fundação em 1948, tendo Kim Jong-un sucedido ao pai e ao avô. Lusa</description><pubDate>2026-02-23 22:38:53</pubDate></item><item><title>Coreia do Sul e Brasil elevam relação bilateral a “parceria estratégica”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/23/coreia-do-sul-e-brasil-elevam-relacao-bilateral-a-parceria-estrategica/</link><description>Coreia do Sul e Brasil acordaram elevar as relações bilaterais ao nível de “parceria estratégica”, numa cimeira realizada em Seul entre os presidentes dos dois países.

A Coreia do Sul e o Brasil acordaram ontem elevar as relações bilaterais ao nível de “parceria estratégica”, numa cimeira realizada em Seul entre os presidentes sul-coreano, Lee Jae-myung, e brasileiro, Luiz Inácio Lula da Silva. “Decidimos elevar a nossa relação bilateral a uma ‘parceria estratégica'”, anunciou Lee, numa conferência de imprensa após o encontro. O Presidente sul-coreano explicou que o “Plano de Acção Quinquenal Coreia do Sul-Brasil”, adoptado ontem, servirá como roteiro integral em áreas como política, economia, cooperação prática e intercâmbios entre cidadãos.
Entre os principais resultados das conversações, destacou o impulso à retoma das negociações para um acordo comercial entre a Coreia do Sul e o Mercosul, bem como a assinatura de onze memorandos de entendimento em setores como PME, saúde, agricultura, espaço, defesa e aviação.
Em matéria económica, os dois países concordaram com a necessidade de ampliarem a cooperação mutuamente benéfica e apoiaram a pronta retoma das negociações para um acordo comercial entre a Coreia do Sul e o Mercosul.
Lee destacou que o acordo de cooperação regulatória na área da saúde permitirá que os cosméticos sul-coreanos, atualmente populares no Brasil, cheguem a um número maior de consumidores.
No domínio da agricultura, foram assinados três acordos focados na segurança alimentar e no fortalecimento da cooperação em tecnologias agrícolas de última geração, com vistas ao desenvolvimento sustentável das economias rurais.
O Presidente sul-coreano lembrou a tentativa de lançamento do foguete comercial sul-coreano Hanbit-Nano no Centro Espacial de Alcântara em dezembro e expressou a expectativa de que seja bem-sucedido no futuro, ao mesmo tempo que destacou a cooperação em cadeias de abastecimento aeronáuticas e a aspiração de avançar para o co-desenvolvimento de aeronaves civis de nova geração.
Os dois países comprometeram-se também a promover o intercâmbio estudantil, o ensino do coreano no Brasil e a coprodução audiovisual.
Por sua vez, Lula da Silva lembrou que o Brasil abriga a maior comunidade de origem coreana da América Latina, com cerca de cinquenta mil pessoas, e que o K-pop, as telenovelas e a culinária da Coreia do Sul têm milhões de consumidores no Brasil.
O Brasil é o principal parceiro comercial da Coreia do Sul na América do Sul, enquanto, segundo o Presidente brasileiro, Seul é o quarto parceiro comercial do país sul-americano na Ásia. “A transição energética abre novas oportunidades de complementaridade produtiva. As cadeias de minerais críticos oferecem amplas possibilidades de agregação de valor. Há espaço para cooperação em alta tecnologia, como semicondutores e inteligência artificial”, destacou Lula sobre as áreas de oportunidade.
O líder brasileiro explicou ainda que comunicou a Lee “que a conclusão dos procedimentos sanitários para exportar carne bovina brasileira poderá beneficiar os consumidores sul-coreanos”.
Lula também valorizou a firmeza e a resiliência de ambas as democracias perante as recentes tentativas de golpe de Estado que ambos os países sofreram, numa referência às acções dos respectivos antecessores no poder, Jair Bolsonaro e Yoon Suk-yeol.
O Presidente brasileiro deixará a Coreia do Sul esta terça-feira. Lusa</description><pubDate>2026-02-23 22:38:45</pubDate></item><item><title>Coutinho quer que Macau seja mais atractiva para os visitantes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/23/coutinho-quer-que-macau-seja-mais-atractiva-para-os-visitantes/</link><description>O deputado José Pereira Coutinho apresentou uma interpelação escrita ao Governo em que pede medidas para reforçar a atractividade de Macau enquanto destino turístico, de forma a reduzir o número de excursionistas e a aumentar a média de pernoitas na região. De acordo com o deputado, o fluxo de turistas recebidos durante a realização de concertos ou outros eventos de grande dimensão é uma oportunidade para promover o turismo cultural nas suas várias vertentes, como a arte ou a gastronomia. 

José Pereira Coutinho chamou a atenção para o paradoxo entre o crescente número de visitantes em Macau e o número médio de pernoitas na região, que se mantém baixo. Numa interpelação escrita remetida ao Governo, o deputado apela à criação de medidas destinadas a reter os turistas em Macau e ao reforço da atractividade da cidade, nomeadamente através da promoção da cultura local.
Na mensagem encaminhada ao Executivo, Coutinho começa por notar “o aumento substancial de eventos de grande envergadura” no território, entre os quais se incluem “concertos, seminários, exposições e excursões”. Apesar do crescente fluxo turístico – que, aliás, atingiu um novo máximo em 2025 –, a média de pernoitas continua a corresponder a menos de duas noites por pessoa.
“Esta situação deriva da ausência de medidas eficazes para justificar estadias mais longas”, argumenta o deputado, realçando que uma permanência mais prolongada na região implicaria um maior investimento em alojamento, alimentação, transportes e “outras despesas não jogo”.
Segundo o mais recente relatório divulgado pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST), os visitantes do interior da China continuaram a dominar o mercado turístico de Macau no ano de 2025, constituindo 72,4% do total de visitantes. Numa outra tabela disponibilizada pelo organismo, é possível observar que mais de metade dos visitantes do ano passado eram excursionistas – ou seja, entraram e saíram da cidade no mesmo dia.
José Pereira Coutinho reconhece o fenómeno dos visitantes que fazem “viagens relâmpago de um dia ou uma noite apenas para jogar nos casinos, deixando à parte o turismo de lazer ou cultural”. Por outro lado, também muitos turistas internacionais (ou aqueles “provenientes das longínquas províncias do interior do continente) optam por pernoitar na cidade de Zhuhai, que disponibiliza hotéis luxuosos a preços inferiores aos de Macau. É o caso do recém-inaugurado Hyatt Regency, localizado a “centenas de metros” da fronteira que separa as duas regiões.
De acordo com o deputado, Macau mostra-se também incapaz de competir com a atractividade de outras cidades da Grande Baía, figurando muitas vezes como “uma parada rápida numa ‘tour’ mais ampla” por cidades como Hong Kong, Shenzhen ou Cantão.
Com base nos problemas apresentados, Coutinho conclui a interpelação com três questões direccionadas ao Governo. Na primeira, o deputado e presidente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) pergunta quais as medidas planeadas para “reter os visitantes no final dos concertos e grandes festividades”, evitando que sejam “recambiados” para as fronteiras.
Para além de este tipo de visitantes ser essencial à sobrevivência de muitas pequenas e médias empresas, a sua passagem pela região constitui também uma oportunidade valiosa para difundir a cultura local. A este propósito, Coutinho questiona quais as medidas que têm sido desenvolvidas para “promover a herança luso-chinesa única através de rotas temáticas, festivais de arte, música, gastronomia aprofundada (não apenas os pastéis de nata) e casas histórico-artísticas”.
Por fim, o deputado interroga o Governo quanto às medidas planeadas para facilitar a emissão de “vistos múltiplos que englobem mais dias de permanência na RAEM, para além da passagem por Hong Kong e pela província de Guangdong de forma mais integrada”. Coutinho propõe ainda que os circuitos turísticos de Macau apresentem alternativas às mesas de jogo, contemplando locais como os lagos do NAPE, a doca dos pescadores em Coloane ou mercados nocturnos.</description><pubDate>2026-02-23 23:53:47</pubDate></item><item><title>Tribunal acusa ex-Presidente filipino de seleccionar pessoalmente alvos de assassinato</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/23/tribunal-acusa-ex-presidente-filipino-de-selecionar-pessoalmente-alvos-de-assassinato/</link><description>O procurador-adjunto do Tribunal Penal Internacional acusou ontem, no início das audições para um eventual julgamento, o ex-Presidente filipino Rodrigo Duterte de ter “autorizado assassinatos” e “seleccionado pessoalmente” alvos, o que a Defesa nega. O procurador-adjunto, Mame Mandiaye Niang, disse que estas audiências de “confirmação das acusações”, durante as quais os juízes decidirão se Duterte, de 80 anos, será julgado, são “um lembrete de que os poderosos não estão acima da lei”.
Duterte, que governou as Filipinas entre 2016 e 2022 e é atualmente acusado de crimes contra a humanidade na sua política antidroga, não compareceu em Haia e estará ausente durante toda a semana, depois de o tribunal ter aprovado, na sexta-feira, o seu pedido para renunciar ao direito de comparecer. Niang acusou Duterte, primeiro como presidente da Câmara da cidade de Davao, no sul do país, e depois como Presidente das Filipinas, de desempenhar um “papel central” nas execuções extrajudiciais de alegados traficantes e consumidores de droga. “O senhor Duterte autorizou assassinatos e selecionou pessoalmente algumas das vítimas”, apontou o procurador-adjunto. O antigo líder filipino nega as acusações, segundo afirmou o seu advogado, Nicholas Kaufman, aos jornalistas antes da audiência, na qual apresentará também os seus argumentos. O ex-Presidente filipino “mantém firmemente [a proclamação] da sua inocência”, sublinhou o advogado, acrescentando que Duterte “defende pessoalmente o seu legado com firmeza. A audiência durará quatro dias, tendo depois o tribunal 60 dias para emitir a sua decisão.
O ex-chefe de Estado, acusado de três crimes, foi detido em Manila a 11 de março de 2025, durante o Governo do seu sucessor, Ferdinand Marcos Jr., e levado para os Países Baixos nessa mesma noite, onde permanece detido na prisão, em Scheveningen. A primeira acusação refere-se ao alegado envolvimento de Duterte como cúmplice em 19 assassinatos cometidos entre 2013 e 2016, quando era presidente da Câmara de Davao, uma das principais cidades das Filipinas. A segunda acusação refere-se a 14 assassinatos de alegados “alvos de alto valor”, entre 2016 e 2017, quando Duterte era Presidente. A terceira acusação refere-se a 43 assassinatos cometidos nas Filipinas durante “operações de limpeza” entre 2016 e 2018, visando suspeitos de uso ou tráfico de drogas. Niang afirmou que os homicídios alegados neste caso representam “apenas uma fração” do número real de pessoas mortas. Os grupos de defesa dos direitos humanos acreditam que as execuções extrajudiciais ligadas à campanha antidroga de Duterte levaram à morte de dezenas de milhares de pessoas, na sua maioria pobres, mortas pela polícia e por grupos de vigilantes, muitas vezes sem qualquer evidência de envolvimento com drogas. As Filipinas retiraram-se do Tribunal Penal Internacional em 2019, por decisão de Duterte, mas o Tribunal decidiu que mantinha a jurisdição sobre os alegados crimes cometidos no país entre 2011 e 2019. A Defesa recorreu desta decisão.</description><pubDate>2026-02-23 22:40:46</pubDate></item></channel></rss>