<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/registados-tres-casos-de-infeccao-colectiva-por-gripe-em-escolas/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Queixas sobre a presença de roedores em Macau diminuíram 36% desde 2019</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/queixas-sobre-a-presenca-de-roedores-em-macau-diminuiram-36-desde-2019/</link><description>O IAM assegura que as queixas sobre roedores têm diminuído nos últimos anos e que os resultados das investigações sobre a proliferação de ratos nos espaços públicos posicionam o território num nível “aceitável” em relação aos critérios nacionais. A declaração foi feita em resposta a uma interpelação escrita apresentada pelo deputado Ron Lam, que alertou para o agravamento da praga de ratos em Macau após “casos sucessivos” em estabelecimentos alimentares. 
 
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) garante que o controlo de roedores nos espaços públicos em Macau está num nível “aceitável” e que o número de queixas reduziu 36% em relação a 2019.
Os dados surgem no seguimento de uma interpelação escrita do deputado Ron Lam, onde este expressava preocupação quanto aos “casos sucessivos de ratos em restaurantes e supermercados de Macau” nos últimos meses. Em resposta, o presidente do Conselho da Administração para os Assuntos Municipais, Chao Wai Ieng, garante que o IAM tem feito esforços no sentido da promoção da higiene ambiental urbana e “reforçado activamente os trabalhos de eliminação de roedores”, nomeadamente através da colocação de iscos e armadilhas nos espaços públicos.
De acordo com os dados apresentados no documento de resposta, o número de contentores de lixo nas vias públicas “baixou de cerca de 1600” para os actuais 92, reduzindo assim a insalubridade propícia a pragas e roedores. Quanto aos trabalhos de desratização, o IAM informa que o número de armadilhas nos espaços públicos subiu para cerca de 1400, em relação às cerca de 200 que existiam em 2017. As armadilhas são periodicamente recolhidas e analisadas por “pessoal específico”, de forma a “compreender a tendência dos roedores em diversos bairros e tomar as medidas devidas para a sua prevenção e controlo”.
Em paralelo, ao longo de todo o ano de 2024 foram colocadas 27 mil caixas com iscos pelo território de Macau, dividido em 25 zonas com necessidades específicas (canteiros de flores, zonas verdes, bocas de esgoto, entre outros). Em cada uma destas zonas, realiza-se “um trabalho de eliminação intensiva com a duração de cinco semanas”, acrescenta o IAM.
Desde 2019 que a avaliação dos trabalhos é da responsabilidade de uma “instituição académica do interior da China”, que investiga a quantidade de roedores nos espaços públicos da RAEM de acordo com os critérios nacionais. Para proceder a esta contagem, são observados vestígios da movimentação de ratos, como “dejectos, buracos, mordidelas, ratos vivos ou mortos, etc.”, em zonas diversas que vão desde mercados e parques a vias públicas próximas de prédios habitacionais.
O IAM reitera que os resultados das investigações dos últimos anos posicionam Macau num nível “aceitável” quanto à proliferação de ratos. O número de queixas tem também vindo a diminuir, passando das 1.113 queixas registadas em 2019 para 711 em 2024 (ou seja, uma diminuição de 36%). Sendo a desratização um “trabalho de longo prazo”, em grande parte facilitado pela prevenção, o IAM conclui apelando à “colaboração activa de toda a população de Macau” na prevenção e controlo de pragas, “em prol da melhoria da higiene ambiental”.
A interpelação escrita de Ron Lam tinha sido publicada a 9 de Janeiro, dias depois de três superfícies comerciais da rede de supermercados Royal terem suspendido o funcionamento devido a infestações de roedores. Pouco depois deste incidente, foi detectado outro caso semelhante num restaurante no Bairro de San Kio. O deputado lembrou que, na ocasião, o IAM verificou que as “medidas de prevenção e controlo destes roedores eram insuficientes” e que “os equipamentos de prevenção não estavam adequadamente instalados na zona de tratamento de alimentos”. Para além disso, muitos responsáveis de restaurantes e bancas de mercados diziam ter verificado o agravamento deste tipo de praga em Macau, bastando deixar as janelas abertas para o estabelecimento “passar a ser um ninho de ratos”.
Na interpelação, o deputado Ron Lam questionou o IAM sobre as “medidas concretas” que a instituição propunha para a prevenção nas zonas afectadas (sobretudo a zona norte) e os “resultados concretos” que já tinham sido obtidos. Solicitou, ainda, a divulgação de informações detalhadas sobre o número e localização dos roedores.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-11 01:56:06</pubDate></item><item><title>Queda das importações de armas sinaliza crescente autossuficiência militar da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/queda-das-importacoes-de-armas-sinaliza-crescente-autossuficiencia-militar-da-china/</link><description>As importações chinesas de armamento caíram 64% nos últimos cinco anos, à medida que o país desenvolveu a sua própria tecnologia, indicou um grupo de reflexão (‘think tank’) sueco.
 
Num relatório, o Instituto Internacional de Investigação para a Paz de Estocolmo (SIPRI) afirmou que houve uma queda de 64% nas entregas à China entre 2020-24, em comparação com os cinco anos anteriores.
A mudança foi impulsionada pelo crescimento da indústria de armas doméstica da China, com sistemas projetados e produzidos localmente substituindo equipamentos que antes eram comprados sobretudo à Rússia – uma tendência que provavelmente continuará, indicou o relatório.
Siemon Wezeman, investigador do programa de transferência de armas do SIPRI, afirmou que foram necessários 30 anos para que a China substituísse progressivamente as armas de alta tecnologia importadas por tecnologias desenvolvidas localmente.
“Nos últimos cinco anos, as principais coisas que a China ainda importava da Rússia eram basicamente duas: helicópteros e motores – que são extremamente difíceis de produzir se não se tiver experiência no assunto – e foi aí que a China se destacou”, disse. “A China fabrica atualmente os seus próprios motores para aviões de combate, aviões de transporte e navios. O mesmo se passa com os helicópteros, em que a China desenvolveu os seus próprios helicópteros, totalmente chineses, e está a eliminar gradualmente as importações de helicópteros da Rússia e também de modelos europeus”, frisou Wezeman, no relatório.
A diminuição das importações chinesas contribuiu para uma redução global de 21% no conjunto das remessas de armas para os países da Ásia e da Oceânia. A quota-parte da região nas importações mundiais de armas também diminuiu de 41% em 2015-19 para 33%.
A Ásia Oriental, em particular, viu as importações de armas diminuírem 22%, não só devido à queda da procura por parte da China continental, mas também graças a reduções nas compras de Taiwan e da Coreia do Sul de 27% e 24%, respetivamente.
O Japão foi o único país da região a aumentar a quantidade de armamento importado, registando um aumento de 93%, de acordo com o relatório do SIPRI.
A China também saiu do top 10 dos importadores de armas pela primeira vez desde 1990-94, enquanto quatro países da região da Ásia e da Oceânia – Índia, Paquistão, Japão e Austrália – entraram na lista dos maiores recetores de armas do mundo. A tendência reflete as crescentes preocupações entre alguns dos países vizinhos face à ascensão da China.
No leste da Ásia e no sul do Pacífico, Pequim tem adotado uma postura mais assertiva, que resultou em picardias sucessivas com os países vizinhos, incluindo Japão, Filipinas ou Vietname, e tem provocado a apreensão da Austrália e Nova Zelândia, à medida que Pequim alarga a sua influência às pequenas nações insulares da região.
No que diz respeito às exportações de armas, o SIPRI afirmou que 44 Estados receberam armas chinesas no período entre 2020 e 2024, a maioria dos quais na Ásia e na Oceânia, que representaram uma quota de 77%, seguidos de África, que recebeu 14%. No entanto, 63% das armas exportadas pela China tiveram como destino um único cliente, o Paquistão.
Os fornecedores de armas chineses tornaram-se ainda mais dominantes nas aquisições e compras de Islamabade, representando 81% das armas recebidas entre 2020 e 2024, em comparação com 74% nos cinco anos anteriores.
Embora a China tenha sido o quarto maior exportador de armas, registou-se uma diminuição de 5,4% nas suas remessas de armas em comparação com 2015-19, bem como uma queda na sua quota de vendas globais de armas, de 6,2% para 5,9%.
Apesar dos esforços da China para aumentar as exportações de armas, o relatório referiu que muitos dos grandes importadores não estão a comprar sistemas de armas chineses por razões políticas. Lusa</description><pubDate>2025-03-11 02:02:08</pubDate></item><item><title>Nova sessão de emparelhamento disponibiliza mais de uma centena de ofertas de emprego</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/nova-sessao-de-emparelhamento-disponibiliza-mais-de-uma-centena-de-ofertas-de-emprego/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) vão colaborar na organização de uma sessão de emparelhamento de emprego, a 29 de Março, que proporcionará mais de uma centena de vagas em várias empresas tecnológicas certificadas. O período de inscrição decorre entre hoje, dia 11, e 26 de Março.
As 13 empresas tecnológicas que vão participar na sessão actuam em 67 categorias diferentes: tecnologia de informação, inteligência artificial, aplicação de tecnologias financeiras e medicina tradicional chinesa são alguns dos exemplos. No total, estão disponíveis mais de uma centena de vagas em cargos como “gestor de projectos técnicos, gestor de vendas, supervisor de marketing, desenvolvedor de negócios, engenheiro de desenvolvimento de software e engenheiro de sistemas, técnico de apoio a serviços e agente de registo de medicamento, entre outros”.
Em comunicado, a DSEDT justifica o aumento da procura de recursos humanos com o lançamento do “Programa de Certificação de Empresas Tecnológicas”, que visa “certificar as empresas tecnológicas locais qualificadas e, assim, promover a respectiva expansão de negócios e crescimento”.
A marcação prévia para a entrada na sessão de emparelhamento pode ser efectuada a partir de hoje na página electrónica da DSAL, onde os participantes deverão selecionar a hora de entrada para o período da manhã (das 10:00 às 12:30) ou para o período da tarde (14:30 às 17:30).  O número de vagas é limitado, pelo que os interessados são aconselhados a realizar a marcação com a maior brevidade possível.
A DSAL organiza frequentemente sessões de emparelhamento em conjunto com outras instituições, com o objectivo de ajudar os residentes de Macau que se encontrem à procura de emprego a integrarem-se no mercado de trabalho.</description><pubDate>2025-03-11 02:02:07</pubDate></item><item><title>Frente fria vai voltar a baixar as temperaturas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/frente-fria-vai-voltar-a-baixar-as-temperaturas/</link><description>A alternância entre o frio e o calor que se tem registado neste início de Março vai continuar pelo menos mais esta semana. Segundo os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), devido à influência de uma corrente de ar marítimo e de uma monção de nordeste, prevê-se que as condições meteorológicas de alternância entre frio e calor voltem e que o tempo na região seja húmido.
Prevê-se que, a partir da noite de hoje, Macau passe gradualmente a ser influenciado por uma corrente de ar marítimo. A humidade relativa vai voltar a subir e, com o vento fraco, é provável voltar a ocorrer nevoeiro e chuva nas regiões costeiras de Guangdong, pelo que a visibilidade será baixa.
Segundo os SMG, uma frente fria vai chegar à costa de Guangdong no próximo fim-de-semana, prevendo-se que possa trazer aguaceiros e trovoadas para o interior da província. No entanto, “a ocorrência da primeira trovoada deste ano em Macau depende da intensidade e da posição da frente fria à chegada”, explicam as autoridades, acrescentando que, “independentemente da possibilidade de ocorrência de trovoadas em Macau, prevê-se que os aguaceiros aumentem”. Por isso, “apela-se à população para continuar a prestar atenção às previsões meteorológicas mais recentes”.
Depois da frente fria deste fim-de-semana, outra monção de nordeste vai afectar Macau, e com o aumento do vento do quadrante norte, a temperatura voltará a descer. Assim, prevê-se que na próxima semana o tempo na região se volte a marcar por alterações meteorológicas de alternância entre frio e calor. Além disso, dada a ocorrência de nevoeiro, a visibilidade será baixa.
Até este sábado, as temperaturas máximas vão manter-se entre os 23 e os 26 graus Celsius, mas a parir de domingo baixam as temperaturas para os 14 de mínima e 20 de máxima, segundo os SMG.</description><pubDate>2025-03-11 02:02:03</pubDate></item><item><title>Casinos encaixaram 5,75 mil milhões de patacas nos primeiros dias de Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/casinos-encaixaram-575-mil-milhoes-de-patacas-nos-primeiros-dias-de-marco/</link><description>Nos primeiros nove dias de Março, os casinos que operam em Macau obtiveram receitas brutas na ordem dos 5,75 mil milhões de patacas, de acordo com um relatório da JP Morgan, citado pelo portal Macau News Agency. Segundo as contas da corretora, as receitas de jogo diárias dos casinos foram de 638 milhões de patacas nesse período. Em Fevereiro, a média diária das receitas dos casinos foi de 644 milhões.
Estes números são justificados pelo “forte número de visitantes durante a Semana Dourada do Ano Novo Lunar”, em que Macau recebeu 1,31 milhões de visitantes – atingindo 95% dos níveis pré-Covid, de acordo com a Direcção dos Serviços de Turismo (DST).
Os analistas JP Morgan projectam que as receitas brutas de jogo sejam estáveis em Março, atingindo aproximadamente 19 mil milhões de patacas, o que, a confirmar-se, fará com que o primeiro trimestre deste ano permaneça estável em comparação com o mesmo período de 2024. No entanto, a JP Morgan espera que as receitas brutas de jogo cresçam 5% na segunda metade deste ano, resultando num “modesto crescimento” de 3% para o ano em geral.
Em Fevereiro, os casinos que operam em Macau tiveram receitas brutas totais de 19,7 mil milhões de patacas, o que significa um crescimento de 6,8% em comparação com os 18,4 mil milhões alcançados no mesmo mês do ano passado. Cumulativamente, entre Janeiro e Fevereiro deste ano, os casinos conseguiram receitas brutas de 38 mil milhões de patacas. Para a totalidade deste ano, o Governo espera que a indústria do jogo consiga atingir 240 mil milhões de patacas em receitas, o que faz com que a média mensal prevista seja de 20 mil milhões. Em 2024, as receitas brutas de jogo ascenderam a 226,7 mil milhões de patacas.</description><pubDate>2025-03-11 01:55:10</pubDate></item><item><title>Artista de Macau Tsang Tseng Tseng conduziu workshop de paisagens chinesas em Hong Kong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/artista-de-macau-tsang-tseng-tseng-conduziu-workshop-de-paisagens-chinesas-em-hong-kong/</link><description>O Museu da Arte da Universidade de Hong Kong acolheu anteontem um workshop de pintura de paisagens chinesas intitulado “Dwelling among Tao Streams”, no âmbito da exposição “Wondrous Rivers: Exploring Chinese Landscape Paitings”.
O workshop foi conduzido pela artista de Macau Tsang Tseng Tseng, especialista na pintura tradicional chinesa de paisagens. Na sua palestra introdutória, a doutoranda na Academia Chinesa de Arte apresentou e analisou algumas das obras de Wu Li (baptizado como Simon-Xavier a Cunha), pintor da dinastia Qing com ligações históricas a Macau.
Durante o workshop, a artista tomou como referências alguns trabalhos de Wu Li para demonstrar certas técnicas e características artísticas intrínsecas à obra do mestre chinês. São disso exemplo os salgueiros na obra “Spring Comes to the Lake” ou o uso da técnica tradicional “ox-hair ts’un”, usada para aperfeiçoar a textura das rochas na obra “Singing Qin in the Pine Valley”.
Numa nota de imprensa divulgada após o evento, ocorrido a 9 de Março, lê-se que este “proporcionou aos participantes uma compreensão mais aprofundada das realizações estéticas da pintura tradicional chinesa de paisagem e da sua evolução histórica, especialmente no contexto das trocas culturais entre o Oriente e o Ocidente”.
A artista Tsang Tseng Tseng foi entrevistada pelo PONTO FINAL no início de Fevereiro, a propósito de ter representado Macau nas comemorações dos 30 anos da delegação da Fundação Oriente da Índia. Na altura, comentou sobre a influência dos mestres da pintura que a precederam, citando especificamente Wu Li. “Imaginar como Wu Li interpretaria a paisagem de Macau hoje oferece-me uma nova perspectiva. Essa reflexão leva-me a pensar na intersecção entre a história da arte e a minha prática actual”, explicou, destacando a importância de ponderar sobre a herança cultural na criação das suas obras.</description><pubDate /></item><item><title>Serviços de Saúde apelam à prevenção da doença dos legionários</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/servicos-de-saude-apelam-a-prevencao-da-doenca-dos-legionarios/</link><description>Os Serviços de Saúde alertam a população para que adopte medidas preventivas contra a doença dos legionários, provocada pela bactéria legionella. O aviso surge após um doente do sexo masculino, de 71 anos, ter sido admitido para tratamento no Serviço de Urgência do Centro Hospitalar Conde de São Januário, no dia 27 de Fevereiro. Ontem, dia 10 de Março, o paciente continuava internado.
As autoridades de saúde recordam que a doença dos legionários não se transmite através do contacto com pessoas ou da ingestão de alimentos e bebidas. A bactéria legionella vive em ambientes aquáticos naturais e, ocasionalmente, em sistemas aquáticos artificiais, proliferando em circunstâncias favoráveis como águas mornas ou lugares húmidos. A infecção ocorre através da inalação de aerossóis contaminados com a bactéria.
Com o objectivo de reduzir o risco de contracção da doença, os Serviços de Saúde apelam aos cidadãos para que adoptem medidas concordantes com as actuais directrizes de prevenção e controlo de doenças, de que são exemplo o “reforço da imunidade”, a utilização de “sistemas de abastecimento de água devidamente concebidos” e a “manutenção periódica dos filtros de água em casa ou dos equipamentos de abastecimento de água nas instituições”.
O período de incubação da bactéria é de 5 a 6 dias após a infecção, podendo prolongar-se até 14 dias. Os sintomas são semelhantes aos de uma gripe e podem incluir dor de cabeça, tosse, febre, fadiga, falta de arte, dores musculares, diarreia e dor abdominal. O diagnóstico é feito através da identificação de sintomas e da realização de exames laboratoriais.
O risco de desenvolvimento de complicações aumenta em homens, idosos, fumadores, indivíduos alcoólicos, pessoas com fraca imunidade ou doentes sujeitos a tratamento com esteroides. A doença pode ser tratada com medicamentos antibióticos, sendo algumas das complicações mais graves a insuficiência respiratória, abcessos pulmonares ou até a morte.</description><pubDate>2025-03-11 02:02:04</pubDate></item><item><title>CCPPC aprova resolução política que reafirma ‘um país, dois sistemas’</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/ccppc-aprova-resolucao-politica-que-reafirma-um-pais-dois-sistemas/</link><description>A Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC) aprovou uma resolução política que volta a exigir a persistência do princípio ‘um país, dois sistemas’, bem como ‘Macau governada pela sua gente’ e alto grau de autonomia. A sessão anual do órgão encerrou ontem. Wang Huning, presidente do Comité Nacional da CCPPC, apelou para se aderir à formação de uma “ampla frente patriótica unida”.
 
Encerrou ontem em Pequim a terceira sessão do 14.º Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), após seis dias de reuniões. Na sessão de encerramento foi aprovada, por unanimidade, a resolução política que reitera a firmeza na implementação dos princípios ‘um país, dois sistemas’ e ‘Macau governada pela sua gente’, bem como o desenvolvimento de uma “frente patriótica unida”.
A resolução política, que foi votada por mais de dois mil membros da CCPPC, reafirma a “implementação integral, precisa e inabalável” dos princípios ‘um país, dois sistemas’, ‘Hong Kong governada pela sua gente’ e ‘Macau governada pela sua gente’, de alto grau de autonomia. Destacou ainda a necessidade de fazer avançar a causa da “unificação da Pátria”, fomentar a solidariedade e a cooperação entre os partidos políticos, os grupos étnicos, as religiões, as classes e os compatriotas no país e no estrangeiro, de modo a “consolidar e desenvolver a mais ampla frente unida patriótica”
A sessão de encerramento durou cerca de meia hora no Salão do Povo, em Pequim, contando com a presença do presidente chinês, Xi Jinping, e outros líderes do Governo Central. A reunião aprovou, além da referida resolução política, duas resoluções sobre relatórios de trabalho da CCPPC e um relatório sobre as novas propostas recebidas por este órgão consultivo político da China.
Wang Huning, presidente do Comité Nacional da CCPPC, proferiu na ocasião um discurso que assinalou a governação de Xi Jinping e enalteceu a “estabilidade e a resistência” do Governo Central face aos desafios internacionais e à evolução interna, “levando o povo chinês a ultrapassar as dificuldades” e “alcançando os principais objectivos de desenvolvimento económico e social” do ano passado.
O político elogiou a obtenção de “resultados frutuosos” na sessão deste ano da CCPPC sobre as suas deliberações sobre questões políticas. “Foi uma reunião com esforços concentrados, com a busca da verdade, do pragmatismo, da unidade e do progresso”, saudou.
Além disso, Wang Huning destacou a adesão à ideologia da “unidade” e deixou a garantia de que a CCPPC continue a reforçar a sua função da “participação na política e na deliberação, e da supervisão democrática”, segundo o responsável.
Wang Huning propôs, por conseguinte, trabalhos sobre o pensamento da “coesão”, que reitera a importância da liderança global do Partido Comunista da China e da confiança na sua governação. Apelou para se concentrar na promoção da modernização ao estilo chinês da sociedade, no aprofundamento da reforma e no desenvolvimento de alta qualidade, bem como para se dedicar na melhoria do bem-estar da população e manter a ordem da sociedade.
O porta-voz espera ainda que a CCPPC desempenhe o papel político da mais ampla organização da frente unida patriótica e una as forças dos chineses no país e no estrangeiro; e aproveite o papel da CCPPC como um importante canal de consulta socialista, aumentando a sua influência.
 
MEMBROS DE MACAU SEGUEM ORIENTAÇÕES DA CCPPC
 
Os membros de Macau ao Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês fizeram um balanço positivo à sessão deste ano do Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), assegurando trabalhos em cumprimento das orientações dadas na sessão pelo Governo Central e transmitindo o “espírito das Duas Sessões” à sociedade de Macau. Em declarações à Rádio Macau em língua chinesa, os advogados Leonel Alves e Iao Teng Pio defenderam uma adoptação tecnológica na área judicial, sugerindo desenvolver um sistema de gestão digital e introduzir a Inteligência Artificial no trabalho judicial. Por sua vez, Lawrence Ho, presidente e CEO da Melco, concordou com a perspectiva do Governo sobre o crescimento económico de cerca de 5% para este ano, salientou que vai apresentar mais ideias sobre a reforma e a abertura do país, bem como a integração de Macau na Grande Baía. Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde, disse notar que o relatório do CCPPC menciona especificamente a promoção dos hábitos de exercício físico dos jovens, pelo que as autoridades da saúde e do desporto vão reforçar a promoção de uma vida saudável e de prevenção de doenças entre os residentes. No entanto, o acesso ao emprego dos jovens locais está a preocupar Cheong Meng Seng, que afirmou que é necessário formular medidas para ajudar os licenciados a encontrar emprego a integrar-se no desenvolvimento nacional.</description><pubDate>2025-03-11 01:59:05</pubDate></item><item><title>Vencedor do “Prémio de Arte MGM Discoveries” vai ser revelado a 28 de Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/vencedor-do-premio-de-arte-mgm-discoveries-vai-ser-revelado-a-28-de-marco/</link><description>O “MGM Discoveries Art Prize”, traduzível como “Prémio de Arte MGM Discoveries”, foi anunciado o ano passado pela MGM e a Art Basel Hong Kong. O grande vencedor da primeira edição será anunciado no fim do mês, no MGM Lounge, sendo já conhecidos os três artistas finalistas. 
 
O vencedor da primeira edição do “Prémio de Arte MGM Discoveries”, criado em conjunto pela MGM e a Art Basel Hong Kong, será revelado no MGM Lounge no dia 28 de Março.
De acordo com um comunicado de imprensa da operadora de jogo, o prémio pretende celebrar a originalidade e a inovação de artistas emergentes de qualquer idade ou nacionalidade, proporcionando-lhes uma plataforma para que apresentem o seu trabalho e sejam reconhecidos pela comunidade artística global.
“A MGM espera introduzir tendências artísticas de ponta na cidade ao convidar artistas premiados para Macau e inspirar a geração mais jovem a envolver-se na criação artística”, lê-se, no comunicado.
Os três artistas seleccionados são Shin Min, Kayode Ojo e Saju Kunham. Cada um dos artistas é representado por uma galeria de arte contemporânea em diferentes partes do mundo: P21 em Seul, Sweetwater em Berlim e Tarq em Mumbai, respectivamente. O artista e a galeria vencedores partilharão um prémio monetário de 50 mil dólares americanos (cerca de 399.868 patacas). Para além disso, os premiados terão a “oportunidade de realizar uma exposição e participar em intercâmbios artísticos em Macau, inspirando ainda mais as ideias e expressão criativas”.
O júri é composto por cinco especialistas “distintos” do mundo artístico e cultural internacional, que recorrerão à sua “vasta visão artística e experiência” para avaliar os participantes. Os jurados são Aaron Cezar, director e fundador da organização sem fins lucrativos Delfina Foundation; Antonia Carver, directora da Art Jameel no Dubai; Christopher K. Ho, director executivo do Asia Art Archive; X Zhu-Nowell, director-executivo e curador principal do Rockbund Art Museum de Xangai; e Sam Seungho Park, presidente da PARKSEOBO FOUNDATION de Seul.
A Art Basel é uma feira de arte contemporânea fundada em 1970 que tem lugar anualmente nas cidades de Basília, Miami, Paris e Hong Kong. Cada mostra tem uma programação específica realizada em colaboração com a cidade anfitriã.
O “Prémio de Arte MGM Discoveries” foi anunciado em Abril de 2024, num cocktail de recepção que teve lugar no Centro de Convenções e Exposições de Hong Kong.
Num comunicado de imprensa divulgado na ocasião, a vice-presidente sénior de Artes e Cultura da MGM, Cristina Kuok, afirmou: “A MGM sempre promoveu activamente a arte, a cultura e o entretenimento, colaborando com artistas de todo o mundo. Esperamos aproveitar esta parceria com a Art Basel Hong Kong para, em conjunto, impulsionar os talentos emergentes a nível mundial a avançarem nas suas carreiras e aspirações. Ao mesmo tempo, pretendemos ligar a plataforma internacional da Art Basel a Macau, inspirando o público de Hong Kong, Macau e outros países a embarcar nas suas próprias descobertas artísticas”.
“Como pioneira do turismo cultural, a MGM abraça consistentemente a inovação e cria plataformas para o intercâmbio cultural global de Macau e da Grande Baía”, concluiu o comunicado da empresa.</description><pubDate /></item><item><title>MP prossegue processo penal contra Presidente apesar de libertação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/mp-prossegue-processo-penal-contra-presidente-apesar-de-libertacao/</link><description>O procurador-geral da Coreia do Sul disse ontem que vai prosseguir com a acusação no processo de insurreição contra o Presidente destituído, apesar de Yoon Suk-yeol ter sido libertado por ordem judicial.
A declaração de Shim Woo-jung surge na sequência de rumores de que a acusação seria retirada e o caso encerrado, depois de o Ministério Público ter decidido não recorrer da decisão do tribunal de libertar o líder. “Segui os princípios do devido processo legal depois de ter recolhido várias opiniões da equipa de investigação e de outros”, disse Shim aos jornalistas, justificando a decisão de não recorrer.
Shim considerou que a decisão não justifica a demissão – como pedem forças da oposição – e afirmou que vai responder “em conformidade” se o parlamento sul-coreano tomar medidas para o destituir.
Yoon Suk-yeol foi detido em meados de janeiro sob a acusação de insurreição, por ter declarado lei marcial em dezembro.
Na sequência do decreto, que durou apenas algumas horas, foi destituído pela Assembleia Nacional, mas permanece em funções enquanto o Tribunal Constitucional avalia a legalidade da deposição.
Após quase dois meses detido, Yoon acabou por ser libertado no sábado, depois de um tribunal de Seul ter decidido que a detenção excedeu o período legal e que a acusação foi apresentada fora do prazo de detenção.
O Procurador-Geral declarou ontem que respeita a decisão do tribunal, tendo em conta a autoridade que tem para decidir sobre estas questões, mas salientou que discorda do cálculo utilizado na decisão e que ordenou à equipa de acusação que refutasse este ponto durante o processo penal em curso.
A rebelião é a única acusação contra a qual um Presidente sul-coreano não goza de imunidade.</description><pubDate>2025-03-11 02:02:12</pubDate></item><item><title>Esperança média de vida na China aumenta para 79 anos em 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/esperanca-media-de-vida-na-china-aumenta-para-79-anos-em-2024/</link><description>A esperança média de vida na China atingiu os 79 anos, depois de ter aumentado 0,4 anos em 2024, segundo dados da Comissão Nacional de Saúde divulgados ontem.
O “estilo de vida saudável do povo chinês e a implementação de uma série de estratégias” por parte das autoridades tiveram um “efeito direto na melhoria da saúde” da população do país asiático, explicou o director da Comissão Nacional de Saúde, Lei Haichao, numa conferência de imprensa, à margem da sessão anual da Assembleia Popular Nacional, o órgão legislativo máximo do país.
Lei detalhou que a esperança média de vida em 2024 foi um ano e sete meses superior à de 2019, o que representa um “ritmo de melhoria bastante positivo” em cinco anos.
O responsável destacou ainda a “diminuição do fosso” na esperança de vida entre as diferentes regiões do país, o que disse ser sintomático de “uma melhoria na igualdade [nos acessos] à saúde”.
Lei afirmou que a esperança de vida ultrapassa atualmente os 80 anos em cidades como Pequim e Xangai (leste) e em províncias costeiras como Jiangsu (leste), Shandong (leste), Zhejiang (leste), Guangzhou (sudeste) e Hainan (sul).
Nas últimas décadas, a China registou ganhos em muitos indicadores de saúde, como a esperança de vida e a mortalidade infantil, embora os dados tendam a ser diferentes entre as prósperas cidades costeiras e as zonas do interior e do leste do país, menos desenvolvidas.
A China registou declínios populacionais em 2022, 2023 e 2024, as primeiras contrações desde 1961, quando o número de habitantes diminuiu em resultado do fracasso da política de industrialização do Grande Salto em Frente e da fome que se lhe seguiu.
Estima-se que, em 2035, cerca de 400 milhões de pessoas com mais de 60 anos vivam no país asiático, o que representará mais de 30% da população da China, com o consequente impacto negativo na força de trabalho e na economia do país.</description><pubDate>2025-03-11 02:02:07</pubDate></item><item><title>Deputado alerta para pressão dos alunos de Medicina no acesso ao mercado laboral</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/deputado-alerta-para-pressao-dos-alunos-de-medicina-no-acesso-ao-mercado-laboral/</link><description>Chan Iek Lap, deputado e médico, diz que o Governo não tem feito trabalho suficiente para avaliar a procura de quadros qualificados no mercado de emprego local, problema que causará pressão em termos de procura de emprego dos futuros licenciados em Medicina. O presidente da Federação de Médico e Saúde de Macau criticou ainda a sugestão do Governo para estes alunos mudarem o seu caminho profissional para a indústria de ‘Big Health’.
 
O Governo alertou para a eventual dificuldade para os futuros licenciados em Medicina ingressarem no mercado de trabalho e apelou para se dedicarem à indústria de ‘Big Health’. O deputado Chan Iek Lap não se mostrou optimista em relação à mudança do caminho profissional por parte dos alunos em Medicina, deixando ainda críticas às previsões do Governo sobre os recursos humanos em diferentes áreas da sociedade.
“O Executivo dispõe de dados sobre o aumento significativo do número de estudantes de Medicina nos últimos anos, mas não conseguiu proceder a ajustamentos atempados nas políticas, o que reflecte a insuficiência das previsões da reserva de talentos e nos estudos de procura no mercado de emprego”, notou o também médico, em declarações ao Jornal Ou Mun.
Recorde-se que, segundo avançaram os Serviços de Saúde, Macau vai ter mais de 600 licenciados na área de saúde por ano até 2027, dos quais 150 serão licenciados em Medicina em cada ano, cujo número pode exceder a procura de serviços médicos locais. Nesse sentido, os licenciados em Medicina deverão sentir pressão no acesso ao emprego.
Chan Iek Lap, presidente da Federação de Médico e Saúde de Macau, defende que o Governo deve iniciar a promoção do planeamento da carreira profissional aos estudantes desde o ensino secundário geral, em vez de ser no último ano do ensino secundário sénior, para lhes fornecer antecipadamente informações sobre o desenvolvimento profissional.
“O Governo deve também divulgar, atempadamente, os dados relativos à procura de quadros qualificados aos alunos através das escolas secundárias, de modo a ajudá-los a fazer escolhas razoáveis no seu planeamento académico e profissional”, sublinhou. O deputado está ao mesmo tempo preocupado com a falta de profissionais locais na área da segurança cibernética. O Governo, recorde-se, tem incentivado nos últimos anos os alunos locais a prosseguir os estudos nesta área.
 
EXPECTATIVA E REALIDADE
 
No que diz respeito ao apelo do Governo de os licenciados em Medicina mudarem para o sector de ‘Big Health’, Chan Iek Lap afirmou que haverá “dificuldades e muitos desafios” para esta mudança de caminho profissional, apesar de a indústria ter potencial para se desenvolver.
“Se um médico, que não tiver formação profissional em Engenharia, mudar para começar a vender dispositivos médicos, como é que se pode destacar da concorrência?”, questionou. O legislador apontou também que os postos de ‘Big Health’ podem não conseguir satisfazer a expectativa salarial dos alunos em Medicina. Além disso, destacou que haverá dificuldades para um aluno em Medicina regressar à sua posição como médico, se abandonar a profissão e deixar de ter contacto com a experiência clínica durante alguns anos.
Chan Iek Lap, neste caso, espera que os estudantes em Medicina possam continuar a exercer a profissão de médico após a conclusão do curso e, se não houver vagas de emprego local, podem considerar trabalhar fora do território, como em Hengqin ou Zhuhai, como alternativa. Em relação aos estudantes que ainda estão a frequentar o curso em Medicina, Chan Iek Lap sugeriu que participem nos estágios clínicos em hospitais de Macau ou das regiões vizinhas, de forma a acumularem experiência em diagnóstico e tratamento, aumentando a sua competitividade profissional.</description><pubDate>2025-03-11 01:57:06</pubDate></item><item><title>Ella Lei quer saber como serão organizadas as carreiras de autocarros públicos na Zona A</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/ella-lei-quer-saber-como-serao-organizadas-as-carreiras-de-autocarros-publicos-na-zona-a/</link><description>A deputada Ella Lei endereçou ao Governo uma interpelação escrita para perguntar como serão organizadas as carreiras dos autocarros públicos na Zona A dos Novos Aterros. A parlamentar aproveitou ainda para pedir mais e melhores abrigos para as paragens em todo o território.
 
Ella Lei apresentou ontem uma interpelação escrita ao Governo em que questiona a organização das carreiras e das rotas dos autocarros na Zona A dos Novos Aterros. A deputada ligada à Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) lembra que, em breve, os residentes vão começar a deslocar-se frequentemente para aquela zona.
Na interpelação, Ella Lei lembrou que, no ano passado, o número de viagens de autocarro ascendeu a cerca de 230 milhões, mais do que em 2019, por exemplo. Além disso, “com o aumento do número de turistas, espera-se que os serviços de autocarros e transportes públicos continuem a enfrentar desafios no futuro, com muitos passageiros a reflectir que ainda é difícil viajar de autocarro, especialmente durante as horas de ponta”.
Segundo dados da Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), em Julho do ano passado, havia um total de 439 paragens de autocarro em Macau, sendo que 348 delas são interiores, têm abrigos ou estão abrigadas por casas comerciais próximas. A DSAT está a estudar a viabilidade de construir mais 15 abrigos em paragens. Por outro lado, as autoridades também realizaram obras de renovação de 75 abrigos de paragens de autocarros, no entanto, “alguns residentes consideram que os assentos dos novos abrigos de autocarros são mais curtos, o que torna a sua utilização inconveniente para os idosos e pessoas com deficiência”, afirmou a deputada na interpelação.
Assim, “sugere-se que o Governo continue a reforçar os trabalhos de construção e a optimizar a concepção dos abrigos de autocarros” e, ao mesmo tempo, “a Administração deve destacar pessoal para reforçar a orientação e assistência aos passageiros nas paragens com grande fluxo de peões, e divulgar junto dos passageiros os hábitos de tráfego de Macau e os conhecimentos sobre a travessia segura da estrada”.
Sobre as disposições na Zona A dos Novos Aterros, o Governo já tinha indicado que ali será criado um centro de estacionamento de autocarros e quatro interfaces de transportes públicos, sendo que as paragens serão colocadas com um espaçamento de 300 metros. Em breve, recorde-se, a habitação pública que está a ser construída naquela zona deverá ficar disponível e os residentes poderão mudar-se para lá.
Ella Lei diz, então, que, uma vez que ainda estão a decorrer as obras de construção de várias infraestruturas e a maior parte da área ainda se encontra em construção, com desvios de trânsito que ocorrem de tempos a tempos, “as autoridades devem proceder a um planeamento e construção atempados das rotas e paragens de autocarro relevantes, etc., de modo a proporcionar um melhor ambiente de deslocação aos residentes”. “Qual é o planeamento do Governo para as rotas de autocarros e abrigos? Quantas linhas de autocarros serão disponibilizadas e existe algum calendário para a construção dos interfaces?”, interrogou.</description><pubDate>2025-03-11 01:58:05</pubDate></item><item><title>Coreia do Norte dispara “vários mísseis balísticos” não identificados</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/coreia-do-norte-dispara-varios-misseis-balisticos-nao-identificados/</link><description>A Coreia do Norte disparou ontem “vários mísseis balísticos não identificados”, anunciou o exército sul-coreano, no dia em que a Seul e Washington iniciaram os exercícios militares anuais “Freedom Shield”.
 
“Os nossos militares detectaram vários mísseis balísticos não identificados disparados da província de Hwanghae em direção ao mar Ocidental por volta das 13:50”, declarou o Estado-Maior, utilizando a designação coreana para o mar Amarelo.
Os lançamentos foram efetuados horas depois de as forças armadas da Coreia do Sul e dos Estados Unidos terem iniciado exercícios militares anuais, que decorrem até 20 de março e que a Coreia do Norte considera um ensaio para uma invasão do país.
Numa declaração, o Governo norte-coreano classificou as manobras com um “ato de provocação perigoso” que aumenta os riscos de um conflito militar.
A Coreia do Sul e os Estados Unidos iniciaram ontem os exercícios, mas interromperam o treino de fogo real enquanto Seul investiga o bombardeamento por engano de uma área civil durante um exercício na semana passada.
Cerca de 30 pessoas ficaram feridas, duas das quais com gravidade, quando dois caças sul-coreanos KF-16 dispararam por engano oito bombas MK-82 contra uma zona civil em Pocheon, cidade perto da fronteira com a Coreia do Norte.
Numa apresentação aos jornalistas sul-coreanos, a força aérea do país confirmou ontem a avaliação inicial de que um dos pilotos do KF-16 tinha introduzido as coordenadas erradas para o local de bombardeamento.
O piloto, que não foi identificado, não reconheceu o erro durante uma verificação antes de levantar voo e, apressando-se a cumprir o horário previsto, não conseguiu verificar visualmente o alvo antes de prosseguir com o bombardeamento.
O segundo piloto tinha as coordenadas corretas, mas concentrou-se apenas em manter a formação com os outros aviões, lançando as bombas e seguindo as instruções do primeiro piloto, de acordo com a apresentação feita aos jornalistas e à qual a agência de notícias norte-americana Associated Press teve acesso.
O chefe do Estado-Maior da Força Aérea da Coreia do Sul, general Lee Youngsu, pediu hoje desculpa pelos feridos e danos materiais causados pelo incidente, que “nunca deveria ter acontecido e não deve voltar a acontecer”.
As autoridades militares afirmaram que os treinos de fogo real vão ser retomados depois de concluída a investigação em curso.
O Freedom Shield marca o primeiro exercício conjunto em grande escala desde que o Presidente dos EUA, Donald Trump, iniciou o segundo mandato. O exercício surge no meio de tensões crescentes com a Coreia do Norte devido às ambições nucleares do país e ao alinhamento com a Rússia na invasão da Ucrânia. Lusa</description><pubDate>2025-03-11 02:02:18</pubDate></item><item><title>Pagamentos electrónicos em restaurantes totalizaram mais de mil milhões de patacas em Janeiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/pagamentos-electronicos-em-restaurantes-totalizaram-mais-de-mil-milhoes-de-patacas-em-janeiro/</link><description>Só em Janeiro deste ano, o volume de transacções através de pagamentos electrónicos no sector da restauração foi de 1,1 mil milhões de patacas, ou seja, mais 17,2% em comparação com Janeiro de 2024. As estatísticas foram divulgadas ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC).
Em comparação com Janeiro do ano passado, as transacções através de pagamentos electrónicos aumentarem em todos os tipos de restaurantes. Nos restaurantes ocidentais subiu 35,7%, nos restaurantes de ‘fast food’ aumentou 22,7% e nos restaurantes chineses 22%. Em comparação com o mês anterior (Dezembro de 2024), o volume de transacções através de pagamentos electrónicos no sector da restauração cresceu 10,8%.
A DSEC fez também as contas aos pagamentos electrónicos no ramo do comércio a retalho que, em Janeiro deste ano, cujo volume das transacções se situou nos 5,01 mil milhões de patacas, menos 9,2% do que em Janeiro de 2024.
De entre os principais sub-ramos do comércio a retalho, o volume de transacções das mercadorias de armazéns e quinquilharias e o dos artigos de couro desceram 19,5% e 17,3%, respectivamente, em termos anuais, porém, o do calçado e o dos supermercados subiram 22,3% e 15,6%, respectivamente. Apesar da queda do volume das transacções no retalho a nível anual, em comparação com Dezembro de 2024 houve uma subida de 9,6%.
No comunicado, a DSEC diz ainda que, segundo os dados dos inquéritos a ramos de actividade económica de 2023, o volume de transacções com pagamento electrónico tanto do ramo da restauração, como do ramo do comércio a retalho, representa cerca de 70% a 80% das receitas de cada ramo.</description><pubDate>2025-03-11 02:02:08</pubDate></item><item><title>Registados três casos de infecção colectiva por gripe em escolas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/11/registados-tres-casos-de-infeccao-colectiva-por-gripe-em-escolas/</link><description>Os Serviços de Saúde deram conta de três casos de infecção colectiva de gripe em escolas de Macau, englobando um total de 18 alunos.
O primeiro caso ocorreu na Escola de Aplicação Anexa à Universidade de Macau, na Taipa, com cinco alunos diagnosticados (três rapazes e duas raparigas). O segundo foi detectado na Escola São Paulo, na Rampa dos Cavaleiros, tendo sido infectados seis alunos (cinco do sexo masculino e uma do sexo feminino). O terceiro caso, no Colégio Diocesano de São José, na Travessa dos Anjos, foi o que infectou um maior número de pessoas: quatro rapazes e três raparigas, totalizando sete alunos.
Os infectados começaram a manifestar sintomas do tracto respiratório superior, como febre e tosse, no dia 3 de Março. Apesar de alguns terem sido submetidos a tratamentos médicos, não foram registados casos graves ou complicações. Em comunicado, os Serviços de Saúde informam que os estabelecimentos em causa já aplicaram medidas de controlo e estão actualmente a cumprir as normas de isolamento dos doentes.
As autoridades de saúde recordam que, para além da vacinação, a população é aconselhada a seguir um estilo de vida saudável e equilibrado e a manter uma boa higiene pessoal. Caso surjam sintomas de gripe, os doentes são aconselhados a repousar em casa e a procurar aconselhamento médico com a maior celeridade possível se os sintomas se agravarem.</description><pubDate>2025-03-11 02:02:03</pubDate></item></channel></rss>