<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/27/parque-tecnologico-foca-se-na-biomedicina-tecnologia-digital-circuitos-integrados-e-tecnologia-aeroespacial/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Cheias provocam cerca de 170 mortos e milhares de deslocados no sudeste asiático</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/27/cheias-provocam-cerca-de-170-mortos-e-milhares-de-deslocados-no-sudeste-asiatico/</link><description>Cheias e deslizamentos de terras provocados por chuvas torrenciais causaram pelo menos 170 mortos nos últimos dias no Sri Lanka, Tailândia e Indonésia, segundo as autoridades nacionais. No Sri Lanka, o Centro de Gestão de Desastres indicou ontem que cerca de 40 pessoas morreram devido às fortes chuvas monçónicas que se intensificaram nos últimos dias devido a uma depressão a leste da ilha, bem como um deslizamento de terras no distrito montanhoso de Badulla que provocou mais de uma dezena de mortos. As autoridades cingalesas estimam que 400 habitações ficaram gravemente danificadas, obrigando milhares de pessoas a procurar abrigo temporário.
Na Tailândia, o Departamento de Prevenção e Mitigação de Desastres contabilizou pelo menos 82 mortos em 12 províncias do sul do país, afetadas por inundações súbitas desde o fim de semana, estimando que cerca de um milhão de famílias e mais de três milhões de pessoas tenham sido afetadas. O nível das águas começou a descer ontem, mas várias zonas continuam submersas, com cortes de electricidade e falhas ao nível das telecomunicações. O primeiro-ministro tailandês, Anutin Charnvirakul, declarou o estado de emergência na província de Songkhla, a mais afetada pelas cheias e o Ministério da Saúde do país instalou oito hospitais de campanha para apoiar o hospital de Hat Yai, que continua a funcionar de forma limitada.
Na Indonésia, operações de busca prosseguem na ilha de Sumatra após cheias repentinas e deslizamentos terem causado, desde terça-feira, 49 mortos e 67 desaparecidos, de acordo com a Agência Nacional de Gestão de Desastres. As autoridades admitem que o número de vítimas poderá aumentar, já que várias áreas continuam isoladas, mais de 2.000 casas foram destruídas pelas chuvas intensas e cerca de 5.000 pessoas foram forçosamente deslocadas A agência de meteorologia da Indonésia prevê mais chuva e recomendou a utilização de tecnologia de alteração climática, incluindo operações de “cloud seeding”, uma prática que envolve a introdução de substâncias como iodeto de prata nas nuvens para controlar a probabilidade de precipitação. Cheias e deslizamentos são comuns no sudeste Asiático durante a estação das monções, entre outubro e março, afetando regiões densamente povoadas em zonas montanhosas e planícies ribeirinhas.</description><pubDate>2025-11-27 23:06:59</pubDate></item><item><title>Grupo de professores de Escola Portuguesa de Díli em greve</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/27/grupo-de-professores-de-escola-portuguesa-de-dili-em-greve/</link><description>Um grupo de professores da Escola Portuguesa de Díli realizou ontem uma greve para exigir o pagamento de subsídio de instalação, que lhes foi inicialmente atribuído e terão agora de devolver. “O não cumprimento da legislação por parte da tutela relativamente ao pagamento do subsídio de instalação [ao qual consideramos ter direito] levou a esta paralisação e resulta da necessidade de manifestar preocupação e descontentamento face à situação laboral que nos tem afetado nos últimos meses, bem como defender os direitos e garantias que a legislação portuguesa consagra para os trabalhadores em funções públicas”, referem os professores numa nota à imprensa.
O grupo de 31 professores estiveram a dar aulas na Escola Portuguesa de Díli em mobilidade estatuária, tendo terminado funções a 31 de agosto de 2025.
Os professores concorreram ao concurso interno, realizado em julho de 2025, mas o resultado e a respetiva aceitação só aconteceu, quando já estavam de férias em Portugal.
Quando partiram para Portugal, os docentes deixaram casas e venderam meios de transportes, por não saberem os resultados do concurso, e consideram que têm direito ao subsídio de instalação não só por ser um novo contrato, mas também, porque se tiveram de reinstalar na capital timorense.
O grupo, de cerca de 30 professores da Escola Portuguesa de Díli, tinha inicialmente convocado greve por tempo indeterminado a partir de 30 de outubro, mas decidiram suspender a paralisação, depois de a direção da Escola Portuguesa de Díli ter revogado a decisão de devolução do referido subsídio.
Já este mês, uma nova ordem de serviço cancela a decisão tomada e exige que aqueles professores devolvam o subsídio de instalação. “Neste contexto, estes docentes sentem que a posição final assumida pela direção não está devidamente fundamentada, cria instabilidade e um sentimento de desânimo que não beneficia um bom clima na escola, importante para o desenvolvimento do processo pedagógico”, salientam na nota.</description><pubDate>2025-11-27 23:08:35</pubDate></item><item><title>Chefe manifesta pesar pelas vítimas do incêndio de Hong Kong e diz que Macau está disponível para ajudar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/27/chefe-manifesta-pesar-pelas-vitimas-do-incendio-de-hong-kong-e-diz-que-macau-esta-disponivel-para-ajudar/</link><description>O Chefe do Executivo da RAEM manifestou “condolências e profundo pesar” pelas vítimas do grave incêndio que ocorreu em Hong Kong e que fez, até ontem, 75 mortos. Sam Hou Fai salientou que Macau está disponível para prestar qualquer assistência necessária.

Sam Hou Fai manifestou, na noite de quarta-feira, as suas “condolências e profundo pesar” pelas vítimas mortais do grave incêndio que ocorreu em Hong Kong, em vários edifícios residenciais do distrito de Tai Po.
Em nome do Governo da RAEM, Sam Hou Fai apresentou “as mais sinceras condolências pelas vítimas mortais” e transmitiu a sua “sentida solidariedade para com as suas famílias, bem como pelos feridos e as respectivas famílias”. Citado numa nota de imprensa, o Chefe do Executivo assinalou que, entre as 75 vítimas contabilizadas até ontem, está um bombeiro que se encontrava de serviço no combate às chamas, expressando “absoluta tristeza e consternação”.
Segundo o comunicado, Chefe do Executivo da RAEM já entrou em contacto com John Lee, Chefe do Executivo da RAEHK, a fim de lhe transmitir as condolências, sublinhando que “as relações estreitas entre Macau e Hong Kong são como as de irmãos que sentem a mesma tristeza e compartilham o mesmo pesar”. Assim, Sam Hou Fai disse que o Governo da RAEM está “disponível para prestar qualquer assistência necessária”.

GOVERNO PEDE REFORÇO DAS MEDIDAS CONTRA INCÊNDIOS

Ontem, o Governo emitiu mais uma nota de imprensa apelando a que os vários sectores da sociedade de Macau aumentem a sua consciência contra incêndios e reforcem as medidas preventivas.
As autoridades expressam a sua “elevada atenção” às “actuais condições meteorológicas de tempo seco, verificadas recentemente no Sul da China, o que aumenta significativamente o risco de incêndios”. O Governo diz esperar que a população e os diversos sectores da sociedade de Macau “respondam ao apelo de reforço conjunto e de maior consciência contra incêndios na implementação de medidas preventivas, no sentido de salvaguardar a segurança da vida e da estabilidade social”.
“O Outono e o Inverno são considerados um período de alta incidência de incêndios, e os serviços competentes, tal como sempre, efectuaram adequadamente as necessárias disposições de trabalho”, lê-se na nota de imprensa do Governo, acrescentando que, “neste sentido e devido ao incêndio grave na região vizinha, o Governo da RAEM exigiu ao Corpo de Bombeiros, à Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, à Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana e ao Instituto para os Assuntos Municipais para reforçarem as inspecções conjuntas nas obras com andaimes existentes e com andaimes que serão iniciados em breve, a fim de garantir a satisfação dos padrões de segurança, e exigiu igualmente aos empreiteiros o cumprimento rigoroso das suas responsabilidades de prevenção de incêndios, da adequada gestão das instalações dos estaleiros de obras por forma a eliminar potenciais riscos”.
Por outro lado, “a população deve também elevar a consciência sobre a prevenção de catástrofes, prestar atenção à segurança do uso diário do fogo e da eletricidade e familiarizar-se com as rotas de fuga na sua residência e local de trabalho”. Além disso, caso sejam detectados potenciais riscos de incêndio, devem ser contactadas de imediato as empresas de administração de condomínio, bem como os serviços competentes.
“O Governo da RAEM continuará, através da colaboração interdepartamental e do trabalho conjunto de diversos sectores da sociedade, a reforçar o trabalho de sensibilização, com o objectivo de aumentar a consciência das pessoas na prevenção de incêndios e catástrofes e a habilitar mais capacidade de resposta a toda a população de Macau, prevenindo assim potenciais riscos, e construindo em conjunto uma cidade segura e habitável”, termina a nota de imprensa do Executivo de Macau.
 
Condolências e pedidos de informação de Xi Jinping 

O Presidente chinês, Xi Jinping, expressou condolências pelas vítimas de um incêndio em vários edifícios residenciais em Hong Kong, que causou pelo menos 55 mortos, segundo um balanço provisório das autoridades locais. A televisão estatal chinesa CCTV noticiou que Xi pediu para ser informado sobre a evolução do incêndio e a situação das equipas de emergência, segundo a agência de notícias espanhola EFE. Xi solicitou ao Gabinete de Assuntos de Hong Kong e Macau do Conselho de Estado e ao Gabinete de Ligação que apoiem o governo local na extinção do incêndio. Pediu que as diferentes entidades fizessem tudo o que fosse possível para encontrar as pessoas que se suspeita estarem encurraladas nos edifícios em chamas, na assistência médica aos feridos e no apoio pós-incêndio. Xi também instruiu o chefe do Gabinete de Ligação do Governo central em Hong Kong para transmitir ao Chefe do Executivo, John Lee, condolências pelos mortos, incluindo os bombeiros, segundo a CCTV. Manifestou igualmente “solidariedade para com as famílias das vítimas e as pessoas afetadas” pela tragédia.</description><pubDate>2025-11-27 23:20:57</pubDate></item><item><title>Macau revela nível “baixo” de proficiência em inglês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/27/macau-revela-nivel-baixo-de-proficiencia-em-ingles/</link><description>A China ficou em 86.º lugar no relatório EF Engish Proficiency Index de 2025, destinado a avaliar o domínio da língua inglesa em vários países do mundo. Por sua vez, Macau surge em 15.º lugar num ranking de 24 regiões e cidades chinesas, muito abaixo de Hong Kong e Zhejiang.

O nível de proficiência na língua inglesa em Macau foi considerado “baixo” no novo relatório do EF Engish Proficiency Index (EF EPI), publicado recentemente pela EF Education First (EF). Os dados recolhidos em 2025 atribuíram apenas 478 pontos a Macau, que fica assim posicionado abaixo de outras regiões chinesas como Zhejiang, Guangdong e Sichuan.
A China situa-se no 86.º lugar do ranking global, com 464 pontos, numa lista que inclui 123 países e regiões da Europa, Ásia, América Latina, África e Médio Oriente. Dos cinco níveis atribuíveis a cada país (“muito elevado”, “elevado”, “moderado”, “baixo” e “muito baixo”), a proficiência em inglês na China foi classificada como “baixa”, entre o Malawi e Moçambique (empatados com 465 pontos) e a Palestina (com 463 pontos). A classificação chinesa ficou também abaixo da classificação média global, que atingiu os 488 pontos.
Olhando apenas para o continente asiático, a China surge a meio da tabela com uma proficiência superior à do Japão e da Tailândia, por exemplo, mas inferior à da Índia, do Paquistão, do Vietname ou da Coreia do Sul. A Malásia e as Filipinas lideram a tabela da Ásia, cada uma conquistando 581 e 569 pontos. Entre os 25 países e regiões aqui contemplados, a China fica na 13.ª posição.
Hong Kong e Zhejiang são as regiões chinesas que mais dominam o inglês, sobressaindo com classificações respectivas de 538 e 506 pontos, correspondentes a um nível “moderado”. Analisando por cidades, aquelas que mais se evidenciam são Hangzhou, Pequim, Nanjing, Changsha, Xangai e Jinan, todas avaliadas entre os 515 e os 502 pontos.
Os resultados da edição de 2025 mostram uma subida de nove pontos em relação ao relatório do ano passado, em que o país obteve apenas 455. Não obstante, a grande maioria das regiões e cidades chinesas continua a incidir no nível “baixo”. Para além de Macau, também se incluem nestes parâmetros regiões como Fujian (489), Hubei (482) e Hainão (458) e as cidades de Cantão e Shenzhen (ambas com 498 pontos), Chengdu (472) e Chongqing (460). Por último, no nível mais baixo de proficiência incluem-se as regiões de Gansu (447), Henan (433) e Guizhou (429), bem como a cidade de Zhengzhou (439).
Das quatro capacidades básicas essenciais à aprendizagem de uma língua estrangeira – “ler”, “ouvir”, “falar” e “escrever” –, os participantes chineses mostraram-se mais confiantes na leitura e na escrita, onde atingiram um nível “baixo” com pontuações respectivas de 492 e 455. Por outro lado, as capacidades de compreensão e produção oral totalizaram 436 e 448 pontos, respectivamente, e foram classificadas com o nível “muito baixo”.
A faixa etária com maior desenvoltura no inglês é a dos 21 aos 25 anos, verificando-se uma pontuação média de 485 neste grupo. Por outro lado, tanto os mais jovens (entre os 18 e os 20 anos) como os mais velhos (a partir de 41 anos) revelam pontuações mais baixas, de 452 e 449, respectivamente. No que respeita aos sexos, não se manifestam quaisquer diferenças: tanto os homens como as mulheres obtiveram uma pontuação igual de 464.
Os Países Baixos lideram o ranking geral com uma proficiência “muito alta” de 624 pontos. Portugal, no sexto lugar (612 pontos), é o único país do sul da Europa a conquistar o nível máximo de proficiência, situando-se entre países como a Noruega (613), a Dinamarca (611) e a Suécia (609). No fundo da tabela, estão a Líbia (395), a Costa do Marfim (393) e o Camboja (390).
O EF EPI foi elaborado a partir dos resultados de testes de proficiência realizados por cerca de 2,2 milhões de participantes de 123 países e regiões: 37 na Europa, 28 em África, 25 na Ásia, 20 na América Latina e 13 no Médio Oriente.</description><pubDate>2025-11-27 23:19:25</pubDate></item><item><title>Trump aconselha Japão a não provocar a China com Taiwan</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/27/trump-aconselha-japao-a-nao-provocar-a-china-com-taiwan/</link><description>Donald Trump aconselhou a primeira-ministra japonesa a não provocar a China com a questão da soberania de Taiwan. As declarações do líder norte-americano surgiram na sequência da disputa diplomática sino-nipónica.

O Presidente dos Estados Unidos aconselhou a primeira-ministra japonesa a não provocar a China com a questão da soberania de Taiwan, informou ontem o Wall Street Journal (WSJ), na sequência da disputa diplomática sino-nipónica.
As relações entre as duas maiores economias da Ásia estão a atravessar um momento difícil depois de, no início de novembro, a nova primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, afirmar que Tóquio poderia intervir militarmente no caso de um ataque a Taiwan, ilha que Pequim considera parte do território chinês.
Durante uma chamada telefónica com o Presidente norte-americano, Donald Trump, na segunda-feira, o homólogo chinês, Xi Jinping, insistiu neste assunto, afirmando que o retorno de Taiwan à China faz parte integrante da “ordem internacional do pós-guerra”, de acordo com o Ministério dos Negócios Estrangeiros da China.
Pouco depois, “Trump organizou uma chamada com Takaichi e aconselhou-a a não provocar Pequim sobre a questão da soberania da ilha”, informou o diário WSJ, citando, embora sem identificar, responsáveis japoneses e um norte-americano que estão familiarizados com a conversa. “A opinião de Trump foi subtil e ele não a pressionou a voltar atrás nas declarações”, lê-se no jornal.
Entretanto, o porta-voz do Governo japonês, Minoru Kihara, não quis ontem confirmar se Trump pediu a Takaichi que moderasse o tom em relação a Taiwan. “Na conversa telefónica do outro dia, discutimos muitas questões, como o reforço das relações entre o Japão e os EUA e a situação e os problemas no Indo-Pacífico (…). Evito dar mais pormenores porque se trata de um assunto diplomático”, disse Kihara durante a conferência de imprensa diária.
No relato da chamada, a chefe do Governo japonês limitou-se a indicar que falou com Donald Trump sobre a conversa deste com Xi Jinping, bem como sobre as relações entre os dois aliados. “O Presidente Trump disse que éramos amigos muito próximos e sugeriu que eu lhe ligasse a qualquer momento”, afirmou a líder japonesa.
De acordo com o WSJ, porém, “os responsáveis japoneses consideraram a mensagem preocupante”. “O Presidente [norte-americano] não queria que as tensões em torno de Taiwan comprometessem a abertura alcançada no mês passado com Xi, que inclui a promessa [da China] de comprar mais produtos agrícolas norte-americanos, a fim de apoiar os agricultores duramente afectados pela guerra comercial”, desencadeada pelo líder norte-americano, estimou o jornal.
Na sequência das declarações de Sanae Takaichi, a China convocou o embaixador do Japão e aconselhou a população a evitar viagens para o arquipélago.
O lançamento de vários filmes japoneses na China também foi adiado, de acordo com os meios de comunicação estatais chineses. Lusa</description><pubDate>2025-11-27 23:09:37</pubDate></item><item><title>Hotel Palácio Imperial Beijing na Taipa vai reabrir com novo nome e 700 quartos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/27/hotel-palacio-imperial-beijing-na-taipa-vai-reabrir-com-novo-nome-e-700-quartos/</link><description>O Hotel Palácio Imperial Beijing, anteriormente conhecido como Hotel New Century, será renomeado como “Gold Coast Hotel”, um estabelecimento hoteleiro de cinco estrelas com 700 quartos e suítes. O Yoho Group, empresa adjudicada pela renovação e gestão do espaço, confirmou que o projecto envolve um investimento de 1,2 mil milhões de dólares de Hong Kong, com reabertura prevista para meados do próximo ano.

Com o novo nome “Gold Coast Hotel”, o Hotel Palácio Imperial Beijing, abandonado há quase uma década, está em obras de renovação para ser transformado num estabelecimento de cinco estrelas com 700 quartos e suítes. A informação foi avançada pelo Yoho Group, adiantando que o hotel de luxo já tem um novo proprietário.
O hotel, anteriormente conhecido como Hotel New Century, localiza na Taipa, na Avenida Padre Tomás Pereira, ao lado do Altira Macau, operava com o casino Mitologia Grega.
Numa resposta ao portal de notícias Inside Asian Gaming, o Yoho Group esclareceu que não foi a empresa que adquiriu o hotel, mas foi contratada pelo novo proprietário, através de um processo de concurso público, para realizar o projecto de construção e renovação no local. A empresa é, ao mesmo tempo, adjudicatária da gestão operacional, para os próximos dez anos, do complexo hoteleiro e comercial depois da reabertura.
O empreendimento já está em curso com parte da fachada do hotel coberta por andaimes, e nas paredes exteriores foi fixado também um cartaz publicitário do “Gold Coast Hotel”.
Segundo salientou o Yoho Grupo, também empresa responsável pelo desenvolvimento dos hotéis YOHO Treasure Island Resorts World Hotel, YOHO Hollywood Roosevelt Hotel e mais projectos imobiliários, a renovação do Hotel Palácio Imperial Beijing envolve um investimento de aproximadamente 1,2 mil milhões de dólares de Hong Kong.
O plano preliminar do novo proprietário do hotel aponta a uma reabertura em três fases, prevista para meados do próximo ano, apresentando-se ao público com uma “reformulação completa” do projecto, como novos espaços interiores e fachadas.
O Yoho Grupo revelou ainda que o planeamento para o hotel prevê a oferta de 700 quartos e suítes com padrão de cinco estrelas, um centro comercial com praça gastronómica, parque de estacionamento, instalações desportivas e instalações para conferências e exposições, entre outros.
Além disso, a empresa acrescentou ter feito um compromisso às autoridades para assumir a responsabilidade social com o cumprimento de um esquema intitulado “promoção da economia local e apoio ao empreendedorismo de residentes locais”. Ao abrigo do compromisso, serão lançadas, a curto prazo, iniciativas de apoio ao empreendedorismo de residentes e ao desenvolvimento de estabelecimentos de restauração locais.
O grupo garante também que vai proporcionar mais oportunidades de emprego aos residentes e programas de formação para estudantes universitários.
“O objectivo principal da promoção deste projecto [do Gold Coast Hotel] é garantir que a sua reabertura tenha um impacto profundamente positivo sobre os residentes e entidades comerciais, além de estar alinhado com a visão do Governo da RAEM de construir um centro de lazer e turismo”, realçou.
Segundo noticiou o Inside Asian Gaming, as obras do hotel são de “reparo/manutenção”, com um período de execução válido de 14 de Agosto de 2025 a 31 de Maio de 2026. A licença de construção refere que a entidade responsável do projecto é a “Victory Success Holdings Limited”, empresa detida por Alvin Chau, ex-líder do grupo Suncity.
Recorde-se que o anterior Hotel New Century foi desenvolvido pela Empresa Hoteleira de Macau e foi inaugurado em 1992 com 554 quartos e 28 apartamentos com serviços. O hotel abrigava o Casino Mitologia Grega, com temática inspirada em figuras da mitologia grega antiga, contando com 228 mesas de jogo.
O estabelecimento hoteleiro experienciou uma disputa sobre acordos de participação nas acções e arrendamento em 2012, e mudou o nome para Hotel Palácio Imperial Beijing em 2014.
Posteriormente, o Casino Mitologia Grega suspendeu as suas operações no final de 2015 devido a uma ordem da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), e o hotel foi encerrado pela Direcção dos Serviços de Turismo em Julho de 2016 devido a questões de segurança e gestão, com a sua licença oficialmente devolvida às autoridades no início de 2017.
O hotel envolveu-se ainda, em 2016, numa disputa relacionada com uma alegada fraude de excesso de reservas concedidas envolvendo mais de 700.000 reservas de quartos de hotel, no valor de 250 milhões de dólares de Hong Kong. Mais de 20 agências de viagens afectadas juntaram-se para entrar com uma acção judicial contra a Empresa Hoteleira de Macau, exigindo 100 milhões de patacas em taxas de reserva de hotel pendentes.</description><pubDate>2025-11-27 23:17:06</pubDate></item><item><title>Decifrando as respostas chinesas às declarações de Takaichi: percepções de ameaça como reais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/27/decifrando-as-respostas-chinesas-as-declaracoes-de-takaichi-percepcoes-de-ameaca-como-reais/</link><description>As declarações feitas pela nova primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, sobre a atitude e a política do Japão em relação a Taiwan na Dieta, em 7 de novembro, provocaram fortes reações das autoridades oficiais chinesas em Pequim. As recentes e contínuas respostas chinesas às declarações de Takaichi, de uma perspectiva da ciência política, são uma manifestação de que, embora o governo japonês perceba como real a possível ação dura da China contra Taiwan, a percepção da República Popular da China (RPC) sobre como o Japão abordaria a questão de Taiwan também é real, levando às fortes reações da China. Resta saber como Tóquio poderá e irá amenizar as tensões com Pequim, incluindo talvez a opção de enviar um enviado especial entre os ex-primeiros-ministros japoneses para se reunir com as principais autoridades chinesas o mais rápido possível.

Comentários de Takaichi e reações oficiais da China

Em 7 de novembro, Takaichi disse na Dieta que, se a China usar a força para lidar com Taiwan, o Japão consideraria tal ato uma situação que “ameaça a sobrevivência”.
Essa declaração provocou fortes reações das autoridades chinesas. Em 17 de novembro, Masaaki Kanai, diretor-geral do Departamento de Assuntos Asiáticos e Oceânicos do Ministério das Relações Exteriores do Japão, foi a Pequim para se reunir com seu homólogo chinês, Liu Jinsong, do Departamento de Assuntos Asiáticos do Ministério das Relações Exteriores da República Popular da China. Mas, aparentemente, a reunião não teve resultados concretos, pois Liu foi visto colocando as mãos nos bolsos publicamente após o diálogo. Li disse à mídia chinesa que o lado chinês estava realmente insatisfeito com a explicação japonesa.
Em 12 de novembro, o porta-voz do Ministério das Relações Exteriores da China, Lin Jian, disse que Takaichi cometeu um “erro” em sua observação, porque Taiwan pertence ao interesse central da República Popular da China e que a China não permite interferência externa na questão de Taiwan. Lin acrescentou que Takaichi “provocou abertamente” a ordem internacional pós-Segunda Guerra Mundial. Ele disse que, se o Japão ousar usar a força para se envolver na situação de Taiwan, isso constituiria “um acto de agressão”. Nessas circunstâncias, de acordo com Lin, a China exerceria assertivamente seu direito de autodefesa sob a Carta das Nações Unidas para defender a soberania chinesa. Assim, Lin alertou o lado japonês sobre o perigo de “brincar com fogo” sobre a questão de Taiwan e que aqueles que “brincam com fogo” acabam se “queimando”.
Na mesma coletiva de imprensa, Lin questionou se o termo “situação que ameaça a sobrevivência” significava que o Japão repetiria seu “militarismo” e se tornaria inimigo da China novamente. Ele interpretou as declarações de Takaichi como “insinuando” que o Japão teria a possibilidade de usar a força para intervir na questão de Taiwan. Tal implicação, segundo Lin, constitui uma violação do princípio de «uma só China» e uma violação do espírito e dos princípios internacionais dos quatro documentos históricos acordados pela China e pelo Japão. Afinal, o ano de 2025 marca o oitentaº aniversário da vitória da China sobre o fascismo e também marca a recuperação da sua soberania sobre Taiwan há oitenta anos.
Lin também criticou a posição de Takaichi sobre o desenvolvimento de armas nucleares como «ambígua», porque o Japão provavelmente abraçaria o desenvolvimento de submarinos nucleares, enviando assim um «sinal perigoso» à sociedade internacional.
Outra porta-voz do Ministério das Relações Exteriores da China, Mao Ning, fez uma série de comentários que merecem a nossa atenção. Tal como Lin, Mao comentou que as declarações de Takaichi «prejudicam gravemente a base política das relações sino-japonesas», agravando o clima da opinião pública entre os dois países. Mao acrescentou que a parte chinesa «protestou veementemente» contra as declarações de Takaichi, que a China solicita à parte japonesa que reflita sobre as declarações erradas e que Pequim exige a retratação dos comentários de Takaichi.
Em 17 de novembro, Mao Ning mencionou os quatro documentos sino-japoneses em detalhes. Em 1972, a Declaração Conjunta entre a China e o Japão tinha três passagens que mencionavam Taiwan. No prefácio, a Declaração Conjunta afirmava que o Japão «compreende plenamente» os princípios da normalização das relações sino-japonesas. Por outras palavras, o Japão admite que a RPC é o único governo legítimo da China. Além disso, Taiwan é uma parte inseparável da RPC — uma posição que o Japão compreende e respeita plenamente.
Em 1978, o Tratado de Amizade Sino-Japonês estabeleceu que a Declaração Conjunta Sino-Japonesa de 1972 é a base para as suas relações pacíficas e amigáveis. Em 1998, tanto a China como o Japão chegaram a outra Declaração Conjunta sobre a sua posição comum relativamente à questão de Taiwan, nomeadamente que existe apenas uma China e que o Japão apenas manteria contactos interpessoais e regionais com Taiwan. Assim, o Japão não mantém relações oficiais com Taiwan. Em 2008, a China e o Japão chegaram a uma Declaração Conjunta sobre as suas relações estratégicas e mutuamente benéficas, afirmando no Artigo 5.º que o Japão mantém a sua posição sobre Taiwan, em conformidade com a Declaração Conjunta Sino-Japonesa.
Tal como Lin, Mao afirmou que o lado japonês deveria retirar as declarações do primeiro-ministro Takaichi e mostrar a sua «profunda reflexão».

Em 16 de novembro, quatro navios da polícia marítima chinesa foram para as águas ao redor das Ilhas Diaoyu (Senkaku em japonês). Mao respondeu à pergunta do repórter reiterando que a soberania das Ilhas Diaoyu pertence à China e que o Japão não deve perturbar a patrulha dos navios da polícia marítima chinesa.

Deterioração das relações

As declarações de Takaichi já provocaram outras reações chinesas. Em 14 de novembro, o vice-ministro das Relações Exteriores da China, Sun Weidong, convocou o embaixador japonês Kenji Kanasugi, expressando forte insatisfação e oposição às declarações de Takaichi.
No mesmo dia, Funakoshi Takehiro, vice-ministro do Ministério das Relações Exteriores japonês, convocou Wu Jianghao, embaixador chinês no Japão, e protestou veementemente contra as «declarações altamente inadequadas» feitas pelo cônsul-geral chinês em Osaka, Xue Jian. Foi relatado que Xue postou uma mensagem no X em 8 de novembro dizendo que o pescoço da primeira-ministra Takaichi deveria ser «cortado». (Ver: Consul General’s Record of Inflammatory Remarks Comes Under New Scrutiny in Japan | JAPAN Forward (japan-forward.com)).
De repente, não havia planos para o primeiro-ministro chinês Li Qiang se encontrar com a primeira-ministra japonesa Takaichi na próxima Cimeira do G20, enquanto outras reuniões ministeriais foram adiadas.
A nível da ONU, o embaixador chinês Fu Cong escreveu uma carta ao secretário-geral da ONU, António Guterres, a 21 de novembro, afirmando que as declarações de Takaichi eram «altamente perigosas» e que o Japão não se arrependeu do seu comportamento durante a Segunda Guerra Mundial. Se o Japão ousar intervir na questão de Taiwan, a China estará determinada a tomar medidas para defender a sua soberania sobre Taiwan. Fu escreveu: “Se o Japão ousar tentar uma intervenção armada na situação entre os dois lados do Estreito, isso seria um ato de agressão… A China exercerá resolutamente seu direito de autodefesa sob a Carta das Nações Unidas e o direito internacional e defenderá firmemente sua soberania e integridade territorial.” (Veja: China leva disputa com o Japão sobre Taiwan à ONU e promete se defender | Arab News)
Muitos chineses continentais cancelaram as suas viagens ao Japão, assim como alguns chineses de Hong Kong. As atividades culturais japonesas na China foram canceladas ou adiadas, incluindo o adiamento dos filmes de animação japoneses Crayon Shin-chan e Cells at Work. Demon Slayer, que já havia sido lançado na China continental, registou um declínio no número de espectadores.
Em 16 de novembro, o Ministério da Educação da RPC alertou os estudantes chineses continentais sobre a necessidade de avaliarem a segurança caso decidam estudar no Japão. Três dias depois, as autoridades chinesas suspenderam a importação de produtos do mar japoneses.
Ao mesmo tempo, alguns chineses de Hong Kong cancelaram as suas visitas ao Japão, embora tradicionalmente muitos habitantes de Hong Kong considerem o Japão o seu destino preferido para viagens e passeios turísticos.

Descodificando o significado político: percepção mútua das ameaças como reais

A implicação política mais importante da saga sobre as declarações de Takaichi é que, enquanto o Japão percebe a possível ação da RPC contra Taiwan como real, a mesma percepção da ameaça japonesa pode ser vista do lado da RPC. Em outras palavras, Takaichi parece ter revelado um plano japonês de «socorrer» Taiwan caso o ataque da China a Taiwan se tornasse realidade. Assim, o Japão percebe a força militar da China contra Taiwan não apenas como real, mas também como uma situação que «ameaça a sua sobrevivência». Nessa situação, as forças armadas japonesas provavelmente seriam mobilizadas — um ponto que foi mencionado pelas autoridades chinesas em resposta às declarações de Takaichi.
Essa preparação militar japonesa para intervir na questão de Taiwan não é surpreendente, pois os EUA e o Japão já formaram uma aliança militar, juntamente com a Coreia do Sul, para deter as ameaças militares da China, da Coreia do Norte e também da Rússia. Se uma nova Guerra Fria se aproxima, não é surpreendente que a Força de Autodefesa Japonesa possa ser enviada para ajudar Taiwan se a ilha for atacada pela República Popular da China, mesmo que Pequim tenha enfatizado a utilização do modelo de Taiwan de “um país, dois sistemas” para apelar ao povo de Taiwan pela reunificação.
Talvez os conselheiros políticos de Takaichi não tenham informado a ela sobre a sensibilidade de fazer comentários sobre Taiwan. Os meios de comunicação da China continental, como os vídeos do WeChat, continuaram a mostrar a pergunta de Takaichi ao falecido primeiro-ministro japonês Tomiichi Murayama na Dieta em 1994, sobre por que este admitiu que o Japão tinha cometido um ato de agressão na Segunda Guerra Mundial contra a China (ver: Imagens da década de 1990 mostram Takaichi a desafiar o então primeiro-ministro Murayama sobre a responsabilidade pela guerra, «exibindo visões históricas erradas» – Global Times). Takaichi disse na altura: «Não quero que peça desculpas como nosso representante sem autorização.» Parece que Takaichi acreditava que a geração mais jovem de japoneses não deveria ser responsabilizada pelo que os seus antepassados fizeram à China na Segunda Guerra Mundial — uma crença que pode ter moldado as suas declarações de 7 de novembro na Dieta. Ainda assim, era intrigante o facto de os seus conselheiros políticos não a terem informado suficientemente sobre o alto grau de sensibilidade política em relação à questão de Taiwan, especialmente no ano de 2025, quando a China celebra o 80.º aniversário da vitória contra o fascismo.
Em 15 de agosto de 1995, Murayama emitiu uma declaração do gabinete afirmando que “o Japão, seguindo uma política nacional equivocada, avançou no caminho da guerra… e, por meio de seu domínio colonial e agressão, causou danos e sofrimento tremendos aos povos de muitos países, particularmente aos das nações asiáticas”. Em outubro de 2025, Murayama faleceu aos 101 anos. A sua morte talvez tenha marcado uma mudança na atitude da futura primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi. Chen Yang, especialista em Japão da Universidade de Liaoning, disse que «as observações equivocadas de Takaichi sobre Taiwan na Dieta japonesa claramente não são lapsos acidentais da língua ou lapsos momentâneos de julgamento, mas sim uma manifestação de sua perspectiva histórica distorcida de longa data» (Global Times, 16 de novembro de 2025).
Infelizmente, as declarações de Takaichi coincidiram com um período em que a China considera a sua soberania sobre Taiwan como uma questão política de extrema importância. Numa altura em que a República Popular da China critica os EUA por fornecerem armas militares a Taiwan e em que Pequim vê os líderes taiwaneses do Partido Democrático Progressista como separatistas que impedem os esforços da China continental em matéria de integração económica, diálogo político e reunificação, as declarações de Takaichi sobre Taiwan estão naturalmente a provocar fortes reações oficiais por parte da China.

Existe alguma saída para o impasse?

Dada a exigência oficial da China de que a primeira-ministra japonesa retire a sua declaração e que Takaichi tenha expressado a sua opinião de que deseja ver melhores relações com a China, ainda existem saídas para o impasse atual. Devido às ações da China de interromper a importação de produtos alimentícios japoneses para o continente chinês e à luz de sua advertência aos cidadãos e estudantes sobre visitar o Japão e estudar lá, as interações culturais e sociais entre os dois países serão inevitavelmente afetadas, infelizmente. A China está claramente exercendo mais pressão sobre o Japão para que perceba os impactos socioeconómicos das declarações de Takaichi.
Talvez a saída para o impasse atual seja, idealmente, que a primeira-ministra japonesa considere dizer algo mais diplomático quando se encontrar com os líderes chineses — uma opção que parece estar descartada no clima atual.
Outra alternativa é que ela considere enviar um ex-primeiro-ministro japonês como enviado especial, que poderia entregar uma carta dela ao líder chinês Xi Jinping. A utilização de enviados especiais pode ser uma forma eficaz de gerir qualquer impasse diplomático entre o Japão e a China.
A terceira alternativa é fazer uso total dos grupos intermediários, nomeadamente os grupos de amizade Japão-China, para levar uma mensagem conciliatória aos líderes chineses.
Em março de 2025, o ministro das Relações Exteriores da RPC, Wang Yi, reuniu-se com representantes de sete grupos de amizade Japão-China em Tóquio. Entre os representantes estavam o presidente da União Parlamentar de Amizade Japão-China e secretário-geral do Partido Liberal Democrático do Japão, Hiroshi Moriyama, o presidente da Associação Japonesa para a Promoção do Comércio Internacional, Yohei Kono, e outros líderes da Associação de Amizade Japão-China, da Associação de Intercâmbio Cultural Japão-China, da Associação Económica Japão-China, da Associação Japão-China e do Centro de Amizade Japão-China (ver: Wang Yi realiza reunião com representantes de grupos de amizade Japão-China Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China (fmprc.gov.cn)) No entanto, dada a gravidade das declarações de Takaichi, parece que estas associações de amizade provavelmente desempenharão um papel de acompanhamento após uma importante visita da sua enviada especial à China.

Conclusão

Embora a percepção japonesa de uma possível acção militar da China contra Taiwan seja real, a perceção oficial chinesa da intervenção militar japonesa na questão de Taiwan também é genuína. Nestas circunstâncias, em que ambos os lados percebem as declarações um do outro como reflexo das reais intenções e do plano político por trás das cenas, as recentes e contínuas escaladas das tensões sino-japonesas são inevitáveis e naturais. O cerne do problema é como ambos os lados podem amenizar as suas tensões, especialmente como o lado japonês pode ponderar uma saída para o impasse atual, como enviar um enviado especial a Pequim com uma carta de Takaichi, mesmo que a primeira-ministra japonesa não retire a sua declaração provocativa num ano altamente sensível do ponto de vista político. Espera-se que a sabedoria política traga de volta a normalidade às relações sino-japonesas.



DESTAQUE

“Embora a percepção japonesa de uma possível acção militar da China contra Taiwan seja real, a percepção oficial chinesa da intervenção militar japonesa na questão de Taiwan também é genuína. Nestas circunstâncias, em que ambos os lados percebem as declarações um do outro como reflexo das reais intenções e do plano político por trás das cenas, as recentes e contínuas escaladas das tensões sino-japonesas são inevitáveis e naturais”</description><pubDate>2025-11-27 23:07:59</pubDate></item><item><title>Operação conjunta “Trovoada” resulta em 800 acusações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/27/operacao-conjunta-trovoada-resulta-em-800-acusacoes/</link><description>A operação conjunta “Trovoada 2025” resultou na identificação de mais de 2.000 pessoas e acusação de 800. Esta operação mobilizou quase 13 mil agentes dos Serviços de Alfândega, Corpo de Polícia de Segurança Pública e Polícia Judiciária.

A segunda fase da operação conjunta “Trovoada 2025”, realizada pelas autoridades policiais de Guangdong, Hong Kong e Macau, realizou-se entre os dias 11 e 25 de Outubro, tendo alcançado “resultados significativos”, assegurando a “estabilidade social das três regiões”, dizem os Serviços de Polícia Unitários (SPU) da RAEM.
Em Macau, as operações foram executadas pelos Serviços de Alfândega (SA), Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) e Polícia Judiciária (PJ), sob coordenação dos SPU, tendo efectuado 906 acções de fiscalização em 2.210 locais. Os SA mobilizaram as suas embarcações de patrulha por 49 vezes.
No âmbito das duas fases da operação “Trovoada 2025”, os SA, o CPSP e a PJ mobilizaram no total 12.826 agentes. Segundo as autoridades, 68.436 indivíduos foram sujeitos a identificação e 2.055 indivíduos foram conduzidos à esquadra para efeitos de averiguação.
De entre os indivíduos investigados, 800 foram encaminhados aos órgãos judiciários para efeitos de acusação por envolvimento num total de 624 casos. Quanto às acções de combate ao contrabando desenvolvidas pelos SA, 473 indivíduos foram acusados por infracções administrativas por violação à lei do comércio externo e ao controlo sanitário e fitossanitário.
Os SPU detalham que, durante as duas fases da operação, foram descobertos os seguintes casos: 136 casos relacionados com furto, tendo sido detidos 163 indivíduos; 82 casos relacionados com exploração de câmbio ilícito para jogo, tendo sido detidos 140 indivíduos; 73 casos relacionados com furto, tendo sido detidos 80 indivíduos; 33 casos relacionados com usura para jogo, tendo sido detidos 45 indivíduos; 25 casos de branqueamento de capitais, tendo sido detidos 28 indivíduos; 14 casos de exploração ilícita de jogos de fortuna ou azar online ou aposta mútua online, tendo sido detidos 21 indivíduos, 14 casos relacionados com drogas, tendo sido detidos 20 indivíduos; 13 casos relacionados com associação criminosa, tendo sido detidos 40 indivíduos; 10 casos relacionados com produção, detenção ou utilização de arma ou coisa conexa proibida, tendo sido detidos 10 indivíduos; sete casos relacionados com exploração de prostituição, tendo sido detidos 17 indivíduos; sete casos relacionados com roubo, tendo sido detidos 13 indivíduos.
No âmbito da operação, 586 indivíduos foram encaminhados aos órgãos judiciários para efeitos de acusação por suspeita de prática de crime, dentro dos quais 20 foram sujeitos a aplicação de prisão preventiva, um foi condenado a pena de prisão e dois foram de imediato presos no Instituto de Menores.
A polícia apreendeu também diversos tipos de drogas, designadamente 3.098,76 gramas de cocaína, 271,64 gramas de óleo para cigarro contendo canabinóides sintéticos.</description><pubDate>2025-11-27 23:18:39</pubDate></item><item><title>“Macau é uma anormalidade”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/27/macau-e-uma-anormalidade/</link><description>O território foi o primeiro lugar de instalação e presença dos europeus na Ásia oriental e o mais longo. É, por isso, um caso paradigmático. Em entrevista ao PONTO FINAL, o professor emérito da Universidade de Lisboa, Luís Filipe Barreto, destaca o papel de Macau, ao longo dos séculos, enquanto intermediário e conciliador, nas redes de comércio internacional. Quanto ao futuro da RAEM, para o anterior presidente do Centro Científico e Cultural de Macau, em Portugal, neste momento, será sempre ditado por o que se passa, no campo das Relações Internacionais, na Ásia oriental.

Nos últimos anos, mais do que investigar Macau, tem estado focado no estudo das relações entre a Europa e a Ásia. Que pontos é que lhe têm suscitado mais atenção?
Os padrões asiáticos estabelecidos antes do século XVI — até antes, nos séculos XIV e XV — e que, de certa forma, condicionam ou possibilitam ao mesmo tempo a condição portuguesa. Interessa-me muito a instalação dos portugueses em Macau, muito ligada àquilo que eram os circuitos de comércio internacional entre grupos chineses e japoneses. Sem abandonar a questão de Macau ou a questão da presença portuguesa, interessa-me, cada vez mais, os fundos de permanência asiáticos, em que os europeus vão ter de se incorporar ou afrontar. Estamos a falar de Taiwan, por exemplo. A relevância estratégica de Taiwan passa muito por Macau e pela ligação com o comércio com o Japão. Alguns japoneses vêm com os portugueses para ficar na zona da Ilha dos Pescadores — umas certas tentativas de povoamento logo. Depois, os holandeses, quando não conseguiram conquistar Macau em 1622, vão ocupar a Ilha dos Pescadores, que, posteriormente, os chineses terão de expulsar. A área que baptizámos de Formosa é uma correnteza de ilhas, desde Taiwan até Okinawa. Isso explica as questões contemporâneas com o Japão. Interessa-me tentar perceber como é que determinadas realidades, do presente, têm uma espécie de pré-história asiática relevante e onde se jogam os pesos do Islão, da China, da Índia. Macau continua presente, mas não é o foco central de interesse, é algo que complementa.

Porque é que, naquela altura, a relevância estratégica de Taiwan passava por Macau?
Para os portugueses, o comércio com o sul do Japão (a carreira de Nagasaki, mas também antes), para sairmos de Macau, para apanhar os ventos e correntes favoráveis ao sul do Japão, temos de tomar como referência a Formosa e depois temos de contornar a Ilha dos Pescadores. Para nós, a Formosa é um sítio estratégico, em termos de orientação/navegação, e porque não deixamos que haja ali concorrência. Se os holandeses se estabelecessem na Ilha dos Pescadores, acabava a carreira Macau-Nagasaki, como acabariam muitas das carreiras Manila-Fujian. Aquela zona é uma espécie de celeiro de Fujian desde a antiguidade. A importância da Formosa, mesmo em termos estratégicos para a China, começa pelo impacto internacional, a partir do século XVI, e esse impacto internacional implica com o Japão e ocidentais. Depois, a própria sinicização, a solidificação do domínio da dinastia Qing sobre Taiwan implica outra vez Macau, porque Koxinga é o herói nacional, que liberta Taiwan dos holandeses e tem uma família de chineses ricos comerciantes, com laços a Macau. Macau está sempre ligado.

Macau tem sempre, ao longo da História, esse papel de intermediário?
Macau era uma ilha que devia, com as correntes ao longo do dia ou em determinadas épocas do ano, fazer uma espécie de pequena península e dá toda a sensação que depois, a partir de 1560/1570, essa pequena língua de terra, que ia e vinha, conforme as correntes, é solidificada. Para nós, é importante porque cria o Porto Interior e não há navegação que possa entrar por ali, mas, para o lado chinês, também é importante, porque é por ali que eles fazem as Portas do Cerco. Macau é uma ilha que, depois, é aterrada. Os portugueses vão parar a um lugar onde há um templo de uma espécie de deusa internacional marítima sino-japonesa-sudeste asiático.

Isso faz de Macau um caso singular na História?
Sim. Em relação aos europeus, sim. Faz de Macau uma sede de consórcios asiáticos com uma incorporação europeia, consórcios asiáticos múltiplos: regionais, chineses ultramarinos, japoneses e poderes locais. Quando chegamos [à Índia] vamos ter a Calecute e ficamos na zona portuária, que tinha sido usada pelos chineses no século XV. O grande aliado para as especiarias e para o comércio internacional de Calecute é Malaca. Escolhemos Malaca, dentro do quadro dos possíveis, e, provavelmente, em sete/nove anos, nem tivemos muitas hipóteses de escolha de outro lugar qualquer, porque tínhamos aquela via, que era nitidamente a via mais segura de aliados e de articulação. Em última instância, isso significa, do lado português, uma imensa capacidade de adaptação. Fazemos erros, como todos.

Em Macau?
Em Macau, no Índico, no sul do Japão. Há razões objectivas para termos sido os primeiros europeus a estacionar por ali, depois de os outros europeus não se terem instalado, depois do século XIX.

Quais são essas razões?
É esta capacidade de adaptação. Malaca é o último sítio onde há armadas do Estado da Índia. A partir de Malaca é o faroeste. Como no Índico, toda a parte de Bengala, toda a parte do Índico oriental, já é uma certa soltura. Há zonas da Ásia marítima, que são zonas relevantes para o aparelho de Estado e, portanto, para a ligação Cochim-Goa-Lisboa e, depois, Lisboa-Antuérpia e os mercados do norte da Europa, mas há áreas do Índico que são muito relevantes para os portugueses “asiatizados” (os portugueses casados). No Índico, é principalmente a área de Bengala. São Francisco Xavier chega [ao Índico] por via de um português, que é um português privado, que sai da zona de Bengala para Malaca. Depois, tentámos a aproximação à China usando regras diplomáticas oficiais — percebemos que as regras diplomáticas chinesas eram diferentes, o chamado comércio tributário, a aceitação do poder sino-cêntrico, mas isso falhou. Levou a conflito militar litoral, mas depois entra uma dimensão muito mais privada e essa dimensão começa a crescer nos anos 30, cresce ainda mais nos anos 40 e é isso que leva depois ao surgimento de Macau nos anos 1550. O Estado só aparece depois. A História de Macau é sempre feita de uma tensão interna em relação a Goa — tanto Goa como, por vezes, Cochim, tinham interesses estratégicos diferentes em relação ao comércio da China. As tensões nunca são só entre portugueses e chineses ou entre portugueses e chineses de Cantão ou entre portugueses e chineses de Pequim. Há tensões internas entre Macau, Malaca e Goa, que são geridas, da parte de Macau. Macau tem sempre de negociar a sua existência, não apenas frente às forças dominantes chinesas, mas frente aos diferentes grupos de interesse portugueses. Ao longo da segunda metade do século XVIII e da primeira metade do século XIX, Macau deixou de ter a sua existência e autonomia estratégica própria. Tornou-se uma espécie de sub-colónia inglesa de Hong Kong. Macau é uma “anormalidade”, porque é nitidamente o único estabelecimento permanente europeu na Ásia oriental até ao século XIX e com um estatuto difuso.
FOTOGRAFIA LUCIANA LEITÃO
Entre 2021-2022, foi responsável pela criação de uma disciplina de História de Macau na Faculdade de Letras. Qual era o programa?
Hoje está integrado em várias disciplinas e nos mestrados e doutoramentos. Como disciplina autónoma desapareceu, porque, a partir de uma certa altura, não havia alunos suficientes. Porque é que era importante para nós Macau? Pela mesma razão que Hong Kong é importante para os ingleses. São lugares de instalação e presença dos europeus na Ásia oriental. O caso de Macau é o primeiro e o de mais longa duração, não há outro exemplo europeu na Ásia oriental, estamos a falar de meados do século XVI.
Começa por ser um lugar de residência transitória, para depois passar a ser lugar de residência fixa, sempre ligado à ideia de os ventos e as marés criarem a necessidade e a possibilidade de Macau. São as monções que fazem nascer e triunfar Macau. O lado fantástico é como é que se sobrevive depois, mesmo que sobreviva com um estatuto menor.
Existem as oportunidades e elas são muito ditadas pelos mecanismos asiáticos entre si. E há europeus que podem e sabem entrar. Isso explica porque é que do lado chinês ou japonês também lhes interessa ter um parceiro que não seja uma ameaça. Essa é a fórmula Macau: sinizando-se para sair com benefícios, com proveitos, que são sempre bastante importantes para os portugueses, mas a parte minoritária do negócio. Isso também é muito a ética confuciana.

Um dos temas da sua actual investigação é o cristianismo e as relações entre a China e a Europa. Referiu, num documento, que em Macau, há um sincretismo do cristianismo missionário com o confucionismo estatal chinês. Essa foi a fórmula adoptada para garantir a convivência saudável?
A via do meio. O que é engraçado é que, estamos a falar dos finais do século XVI, início do século XVII, passa-se o mesmo do lado do Islão da China. Nós temos alguns filósofos chineses, mandarins letrados, a propor uma sincretização do Islão com o Confucionismo. Enquanto o Ricci diz que tem os chineses cristãos com ele, algumas cartas desses chineses cristãos foram traduzidas e dizem: está aqui um tipo ótimo em astronomia e matemática, extremamente útil, está ao serviço do imperador, depois tem umas ideias espirituais e religiosas esquisitas, mas o que interessa é que o negócio seja rentável. Os portugueses tinham pensado que era possível no mar da China ter o mesmo sistema que se tinha no Índico, de feitorias-fortalezas, e é isso que o Tomé Pires tenta: ter uma certa ideia de monopólio ou privilégio no comércio internacional naquela zona. Mas em Macau dá para perceber que os portugueses já não pensam dessa maneira, já não querem instalar o seu poder em termos de hegemonia, querem encontrar o espaço possível para serem intermediários naquele comércio internacional. Macau, de certa forma, tem sempre o lugar do intermediário, não há ocupação territorial.

Olhando agora para o presente e futuro, em alguns dos seus estudos, neste âmbito das relações euroasiáticas, referiu que, nos anos 80/90, já se estava a redesenhar o renascimento da Ásia no mundo. Hoje em dia, em que ponto nos encontramos?
Os grandes triunfadores desta globalização são a China e a Índia. Estamos no ponto de a China ser a segunda potência económica mundial e a Índia ser a quarta e a Coreia estar nas dez primeiras. Não é só a dimensão económica, é a dimensão cultural, é a dimensão internacional. O Japão afunda, mas é a quinta, a Alemanha é a terceira. O Japão tem caído, mas calmamente. Estamos a viver um renascimento asiático profundo, mas é uma Ásia muito europeizada ou europeizada-americanizada. A Ásia que é triunfante é uma Ásia cosmopolita. É uma eurásia, capaz de incorporar o melhor.

Pensando no futuro, a China não tem fragilidades, que podem vir alterar o seu peso no mundo?
Todos têm fragilidades — a China, a Rússia, a Europa, os Estados Unidos. Não há trajectos pré-definidos e a ascensão nunca é eterna, tem ciclos. É nítido que a Índia está a crescer a um ritmo — começou pela dimensão demográfica — em que ela vai ser fortemente concorrencial da China. Existem sempre à nossa frente “n” possibilidades de futuro, vai triunfar uma dessas possibilidades e isso é profundamente indeterminado. A própria globalização que conhecemos, nos anos 90, está em profunda crise, não sei se já não acabou, na prática. Se a dimensão política dos Estados Unidos e o fechamento ao comércio internacional aberto se concretizar ainda mais, a própria globalização desaparece.

Qual é o estatuto de Macau, no mundo, neste momento?
Macau sempre foi uma praça financeira — a terceira exportação de Macau era a moeda chinesa. Era uma praça financeira quer de moeda quer de metais preciosos. Essa é uma constante de Macau. O jogo é uma praça financeira, é uma banca. É o outro lado da banca. O futuro de Macau agora será sempre ditado sobre o que é que se passa em termos das relações internacionais na Ásia oriental — boas relações entre China e Japão, o jogo está bem; más relações, o jogo sofre. Más relações entre Taiwan e República Popular da China, o jogo sofre. O jogo cresce num clima global de relações mais pacíficas.

Aquele papel de intermediário mantém-se?
De intermediário português, já não. A dimensão intermediária de Macau teria de passar por outros vectores: um vector cultural e académico, mas isso implicaria que houvesse acordos entre Portugal e China. Macau é um sítio fantástico para ter uma grande biblioteca em língua portuguesa na Ásia.</description><pubDate /></item><item><title>População de Hong Kong junta-se para ajudar desalojados do fogo mais mortífero</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/27/populacao-de-hong-kong-junta-se-para-ajudar-desalojados-do-fogo-mais-mortifero/</link><description>Os donativos continuaram ontem a chegar a um dos abrigos para os desalojados pelo incêndio mais mortífero da história de Hong Kong, numa altura em que os bombeiros continuavam a combater as chamas.
Serena, de 16 anos, carrega uma caixa com garrafas de água para entregar numa escola secundária de Tai Po, convertida num dos abrigos temporários para os afetados pelo incêndio.
Além dos 900 residentes do complexo residencial Wang Fuk Court, onde deflagrou o incêndio, as autoridades ordenaram aos habitantes do vizinho Kwong Fuk Estate que abandonassem as casas por precaução. “Esta é a minha escola, mas hoje não temos aulas por causa do incêndio”, explica à Lusa a jovem, que se juntou a vários colegas para comprar e doar mantimentos, incluindo bolachas e massa instantânea.
A escola fica a pouco mais de dois quilómetros do complexo residencial dos Novos Territórios, no norte de Hong Kong, que na quarta-feira à tarde se incendiou. Ao segundo dia, colunas de fumo continuam a subir aos céus e o cheiro a queimado sente-se no ar. “Toda a gente conhece alguém que vivia em Wang Fuk”, sublinha Serena. “Nunca pensámos que isto pudesse acontecer aqui”, acrescenta. Mas não é só em Tai Po, situado mais perto da fronteira com a metrópole de Shenzhen do que do centro de Hong Kong, que a população se tem mobilizado para ajudar.
Uma idosa veio de Tuen Mun, a 30 quilómetros de distância, com cobertores e roupa. “É pouco para quem perdeu tudo o que tinha”, lamenta a residente, de apelido Fong.
O bairro social, construído nos anos 80, é composto por oito torres com perto de 30 andares e um total de 1.984 apartamentos, onde viviam cerca de quatro mil pessoas.
De acordo com a imprensa local, o incêndio levou também muitas pessoas a tentar doar sangue, esgotando ontem as marcações no centro de Causeway Bay.
O incêndio causou pelo menos 75 mortos e 68 feridos, incluindo 16 em estado crítico, disse ontem o corpo de bombeiros de Hong Kong. Este é já o incêndio mais mortífero da história da cidade. Em 1996, quando Hong Kong ainda era uma colónia britânica, um incêndio num edifício comercial em Jordan, na zona de Kowloon, causou 41 mortos e 81 feridos.
O corpo de bombeiros disse que já tinha conseguido entrar em contacto com várias das 279 pessoas que estavam inicialmente listadas como desaparecidas.
A temperatura “está muito elevada e há pisos onde não conseguimos contactar as pessoas que ligaram a pedir ajuda, mas vamos continuar a tentar”, assegurou o vice-director do corpo de bombeiros, Derek Armstrong Chan. No local, o fumo negro que se espalhou pela zona começou a diminuir, permitindo aos bombeiros utilizar escadas para combater as chamas, que continuavam ontem activas, sobretudo nos andares mais elevados.
A polícia deteve três homens por suspeita de homicídio voluntário, após a descoberta de materiais inflamáveis deixados durante trabalhos de manutenção que levaram o fogo a propagar-se rapidamente pelos andares de bambu.
Familiares desesperam por notícias dos desaparecidos no incêndio de Hong Kong
Um dia depois do início do incêndio mais mortífero em Hong Kong em mais de 100 anos, com os bombeiros ainda a combater as chamas, os familiares dos 279 desaparecidos desesperam por notícias. “Viu esta menina?” pergunta uma mãe, em cantonês, ao jornalista da Lusa, antes de mudar para inglês. “Viu a minha filha ou a ‘ajudante’?”, diz, usando a expressão usada em Hong Kong para as empregadas domésticas.
A mulher, de apelido Cheng, acena com um papel onde imprimiu uma fotografia da filha de cinco anos, Hannah Cheng, e uma cópia da autorização de trabalho da empregada, a indonésia Maryan.
A família vivia em Wang Tai House, parte do complexo residencial Wang Fuk Court, onde, na quarta-feira à tarde, deflagrou o incêndio.
Uma porta-voz do consulado da Indonésia em Hong Kong confirmou ao jornal South China Morning Post que entre as vítimas mortais estão duas empregadas domésticas indonésias. “Não as vejo desde que o incêndio começou. Por favor, viram-nas?”, suplica Cheng a todas as pessoas que encontrava à entrada do Alice Ho Miu Ling Nethersole, o hospital situado mais perto do complexo de habitação social, em Tai Po.
O corpo de bombeiros disse que já tinha conseguido entrar em contacto com várias das 279 pessoas que estavam inicialmente listadas como desaparecidas.
A temperatura “está muito elevada e há pisos onde não conseguimos contactar as pessoas que ligaram a pedir ajuda, mas vamos continuar a tentar”, assegurou o vice-diretor do corpo de bombeiros, Derek Armstrong Chan.
Nas redes sociais circulava uma publicação de uma outra mãe, desesperada por não conseguir contactar os sogros, que estavam a tomar conta da filha de seis meses, em Wang Fuk Court. “Já passaram quase 24 horas [desde o último contacto] (…) A minha filha precisa de ser amamentada senão vai morrer. Alguém me consegue dizer se ela foi salva ou não?”, escreveu Winnie Hui.
O Governo de Hong Kong criou ontem um fundo com 300 milhões de dólares locais, para as vítimas do incêndio.
Numa conferência de imprensa, adiada por duas vezes, o Chefe do Executivo, John Lee, disse que o fundo, criado no banco estatal Banco da China, começou ontem a aceitar donativos. John Lee anunciou ainda que o Governo irá distribuir 10 mil dólares de Hong Kong a cada família afectada pelo incêndio no complexo de habitação social Wang Fuk Court.
Hong Kong suspende campanha e pondera adiar legislativas 
O líder do Governo de Hong Kong admitiu ontem que as eleições para o parlamento local, marcadas para 7 de Dezembro, poderão ser adiadas, após o incêndio mais mortífero da história da cidade. “Faremos uma análise completa e tomaremos uma decisão dentro de alguns dias, com base nos interesses gerais de Hong Kong”, disse John Lee, após uma reunião de emergência com dirigentes de vários departamentos governamentais.
O Chefe do Executivo acrescentou que os debates entre candidatos ao Conselho Legislativo de Hong Kong que estavam marcados para ontem e hoje foram adiados, sem previsão de nova data.
As restantes actividades da campanha eleitoral foram também suspensas, disse John Lee aos jornalistas. “O Governo está empenhado em lidar com este grande desastre. A nossa prioridade agora é combater o incêndio”, sublinhou o dirigente. “A prioridade máxima é extinguir o incêndio e resgatar os residentes presos. A segunda tarefa é tratar dos feridos, a terceira é lidar com as consequências e depois realizaremos uma investigação completa”, acrescentou Lee. “Quanto aos outros assuntos, decidiremos o que fazer daqui a uns dias, depois de coordenarmos o nosso trabalho”, referiu o líder do Governo.
 
Hong Kong abre investigação anticorrupção 
O Governo de Hong Kong anunciou ontem o lançamento de uma investigação anticorrupção, após o incêndio mais mortífero da história da cidade. A Comissão Independente Contra a Corrupção de Hong Kong criou “um grupo de trabalho para iniciar uma investigação completa sobre a possível corrupção no grande projecto de renovação do Wang Fuk Court em Tai Po”. Num comunicado, a comissão justificou a decisão com “o imenso interesse público envolvido” naquele que já é o incêndio mais mortífero da história da cidade, com pelo menos 75 mortos confirmados e 279 desaparecidos.</description><pubDate>2025-11-27 23:10:31</pubDate></item><item><title>Parque tecnológico foca-se na biomedicina, tecnologia digital, circuitos integrados e tecnologia aeroespacial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/27/parque-tecnologico-foca-se-na-biomedicina-tecnologia-digital-circuitos-integrados-e-tecnologia-aeroespacial/</link><description>O Governo deu ontem início à recolha de opiniões sobre o projecto do Parque industrial de investigação e desenvolvimento das ciências e tecnologias de Macau, cujo período de consulta se prolonga até ao dia 26 de Dezembro. O documento apresentado ontem detalha que este parque tecnológico vai focar-se em quatro áreas: biomedicina, tecnologias digitais, circuitos integrados e tecnologias aeroespaciais.

Começou ontem a recolha de opiniões referente ao projecto do Parque industrial de investigação e desenvolvimento das ciências e tecnologias. O Governo deixa o seu plano à consideração dos residentes até 26 de Dezembro. Este projecto, que já tinha sido apresentado nas Linhas de Acção Governativa (LAG) apresentadas em Abril deste ano, inclui-se no plano de diversificação da economia da região.
O documento sujeito a auscultação pública propõe que o projecto se centre em quatro âmbitos: biomedicina, tecnologias digitais, circuitos integrados e tecnologias aeroespaciais. O objectivo é “atrair e concentrar empresas tecnológicas e quadros qualificados de alto nível com competitividade internacional, promovendo avanços nas tecnologias centrais e essenciais dos respectivos sectores e fomentando aglomerados industriais característicos”.
“Pretende-se construir um ecossistema industrial moderno, caracterizado por forte capacidade de inovação, estrutura industrial optimizada, elevado nível de abertura e sistema de serviços abrangente”, lê-se no documento de consulta.
Este projecto pretende também ser uma “base destinada às empresas tecnológicas de alta qualidade do interior da China que pretendem ir para exterior”, um “posto de serviços para os projectos tecnológicos de ponta do estrangeiro” e uma “base de indústria-universidade-investigação de Macau”.
O parque vai dividir-se em duas zonas: o terreno da Avenida Wai Long e a parcela oeste da Zona E1 dos Novos Aterros Urbanos. O terreno da Avenida Wai Long possui uma área de 83 mil metros e tem uma área bruta de construção total de cerca de 150 mil metros quadrados. A parcela oeste da Zona E1 dos Novos Aterros Urbanos tem uma área de 177 mil metros quadrados e uma área bruta de construção total de cerca de 500 mil metros quadrados.
O projecto será composto por várias zonas funcionais, incluindo a zona de tecnologias digitais, zona de circuitos integrados, zona de tecnologias aeroespaciais, centro de dados e computação, sala urbana de recepção, pavilhão de serviços públicos, zona ribeirinha de vitalidade, zona de paisagem e espaços verdes, segundo o documento apresentado pela Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT).
As autoridades detalham que “serão criados espaços diversificados que se adaptem às necessidades de diferentes indústrias e escalas, incluindo laboratórios especializados, áreas de escritório para investigação e desenvolvimento, locais de investigação científica e experimentação, salas de convenções e exposições, serviços de apoio, salas de exposição empresarial e centros de apresentações e de roadshow, de modo a reduzir os custos de investigação e desenvolvimento das empresas e promover a inovação colaborativa em toda a cadeia industrial”.
O documento de consulta refere também que o Governo da RAEM ficará responsável pelo “posicionamento geral e pelo planeamento global” do parque, incluindo “a introdução de projectos de grande importância, o fornecimento das sugestões de desenvolvimento e a prestação de apoio a políticas específicas”. Por outro lado, será estudado o estabelecimento de uma empresa de capitais públicos que ficará responsável pela gestão das instalações complementares, pela operação e pela captação de investimentos, “criando um sistema completo de serviços para o ecossistema de inovação científica e tecnológica”.
Na sessão de abertura da recolha de opiniões, Tai Kin Ip afirmou que este projecto vai permitir “construir uma ligação relevante de alto nível na abertura do país ao exterior” e “construir uma janela importante para o intercâmbio e a aprendizagem mútua entre as civilizações chinesa e ocidental”.
Segundo o secretário para a Economia e Finanças, a construção do parque “não só abrirá amplas perspectivas para a indústria de inovação tecnológica de Macau, como também trará novas oportunidades para o desenvolvimento dos jovens locais”. Além disso, “a conclusão do Parque de Ciências e Tecnologias servir-se-á de uma ponte entre os jovens de Macau e as empresas de inovação tecnológica, enriquecendo os percursos de planeamento de carreira dos jovens e criando oportunidades de desenvolvimento mais diversificadas para aqueles que aspiram a dedicar-se à indústria tecnológica”.
Até 26 de Dezembro, o Governo vai realizar seis sessões de recolha de opiniões, com o objectivo de ouvir as sugestões de todos os sectores da sociedade, especialistas, académicos e representantes do sector.</description><pubDate>2025-11-27 23:15:44</pubDate></item></channel></rss>