<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/guarda-costeira-chinesa-expulsa-barco-japones-de-ilhas-controladas-por-toquio/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Albergue SCM recebe exposição sobre a efemeridade da paisagem de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/albergue-scm-recebe-exposicao-sobre-a-efemeridade-da-paisagem-de-macau/</link><description>A artista portuguesa Mariana Maia Rocha, de 25 anos, inaugura na próxima segunda-feira a sua primeira exposição em Macau. Intitulada “No Limiar da Memória”, a mostra assume-se como uma reflexão sobre a identidade em permanente mutação do território, reunindo uma série de instalações carregadas de simbolismo – como ceras de velas, cinzas, bambus e réplicas da calçada portuguesa.
“No Limiar da Memória”, a nova exposição do Albergue da Santa Casa da Misericórdia (SCM), abre portas ao público pelas 18h30 da próxima segunda-feira, dia 8 de Dezembro. A mostra permanecerá em exibição até dia 29, com entrada livre.
A artista Mariana Maia Rocha recebeu o PONTO FINAL no seu estúdio em Macau, onde está ainda a aperfeiçoar os últimos detalhes da sua primeira exposição artística no território. É, na verdade, a primeira vez que pisa o continente asiático, graças a um convite da artista plástica Mafalda Santos – directora da Bienal de Arte de Cerveira e do programa de residências artísticas “Vai-Vem”, destinado a promover o intercâmbio de jovens talentos entre Portugal e destinos como Angola, São Tomé e Príncipe ou Macau.
Mariana aceitou o projecto de braços abertos, embora a ideia de Macau fosse nebulosa. Sabia que tinha sido administrada por Portugal durante séculos; sabia, também, que tinha a reputação de ser a capital do jogo, dos casinos sumptuosos, das luzes que se mantêm acesas toda a noite. O que encontrou ao aterrar foi inesperado. Havia a Macau dos casinos, mas também a das zonas comunitárias mais acolhedoras e familiares; a língua portuguesa persiste nos nomes das ruas e nos avisos dos autocarros, mas é falada por um grupo minoritário.
É uma “cidade com várias cidades dentro de si”, como explica ao PONTO FINAL. E são as cidades interiores de Macau que a artista escolheu homenagear nesta exposição, composta por várias “séries” temáticas – todas, de uma forma ou outra, relacionadas com a transitoriedade da Macau contemporânea, posicionada num “limbo” entre a administração portuguesa e a incerteza do que acontecerá depois de 2049.
Alguns dos conceitos incluídos na exposição foram delineados ainda em Portugal, quando lhe foi solicitado que elaborasse “uma espécie de sinopse” do trabalho que planeava desenvolver. Outros, como a estrutura de bambu, surgiram mais tarde, quando se deparou com os andaimes ainda muito característicos da realidade arquitectónica do território.
Apesar de as instalações não estarem totalmente terminadas, Mariana Maia Rocha conduziu o PONTO FINAL pelo seu estúdio e apresentou alguns dos trabalhos que o Albergue SCM acolherá até ao final do mês. O tema da justaposição entre as culturas portuguesa e chinesa – ora fundidas, ora em tensão –  materializa-se com uma frotagem da Cápsula do Tempo, enterrada na Praça do Centro Cultural aquando da transferência da soberania. “Esta ideia do toque, do pó e da grafite vai estar sempre muito presente”, explica, apontando para a próxima instalação.
Aqui, o contacto entre a artista e o material é ainda mais pessoal. A partir de cera de velas, foram criados vários moldes de sapatos alinhados num caminho intencional, cada um deles individualizado com marcas, quebras ou cores ligeiramente diferentes. “São todos feitos em cera que foi buscar às velas dos tempos taoistas e das igrejas católicas que existem em Macau. Misturei-as, derreti-as, e criei estas várias peças, que são uma espécie de ex-voto”. Pede-se às divindades “não sapatos ou pés”, como elucida a artista com um sorriso, mas a iluminação de um percurso.
As velas da Igreja Católica são mais “amareladas”, resultando numa coloração diferente do que os sapatos maioritariamente criados, por exemplo, a partir das velas de A-Má. “Não vão derreter já, mas a ideia é que depois se derretam ou que se vão partindo”, conferindo assim uma nova simbologia a estes ex-votos inusitados.
PORTUGALIDADE E SIMBOLOGIA
Falando em portugalidade, é indispensável incluir um dos marcos portugueses mais persistentes em Macau: a calçada portuguesa. Neste caso, a artista fez uma réplica dos contornos das pedras da calçada com recurso a látex, formando uma instalação vertical que quase lembra a textura de pele humana. A simbologia da posição tem algo de “espiritual”, assume, mas pretende também assemelhar-se às redes de protecção que cobrem os andaimes de bambu.
Os desenhos expostos nas paredes do estúdio estão ainda “em processo de finalização”, embora seja já possível interpretar o significado das linhas: a atenção ao pormenor e a resiliência da arquitectura de Macau. O maior e mais central retrata a cidade após a passagem de um dos vários tufões deste ano, sendo possível observar a azáfama dos trabalhadores que se apressam a reconstruir o que ficou desmoronado. “Estou a fazer uma interpretação de três imagens de arquivo, que revelam algo que acontece em toda a China: uma coisa pode estar a cair, mas no momento seguinte já está tudo reconstruído. No dia seguinte já está tudo montado outra vez”.
Os desenhos são feitos com pó de carvão, pó de grafite… e um terceiro ingrediente secreto, que a artista admite numa confidência sorridente. “Misturei cinzas que fui buscar, discretamente, aos templos. A maior parte é pó de carvão e pó de grafite, mas há sempre uma nuance dessas cinzas. É mais uma questão simbólica, até porque não é muito fácil desenhar com as cinzas, nem cria grande rasto. Mas foi algo que achei que poderia ter algum potencial”.
A estrutura de bambu, pela dimensão e também por estar posicionada no exterior do estúdio, é o que mais chama a atenção dos transeuntes, que voltam a cabeça para a avaliar. A ideia raiz parte dos andaimes de bambu, vendo-se depois personalizada com toques artísticos e estéticos que mais se adequam à intenção do trabalho, como os fios vermelhos que amarram as canas e garantem a sua estabilidade. “O vermelho é intencional: é a cor unificadora da exposição. Relaciona-se com as velas, com os templos…”.
No momento da inauguração, no início da próxima semana, a instalação poderá vir a ganhar uma nova vida. “A Mafalda Santos, a curadora, sugeriu que criássemos uma espécie de estrutura na exposição para suportar alguns dos trabalhos”, conta, com alguma incerteza. Por enquanto, o propósito é diferente – é uma obra de arte que, mais do que admirada, é para ser corporizada.
“Construí de maneira a que tivesse eixos, verticais e horizontais, para o meu corpo se encaixar. Coloco a cabeça neste buraco e depois ando e transporto-o a vários locais simbólicos”, como o Albergue SCM ou o Consulado Geral de Portugal em Macau. O objectivo é encarnar “uma construção ambulante” de bambu, em homenagem às construções efémeras – e, algumas, em vias de extinção – da Macau actual. Um tema, enfim, comum a toda a exposição. O bambu, prestes a ser substituído pelo ferro e betão. A calçada portuguesa, símbolo de uma ocupação anterior. A cera votiva da fé taoista e católica, derretida até tomar uma única forma.
Depois do nascimento em Macau, a exposição encontra uma nova casa em Portugal no próximo ano. Até lá, pode ser visitada no Albergue SCM do meio-dia às 19h, de terça-feira a domingo, e das 15h às 19h, às segundas-feiras.</description><pubDate /></item><item><title>Governo vai investir 18,1 mil milhões de patacas no parque das ciências e tecnologias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/governo-vai-investir-181-mil-milhoes-de-patacas-no-parque-das-ciencias-e-tecnologias/</link><description>A estimativa preliminar do investimento total para o projecto “Parque Industrial de Investigação e Desenvolvimento das Ciências e Tecnologias de Macau” ascende a 18,1 mil milhões de patacas, avançou o Executivo, citado pela 2.ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa.
Sendo um dos quatro grandes projectos no plano do presente Governo, o Parque Industrial está planeado para ser construído em duas zonas separadas, cujas construções irão envolver despesas de 13,66 mil milhões de patacas e 4,44 mil milhões de patacas, respectivamente, com período de implementação do projecto previsto para 2026 a 2029.
As informações foram avançadas após uma reunião realizada ontem na Assembleia Legislativa para a análise em especialidade da proposta de lei do orçamento de 2026. Em declarações ao Jornal Ou Mun, o presidente da 2.ª Comissão Permanente, Ip Sio Kai, referiu que o projecto está agora em fase de recolha de opiniões, com planos para o Governo iniciar os trabalhos de exploração de solos e concepção inicial no próximo ano, com o orçamento inicial para 2026 a ser projectado em mais de 300 milhões de patacas.
Recorde-se que foram escolhidos dois locais preliminares para construção: o terreno da Avenida Wai Long e a parcela oeste da Zona E1 dos Novos Aterros Urbanos secção ocidental da Zona E1 da Nova Cidade, para o Parque Industrial com o qual o Governo pretende “optimizar o ambiente de inovação tecnológica de Macau e promover o desenvolvimento da indústria tecnológica”.
Em relação a um outro mega-projecto do Governo, a Zona Internacional de Turismo e Cultura Integrados de Macau, o deputado Ip Sio Kai indicou que as despesas serão incorporadas no orçamento do Instituto Cultural para o próximo ano. O Governo explicou que o orçamento não foi incluído no Plano de Investimentos e de Despesas de Desenvolvimento da Administração (PIDDA) uma vez que o projecto “ainda requer mais consultas” para avançar, “poderá envolver um concurso internacional” e “exigirá um período de implementação mais longo”.</description><pubDate>2025-12-02 23:54:53</pubDate></item><item><title>Um terço das empresas da UE na China ponderam desviar produção face a restrições</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/um-terco-das-empresas-da-ue-na-china-ponderam-desviar-producao-face-a-restricoes/</link><description>Mais de um terço das empresas europeias na China estão a considerar desviar parte da cadeia de abastecimento para fora do país asiático, para mitigar o impacto do controlo das exportações implementado por Pequim.

De acordo com um inquérito divulgado na segunda-feira pela Câmara de Comércio da União Europeia na China, 36% das empresas estão a considerar desenvolver capacidade de fornecimento fora da China e 32% planeiam obter ‘inputs’ de outros mercados, enquanto 43% ainda não tomaram uma decisão estratégica.
O inquérito, realizado entre 06 e 24 de novembro com respostas de 131 empresas, revela que a maioria já foi afectada ou espera ser afectada pelas medidas chinesas, que abrangem minerais de terras raras, tecnologias de baterias de lítio, materiais superduros e controlos extraterritoriais sobre produtos que incorporam componentes processados na China.
De acordo com o relatório, o impacto mais imediato é nos prazos de entrega: 40% dos inquiridos indicaram que os procedimentos de aprovação acrescentaram mais de dois meses aos prazos de fornecimento, enquanto outros 34% reportaram atrasos entre um e dois meses.
As dificuldades centram-se no processo de pedido de licença de exportação junto do Ministério do Comércio da China.
Quase 40% queixaram-se da falta de transparência, 21% consideraram os requisitos pouco claros e 40% afirmaram que os pedidos ultrapassaram o limite oficial de processamento de 45 dias estabelecido pelas autoridades.
Algumas empresas manifestaram preocupação com a quantidade de informação sensível que devem fornecer, incluindo a propriedade intelectual.
Os problemas não terminam após a concessão da licença: 42% registaram atrasos adicionais na alfândega e 26% afirmaram que os obstáculos acrescentaram uma semana ou mais ao envio de mercadorias previamente autorizadas.
As interrupções no fornecimento estão a afetar tanto os exportadores com fábricas na China como os produtores europeus que dependem de partes ou equipamentos chineses.
O documento refere que 60% preveem interrupções “moderadas ou significativas” no caso de todos os controlos anunciados estarem totalmente implementados, e 13% temem interrupções totais da produção.
O presidente da Câmara, Jens Eskelund, alerta que as autoridades chinesas “adicionaram incerteza” às operações das empresas europeias, coincidindo com um período de atritos comerciais entre Pequim e Bruxelas.
O vice-presidente da instituição, Stefan Bernhart, recomendou o estabelecimento de um “sistema geral de licenciamento” a curto prazo, que proporcionaria “a tão necessária estabilidade e previsibilidade”.
Em abril, Pequim impôs restrições a várias categorias de elementos de terras raras e derivados, que levaram algumas empresas europeias a interromper temporariamente as suas linhas de produção. Apesar da suspensão parcial de certas medidas após a cimeira de novembro entre a China e os Estados Unidos, parte do regime de controlo permanece activo e continua a afetar as cadeias de abastecimento. Lusa</description><pubDate>2025-12-02 23:53:26</pubDate></item><item><title>Oito artistas em encontro cultural internacional nas Casas da Taipa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/oito-artistas-em-encontro-cultural-internacional-nas-casas-da-taipa/</link><description>A mostra “Narrativa Espiritual – 2025 Exposição Anual de Artes entre a China e os Países de Língua Portuguesa” inaugura na amanhã, 4 de Dezembro, nas Casas da Taipa, reunindo oito artistas de China, Macau, Portugal, Angola, Moçambique e Brasil. A exposição, que integra o 7.º Encontro em Macau – Festival de Artes e Cultura entre a China e os Países de Língua Portuguesa, propõe uma viagem visual inspirada nos viajantes Fernão Mendes Pinto e Xu Xiake.  

No corrente percurso de Macau como plataforma de diálogo cultural entre países do mundo e a China, nasce mais uma iniciativa na relação com a Comunidade de Países de Língua Portuguesa (CPLP), com a inauguração da exposição “Narrativa Espiritual”, que a partir de amanhã ocupará a Galeria de Exposições e a Casa de Nostalgia das Casas da Taipa. A mostra, organizada pelo Instituto Cultural (IC) no âmbito do 7.º Encontro em Macau –  Festival de Artes e Cultura entre a China e os Países de Língua Portuguesa, reúne 28 obras de oito artistas que representam a diversidade criativa do espaço lusófono e chinês.
A curadoria da exposição parte de uma premissa histórica evocativa. A experiência de dois viajantes lendários do século XVI que mediram o mundo com os próprios passos, o português Fernão Mendes Pinto e o chinês Xu Xiake. Tal como estes exploradores transformaram observações em reflexões filosóficas, a exposição propõe uma viagem visual onde a criação artística substitui o deslocamento físico, convidando os visitantes a uma digressão de auto-reflexão e exploração do mundo através da arte.
A selecção de artistas apresenta a pluralidade cultural em diálogo. Da China continental participam Cao Yu e Tong Wenmin, de Macau apresentam-se Wong Hio Chit e Cosmo Wong, Portugal está representado por Carla Cabanas, Angola por Délio Jasse, Moçambique por Eugénia Mussa e o Brasil por Juliana Matsumura. A diversidade de suportes – pintura, escultura, vídeo e instalação – cria um mosaico de expressões que abandona as fronteiras geográficas e linguísticas, juntando as diferentes culturas por baixo de um mesmo tema, a viagem.
A exposição funcionará como um microcosmo do festival mais amplo, que transforma Macau num ponto de encontro global. A localização nas Casas da Taipa, espaço histórico que já testemunhou múltiplas transformações do território, acrescenta uma camada de significado à proposta curatorial, estabelecendo um diálogo paralelo entre património arquitectónico e a arte contemporânea.
Durante o mês de Dezembro, a exposição oferecerá visitas guiadas em cantonense, pelas 15h00, e mandarim, às 16h00, aos sábados, domingos, feriados e nos dias 23 e 26 do mês referente, facilitando o acesso de diferentes públicos à proposta conceptual. A entrada livre e o horário alargado, diariamente das 10h00 às 19h00, com última entrada às 18h30, dão um acesso facilitado ao público interessado.
A exposição “Narrativa Espiritual” inaugura amanhã às 18h30, e permanecerá patente até 1 de Março de 2026, aberta todos os dias, menos às segundas-feiras. A exposição representa a continuidade de um programa anual que, através do IC, tem vindo a fortalecer os laços artísticos entre a China e os países de língua portuguesa, defendem os organizadores.</description><pubDate /></item><item><title>Estabelecimento prisional conta com diminuição tanto de reclusos como de guardas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/estabelecimento-prisional-conta-com-diminuicao-tanto-de-reclusos-como-de-guardas/</link><description>O Estabelecimento Prisional de Coloane contou com menos reclusos até ao final do ano 2024, sendo a diminuição verificada também no número de guardas. Os reclusos eram 1.326, enquanto os guardas prisionais totalizavam 619 após uma perda de recursos humanos durante dois anos consecutivos. Um relatório da Direcção dos Serviços Correccionais revelou ainda que existem dez jovens delinquentes nos diversos centros do organismo.
O número de reclusos no Estabelecimento Prisional de Coloane viu no ano passado um decréscimo ligeiro de 2,14% em termos anuais, passando de 1.355 para 1.326. Segundo os dados revelados no relatório anual de 2024 da Direcção dos Serviços Correccionais (DSC) recentemente publicado, além da diminuição de reclusos, o número de guardas prisionais testemunhou igualmente uma quebra durante dois anos consecutivos.
Segundo o documento, entre os reclusos, 1.093 (82,4%) foram reclusos condenados, que contava com 899 (82%) homens e 194 (18%) mulheres. Os restantes 233 estavam em prisão preventiva, cuja maioria eram homens (84%).
Em relação à faixa etária dos condenados, 411 tinham entre 31 e 40 anos, e 254 estavam na faixa dos 41 aos 50. 186 tinham idades compreendidas entre os 21 e os 30 e 170 pertenciam ao grupo dos 51 aos 60 anos.
A DSC avançou ainda que quase metade dos reclusos, quer condenados quer preventivos, são residentes do interior da China, com 597 pessoas (45%). Encontravam-se ainda na prisão 464 residentes de Macau (34%) e 158 cidadãos dos países estrangeiros.
O relatório apontou ainda que os reclusos condenados que foram enviados para a prisão poderiam estar envolvidos em mais do que um crime. Entre mais de dois mil crimes praticados pelos reclusos condenados em 2024, a “burla” liderava a análise, com o número a atingir 408. Seguiram-se os crimes “tráfico ilícito de estupefacientes e de substâncias psicotrópicas” (281), “auxílio” (135), “furto” (121), “empréstimo ilegal/usura para jogo/usura para jogo e exigência ou aceitação de documentos/usura” (104) e “falsificação de documento” (97).
Além disso, 51 crimes estavam relacionados com a “ofensa à integridade física/maus tratos ou sobrecarga de menores, incapazes ou cônjuge”, 42 envolveram “associação ou sociedade secreta/associação criminosa” e 30 de “corrupção passiva para acto ilícito/corrupção activa”. Já o “homicídio” verificou-se em 29 crimes condenados em 2024.
Contrariamente aos balanços dos últimos anos, o relatório mais recente não adiantou o número de reclusos que foram transferidos para o exterior para cumprir a pena que lhe foi imposta, nem análise de distribuição de reclusos por grau de escolaridade.
As estatísticas mostram que o número de reclusos permanece inferior a 1.400 desde 2022, valor menor comparativamente aos 1.520 registados em 2021 e 1.548 em 2020. Os números, entretanto, estão longe da capacidade máxima da actual prisão, inaugurada no ano passado, com espaço para um total de 2.700 reclusos.
Já o número de guardas prisionais mantém uma tendência de redução. A DSC tinha 619 guardas prisionais até ao final do ano passado, depois de 10 guardas terem cessado funções e dois se terem reformado. Ao mesmo tempo, não foi registado nenhum ingresso de guardas em 2024. Foi o segundo ano em que se verificou uma perda na equipa de guardas prisionais, sendo que em 2022 havia 648 guardas. Na DSC existiam ainda 270 trabalhadores civis.
DEZ JOVENS DELINQUENTES
 
O presente documento revelou ainda a situação geral do Instituto de Menores, o qual contava, no ano passado, com dez jovens delinquentes, todos do sexo masculino e residentes de Macau. Sete encontravam-se no Centro de Educação e Formação e três no Centro Educativo. No que diz respeito à distribuição etária, três jovens tinham 16 anos, enquanto os grupos de 15 anos e de 17 anos tinham, respectivamente, dois jovens. Os três restantes tinham, respectivamente, 13, 14 e 18 anos.
Os crimes sexuais destacaram-se no número de crimes praticados pelos jovens no ano transacto. O “abuso sexual de crianças” contou com três crimes cometidos, a “importunação sexual” e o “abuso sexual de pessoa incapaz de resistência” levaram, respectivamente, a dois crimes. Os outros casos de delinquência juvenil envolveram os crimes de “furto qualificado”, “burla em valor elevado”, “evasão”, “extorsão”, “ofensa simples à integridade física” e “pornografia de menores”.
REINSERÇÃO DOS RECLUSOS
 
Cheng Fong Meng, director da DSC, reafirmou no prefácio do relatório os esforços do organismo na reintegração social dos reclusos e jovens, assegurando ter colaborado com diversas entidades para lançar programas de aconselhamento, educação e formação profissional, bem como outras medidas para “divulgar o espírito solidário e inclusivo, apelando à sociedade para acolher, apoiar e ajudar os reclusos e jovens internados na reconstrução das suas vidas”, frisou no relatório.
No ano lectivo 2023/2024, um total de 43 reclusos do Estabelecimento Prisional de Coloane frequentou os programas dos ensinos primário e secundário-geral recorrentes, 27 participaram em cursos oferecidos pelas instituições de ensino terciário ou superiores locais e 16 participaram em cursos à distância oferecidos pela Escola de Estudos Contínuos e Profissionais da Universidade Chinesa de Hong Kong.
No que diz respeito à formação em técnicas profissionais, no Estabelecimento Prisional de Coloane existem 16 tipos de formação profissional, nomeadamente, tipografia, serralharia, carpintaria, artesanato, cozinha, padaria/pastelaria, lavandaria, engenharia e manutenção, reparação eléctrica e de canalização de água e reparação de automóveis, espalhados em 20 oficinas. A formação vocacional da DSC registou a participação de 582 reclusos ao longo do ano passado.
A DSC, além disso, organiza com o Instituto de Acção Social o “Plano de Emprego Pré-Libertação para os Reclusos” que visa ajudar os reclusos a obterem oportunidades de emprego e reinserirem-se na sociedade após a libertação.
Em 2024 foram realizadas cinco sessões de entrevistas online com 12 “empresas generosas” a oferecerem empregos em 11 áreas, incluindo administrativo de escritório, cozinheiro, coordenador de actividades e trabalhador de construção, entre outros. Segundo as autoridades, dos 57 reclusos prestes a completar a sua pena de prisão que participaram nas entrevistas, 33 foram contratados com sucesso.
PEDIDO DE APOIO PSICOLÓGICO DO PESSOAL AUMENTOU
 
A DSC salienta também no relatório que tem vindo a prestar o serviço de apoio psicológico aos trabalhadores e seus familiares, no âmbito de “alívio de temores e na resolução dos problemas emocionais, assegurando a saúde física e psicológica dos mesmos”.
Em 2024, foram registados 29 utentes do referido serviço, dos quais eram 25 trabalhadores e quatro familiares. Constatou-se assim um aumento de mais do dobro no número de pedidos de ajuda por parte dos trabalhadores da DSC face ao ano anterior. Foram 12 pedidos de apoio oriundos dos trabalhadores em 2023 e passaram a ser 25 no ano passado.
Segundo o organismo, do total, 55% foram pedidos de consulta por iniciativa própria e os restantes por encaminhamento do superior hierárquico. As principais razões para receber o aconselhamento foram “problemas emocionais” (42%), “pressão no trabalho” (24%), “outros” (16%), “problemas no relacionamento” (6%), “relação interpessoal” (4%), “planeamento da carreira” (4%), “pressão financeira” (2%) e “problemas de parentalidade” (2%).</description><pubDate>2025-12-02 23:59:55</pubDate></item><item><title>Número de mortos na Indonésia devido a inundações sobe para 631</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/numero-de-mortos-na-indonesia-devido-a-inundacoes-sobe-para-631/</link><description>O número de mortos na sequência das inundações e deslizamentos de terras que atingiram a Indonésia subiu para 631, com um milhão de desalojados, segundo um balanço divulgado ontem pela Agência Nacional de Gestão de Desastres indonésia.

Além disso, 472 pessoas continuam desaparecidas e 2.600 ficaram feridas em três províncias da ilha de Sumatra, que tem uma população de mais de 20 milhões, acrescentou a agência.
De acordo com a agência, mais de 3,3 milhões de pessoas foram afetadas pelas inundações e um milhão foram retiradas das suas habitações para abrigos temporários.
Mais de 1.200 pessoas morreram nas inundações e deslizamentos de terras que atingiram na semana passada a Indonésia, Sri Lanka e Tailândia, e centenas de pessoas continuam desaparecidas.
Na Indonésia, a prioridade imediata é levar ajuda e alimentos a áreas completamente isoladas e, por vezes, apenas acessíveis por via aérea ou marítima.
O Presidente indonésio, Prabowo Subianto, prometeu na segunda-feira reconstruir as infraestruturas destruídas durante uma visita às áreas afectadas, com estradas danificadas e linhas de comunicação interrompidas. “Precisamos de enfrentar as mudanças climáticas de forma eficaz”, disse Prabowo aos jornalistas, lembrando que os governos locais “devem assumir um papel significativo na protecção do ambiente e na preparação para as condições meteorológicas”.
O relatório da agência de gestão de desastres indica ainda que quase nove mil casas foram danificadas, incluindo cerca de 3.500 completamente destruídas, assim como pelo menos 322 escolas e 277 pontes.
Os prejuízos nas áreas devastadas foram estimados em quatro mil milhões de dólares até segunda-feira, quando as águas das cheias, ligadas às chuvas torrenciais das monções e a um ciclone tropical atípico que atingiu a Indonésia, começaram a recuar em algumas zonas.
As autoridades do Sri Lanka afirmaram que as equipas de resgate estavam à procura de 352 pessoas desaparecidas, com 390 vítimas mortais já confirmadas. Cerca de 218 mil pessoas encontram-se em abrigos temporários após terem sido atingidas pelas chuvas torrenciais que provocaram deslizamentos de terra, principalmente na região montanhosa central, onde se cultiva chá.
Na Tailândia, onde pelo menos 176 pessoas morreram, os primeiros pagamentos de indemnização estavam previstos para segunda-feira, começando com 239 milhões de baht (6,43 milhões de euros) para 26 mil pessoas, disse o porta-voz do Governo, Siripong Angkasakulkiat.
O Governo de Timor-Leste manifestou ontem solidariedade com a Indonésia, Sri Lanka, Tailândia e Malásia. Num comunicado divulgado à imprensa, o primeiro-ministro timorense, Xanana Gusmão, expressa “profundo pesar e solidariedade às populações” daqueles países, que “sofrem na sequência das recentes tempestades tropicais extremas”. “A perda de vidas humanas e o deslocamento de populações são trágicos e tão dolorosos. Estamos profundamente consternados com a dimensão desta tragédia, e as imagens de inundações generalizadas e de comunidades deslocadas têm sido recebidas com grande tristeza em Timor-Leste”, salienta Xanana Gusmão.
O Governo português também reagiu e manifestou pesar pelas vítimas das cheias e apresentou toda a solidariedade às populações afetadas e às autoridades dos países. “O Governo português exprime profundo pesar pelas vítimas das devastadoras cheias que atingem o sul da Ásia, designadamente a Indonésia, a Tailândia, a Malásia e o Sri Lanka. Toda a solidariedade às populações afectadas e às autoridades destes países amigos”, segundo uma nota divulgada ontem pelo Ministério dos Negócios Estrangeiros na rede social Facebook. Lusa</description><pubDate>2025-12-02 23:52:53</pubDate></item><item><title>Ogier iguala Loeb em final inédito na Arábia Saudita</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/ogier-iguala-loeb-em-final-inedito-na-arabia-saudita/</link><description>Rali no Médio Oriente teve de tudo. Sébastien Ogier conquistou nono título de campeão do mundo de ralis e já prometeu que vai tentar ultrapassar o compatriota Sébastien Loeb. Thierry Neuville estreou-se a vencer em 2025 e Elfyn Evans voltou a ‘morrer na praia’.

A estreia do WRC nas areias da Arábia Saudita prometia e não desiludiu. Sébastien Ogier e Elfyn Evans entraram para a última ronda do Campeonato do Mundo de Ralis separados por apenas três pontos, com vantagem para galês. Mas a lotaria do deserto sorriu ao francês. Foi mais consistente, terminou no pódio e beneficiou dos azares dos companheiros de equipa na Toyota que ainda lutavam pelo campeonato: Evans ficou em sexto. Kalle Rovanperä terminou em sétimo. O resultado permitiu a Ogier conquistar o seu nono título mundial, igualando a marca do compatriota Sébastien Loeb, uma das lendas da modalidade.
É mais um capítulo para a novela de quem é o maior de sempre. Parte da crítica atribui essa distinção a Ogier, uma vez que este nono campeonato foi conquistado numa temporada que nem sequer cumpriu a ‘full-time’. O gaulês conquistou seis vitórias em apenas 11 das 14 provas, uma consistência muito acima da média para o piloto de 42 anos. Há outros dois fatores a ter em conta. Enquanto Loeb alcançou nove títulos consecutivos (2004 a 2012), fê-lo apenas ao serviço da Citroën, numa altura em que o fabricante francês dominava a modalidade. Ogier foi campeão em fases distintas da carreira, ao volante de três marcas diferentes: Volkswagen, Ford M-Sport e Toyota. No próximo ano voltará em ‘part-time’, para tentar fazer o que ainda não foi feito.
“Que temporada”, desabafou no final Ogier, que faz dupla com o navegador Vincent Landais. “Uma grande luta com o Elfyn e com o Scotty (Martin). Levaram-nos ao limite até à última especial do ano. Foi uma época de sucesso para toda a equipa, estou muito orgulhoso por fazer parte desta família”, acrescentou o francês, pouco depois de cruzar a meta no terceiro lugar do Rali da Arábia Saudita.
“A verdade é que esta temporada foi inacreditável. Uma forma incrível. 11 ralis, 10 vezes no pódio e seis vitórias. Nunca foi uma obsessão chegar aos nove títulos, mas juntar-me ao Loeb nos recordes da FIA faz-me sentir nas nuvens”, rematou.
Ogier mostrava um sorriso rasgado assim que cortou a meta. Tinha uma bandeira preparada, a tricolor com o número 9. Mas nada esteve garantido ao longo de um fim de semana de prova que se revelou muito duro. O Rali da Arábia Saudita levou pilotos e máquinas ao limite. Houve drama, acidentes e furos em quase todas as 17 especiais, repletas de areia e de montanhas rochosas, com pedras bem afiadas. Nunca o WRC esteve tão perto das agruras do Dakar. Bem pode dizer-se que a prova saudita roubou a honra de evento mais difícil da temporada ao Rali do Quénia.

Areia e muita pedra no rali mais difícil do ano

Ogier foi para a estrada com os tais três pontos de desvantagem para Elfyn Evans. O francês ainda chegou a afirmar que as condições no deserto iriam tornar a decisão injusta, apontando para o ‘jackpot’ relacionado com os furos, uma preocupação partilhada por Evans e Rovanperä. A imprevisibilidade prometia espetáculo extra e não desiludiu, além das maravilhosas imagens de carros de rali em pleno deserto.
“Finalmente… um sorriso”, respirou de alívio Ogier. “Quando falo assim não estou propriamente a fazer-me um favor porque abro a porta aos críticos que dizem que estou a queixar-me. Mas não estou a pensar em mim. Estou a pensar na modalidade. Não é aceitável que alguns dos melhores pilotos que se mantiveram na luta pelo título até ao final tenham ficado tão para trás. Talvez os fãs de rali compreendam, mas se queremos uma audiência maior temos de mudar as regras. Ninguém percebe”, criticou.
“Mas agora posso sorrir. Porque havia muitos parâmetros impossíveis de controlar, sempre detestei isso. Faço sempre o melhor para tentar controlar tudo o que está ao meu alcance, até penso que tivemos uma abordagem muito inteligente relação ao ritmo e ao risco, mas bastava uma pedra para deitar tudo por terra. Valeu-nos a sorte dos campeões”, sublinhou ainda o gaulês.
Mas foi mais do que sorte. Ogier também sofreu furos. Os pneus Hankook revelaram-se presa fácil para as agruras do deserto. Mas optou por não parar em determinados momentos, arriscando a delaminação total da borracha e consequentemente da carroçaria. Uma estratégia de sobrevivência e de risco que deu frutos.
Evans teve de abrir a estrada no primeiro dia, tarefa que se revelou especialmente difícil nas especiais sauditas. Chegou a perder mais de 10 segundos por troço, tendo admitido, no entanto, que estava a andar com cautela. Andaram quase sempre os dois, juntamente com Rovanperä, na segunda metade da tabela, mas sempre com o francês a controlar os companheiros de equipa.
Evans ainda tentou um ‘tudo-ou-nada’ no derradeiro dia, venceu a ‘Wolf Power Stage’, mas já era tarde. Ogier tinha subido progressivamente na classificação até chegar ao pódio, atrás dos Hyundai de Thierry Neuville e de Adrien Fourmaux. Não foi tudo conquistado com suor, também beneficiou dos azares alheios, nomeadamente do letão Martins Sesks (M-Sport Ford) e do japonês Takamoto Katsuta (Toyota).
“Foi difícil. Furámos logo na sexta-feira, mas aconteceu o mesmo aos outros, são as regras do jogo. Vivemos a competição com muita intensidade, queremos sempre mais, ainda não foi desta”, desabafou Evans. Um final inglório para o galês que liderou durante quase todo o campeonato. É a quinta vez que acaba a temporada como vice-campeão!
O Rali da Arábia Saudita teve armadilhas para toda a gente, mas Ogier revelou fibra de campeão. Conquistar o título numa temporada em que não disputou três ralis – por questões familiares – talvez seja impensável. Mas o francês já provou que há pouco coisa que não consiga fazer ao volante de um carro de rali.

Neuville salva época

Thierry Neuville não era um dos favoritos das casas de apostas à entrada para o Rali da Arábia Saudita. O campeão de 2024 chegou ao Médio Oriente sem vencer qualquer prova em 2025. Também ele beneficiou do azar da concorrência. Adrien Fourmaux (Hyundai), Ott Tänak (Hyundai), Martins Sesks (Ford) e Sami Pajari (Toyota) deram luta, mas foram derrotados… pelos furos. Neuville só agarrou a liderança na especial 15. E perante a catástrofe que se abateu sobre Martins Sesks. O jovem letão estava a fazer uma prova espetacular ao volante do seu Ford Puma quando sofreu dois furos e um problema de motor.
“Estou feliz, pelo menos pela estatística. Venci sempre alguma prova nos últimos 10 anos. A vitória era importante, mas mais importante para a equipa foi a dobradinha, com o Adrien”, afirmou Neuville. “Foi uma época muito desafiante, cheguei a perder a fé e o espírito de luta. Mas agora a perspetiva é melhor. Há sinais positivos”.

Tänak e Rovanperä despedem-se do WRC

Com as saídas confirmadas de Ott Tänak e de Kalle Rovanperä, o WRC precisa de sangue novo. Tänak anunciou uma pausa e Rovanperä vai iniciar um percurso nos monolugares com o objetivo de chegar à Formula 1. Oliver Solberg (campeão do WRC2) está confirmado na Toyota para a vaga do finlandês. A Toyota é de resto a única equipa que tem a equipa definida para a próxima temporada. A Hyundai terá de arranjar um substituto para Tänak. Joshua McErlean e Grégoire Munster ainda não estão confirmados a cem por cento na M-Sport. E é difícil ignorar como ambos foram eclipsados por Martins Sesks no deserto saudita. Os contactos entre equipas e pilotos estão em marcha, tendo já em vista a primeira prova da época de 2026, o Rali de Monte-Carlo, agendado para o final de Janeiro. Está aberta a época de transferências.</description><pubDate>2025-12-02 23:51:21</pubDate></item><item><title>Congresso da APAVT em Macau atrai mil representantes da indústria turística</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/congresso-da-apavt-em-macau-atrai-mil-representantes-da-industria-turistica/</link><description>O 50.º Congresso da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT) inaugurou-se ontem em Macau, cuja cerimónia de abertura atraiu cerca de mil representantes da indústria turística e órgãos de comunicação social internacionais. A Direcção dos Serviços de Turismo espera expandir as fontes de visitantes internacionais através do evento.

Realizou-se ontem em Macau a cerimónia de abertura do 50.º Congresso da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT), sendo a sexta vez que o território acolhe a reunião anual da indústria turística portuguesa em mais de quatro décadas. O evento, que decorreu no Galaxy International Convention Center, atraiu cerca de 1.000 representantes da indústria turística e órgãos de comunicação social de todas as partes do mundo.
Helena de Senna Fernandes, directora dos Serviços de Turismo (DST), no seu discurso na cerimónia de abertura, destacou que o posicionamento do desenvolvimento de Macau como ‘um centro, uma plataforma’ cria um novo enquadramento para as relações com a indústria turística portuguesa continuarem a evoluir.
A responsável convidou ainda os operadores turísticos portugueses a experienciarem as ofertas de Macau enquanto destino de viagem, e a explorar oportunidades de parceria com homólogos de Macau e do interior da China para expandir viagens multi-destinos.
Segundo a DST, o regresso do congresso da APAVT à RAEM providenciará ao sector de turismo de Portugal uma actualização sobre os desenvolvimentos como um centro mundial de turismo e lazer, “mostrará as vantagens singulares do destino como plataforma internacional, ajudando na expansão das fontes de visitantes internacionais e na promoção do desenvolvimento da diversificação da economia de turismo”, realçou.
O congresso tem programa de três dias de apresentações temáticas e sessões de debate apresentadas por cerca de 20 oradores especialistas em turismo e inovação dos sectores público e privado que se debruçarão sobre temas quentes do turismo de Portugal, impacto da inteligência artificial, entre outros. Operadores turísticos portugueses terão também a oportunidade de realizar contactos de negócios com homólogos de Macau e do interior da China na sessão China-Portugal Networking agendada para hoje.
Durante o congresso, os operadores portugueses, além de experienciarem algumas das novas infra-estruturas e espectáculos residentes de Macau, também terão viagens pós-congresso, incluindo uma visita de familiarização à Zona de Cooperação Aprofundada em Hengiqn, a par com passeios organizados pelo Ministério da Cultura e Turismo da China a Shenzhen, Xiamen e Guiyang, para dar a sentir o potencial de cooperação no desenvolvimento de itinerários multi-destinos, tendo como alvo viajantes portugueses.</description><pubDate>2025-12-02 23:57:12</pubDate></item><item><title>Hong Kong anuncia investigação independente a incêndio e mantém eleições</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/hong-kong-anuncia-investigacao-independente-a-incendio-e-mantem-eleicoes/</link><description>O Governo de Hong Kong anunciou ontem uma investigação independente para apurar as causas do incêndio que matou pelo menos 156 pessoas, além de indicar que as eleições legislativas “serão realizadas como previsto” no domingo.

O Chefe do Executivo de Hong Kong, John Lee, anunciou a criação de uma comissão independente, presidida por um juiz para investigar “até o fim” o incêndio que deflagrou, na quarta-feira, no complexo residencial Wang Fuk Court, no norte da região semiautónoma, enquanto continuam as buscas por quase 40 desaparecidos. Esta comissão vai determinar, de acordo com o dirigente, as causas do incidente e propor alterações estruturais. “Os culpados serão responsabilizados independentemente da sua posição”, assegurou.
O incêndio levou já à detenção de mais de uma dezena de pessoas por alegado homicídio por negligência, numa investigação que aponta para irregularidades nas obras de manutenção, que estavam em curso no complexo de habitação pública.
Os exames periciais efectuados a 20 amostras de rede utilizada no exterior, recolhida a diferentes alturas, detetaram que sete delas não cumpriam as normas de resistência ao fogo.
O material aprovado só foi instalado nos pisos térreos para evitar controlos após a passagem do supertufão Ragasa, em julho.
Paralelamente, pelo menos três pessoas foram detidas desde sábado por alegadas infrações contra a segurança nacional: um estudante universitário de 22 anos que lançou uma petição com mais de 10 mil assinaturas a apelar para uma investigação independente, o antigo conselheiro distrital Kenneth Cheung e um voluntário, todos acusados de “explorar a tragédia para incitar ao ódio e criar instabilidade”.
O gabinete de protecção da segurança nacional advertiu que este tipo de comportamento “será punido sem piedade”.
Antes da reunião semanal do Conselho Executivo, John Lee afirmou ainda que os futuros deputados do Conselho Legislativo (LegCo) vão ser “parceiros fundamentais” na supervisão da afetação de fundos públicos e na revisão das políticas para evitar novas catástrofes em Hong Kong.
Manter a data das eleições legislativas, que o Governo ponderou adiar, “é respeitar a ordem constitucional e o Estado de direito”, insistiu o governante, antes de avisar que “qualquer tentativa de sabotagem ou de exploração política da tragédia será vigorosamente perseguida”. “Precisamos de construir uma Hong Kong melhor. A justiça será feita. É uma tragédia, sim, precisamos de uma reforma, identificámos as falhas, temos de agir com firmeza para pedir contas aos responsáveis, vamos reformar todo o sistema de reabilitação de edifícios, vamos fazer tudo o que for possível”, afirmou.
O dirigente apontou ainda que “os incêndios acontecem em todas as cidades e que Hong Kong tudo fará para os evitar”.
Dos 90 lugares no LegCo, apenas 20 são eleitos por sufrágio universal direto em círculos geográficos (51 candidatos), 30 são eleitos por distintos sectores de atividade (60 candidatos) e os restantes 40 designados por um colégio eleitoral (50 candidatos), um órgão cujos 1.500 membros são, na maioria, simpatizantes de Pequim.
Após o recorde de baixa participação de 30,2% nas eleições de 2021 – as primeiras após a reforma eleitoral imposta por Pequim – as autoridades lançaram uma campanha para aumentar a participação dos eleitores, embora todos os eventos públicos tenham sido suspensos a partir de quinta-feira passada devido ao incêndio.

ONG pede para não reprimirem críticas 

A Human Rights Watch (HRW) apelou ontem às autoridades de Hong Kong para pararem de “reprimir críticas” e instaurarem uma investigação, na sequência do incêndio que matou, na semana passada, pelo menos 156 pessoas. “O Governo de Hong Kong deve garantir uma investigação transparente e a responsabilização por actos ilícitos relacionados ao incêndio residencial que matou pelo menos 156 pessoas e feriu 79″, defendeu ontem a organização não-governamental (ONG). “É extremamente importante não tratar como criminosos aqueles que exigem respostas pelo trágico incêndio”, continuou, notando que tem havido crescentes exigências para que o Governo preste contas sobre o sucedido.
No comunicado, lê-se ainda que os residentes do Wang Fuk Court já tinham protestado contra a contratação de uma empresa de manutenção “com um histórico de má execução, alegando manipulação de licitações e corrupção”. Estes já tinham apresentado reclamações de segurança, incluindo sobre os materiais de construção, “que as autoridades ignoraram”, lê-se ainda no comunicado, que cita ‘media’ locais. “As autoridades de Hong Kong reprimiram críticas pacíficas e iniciativas populares”, indica-se na nota, lembrando que, na sexta-feira, centenas de pessoas se reuniram perto do complexo para distribuir ajuda às vítimas.
No entanto, aponta a ONG, à medida que a iniciativa ganhou popularidade, “o governo enviou a polícia, exigiu que os voluntários se retirassem e mandou trabalhadores do Governo assumirem o controlo do local”. Lusa</description><pubDate>2025-12-02 23:53:30</pubDate></item><item><title>Turismo de Portugal garante que sector está a entrar em crescimento sustentável</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/turismo-de-portugal-garante-que-sector-esta-a-entrar-em-crescimento-sustentavel/</link><description>O presidente da Confederação do Turismo de Portugal (CTP) admite que o sector está a entrar numa fase de crescimento sustentável, após anos recorde, com um 2025 mais dependente dos turistas nacionais, mas com estrangeiros a criarem mais valor.

Francisco Calheiros, que falava na abertura do 50.º Congresso Nacional da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT), que começou ontem em Macau e se prolonga até quinta-feira, começou por considerar que se vive “mais um ano turístico positivo” em Portugal. “Se os primeiros meses já o anteviam, os dados já conhecidos do verão assim o confirmam. Mas não nos iludamos, estamos a entrar numa fase de crescimento sustentável. Não há estagnação, claro que não, mas há sim uma maior estabilidade. Algo que já se antevia, depois de crescimentos muito fortes nos anos pós-pandemia”.
Segundo o INE, o sector do alojamento turístico registou 10,5 milhões de hóspedes e 28,6 milhões de dormidas em junho, julho e agosto, registando-se crescimentos de 2,2% no número de hóspedes e 2% nas dormidas face ao Verão do ano passado. “São aumentos? Sim são, mas não crescimentos ao nível dos que assistimos nos últimos anos”, lembrou. “Mas o Turismo continua a gerar mais valor. Em termos gerais e no seguimento do que vem sendo habitual nos últimos anos, os proveitos totais em junho, julho e agosto atingiram 2,7 mil milhões de euros, um aumento 7,4% em relação à época alta do verão do ano passado”, citou.
Em 28 de novembro, o Instituto Nacional de Estatística (INE) anunciou que o alojamento turístico teve proveitos de 691,2 milhões de euros em outubro, uma subida homóloga de 7,3%, com as dormidas de não residentes de novo a subir após dois meses em queda.
Segundo as estatísticas rápidas da atividade turística, divulgadas pelo INE naquele dia, o sector do alojamento turístico registou 3,1 milhões de hóspedes (+3,8%2) e 7,7 milhões de dormidas (+2,4%) em outubro, gerando 691,2 milhões de euros de proveitos totais e 521,5 milhões de euros de proveitos de aposento, correspondendo a subidas de 7,3% e 6,1% face a outubro do ano anterior.
O INE salientou ainda que em outubro o crescimento do número de dormidas resultou tanto do aumento das dormidas de residentes, que subiram 6,4%, atingindo dois milhões, como das dormidas de não residentes, que aumentaram 1,1%, após dois meses a diminuir, totalizando 5,8 milhões.
Estes comportamentos – que têm sido constantes ao longo do ano – mereceram, assim, destaque por parte da confederação que agrega as várias atividades do sector. “Deixem-me aqui destacar um dado muito significativo: As dormidas de residentes aumentaram 5,5% este verão, ultrapassando nove milhões. Destes dados retiram-se duas conclusões e um alerta. Os turistas portugueses estão a crescer e deles depende muito o crescimento do turismo este ano. As dormidas têm um crescimento menor em relação a outros anos, mas os turistas que recebemos criam mais valor, já que gastam mais e contribuem para um turismo de maior qualidade”, frisou o presidente da CTP.
Francisco Calheiros voltou a apelar para o que considera ser um grande obstáculo ao crescimento no Turismo: o avanço do novo aeroporto de Lisboa. “Há decisões estratégicas que têm de ser tomadas e há que colocar em prática, com rapidez, medidas essenciais para que o Turismo em Portugal continue a ser uma atividade dinâmica, com grande capacidade de gerar valor em praticamente todas as regiões do País. Desde logo e como referi, há a urgência do novo aeroporto. Que os dados do Turismo façam pensar o Governo, e que se equacione que é preciso urgentemente decidir sobre uma alternativa intermédia ao aeroporto em Alcochete. Ainda vamos muito a tempo.”, reiterou.

Reforma laboral deve ser construída com consenso, transparência e equilíbrio 

O presidente da Confederação do Turismo de Portugal (CTP) defendeu ontem que a reforma laboral seja construída com consenso, transparência e equilíbrio, voltando a criticar a greve geral que diz ser “extemporânea e desproporcionada”.
“A revisão da legislação laboral em discussão no âmbito do denominado ‘Trabalho XXI’ reveste-se de uma importância decisiva para o futuro do emprego e da competitividade em Portugal”, começou por reiterar Francisco Calheiros, acrescentando que “é uma reforma muito positiva e equilibrada”.
O presidente da CTP, um parceiro social, falava no discurso inaugural do 50.º Congresso Nacional da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT), que começou ontem em Macau, até quinta-feira. “Para o sector do Turismo, em particular, é fundamental que a lei laboral assegure simultaneamente a necessária proteção aos trabalhadores e a flexibilidade indispensável às empresas, tendo em conta a natureza sazonal e cíclica da atividade”, considerou ainda.
As alterações previstas na proposta – designada ‘Trabalho XXI’ e que o Governo apresentou em 24 de julho como uma revisão profunda da legislação laboral – visam desde a área da parentalidade (com alterações nas licenças parentais, amamentação e luto gestacional) ao trabalho flexível, banco de horas, formação nas empresas ou período experimental dos contratos de trabalho, prevendo ainda um alargamento dos setores que passam a estar abrangidos por serviços mínimos em caso de greve.
“A Confederação do Turismo de Portugal considera que esta reforma deve ser construída com consenso, transparência e equilíbrio, evitando retrocessos ideológicos, como no passado recente e que agora obrigam a uma reforma mais abrangente e disruptiva”, frisou Francisco Calheiros, perante uma plateia de mais de mil congressistas, reunidos para debater o futuro do sector do turismo. Por isso, a CTP considera “ser extemporânea e desproporcionada a convocação de uma greve geral anunciada pelas centrais sindicais CGTP e UGT”, reiterou Calheiros.
A CGTP e a UGT decidiram convocar uma greve geral para 11 de dezembro, em resposta ao anteprojeto de lei da reforma da legislação laboral, apresentado pelo Governo. A última vez que as duas centrais sindicais convocaram uma greve geral conjunta foi há mais de dez anos, na altura da ‘troika’. “A greve é um direito constitucionalmente consagrado, mas deve ser exercido com responsabilidade e proporcionalidade e apenas quando estiverem esgotadas as vias de diálogo. Neste momento, o processo negocial está em curso, por isso, não é razoável paralisar o país sem sequer se conhecer o resultado das negociações”, disse.
Francisco Calheiros garantiu que a CTP pretende “continuar a zelar” por que seja possível ter “uma legislação laboral clara, moderna e adaptada ao contexto económico internacional, que permitirá ao Turismo atrair mais talento, criar empregos sustentáveis e reforçar a sua posição enquanto motor da economia nacional”.
Em 26 de novembro, a ministra do Trabalho, Rosário Palma Ramalho, disse estar convicta de que a greve geral vai mesmo avançar, mas classificou a paralisação como “inoportuna”, sublinhando que deve ser uma solução de último recurso, uma vez que é “um instituto danoso”. No dia seguinte, a CGTP afirmou, em Lisboa, que “é objetivo do Governo” enviar ao parlamento a discussão do projeto de reforma laboral, enquanto a UGT avisou que um acordo não é certo. Lusa</description><pubDate>2025-12-02 23:55:35</pubDate></item><item><title>Casino Fortuna fecha portas a 9 de Dezembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/casino-fortuna-fecha-portas-a-9-de-dezembro/</link><description>A SJM Resorts anunciou ontem que vai encerrar, na próxima terça-feira, o ‘casino-satélite’ Fortuna e que todos os funcionários locais directamente contratados pela empresa têm emprego garantido.

“O Casino Fortuna vai cessar oficialmente operações às 23:59 de terça-feira, 9 de Dezembro de 2025. Todas as mesas e máquinas de jogo actualmente em funcionamento no local vão ser transferidas para outros casinos operados directamente pela empresa”, lê-se num comunicado da SJM Resorts.
Os clientes que possuírem fichas, depósitos ou descontos em dinheiro acumulados no Casino Fortuna que não tenham sido resgatados após o seu encerramento poderão visitar outros casinos operados pela SJM Resorts a partir de 10 de Dezembro de 2025 para acordos de acompanhamento, referiu a empresa, garantindo que “todos os direitos dos clientes sejam devidamente honrados”.
Notando que atribui “grande importância à protecção do emprego local”, a empresa indicou ontem ainda que “todos os funcionários locais empregados pela SJM” vão continuar a trabalhar e “ser transferidos para outros casinos da empresa para desempenhar funções relacionadas com o jogo, de acordo com as necessidades operacionais”.
Já os funcionários locais que não foram contratados directamente pela SJM Resorts “são convidados a candidatarem-se a vagas relacionadas” dentro do grupo, “com prioridade para contratação” e com condições iguais às que tinham, lê-se ainda no comunicado. No que diz respeito aos 553 funcionários do Fortuna, a Direcção de Inspeção e Coordenação de Jogos (DICJ) garantiu, numa nota à imprensa, que vai manter a comunicação com a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, para assegurar o cumprimento das garantias dadas pela SJM, nomeadamente “a recolocação de todos os respetivos trabalhadores”.
Três das seis concessionárias de jogo a operar em Macau – SJM, Galaxy e Melco – comunicaram às autoridades que, até 31 de Dezembro, vão terminar a exploração de 11 ‘casinos-satélite’, anunciou em Junho o Governo. Os ‘casinos-satélite’, sob a alçada destas concessionárias, são geridos por outras empresas.
Quando a legislação que regula os casinos foi alterada, em 2022, estabeleceu-se o final de 2025 como data limite para terminar a actividade destes espaços de jogo. As operadoras podiam decidir assumir a gestão direta dos casinos, fechar portas ou assinar novos contratos de gestão, mas sem partilhas de receitas, uma imposição da nova legislação.
Entretanto, a DICJ) assegurou que vai “supervisionar rigorosamente, ‘in loco’, os procedimentos de encerramento” deste casino.
Oito dos 11 ‘casinos-satélite’ de Macau já encerraram. O último a fechar portas, na segunda-feira, foi o Kam Pek Paradise, com quase 600 funcionários.

Encerramento do Kam Pek “decorreu de forma ordenada”
 
O encerramento do Casino Kam Pek Paradise, casino afecto à SJM Resorts, decorreu de acordo com os procedimentos previstos. “O encerramento foi coordenado pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos com colaboração interdepartamental, assegurando deste modo a conformidade dos termos legais e o ordenamento de todo o respectivo processo”, refere a DICJ em comunicado.
Após o encerramento do Casino Kam Pek Paradise, às 23h59 do dia 1 de Dezembro, a DICJ procedeu à suspensão do funcionamento das mesas de jogo e das máquinas de jogo, tendo assegurado a coordenação com diversos serviços, para o acompanhamento da retirada do respectivo recinto, entre outros trabalhos. “O encerramento do referido casino decorreu de forma ordenada”, salienta a DICJ.
No decurso do encerramento do casino, a DSAL enviou pessoal ao local para prestar esclarecimentos aos trabalhadores em causa, tendo-lhes sido fornecido informações sobre uma linha aberta para consultas posteriores, referem as autoridades.</description><pubDate>2025-12-02 23:58:28</pubDate></item><item><title>DSEDJ responde a deputado com pacote de medidas para apoio psicológico nas escolas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/dsedj-responde-a-deputado-com-pacote-de-medidas-para-apoio-psicologico-nas-escolas/</link><description>A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) respondeu a uma interpelação do deputado Ho Ion Sang sobre a saúde mental de docentes e alunos, detalhando um conjunto abrangente de medidas que incluem uma plataforma de aconselhamento online 24 horas, formação especializada para professores e programas de educação para o sono. As iniciativas visam combater os dados revelados por um recente inquérito sobre saúde mental dos estudantes secundários.
O Governo apresentou um plano, no dia 23 de Outubro, estruturado para enfrentar os desafios de saúde mental identificados na comunidade educativa, respondendo a uma interpelação escrita do deputado Ho Ion Sang que alertava para dados preocupantes sobre o bem-estar psicológico de estudantes e professores.
A resposta oficial, assinada pelo director da DSEDJ, Kong Chi Meng, detalha um conjunto integrado de medidas que já estão em implementação. Segundo dados citados na interpelação do deputado, mais de 70% dos estudantes do ensino secundário sentem-se stressados devido aos estudos, com mais de 40% a experienciar irritabilidade, ansiedade e depressão quando confrontados com a pressão académica. O inquérito revelou ainda que 34% dos estudantes dormem menos de seis horas por noite, com 24% a reportar que problemas de sono já interferem com a sua vida quotidiana.
Perante este cenário, a resposta governamental destaca a criação da “Tabela de Identificação da Saúde Mental dos Alunos” e respectivas orientações de trabalho, que permitem a classificação por níveis das necessidades psicológicas dos estudantes. Paralelamente, foi lançada em Setembro de 2025 uma plataforma de aconselhamento online de 24 horas, proporcionando apoio imediato aos alunos.
Para os professores, a DSEDJ integrou módulos sobre saúde mental nas actividades de desenvolvimento profissional e estabeleceu parceria com o Instituto de Acção Social (IAS) para formar “guardas da vida”, docentes capacitados para identificar e encaminhar casos de crise psicológica. A resposta sublinha ainda a existência do grupo interdepartamental “Caminhar com amor”, que integra associações educativas, instituições de ensino superior e associações juvenis, tendo acompanhado 85 trabalhos práticos para criar uma rede de apoio mais abrangente.
Estratégias Integradas de Intervenção
Face aos problemas de sono identificados, o Governo implementou medidas através do “Quadro da organização curricular da educação regular” e das “Exigências das competências académicas básicas”, garantindo que os currículos escolares incluam educação sobre gestão do tempo e equilíbrio entre trabalho e descanso.
O material didáctico “Educação Moral e Cívica” aborda especificamente métodos de gestão do tempo, enquanto workshops e palestras realizados alertam encarregados de educação para a importância de hábitos saudáveis e controlo do uso de dispositivos electrónicos. O Fundo Educativo apoia ainda as escolas no recrutamento de pessoal especializado em promoção da saúde, como descrito na resposta assinada por Kong Chi Meng.
A resposta governamental detalha ainda como a saúde mental será articulada com a educação patriótica e cultural. Através de programas como a “Jornada de Educação Patriótica” para alunos do 7.º ano, “Jornada de Educação da Defesa Nacional” para o 8.º ano, e visitas a bases de educação patriótica na China continental, os estudantes são expostos a valores de perseverança e resiliência, na intenção de melhorar a situação psicológica dos alunos.
O Governo financia anualmente cerca de 20.000 participações de docentes e alunos em visitas de aprendizagem à Pátria, incluindo visitas a ruínas históricas da Guerra de Resistência contra a Agressão Japonesa e bases de “educação vermelha”, com o objectivo de fortalecer a capacidade de resistência perante adversidades.
O director Kong Chi Meng reiterou no documento que “o Governo da RAEM atribui grande importância à saúde física e mental dos estudantes e dos jovens”, comprometendo-se a continuar a expandir estas iniciativas no futuro, incluindo o aumento de financiamento para visitas a bases de educação patriótica e à Base de Educação e Formação da Visão Global de Segurança Nacional para Jovens de Macau.
As medidas apresentadas pela DSEDJ respondem a preocupações levantadas pelo deputado Ho Ion Sang com base no “Inquérito sobre a Saúde Mental dos Estudantes do Ensino Secundário de Macau 2025”, realizado pela Associação Geral de Estudantes Chong Wa e pela Universidade de São José.</description><pubDate>2025-12-02 23:58:19</pubDate></item><item><title>Guarda costeira chinesa expulsa barco japonês de ilhas controladas por Tóquio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/02/guarda-costeira-chinesa-expulsa-barco-japones-de-ilhas-controladas-por-toquio/</link><description>A guarda costeira da China expulsou ontem uma embarcação de pesca japonesa que, segundo as autoridades chinesas, tinha entrado ilegalmente em águas próximas das ilhas Senkaku, controladas pelo Japão, mas disputadas por outros países.
A Guarda Costeira chinesa indicou em comunicado divulgado na plataforma WeChat – semelhante ao WhatsApp, que é censurado na China – que “tomou as medidas de controlo necessárias de acordo com a lei”.
O porta-voz Liu Dejun disse que a Guarda Costeira ordenou à embarcação japonesa Zuiho-maru que se afastasse da zona, reiterando que o arquipélago, conhecido como Diaoyu na China, constitui “território inerente à China”.
Liu instou ainda o Japão a “cessar imediatamente todas as atividades infringentes e provocatórias” na área e garantiu que a Guarda Costeira continuará a realizar “operações de aplicação da lei para defender os direitos” da China.
As relações entre as duas maiores economias da Ásia estão a atravessar um momento difícil depois de, no início de novembro, a nova primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, afirmar que Tóquio poderia intervir militarmente no caso de um ataque a Taiwan, ilha que Pequim considera parte do território chinês. Na sequência das declarações de Sanae Takaichi, a China convocou o embaixador do Japão e aconselhou a população a evitar viagens para o arquipélago.
O lançamento de vários filmes japoneses na China também foi adiado, de acordo com os meios de comunicação estatais chineses.
Nos últimos anos, Pequim concedeu novas capacidades à guarda costeira, incluindo a autoridade para deter embarcações estrangeiras suspeitas de entrar ilegalmente nas águas territoriais, no meio das crescentes tensões territoriais com aliados dos EUA, como o Japão e as Filipinas.
A Guarda Costeira chinesa também reforçou substancialmente a capacidade operacional, graças à alocação de mais navios e ao aumento do apoio logístico.
O conflito pelas Senkaku, conquistadas pelo Japão após a guerra com a China em 1894-95, intensificou-se depois de o Japão ter nacionalizado o território de três das ilhas, em setembro de 2012.
Situadas no mar do Leste da China, a cerca de 150 quilómetros a nordeste de Taiwan – que também reivindica a soberania do arquipélago – as desabitadas ilhas Senkaku cobrem uma área de aproximadamente sete quilómetros quadrados, e acredita-se que possam existir importantes depósitos de gás ou petróleo nas águas adjacentes.</description><pubDate>2025-12-02 23:52:21</pubDate></item></channel></rss>