<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/o-americanismo-de-trump-e-as-suas-implicacoes-para-as-relacoes-eua-china/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Agilidade da serpente pode beneficiar China em ano de recuperação e disputas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/agilidade-da-serpente-pode-beneficiar-china-em-ano-de-recuperacao-e-disputas/</link><description>A agilidade e sabedoria simbolizadas pela serpente, signo do zodíaco chinês para o ano que se avizinha, podem beneficiar Pequim, apontou um mestre do milenar sistema ‘feng shui’, num período de retoma económica e competição geopolítica.
 
“A serpente representa, na cultura chinesa, sabedoria e agilidade”, observou Wang Haohua à agência Lusa, enquanto preparava um bule de chá sob o aroma de incensos, no seu estúdio, localizado no sul de Pequim. “São características que podem ser úteis à China nos tempos que se avizinham”, observou.
Wang, de 52 anos, começou “desde criança” a estudar o ‘feng shui’, o milenar sistema originário da China. Além de investigador, é um dos astrólogos mais requisitados pela imprensa estatal chinesa.
Segundo o calendário chinês, que se baseia nos ciclos da lua, o ano novo começa a 29 de janeiro, sob o signo da serpente, um dos 12 animais do zodíaco da China.
Trata-se da principal festa das famílias chinesas, equivalente ao Natal nos países ocidentais, e para muitos trabalhadores as folgas e feriados concedidos nesta quadra constituem as únicas férias do ano. Mas Wang tem andado ocupado a prever o que trará o ano novo lunar nos negócios, amor ou política. “O próximo Ano Novo Lunar destaca-se por coincidir com dois inícios de primavera. É um sinal muito auspicioso”, disse, prevendo “ventos positivos” para a economia chinesa, mas advertindo para a necessidade de se negociar com cautela.
O primeiro início da primavera, designado ‘lichun’, no calendário lunar chinês, ocorre a 03 de fevereiro, no sexto dia do Ano Novo Lunar, e o segundo ocorre a 04 de fevereiro de 2026, mais de uma semana antes do fim do ano da serpente, a 16 de fevereiro.
Na tradição chinesa, moldada pela atividade agrícola, a primavera representa um novo início. Com a chegada da estação, as horas de luz do dia e as temperaturas começam a aumentar. No norte da China, paisagens áridas e monocromáticas depressa dão lugar a um verde exuberante, à medida que a primavera ganha tração. “Como diz um velho ditado chinês: ‘faz o teu plano para o ano inteiro na primavera, como planeias o teu dia durante a manhã”, descreveu Wang Haohua.
A segunda maior economia do mundo foi abalada nos últimos anos por uma profunda crise no setor imobiliário, que resultou na falência de dezenas de construtoras. O caso mais emblemático é o da gigante Evergrande, cujo passivo ascende a quase 330 mil milhões de dólares (316 mil milhões de euros).
A contração no setor, que é o principal veículo de investimento das famílias chinesas, afetou a confiança dos consumidores, gerando pressões deflacionárias. Mas Wang prevê um “ano dourado” para empresários, com um incremento da procura interna e aumentos nas margens de lucro.
O Partido Comunista Chinês lançou uma série de medidas de estímulo no último trimestre do ano passado, incluindo a redução dos rácios de reservas obrigatórias dos bancos e das taxas de juro. Pequim prometeu prosseguir políticas orçamentais “mais proactivas” e uma “flexibilização moderada” da política monetária, visando “impulsionar vigorosamente o consumo” doméstico.
A ascensão de Donald Trump ao poder nos Estados Unidos pode, no entanto, atrapalhar os planos chineses. O republicano prometeu taxar até 60% os bens oriundos da China, numa altura em que as exportações constituem o principal motor de crescimento económico do país asiático. “Trump pensa como um homem de negócios. Está a fazer ameaças, mas vai ter de negociar com a China. A China vai ter de ser ágil e sábia nas negociações”, afirmou.
Com raízes na filosofia taoista, o ‘feng shui’ (literalmente “vento e água”, em português) procura atrair energia positiva através da harmonia com os elementos da natureza.
Durante a Revolução Cultural (1966-76), lançada pelo fundador da República Popular da China, Mao Zedong, aquela prática foi proibida e os seus praticantes perseguidos. Wang era então criticado na escola pela sua ‘superstição’. Um dos maiores sábios da China Antiga, Confúcio (551-478 A.C.), foi então rotulado de “pensador decadente e reacionário”. Hoje, no estúdio do mestre, duas pequenas estátuas de Mao e Confúcio estão pousadas lado a lado.</description><pubDate>2025-01-28T04:35:59+08:00</pubDate></item><item><title>Helena de Senna Fernandes estima ocupação hoteleira nos 95%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/helena-de-senna-fernandes-estima-ocupacao-hoteleira-nos-95/</link><description>Helena de Senna Fernandes afirma que a taxa de ocupação dos hotéis vai manter-se em alta durante o Ano Novo Lunar e estima que chegará aos 95%. A directora dos Serviços de Turismo indicou ainda que a taxa em alguns dias poderá atingir os 99%. Não foram detectadas irregularidades sobre o aumento de preços dos hotéis, e Helena de Senna Fernandes garante que o organismo tem vindo a fiscalizar os preços e também a combater os alojamentos ilegais.
 
A directora dos Serviços de Turismo revelou que a taxa de reserva de hotéis em Macau atingiu já os 90% na semana passada e prevê que a taxa de ocupação hoteleira continue elevada e possa chegar aos 95% ou ainda mais durante os próximos dias de feriados.
Helena de Senna Fernandes, em declarações ao Jornal Ou Mun, admitiu que os preços dos quartos de hotel para o Ano Novo Lunar “são ligeiramente mais elevados” do que os do período homólogo do ano passado, mas as autoridades mantêm-se optimistas relativamente ao desempenho das actividades turísticas durante essa época. Segundo noticiou a Rádio Macau em língua chinesa, a responsável fez ainda uma estimativa da taxa de ocupação hoteleira, considerando que irá chegar aos 99% em alguns dias do Ano Novo Lunar.
Recorde-se que a governante já tinha revelado que Macau registou uma média de mais de 100.000 chegadas diárias de visitantes na semana passada, e reiterou a sua expectativa de que a média diária de visitantes durante todo o período do Ano Novo Lunar pudesse atingir os 185.000.
À margem da cerimónia de bênção da Parada de Celebração do Ano Novo Lunar que se realizou ontem, Helena de Senna Fernandes salientou que não se registou, até ao momento, qualquer situação irregular de aumento de preços de alojamento. Disse ter notado flutuações significativas de preços de hotel em determinadas plataformas de reservas de viagem, sendo que a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) comunicou com os hotéis em causa para acompanhar a situação.
“Faz parte de um mercado livre a mudança dos preços dos quartos de hotel, que serão ajustados de acordo com a oferta e a procura”, frisou a directora, garantindo que o organismo, entretanto, tem mecanismos para a fiscalização. “A DST exige aos hotéis de Macau que comuniquem os preços dos quartos e notifiquem antecipadamente os aumentos dos mesmos. Estamos sempre a monitorizar os dados relevantes. Caso houver qualquer aumento exagerado, a DST irá acompanhar o caso e aplicar sanções”, sublinhou. Lançou ainda um apelo ao sector para que preste atenção à situação.
A DST detectou no ano passado um total de 186 fracções suspeitas de prestação ilegal de alojamento, número próximo ao que se registou em 2019. Helena de Senna Fernandes disse que o alojamento ilegal voltou a aumentar e que se deve provavelmente à reabertura do mercado turístico após a pandemia, sendo que as fracções se situam principalmente nas imediações dos casinos.
Helena de Senna Fernandes apelou aos proprietários para terem em atenção se os seus apartamentos estão a ser utilizados para alojamento ilegal, especialmente os que se encontram pertos dos casinos, assegurando ao mesmo tempo que as autoridades irão reforçar as inspecções no futuro.
 
MACAU RECEBEU 273 MIL TURISTAS NO FIM-DE-SEMANA
 
No passado fim-de-semana, entraram no território 273.407 visitantes, com uma média diária de 136 mil chegadas durante os dois dias de 25 e 26. Segundo os dados estatísticos do Corpo de Polícia e Segurança Pública, o número de entradas e saídas nos postos fronteiriços de Macau foi de 706.726 e 645.414, respectivamente, no passado sábado e domingo, totalizando 1,35 milhões de passagens fronteiriças. Até às 17h de ontem, o número de chegadas de turistas atingiu 93.397 pessoas.
 
LEGALIZAÇÃO DE JOGO NA TAILÂNDIA
 
A Tailândia deu um passo em frente na abertura de casinos, tendo o Governo tailandês aprovado um projecto de lei que prevê a legalização do jogo, que será ainda analisado pelo Parlamento. Questionada sobre a forma como Macau vai lidar com a situação, Helena de Senna Fernandes disse acreditar que Macau continua a ser atraente para os turistas de perfis diferentes. Por ocasião de um evento realizado no domingo, Helena de Senna Fernandes defendeu que Macau vai continuar a desenvolver a indústria do turismo e de lazer e também fazer progressos para diversificar o seu desenvolvimento e a oferta de serviços. A directora disse que as autoridades já deram início a vários trabalhos de promoção turística e este ano planeiam continuar a explorar o mercado europeu.</description><pubDate>2025-01-28T04:32:07+08:00</pubDate></item><item><title>Aplicação chinesa de IA lidera descargas em dispositivos Apple nos EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/aplicacao-chinesa-de-ia-lidera-descargas-em-dispositivos-apple-nos-eua/</link><description>A aplicação chinesa de modelos de inteligência artificial generativa (IA) DeepSeek R-1 liderou a tabela de descargas na App Store, tanto na China como nos Estados Unidos, batendo o popular ChatGPT.
 
O modelo DeepSeek-R1, lançado a 20 de janeiro, é, de acordo com o criador, comparável ao modelo o1 da OpenAI, o criador do ChatGPT, na resolução de problemas matemáticos, programação e inferência de linguagem natural.
O modelo é uma criação da DeepSeek, empresa chinesa de modelação de inteligência artificial apoiada pela empresa de investimentos quantitativos Huanfang Quant.
A ferramenta de código aberto teve recentemente um impacto significativo na comunidade internacional de programadores e no setor tecnológico devido à sua eficiência e baixo custo.
Segundo a empresa, o modelo foi treinado ao longo de 55 dias, com um orçamento de 5,57 milhões de dólares (5,33 milhões de euros), utilizando um conjunto de 2.048 unidades de processadores gráficos H800 do fabricante norte-americano de semicondutores Nvidia, uma versão de baixa capacidade concebida para o mercado chinês, face às restrições impostas pelos Estados Unidos sobre as exportações de alta tecnologia para a China.
Este custo representa menos de um décimo da despesa de formação do modelo 4o da OpenAI, segundo a imprensa chinesa.
De acordo com a DeepSeek, o R1 utilizou técnicas avançadas de aprendizagem automática na fase de pós-treino, o que melhorou significativamente a sua capacidade de realizar tarefas complexas com poucos dados previamente classificados.
A empresa tornou públicos os detalhes técnicos do processo de formação, permitindo que outros utilizadores os utilizem como base para o desenvolvimento de outras ferramentas.
As comparações de preços são baseadas no cálculo de fichas (“tokens”), no qual 1.000 fichas equivalem a aproximadamente 750 palavras em inglês. O DeepSeek oferece serviços de interface de programação de aplicações (API) a um custo de 1 yuan por milhão de fichas introduzidas e 16 yuan por milhão de fichas produzidas.
Em comparação, o modelo o1 da OpenAI tem um preço de 15 dólares (cerca de 14,4 euros) por milhão de fichas introduzidas e 60 dólares (cerca de 57 euros) por milhão de fichas produzidas.
O lançamento do DeepSeek-R1 ocorreu na mesma semana em que o Presidente dos EUA, Donald Trump, anunciou o projeto ‘Stargate’, que visa investir até 500 mil milhões de dólares (478 mil milhões de euros), nos próximos quatro anos, para construir 20 novos centros de dados para apoiar projetos de IA. “A abordagem tecnológica da DeepSeek desafia o domínio dos EUA na IA, demonstrando que as suas restrições à venda de semicondutores à China têm sido ineficazes”, disse Li Baiyang, professor de estudos de inteligência artificial na Universidade de Nanjing, citado pelo jornal oficial chinês Global Times.
O especialista Tian Feng disse ao mesmo órgão de comunicação que os resultados do DeepSeek, com custos de formação mais baixos, juntamente com a sua abordagem de código aberto, “redefinirão as regras de desenvolvimento da IA”.
Mais de 200 grandes modelos linguísticos foram lançados no mercado chinês, alguns desenvolvidos pelos gigantes tecnológicos do país, como o “Doubao” da ByteDance (propietária da plataforma de vídeos TikTok), o “Jiutian” da operadora de telecomunicações China Mobile, o “Wenxin Yiyan” da Baidu (detentora do mais popular motor de busca chinês), o “Tongyi Qianwen” do gigante do comércio eletrónico Alibaba, o “Pangu” da Huawei Cloud e o “Lanxin” da Vivo. Lusa</description><pubDate>2025-01-28T04:36:00+08:00</pubDate></item><item><title>“Não se deve meter China e Rússia no mesmo saco” quando se fala de África, diz Gomes Cravinho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/nao-se-deve-meter-china-e-russia-no-mesmo-saco-quando-se-fala-de-africa-diz-gomes-cravinho/</link><description>O representante especial da União Europeia para o Sahel, João Gomes Cravinho, disse, em entrevista à Lusa, que “não se deve meter a China e a Rússia no mesmo saco” quando se fala nas relações com África.
 
“Enquanto que a Rússia está interessada em criar uma zona de instabilidade naquilo que considera ser o flanco sul da União Europeia e, sobretudo, o flanco sul da NATO, porque é assim que a Rússia pensa, a China está interessada na extração de recursos naturais”, disse Gomes Cravinho, que desde 01 de dezembro passado é o representante especial da União Europeia para o Sahel.
Gomes Cravinho dá como exemplo do interesse chinês em África o investimento de 5 mil milhões de dólares (cerca de 4,7 mil milhões de euros) num oleoduto entre o Níger e o Benim, o maior do género em África, com quase 2 mil quilómetros de extensão.
Pequim ficou “muito preocupada” porque, na sequência do golpe de Estado de 26 de julho de 2023 no Níger, as relações deste país com o vizinho Benim deterioraram-se ao ponto de a fronteira comum ter sido encerrada. “Ora, a China empenhou-se com muito tempo e muita energia em mediação para criar condições de, enfim, para melhorar o relacionamento entre o Benim e o Níger, para poder extrair o seu petróleo, que tinha merecido o investimento de 5 mil milhões [de dólares]. O que eles conseguiram. Tiveram sucesso, de certo modo, porque conseguiram convencer as duas partes a permitir que o oleoduto funcionasse”, relatou.
As relações entre o Níger e o Benim “continuam péssimas, com as fronteiras fechadas, exceto para o oleoduto”, mas, segundo Gomes Cravinho, isso é irrelevante para Pequim. “O que eles querem é que o óleo possa ser transportado dos campos petrolíferos até à costa. Se as fronteiras estão fechadas, se não há passagem nem de pessoas nem de bens, isso já é uma coisa que interessa pouco. Portanto, a postura deles é uma postura muito oportunista, muito virada para aquilo que é o seu interesse imediato, que é a extração de recursos”, vincou.
“Com os chineses, sabemos o que podemos esperar, que é uma grande, enfim, ausência de escrúpulos no que toca à natureza do regime, porque eles tinham uma ótima relação com o anterior regime do Níger, e quando o regime foi derrubado com o golpe de Estado, trataram logo de estabelecer uma ótima relação com o novo poder. Portanto, são agnósticos, digamos, em matérias de qualidade de governação”, reiterou.
No caso da Rússia, e partindo da decisão anunciada, faz dia 29 deste mês um ano, pelo Mali, Níger e Burkina Faso de saírem da Comunidade Económica dos Estados da África Ocidental (CEDEAO), Gomes Cravinho interpreta o que se segue como sendo o “aumento de influência russa”. “Acho que todos ficam fragilizados com esta saída e os próprios países que saem também não beneficiam, embora estejam a dar sinais de alguma dinâmica própria de integração para compensar”, considerou.
Para o ex-ministro dos Negócios Estrangeiros português, “isto representa um aumento de influência russa. Os russos entraram no Mali há cerca de quatro anos (…) e no Burkina Faso e no Níger mais recentemente. Mas, nesse período de tempo, tornou-se claro que os russos não são capazes de corresponder àquilo que é o grande objetivo dos regimes militares, no Mali, no Burkina Faso e no Níger, que é a reconquista do território”. “Nós vemos que, no Mali, que é onde a presença russa é mais forte, os russos sofreram baixas muito significativas e a postura deles, militar, alterou-se de uma postura de tentativa de reconquista do território para uma postura de protecção do regime”, acrescentou.
E, portanto, há parceiros dentro da região. Eu acho que é mau para a região e, por conseguinte, eu acho que reduz a capacidade de todos para desempenharem um papel, também para as próprias Nações Unidas, que têm lá um escritório importante para a África Ocidental.
Quanto à actuação de outros atores internacionais, Gomes Cravinho diz que, no último ano, dois anos, “tem-se visto uma internacionalização muito maior, em função de um certo vazio de poder que existe na região, com a Turquia com uma postura comercial, também relacionada com a venda de produtos militares, mas também os países do Golfo: Arábia Saudita, mas sobretudo os Emiratos Árabes Unidos e o Qatar”.
“E mesmo o Irão, à procura de urânio, até agora sem sucesso. Como se sabe, o Níger é um produtor de urânio. E o Irão tem estado empenhado nisso, mas com dificuldades em estabelecer um relacionamento convincente, porque devido às sanções financeiras não consegue pagar e, portanto, não é um cliente interessante para o Níger ou para qualquer país”, detalhou.
Quanto aos Estados Unidos, o representante especial da União Europeia considera que são “uma incógnita”. “Porque não sabemos ainda qual vai ser a atitude da nova administração. Mas eu acredito que a nova administração olhe para a região do Sahel como uma região problemática em termos de proliferação de alguns movimentos terroristas e, portanto, seja essa a preocupação. E, em segundo lugar, como uma preocupação que terá de ser gerida por outros, nomeadamente europeus”, opinou. “Eu creio que eles olharão para a região como uma região que os europeus têm de saber trabalhar, porque eles próprios não acreditam que se empenhem particularmente. Pelo menos essa foi a atitude da primeira administração Trump”, adianta. Lusa</description><pubDate>2025-01-28T04:35:59+08:00</pubDate></item><item><title>Grupo Lusófona avalia criar ensino profissional em Angola e Cabo Verde</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/grupo-lusofona-avalia-criar-ensino-profissional-em-angola-e-cabo-verde/</link><description>O Grupo Lusófona deverá criar em breve em Angola e em Cabo Verde estabelecimentos de ensino profissional, correspondendo ao interesse das autoridades dos dois países, disse à Lusa a fundadora, Teresa Damásio.
 
Administradora do Grupo Ensinus, que integra o Grupo Lusófona, Teresa Damásio destaca que aqueles dois países têm necessidade de mão-de-obra qualificada para a indústria e para os serviços.
As autoridades angolanas e cabo-verdianas “têm demonstrado, efetivamente, muito interesse neste tipo de ensino. Começa a haver um tecido empresarial e mesmo necessidades industriais diferentes nas várias regiões” de Angola e Cabo Verde pelo que “obviamente que o ensino profissional começa a ser muito necessário”, na medida em que “é fundamental um bom ensino profissional para uma boa economia”.
A criação de estabelecimentos de formação profissional em Angola e Cabo Verde replica o que o Grupo Lusófona já tem em Moçambique e Guiné-Bissau.
Autora do livro “O Estado das Coisas – Visões Sobre a Igualdade, o Ensino e o Estado do País em geral”, Teresa Damásio apresenta nesta sua obra as suas reflexões sobre temas como gestão e liderança, política, educação, igualdade de género e cooperação com África.
Com cerca de 27 mil alunos a frequentar atualmente diferentes graus de ensino, em estabelecimentos de ensino superior e médio nos países de língua portuguesa, à exceção de São Tomé e Príncipe e de Timor-Leste, o Grupo Lusófona já formou cerca de 30 mil sendo o “grupo que tem as maiores escolas profissionais em Portugal”, destacou.
Teresa Damásio reconhece que a fuga de cérebros é um problema, designadamente em Cabo Verde. “Nós trabalhamos para que isso não aconteça, não é? E, portanto, nós qualificamos as pessoas para que isso não aconteça. Eu diria que em Cabo Verde isso é um problema, de facto, completamente espelhado nos estudos científicos e nas estatísticas”, destaca. “Cabo Verde tem um problema muito grave, assumido pelas autoridades cabo-verdianas, que os jovens saem todos de Cabo Verde para virem estudar para fora”, acrescenta.
Teresa Damásio anuncia que a Câmara Municipal do Mindelo, a segunda cidade do país, já deu terrenos ao Grupo Lusófona para a construção de uma residência universitária. “Aquilo que nós entendemos é que Cabo Verde tem a situação geopolítica, geoestratégica, perfeita para acolher alunos da África Ocidental”, afirma.
Ao contrário de Cabo Verde, na Guiné-Bissau a fuga de cérebros não se verifica. “É muito curioso. Os quadros querem sempre voltar à Guiné, ou seja, aquela questão da ‘guineendade’”, salienta Teresa Damásio, referindo-se ao conceito de identidade nacional, à vivência sociocultural do guineense ou à língua crioula. “Portanto, aquele sentimento muito forte de pertença que os guineenses têm, efetivamente sente-se. E, por isso, é que eu entendo, eu e o nosso Grupo, entende que quando se olha para a Guiné-Bissau, tem que se perceber que a Guiné foi e deverá continuar a ser um parceiro de excelência no seio da CPLP [Comunidade dos Países de Língua Portuguesa]”, frisa.
Teresa Damásio considera que tal se deve à localização geográfica do país, encravado numa região esmagadoramente francófona. “A Guiné é um país da CEDEAO [Comunidade económica dos Estados da África Ocidental], é um país da UEMOA [União Monetária e Económica da África Ocidental]. Ou seja, a pressão francófona na Guiné-Bissau leva a que o Estado, as autoridades e todos os agentes económicos devam ter uma enorme preocupação em consolidar os laços” com Portugal. Lusa</description><pubDate>2025-01-28T04:35:56+08:00</pubDate></item><item><title>Utilizadas 1,77 mil milhões de horas de internet em 2024, mais 4% do que em 2023</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/utilizadas-177-mil-milhoes-de-horas-de-internet-em-2024-mais-4-do-que-em-2023/</link><description>No final de 2024 existiam 774.678 assinantes registados nos serviços de internet, mais 7,4%, em relação ao final de 2023. No ano passado, foram utilizadas 1,77 mil milhões de horas destes serviços, mais 4%, em termos anuais. Só no mês de Dezembro de 2024, foram utilizadas 146 milhões de horas dos serviços de internet, mais 3,1%, relativamente ao idêntico mês de 2023.
Os dados foram divulgados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) no boletim anual sobre transportes e comunicações, que mostra ainda que, no final do ano passado, havia 81.696 utentes de telefone da rede fixa, menos 6,7%, em relação ao final de 2023. O número de utentes de telemóvel foi de 1.448.713, correspondendo a um acréscimo homólogo de 5,4%.
No âmbito dos transportes, a DSEC contabilizou 12.900 veículos com matrículas novas (4.045 eram eléctricos), mais 7,7%, face a 2023. Em 2024, o movimento de automóveis nos postos fronteiriços totalizou 9.194.986 mais 25,8%, em termos anuais. O movimento de automóveis ligeiros de passageiros nos postos fronteiriços equivaleu a 8.597.552 (mais 26%, face a 2023), dos quais 1,58 milhões de entradas e saídas eram de automóveis com matrícula única de Macau que circularam entre Macau e Hengqin e 1,488 milhões de entradas e saídas eram de automóveis ao abrigo da “Circulação de veículos de Macau na província de Guangdong”, registando-se acréscimos homólogos de 20% e 33,6%, respectivamente.
No ano 2024 o movimento de embarcações de passageiros totalizou 79.599, mais 17,5%, relativamente a 2023. Por outro lado, efectuaram-se 56.595 voos comerciais no Aeroporto Internacional de Macau, mais 44,4%, em termos anuais.</description><pubDate>2025-01-28T04:35:52+08:00</pubDate></item><item><title>Os macaenses na diáspora têm uma identidade cultural forte, conclui estudo dos EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/os-macaenses-na-diaspora-tem-uma-identidade-cultural-forte-conclui-estudo-dos-eua/</link><description>Para avaliar a identidade cultural da comunidade na diáspora, o Projecto de Estudos Macaenses e Portugueses da Universidade da Califórnia analisou as respostas a um inquérito de 327 macaenses, espalhados por 10 países e 200 cidades.
 
 
Apesar de em diferentes pontos do mundo, os macaenses na diáspora mantêm ligações familiares, sobretudo através da Internet, e têm uma forte identidade cultural. São as principais conclusões de um estudo do Projecto de Estudos Macaenses e Portugueses da Universidade da Califórnia, que avaliou, de 30 de Junho até agora, 327 pessoas, em 10 países. Os resultados vão ser publicados no início do próximo mês, mas o PONTO FINAL conversou antes com o director deste departamento, Roy Xavier.
Com o objectivo de determinar quantos descendentes de macaenses da diáspora mantêm as suas ligações familiares e identidade cultural, foi distribuído um inquérito com 11 perguntas a milhares na diáspora, com a ajuda do Conselho das Comunidades Macaenses e das 13 Casas de Macau espalhadas pelo mundo. “Encontrei também muitos macaenses através da Internet, das redes sociais e da minha correspondência pessoal”, acrescenta Roy Xavier.
 
Uma identidade forte com recurso à tecnologia
 
A principal conclusão que o investigador retira é que a “identidade cultural da comunidade macaenses é muito forte”, apesar dos 500 anos de história e de migrações. Afinal, cerca de 70 por cento dos inquiridos identificou-se logo como “macaense e luso-asiático”.
Em segundo lugar, conclui ainda que estavam bastante conscientes de onde vinham as suas famílias no que toca à história. “Muitas das pessoas que inquiri olham para a sua história através dos antepassados, da história e, muitas vezes, do meu trabalho”, diz, acrescentando: “Estão muito conscientes de onde vêm as suas famílias, seja de Portugal, Goa, Macau, Hong Kong, Xangai ou outros sítios.”
Outro ponto interessante deste estudo diz respeito à dimensão das famílias, importante para estimar a “dimensão da população luso-asiática” no mundo. “Percebemos que a média era de 30 ou 35 membros vivos, família imediata ou alargada, enquanto 20 por cento têm mais de 100 membros vivos, muitos espalhados pelo mundo”, diz. Mas como mantêm o contacto? “Percebemos que usam especialmente as redes sociais — fazem-no, sobretudo, por divertimento, mas também para manter o contacto”, refere, explicando que “isto é particularmente relevante para uma comunidade na diáspora, que está espalhada em diferentes países”. É assim que conseguem “manter a sua identidade cultural”, recorrendo à tecnologia para conseguirem “a consciência história” do seu local de origem. “E, muitas vezes, isso é traduzido ou comunicado aos seus filhos”, acrescenta.
As principais diferenças referiam-se ao tipo de população, se é activa ou se já está reformado. “Neste caso, tivemos uma participação de mais de 50 por cento de reformados”, diz, explicando que isso é “compreensível”, já que se trata do grupo “com mais interesse em aprender sobre a história e passar a mensagem à geração seguinte”.
Como a população parece estar mais velha, o uso dos média parece mais proeminente. E, se o primeiro inquérito, realizado em 2012, foi feito, sobretudo, por email e distribuído em papel, “agora tudo foi feito através da Internet e das redes sociais”, permitindo que mais pessoas possam participar. O número de pessoas que responderam, ainda que não pareça muito grande, “é bastante bom”.
Sobre o sítio onde se encontram, a maioria parece estar concentrada nos Estados Unidos, Austrália, Brasil e Europa, enquanto uma menor percentagem está na Ásia. “Ficámos surpreendidos por perceber que 10 por cento da comunidade ainda se encontra, de alguma maneira, no sudeste asiático”, refere, acrescentando: “Menos estão em Macau, mas mais em Hong Kong e à volta do sudeste asiático.”
Sobre os motivos que o levam a coordenar este estudo, Roy Xavier realça que se trata de um esforço para “apurar a identidade e de que forma esta consegue manter-se ao longo dos anos”, mas também, considerando os últimos desenvolvimentos políticos em Macau e Hong Kong, torna-se particularmente importante a percepção que existe nas duas regiões administrativas especiais. “Muitas pessoas na diáspora, especialmente a geração mais jovem, os que têm entre 20 e 55 anos, trabalham em sectores ligados à tecnologia e penso que é uma das chaves do seu interesse na China”, diz, explicando que o gigante asiático, especialmente na Grande Baía, tem um grande foco nesta área. “Por isso, parte do estudo é perceber se a identidade cultural dos macaenses pode traduzir-se numa forma de ligar o Ocidente e o Oriente”, conclui.
 
O que se procurou avaliar
 
Ao inquérito responderam macaenses (ou luso-asiáticos), definidos no estudo como “descendentes de portugueses mestiços da Ásia com ligações familiares na China, Sudeste Asiático e Índia, e especificamente de Goa, Macau, Hong Kong, Xangai, Cantão, Japão, Malásia, Singapura ou Timor”. Os seus antepassados ​​não precisavam de ser de Macau, mas devia haver uma ligação cultural na sua família com os portugueses na Ásia durante os últimos 500 anos.
O inquérito contém 11 perguntas, em português e em inglês, preparadas pelo Projecto de Estudos Portugueses e Macaenses, da Universidade da Califórnia, e pela Escola de Saúde Pública da Universidade do Estado da Geórgia, ambas nos Estados Unidos.
As primeiras oito perguntas procuraram recolher informação demográfica e determinar as identidades culturais no seio das comunidades macaenses (ou luso-asiáticas) espalhadas pelo mundo. As últimas perguntas pretenderam aferir as condições físicas e mentais de todos os inquiridos.
Procurando perceber se a identidade e memória, através da família, se mantinha ou, como refere Roy Xavier, se se identificavam com a identidade cultural, procurou perceber em que categorias os inquiridos se enquadravam — euro-asiáticos, luso-asiáticos, europeus, chineses, americanos. “Estávamos a tentar perceber se eles retinham a identidade cultural de Macau, como luso-asiáticos, no geral, e macaenses, em particular, e queríamos ver onde eles se enquadravam e ter uma ideia do tamanho da população”, diz. No inquérito, perguntaram-lhes, numa escala, onde eles se situavam, para além da faixa etária e género. “Inquirimos sobre a identidade, onde estão localizados, de onde vêm as famílias — Portugal, Goa, Macau, Xangai, Hong Kong, até ao Sudeste Asiático, incluindo Timor”, acrescenta.
Este estudo, que já tinha sido realizado três ou quatro vezes anteriormente, desta vez incluía duas perguntas sobre saúde. “Uma sobre saúde em geral, por se tratar de uma população activa, mas também reformada”, refere, acrescentando que a outra diz respeito à saúde mental. “Se sentem ansiedade e coisas do género, quantos dias por mês não se sentem bem”, diz.
 
Os motivos do estudo
 
Na introdução dos resultados preliminares do estudo, divulgados em Agosto no site Macstudies.net, o investigador Roy Xavier, também ele macaense, explica os motivos, pessoais e profissionais, que o levam a querer estudar esta comunidade. “Para perceber os papéis que os macaenses (luso-asiáticos) tiveram no desenvolvimento de Macau, Hong Kong, Xangai e outras regiões do sudeste asiático, e a sua migração para outros países depois da Segunda Guerra Mundial”, diz. Outro motivo é “para documentar as histórias dos membros da comunidade, passada e presente, cujas biografias e escritos testemunham o desenvolvimento colonial, a expansão do comércio da China e as origens da actual economia global”, declara ainda, acrescentando um último item: “Usar o Projecto de Estudos Portugueses e Macaenses e as redes sociais para envolver qualquer pessoa que esteja interessada em perceber, contribuir e preservar a história cultural dos macaenses de origem portuguesa.”
Tratando-se esta da quarta vez que realiza um estudo do género, Roy Xavier, afirma que “este tem sido refinado ao longo dos anos”.</description><pubDate>2025-01-28T04:34:55+08:00</pubDate></item><item><title>Coutinho denuncia “aumento alarmante na proliferação de baratas, moscas e ratos”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/coutinho-denuncia-aumento-alarmante-na-proliferacao-de-baratas-moscas-e-ratos/</link><description>Depois de, no início do mês, ter circulado um vídeo que mostrava um rato num supermercado, Coutinho apresenta agora uma interpelação escrita sobre o tema em que pede medidas às autoridades. Segundo o deputado, vários residentes têm relatado um “aumento alarmante” de baratas, moscas e ratos.
 
No início do mês, circulou nas redes sociais um vídeo que mostrava um rato a comer alimentos frescos num frigorífico de um supermercado local. Depois da fiscalização do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), três supermercados foram obrigados a encerrar temporariamente a sua actividade. Pereira Coutinho pede agora, através de uma interpelação escrita remetida ao Governo, medidas para a eliminação de ratos e baratas.
O deputado diz que anualmente recebe no seu gabinete queixas de cidadãos relativas ao “aumento alarmante na proliferação de baratas, moscas e ratos”. Esta situação “não apenas gera desconforto, mas representa também um risco para a saúde pública, uma vez que esses vectores podem transmitir doenças como leptospirose, dengue e zika, além de causarem diversos tipos de alergias”. Assim, diz o deputado, “é fundamental que sejam adoptadas medidas mais eficazes e sustentáveis para combater esta praga e proteger a saúde da população”.
Coutinho assinala que um ano e meio depois de ter alertado as autoridades através de uma primeira interpelação escrita, o problema continua, o que levanta “sérias preocupações sobre a segurança alimentar e a saúde pública na RAEM, o que evidencia a urgência da intervenção nesta situação, através de uma fiscalização contínua e de acções preventivas mais robustas, que envolvam não apenas a colocação de armadilhas, mas também campanhas de consciencialização sobre a correcta gestão de resíduos e a manutenção da higiene nos estabelecimentos comerciais, acentuando a necessidade de uma abordagem mais rigorosa e eficaz para garantir um ambiente seguro e saudável para os consumidores, e a ineficácia das medidas já implementadas para a gestão e erradicação de roedores na RAEM”.
O deputado pede, então, que o Governo faça um balanço das acções de desratização desde Outubro de 2023: “Que medidas eficazes de controle da população de roedores e baratas foram implementadas nesse período, especialmente nas redes de saneamento? Quais foram os resultados das acções de controle, particularmente no que diz respeito às redes de esgotos públicos?”.
Por outro lado, Pereira Coutinho sugere a realização de campanhas de desratização junto da comunidade e comerciantes locais e termina a interpelação perguntando quais os motivos para o aumento das queixas relativas a roedores em espaços públicos.
Recorde-se que após o polémico vídeo do rato no supermercado, o IAM já tinha indicado que o número de armadilhas para ratos colocadas nas ruas aumentou de 200 para 1.400, salientando que serão usados meios tecnológicos para resolver as infestações.</description><pubDate>2025-01-28T04:31:53+08:00</pubDate></item><item><title>Governo de Timor-Leste paga parte da dívida a hospitais no estrangeiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/governo-de-timor-leste-paga-parte-da-divida-a-hospitais-no-estrangeiro/</link><description>O vice-primeiro-ministro de Timor-Leste, Mariano Assanami Sabino, afirmou ontem que o Governo timorense já pagou parte das dívidas a hospitais da Malásia, Indonésia e Singapura, que recebem doentes timorenses. “No início deste ano, pagámos as dívidas aos hospitais de Singapura, Malásia e Indonésia, num montante total superior a 12 milhões de dólares [11,4 milhões de euros]”, disse à Lusa o vice-primeiro-ministro.
Questionado sobre a informação de que a dívida do Governo timorense a hospitais nos três países totaliza os 30 milhões de dólares (28,6 milhões de euros), Mariano Sabino esclareceu que, neste momento, a dívida não ultrapassa os 20 milhões de dólares (19,1 milhões de euros). “Já pagámos quase metade das dívidas que tínhamos. Agora, aguardamos que o Ministério da Saúde realize auditorias adequadas e verifique corretamente as evidências e os recibos, para que possamos continuar a pagar”, explicou. Mariano Assanami falava no parlamento, à margem da discussão da Conta Geral do Estado de 2023.
O vice-primeiro-ministro também assegurou que o Governo está a estudar mecanismos para melhorar as condições do Hospital de Lahane, em Díli, de forma a possibilitar o tratamento de pacientes com casos menos graves em Timor-Leste. Mas, salientou, os casos graves continuarão a ser enviados para tratamento no estrangeiro. “Estamos a olhar para o futuro e queremos reduzir custos, mas temos de garantir as condições necessárias para salvar vidas e gerir bem estes casos”, acrescentou.
Muitos cidadãos timorenses recebem anualmente tratamento no estrangeiro devido à incapacidade do sistema de saúde do país para realizar determinados procedimentos e tratamentos.</description><pubDate>2025-01-28T04:35:57+08:00</pubDate></item><item><title>Exportações de Macau para a União Europeia cresceram quase 43% em 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/exportacoes-de-macau-para-a-uniao-europeia-cresceram-quase-43-em-2024/</link><description>Em 2024, o valor total do comércio externo de mercadorias foi de 142,15 mil milhões de patacas, ficando 8,2% atrás do que se registou no ano anterior, 154,78 mil milhões de patacas.
Os dados foram divulgados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), que indicou também que, no ano passado, o valor exportado de mercadorias foi de 13,49 mil milhões de patacas, mais 1,1%, face ao ano de 2023. A reexportação (12,00 mil milhões de patacas) subiu 1,8%, porém, a exportação doméstica (1,49 mil milhões de patacas) diminuiu 4%. O valor importado de mercadorias foi de 128,67 mil milhões de Patacas, menos 9%, em termos anuais.
Assim, o défice da balança comercial de 2024 cifrou-se em 115,18 mil milhões de patacas, menos 12,93 mil milhões de patacas, face ao ano de 2023 (128,11 mil milhões de patacas).
Analisando a exportação por países ou territórios de destino, os valores exportados de mercadorias para Hong Kong (9,6 mil milhões de patacas) e para a União Europeia (216 milhões de patacas) em 2024 cresceram 0,7% e 42,9%, respectivamente, face ao ano de 2023. Todavia, os valores exportados de mercadorias para o interior da China (748 milhões de patacas), para os países da iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” (667 milhões de patacas) e para os Estados Unidos da América (302 milhões de patacas) caíram 23,3%, 13,7% e 31,1%, respectivamente.
Quanto aos países ou territórios de origem, os valores importados de mercadorias produzidas no interior da China (39,47 mil milhões de patacas), na União Europeia (37,61 mil milhões de patacas) e nos países de “Uma Faixa, Uma Rota” (29,52 mil milhões de patacas) em 2024 baixaram 2,6%, 15,7% e 4,5%, respectivamente, face ao ano de 2023. Porém, o valor importado de mercadorias produzidas no Japão (9,12 mil milhões de patacas) aumentou 6,2%. Analisando por países ou territórios de procedência, o valor importado de mercadorias do interior da China (20,96 mil milhões de patacas) cresceu 0,3%, em termos anuais, enquanto o da RAEHK (100,60 mil milhões de patacas) desceu 11,7%.</description><pubDate>2025-01-28T04:36:04+08:00</pubDate></item><item><title>Sébastien Ogier rei e senhor de Monte-Carlo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/sebastien-ogier-rei-e-senhor-de-monte-carlo/</link><description>Piloto gaulês somou o décimo triunfo no icónico rali dos Alpes franceses e dedicou vitória ao falecido tio. Toyota esteve irrepreensível na prova inaugural do WRC. Campeão do Mundo Thierry Neuville teve prova azarada. 
 
Sébastien Ogier ampliou, no último fim-de-semana, a lenda em Monte-Carlo e anotou mais um recorde nos livros de história do desporto motorizado. O piloto francês da Toyota venceu a prova pela décima vez depois de dominar o evento praticamente do princípio ao fim.
Navegado pelo compatriota Vincent Landais, Ogier, ao volante de um Toyota GR Yaris Rally1 assegurou a vitória com uma margem de 18,5 segundos para o colega de equipa Elfyn Evans.
“Penso que tive uma estrela da sorte a acompanhar-me este fim-de-semana. Deve ter sido o meu tio, que faleceu há um ano. Tenho a certeza que deu-me tudo. Esta é para ele. Não sei se foi o meu último (Monte-Carlo). Mas é uma boa altura para parar”, revelou, emocionado, no final da prova. Sébastien Ogier referia-se ao tio falecido no ano passado, pouco antes do Rali de Monte-Carlo. Um familiar que o ajudou a descobrir a paixão pelos ralis.
O triunfo nas estradas sinuosas dos Alpes franceses é histórico porque passa a ser o evento onde somou o maior número de vitórias. Tem nove nos ralis da Alemanha e da Catalunha.
O gaulês, oito vezes campeão do mundo, entrou com o pé direito no mundial, somou 33 pontos – incluindo os 5 da ‘Wolf Power Stage’ – embora o plano continue a ser fazer uma temporada em ‘part-time’, com a participação em cerca de metade dos eventos da época. A estratégia era a mesma no ano passado, mas após terem surgido hipóteses de lutar por um nono título mundial, Ogier levou o esforço até ao fim. Erros nas últimas etapas deitaram o objectivo por terra. O futuro o dirá desta vez.
O último dia de prova, no Domingo, foi um verdadeiro espectáculo. A chuva que caiu durante a noite acrescentou um factor surpresa. As baixas temperaturas transformaram parte das estradas de asfalto em armadilhas de gelo. Que o digam Takamoto Katsuta (Toyota) e Sami Pajari (Toyota), ambos sairam de estrada na especial 17 e tiveram de abandonar. O mesmo aconteceu com Grégoire Munster (Ford) no troço seguinte.
Na fase decisiva do rali, Sébastien Ogier tinha Elfyn Evans e Adrien Fourmaux à perna. Venceu a primeira especial do dia, mas na segunda perdeu 23,4 segundos para Adrien Fourmaux, o novo ‘menino-bonito’ da Hyundai. Parte da diferença estava nos pneus, houve lotaria nas escolhas que variaram entre os macios e os que tinham os picos para o gelo. As decisões ficaram guardadas para a ‘Wolf Power Stage’ no mítico Col de Turini, com Ogier a superar Evans por apenas 0,3 segundos.
Elfyn Evans assegurou o segundo lugar e a dobradinha para a Toyota. O galês, navegado por Scott Martin, somou 26 pontos. Terminou com uma vantagem de 7,5 segundos para a dupla Adrien Fourmaux / Alexandre Coria (20 pontos), que se estrearam ao volante do Hyundai i20 N Rally1. Um pódio que demonstra o potencial daquele que é considerado um novo talento do WRC, depois de no ano passado ter dado nas vistas aos comandos de um Ford Puma da M-Sport.
O finlandês Kalle Rovanperä (Toyota) terminou em quarto, tendo ultrapassado o estónio Ott Tänak (Hyundai) na última classificativa. Esperava-se mais de ambos, até porque são ex-campeões do mundo.
 
Thierry Neuville azarado
 
Quem teve uma prova muito azarada foi o actual detentor do título, Thierry Neuville. O belga, ao lado do co-piloto Martijn Wydaeghe, saiu de estrada logo no início do segundo dia quando liderava o rali. Ficou com a roda traseira muito mal tratada e a partir daí sucederam-se várias episódios que o levaram a perder muito tempo. Só minimizou os estragos depois de recuperar até ao sexto lugar da classificação geral, beneficiando dos acidentes de Takamoto Katsuta e de Sami Pajari. Soube a pouco para quem chegou a Monte-Carlo para defender o triunfo alcançado no ano passado.
Destaque ainda para a prova de Joshua Mcerlean. O piloto irlandêndes, que se estreou nos Rally1 com um Ford Puma, mostrou andamento em algumas especiais, cumpriu o objectivo de chegar intacto à meta e terminou logo atrás de Thierry Neuville.
 
Yohan Rossel vence no WRC2
 
Yohan Rossel, ao volante de um Citroën C3 Rally2, não deu grande hipótese à concorrência na categoria do WRC2. O francês liderou do princípio ao fim e terminou com uma vantagem superior a dois minutos para o Hyundai i20 do compatriota Eric Camilli. Foi de resto um evento memorável para a família Rossel com o irmão de Yohan, Léo Rossel, a terminar no terceiro lugar.
 
Empresa de Macau continua no WRC
 
De referir ainda que os Hyundai N Rally1 do construtor sul-coreano mantém um patrocínio ligado a Macau.  Uma parceria com a IXO Modelcars, fabricante de miniaturas automóveis, com grande destaque para modelos do WRC. Segundo apurou o Ponto Final o contrato mantém-se para a temporada 2025 com os Hyundai a exibirem o logo da empresa nos espelhos retrovisores dos carros.</description><pubDate>2025-01-28T04:36:09+08:00</pubDate></item><item><title>Hamas admite ceder controlo de Gaza após retirada das tropas de Israel</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/hamas-admite-ceder-controlo-de-gaza-apos-retirada-das-tropas-de-israel/</link><description>O Hamas admitiu ontem ceder o controlo da Faixa de Gaza uma vez concluída a retirada das tropas israelitas na sequência do acordo de cessar-fogo, que vigora desde 19 deste mês. A intenção surge numa altura em que são vários os apelos da Autoridade Palestiniana (AP) para colocar o enclave sob sua administração. Mussa Abou Marzouk, um alto funcionário do grupo islamita, disse à televisão al-Arabiya que o Hamas não pretende manter o controlo do enclave e afirmou que “qualquer administração de Gaza deve basear-se num consenso regional”. Abou Marzouk recordou que o grupo deu o seu apoio à comissão acordada com a Fatah, que lidera o Governo na Cisjordânia, para a criação de um comité conjunto para gerir os assuntos na Faixa de Gaza. Segundo aquele dirigente do Hamas, a Faixa de Gaza ficaria sob a autoridade de um governo palestiniano, chefiado por Mohamed Mustafa, que é também o ministro palestiniano dos Negócios Estrangeiros da AP. Abou Marzouk sublinhou, no entanto, que é a Fatah que “rejeita” este comité e acrescentou que “Israel não conseguiu encontrar uma alternativa à gestão da Faixa pelo Hamas”, sublinhando que o grupo islamita “está aberto a todas as propostas sobre o futuro da administração” do enclave.
Por outro lado, o dirigente do Hamas reforçou a rejeição do movimento à ideia avançada pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, que disse que vai abordar com o Egito e a Jordânia a possibilidade de os dois países receberem 1,5 milhões de deslocados de Gaza para “alojamento” a médio ou longo prazo. “Nenhum palestiniano ou árabe aceitará a ideia de deslocação”, pelo menos enquanto durar a reconstrução do enclave, um cenário que os dois países já rejeitaram, lembrou. “Esta ideia de deslocação é uma limpeza étnica da população de Gaza”, frisou, aludindo à idêntica posição da Liga Árabe, ao mesmo tempo que afirmou que o grupo “está aberto ao diálogo com os Estados Unidos” e sublinhou que o acordo de cessar-fogo “não teria tido lugar” sem os esforços do enviado de Trump. “A posição da liderança do Hamas é de abertura ao diálogo com todas as partes, exceto Israel”, disse Abou Marzouk, que reiterou o apoio do grupo à criação de um Estado palestiniano unificado na Cisjordânia, Gaza e Jerusalém Oriental, em linha com a solução de dois Estados apoiada internacionalmente. O dirigente do Hamas referiu ainda que os ataques de 07 de outubro de 2023, que mataram cerca de 1.200 pessoas e permitiu o sequestro de outras 250, o que levaram Israel a lançar a ofensiva contra Gaza, atingiram “alguns dos objetivos”, embora “outros não tenham sido alcançados”. “O objetivo de obter um Estado palestiniano não foi alcançado, nem o objetivo de parar a expansão dos colonatos”, lamentou, sem especificar quais foram os alcançados e depois de reconhecer que os palestinianos sofreram “enormes perdas” devido à ofensiva.</description><pubDate>2025-01-28T04:35:59+08:00</pubDate></item><item><title>Ano da Serpente: Ano de mudança e de oportunidades</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/ano-da-serpente-ano-de-mudanca-e-de-oportunidades/</link><description>Com a despedida ao Dragão, chega agora o Ano da Serpente, o sexto animal do zodíaco do horóscopo chinês, que simboliza a sabedoria, prudência e flexibilidade. O mestre de Feng Shui, Mickey Hung, disse ao PONTO FINAL que o Ano da Serpente vai trazer mudança e transformação, o que significa o surgimento de novas oportunidades bem como desafios na nossa vida. Seja ponderado em tomar decisões e encontre o próprio caminho no meio das mudanças, são as sugestões do mestre para o novo ano lunar. Mickey Hung prevê que a recuperação económica continue, mas a um ritmo modesto, e o sector do comércio electrónico e dos cuidados de saúde terão potencial para um desenvolvimento esperançoso. 
 
O Ano da Serpente está a chegar. Segundo a interpretação tradicional do estudo de Feng Shui, um Ano da Serpente é auspicioso?
Na cultura tradicional chinesa, o Ano da Serpente é considerado um ano médio, nem bom nem mau. A Serpente é um dos 12 signos do zodíaco chinês. Na análise de Feng Shui, a Serpente tem o carácter da sabedoria, prudência e flexibilidade. O Ano da Serpente significa mudança e transformação, o que implica que, este ano, vão surgir novas oportunidades e desafios tanto na vida pessoal como na sorte da sociedade em geral.
Para um Ano da Serpente ser auspicioso ou não, digo que tem potencial de trazer auspícios. Contudo, pode ser acompanhado por um certo risco. As caraterísticas da serpente fazem com que este ano seja adequado para um planeamento e uma acção mais ponderados. Dado que a Serpente está ligada com a sabedoria, o Ano de 2025 pode levar as pessoas a prestar mais importância ao crescimento interno e à aprendizagem. Para aqueles que desejam aumentar ainda mais a competência pessoal, chega assim uma óptima altura.
O Ano da Serpente, no entanto, pode trazer desafios. Por exemplo, devido às característica da Serpente, as pessoas vão ficar mais cautelosas e defensivas, o que provocará tensões nas relações interpessoais. Em termos da carreira profissional, a cautela excessiva poderá levar a perder algumas boas oportunidades. Portanto, neste ano, sugere-se que as pessoas mantenham a flexibilidade quando tomam decisões e sejam mais corajosas em agarrar oportunidades.
Na minha opinião, este ano vai ser um ano cheio de potencial, mas a chave para o sucesso está na atitude e no comportamento de cada um. Se puderem aproveitar a sabedoria e as ocasiões de mudanças trazidas por este ano, podem ser alcançados resultados positivos na carreira profissional, nos estudos académicos e nas relações interpessoais.
 
Este Ano da Serpente vai ser muito diferente do ano passado do Dragão?
O simbolismo da Serpente e do Dragão é muito diferente na cultura tradicional chinesa, o Ano do Dragão representa a energia e simboliza o pico da sorte uma vez que o Dragão é considerado como um animal mais poderoso e mais majestoso. Em contraste, a Serpente pertence ao conceito Yin (陰) na teoria dos cinco elementos (五行) da filosofia chinesa, (que é contrário ao Yang (陽) e representa a lua, a noite, o Outono e Inverno etc.), destaca-se a erudição interior, cautela e mudança, tornando os dois significativamente diferentes em termos da adivinhação e interpretação de Feng Shui.
Em primeiro lugar, o Ano do Dragão caracteriza-se pelo dinamismo e vigor, tendo emergido em 2024 um espírito com pressa de recuperar o atraso. As pessoas tinham no ano passado mais facilidade em alcançar sucesso, e sentiam-se confiantes tanto nas suas carreiras como nas suas próprias vidas. O Ano do Dragão deu ênfase aos comportamentos e às acções positivas, tornando assim mais fácil para as pessoas destacarem-se da concorrência.
Por outro lado, o Ano da Serpente tende a ser mais introspectivo e pensativo. Neste ano, precisamos de prestar mais atenção ao nosso mundo interior e pensar em como encontrar o nosso caminho no meio das mudanças. Por isso, este ano pode não ser tão cheio de energia como o Ano do Dragão, mas pode levar a uma aprendizagem e crescimento mais profundos.
Quanto às relações interpessoais, o Ano do Dragão é geralmente uma altura mais fácil para estabelecer contactos, sendo que as pessoas são geralmente mais abertas e sociáveis, o que ajuda a estabelecer boas relações. O Ano da Serpente, por outro lado, pode tornar as interacções interpessoais mais cautelosas devido à sua caraterística da prudência, o que pode levar a alguns mal-entendidos ou tensões. Por isso, é extremamente importante manter uma boa comunicação e compreensão.
Nesse sentido, acredita-se que a principal diferença entre o Ano da Serpente e o Ano do Dragão está na questão da motivação e da flexibilidade. O Ano do Dragão enfatiza o desempenho externo e o sucesso, enquanto o Ano da Serpente se concentra mais na sabedoria interior e na mudança. Cada um destes dois anos tem as suas próprias caraterísticas únicas de sorte, podemos ajustar o nosso comportamento e estratégia de acordo com diferentes características do ano para nos adaptarmos às mudanças no ambiente.
 
Quais são as previsões para Macau ao longo deste ano?
 
Economia geral de Macau
Em 2025, prevê-se que a situação económica global de Macau se recupere gradualmente, mas a um ritmo modesto. Devido ao impacto da epidemia nos últimos anos, a economia de Macau enfrentou desafios significativos. Especialmente o modelo económico baseado no turismo e na indústria de jogo, que tinha sido particularmente afectado. No entanto, com o alívio da epidemia  e a recuperação gradual da indústria do turismo, espera-se que a economia de Macau entre num novo período de crescimento.
De acordo com o estudo de Feng Shui, a altura do terreno e o fluxo de “Qi” (“氣”, força cósmica e vital) têm um impacto importante no desenvolvimento económico. A localização geográfica favorável de Macau, no coração do Delta do Rio das Pérolas e na área da Grande Baía, torna-o um local importante para atrair capitais estrangeiros e investimentos empresariais. Com o apoio das políticas governamentais e a melhoria das infra-estruturas, o desenvolvimento económico de Macau será mais estável.
Além disso, o Governo pretende reduzir a sua dependência da indústria do jogo através da promoção de sectores diversificados, o que ajudará a melhorar a resiliência da economia em geral. No ano que vem, o desempenho económico local apresentará progressos constantes e proporcionará aos residentes mais oportunidades de emprego e a possibilidade de melhorar as suas vidas.
 
Sector de turismo e indústria de jogo
O turismo e o jogo são os pilares da economia de Macau e prevê-se que registem um novo crescimento à medida que o mercado global de viagens recupera. Na interpretação do Feng Shui, o fluxo de água simboliza a entrada de riqueza, e a indústria do turismo é uma manifestação directa deste “Qi”.
Em 2025, Macau irá acolher uma série de eventos e exposições internacionais e atrair mais turistas do Continente e do exterior. Isto não só aumentará a vitalidade do sector do turismo, como também impulsionará ainda mais o crescimento de sectores conexos, como o da restauração, do comércio a retalho e do entretenimento. A indústria do jogo espera-se que recupere gradualmente e possa atingir um novo pico.
Todavia, face à concorrência crescente, a indústria do jogo em Macau precisa de inovar e de se transformar para se adaptar às mudanças no mercado. Tal pode incluir a introdução de novos métodos de jogo, a melhoria da experiência de serviço ao cliente e o desenvolvimento de áreas emergentes como o jogo online.
 
Indústria da cultura
A indústria cultural tornar-se-á também uma componente importante do desenvolvimento económico de Macau no próximo ano. Macau é rico em recursos históricos e culturais, que não só atraem turistas, como também promovem um sentido de identidade cultural entre os residentes locais. Em Feng Shui, a prosperidade da cultura está intimamente relacionada com a harmonia da sociedade, o que dará um impulso intrínseco ao crescimento económico de Macau.
Em 2025, Macau poderá aumentar o investimento na indústria cultural, promovendo o desenvolvimento das artes locais, do artesanato tradicional e dos produtos culturais e criativos, enquanto as viagens de Feng Shui e as viagens culturais se tornarão a nova cultura de Macau. Isto não só promoverá o emprego, como também melhorará a literacia cultural e a qualidade de vida em geral.
 
Quais são as indústrias que serão mais abençoadas? 
Neste ano, com a recuperação da economia, as plataformas online e a entrega de comida terão um bom aspecto. Em segundo lugar, a medicina tradicional chinesa, a beleza, a terapia genética celular, o turismo e a indústria de restauração abrirão novas oportunidades. Com o aumento de turistas, a procura pelo sector retalhista e de serviços irá aumentar. Aliás, o sector da tecnologia e da digitalização também apresentará um forte potencial de crescimento.
O sector da saúde e do bem-estar, por outro lado, continuará a crescer em popularidade. À medida que a sensibilização das pessoas para a saúde aumenta, a procura de produtos e serviços relacionados subirá. Este facto proporciona boas oportunidades de mercado para investidores e empresários.
Em suma, 2025 será um ano cheio de esperança e de potencialidades para Macau. Com a recuperação e o desenvolvimento de várias indústrias, os padrões de vida e as condições económicas dos residentes também irão melhorar.</description><pubDate>2025-01-28T04:35:55+08:00</pubDate></item><item><title>Feng Shui: Quanto vale um número na cultura chinesa?</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/feng-shui-quanto-vale-um-numero-na-cultura-chinesa/</link><description>Na cultura chinesa, os números têm um significado que ultrapassa o seu valor quantitativo; eles carregam significados baseados na sua fonética, tendo impacto directo e influenciando áreas desde o mercado imobiliário, aquisição de veículos, escolha de números de telefone e até preços.
A semelhança fonética do número 8 com a palavra “prosperidade” levou à sua associação com riqueza e boa sorte. Em contrapartida, o número 4 é temido, pois a sua fonética assemelha-se a “morte”, assim como o 14, interpretado como “morte garantida”. A aversão ao número 4 é evidente nas estruturas e projecto dos edifícios. Muitos prédios simplesmente não têm 4º andar e, arrendar ou comprar apartamento nesse piso, quando existe, pode ser substancialmente mais barato do que em andares inferiores.
Recordo os meus verdes anos de Macau, quando bebia diariamente litradas da cultura chinesa, apreciar num gole de fascínio e surpresa o episódio em que uma grande amiga macaense foi presenteada pelo pai com uma matrícula de compra, aquando da aquisição do seu primeiro carro: XX-54-54. O temido 4 quando conjugado com o 5, sugere “não morre”, sendo o 5 interpretado, foneticamente, como negação.
Auspiciosos são também o 2, 6 e 9: associados a harmonia, fluidez e longevidade. Combinações como o 12 (“positivo”), 13 (“vida”), 18, 28, 66 e 99 são altamente cobiçadas. Consideradas favoráveis face à cultura chinesa, as sequências ascendentes como 1238, simbolizam crescimento e sucesso.
Em contrapartida, ao olharmos para as culturas ocidentais, a abordagem é diferente; os preços frequentemente terminam em 9, prática que, estrategicamente, visa fazer o consumidor acreditar que está a pagar menos.
Num mundo cada vez mais globalizado, compreender estas nuances culturais torna-se premissa para empresas que desejam prosperar em mercados estrangeiros. A capacidade de respeitar e integrar essas diferenças pode ser a chave para o sucesso, mostrando que os números, mais do que meras quantidades, são símbolos carregados de significado e valor.

Francisca Beja
Gestora de projectos de Design de Interiores e Arquitectura</description><pubDate>2025-01-28T04:35:56+08:00</pubDate></item><item><title>Uma odisseia de portugueses no “mar de gente” no Ano Lunar da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/uma-odisseia-de-portugueses-no-mar-de-gente-no-ano-lunar-da-china/</link><description>João Simões está preocupado, nas vésperas de viajar de comboio para a terra natal da mulher, em Chenzhou, porque ainda não comprou os bilhetes, e o trânsito de centenas de milhões de chineses no novo ano lunar não espera.
 
“Este ano ainda não consegui comprar bilhetes. Todos os anos é difícil. Mas, normalmente, uma semana antes já tenho bilhetes. Talvez haja mais pessoas a viajar”, arriscou o português radicado em Macau.
A partir de terça-feira e durante uma ‘semana dourada’, centenas de milhões de pessoas vão viajar no interior da China, na maior migração anual do mundo, para receber junto dos familiares o Ano Lunar da Serpente, que este ano calha entre 28 de Janeiro e 4 de Fevereiro. Nesta odisseia embarcam, mais uma vez, três portugueses, que descreveram à Lusa como é viajar nesta altura do ano.
Desde 14 de Janeiro, quando começou o ‘chunyun’, um período de 40 dias antes e depois do início do Ano Lunar da Serpente, e até sexta-feira, a empresa ferroviária estatal chinesa China State Railway Group já tinha vendido online mais de 297 milhões de bilhetes. “Para mim, Ano Novo Chinês sempre foi sinónimo de muita gente e começa logo ao passar a fronteira” para a China continental, diz João Simões, professor no Instituto para a Investigação sobre os Países de Língua Portuguesa da Universidade Cidade de Macau.
Na região semiautónoma, a polícia decidiu destacar mais pessoal para os postos fronteiriços, perante a previsão de entradas e saídas de quase 5,4 milhões de pessoas durante a ‘semana dourada’, mais 3% do que no mesmo período de 2024. “Um mar de gente. Aquela chegada à estação de comboios de Cantão Sul. Essa é a primeira ideia que tenho do Ano Novo Chinês, desde os primeiros anos em que comecei a passá-los na China continental”, diz Simões.
De acordo com a imprensa estatal, quase 20,2 milhões de passageiros devem passar por Cantão Sul, uma das mais movimentadas estações ferroviárias da China, na capital da província de Guangdong, que faz fronteira com Macau.
A estação recrutou 1.575 voluntários para ajudar os viajantes durante este período, incluindo alguns que falam inglês e cantonês, a língua oficial das duas regiões semiautónomas, Macau e Hong Kong.
João Coimbra Sampayo, um português casado há seis anos com uma chinesa, diz também que “viajar na China, por si só, não é fácil”, mas no Ano Novo Chinês, “é muito mais chato por causa das filas”.
João descreve-as: “Há as filinhas todas para [o controlo de] a segurança. Há a fila para ir comprar não sei o quê, uns biscoitos, por exemplo. Há a fila para entrar no comboio…”. Apesar da escala do movimento humano, “não se vê confusão. As coisas parecem que funcionam, são ordeiras. Isso é curioso. Como é que num país com tanta gente as coisas funcionam tão bem”, sublinha o académico.
O Conselho de Estado, o executivo chinês, disse esperar este ano nove mil milhões de deslocações internas durante o ‘chunyun’, o que será um recorde para um país com uma população de 1,4 mil milhões. “Acho que a China tem essa magia”, diz com um sorriso Charlotte Yuan Tian, casada há 11 anos com um português. “Parece caótico, mas depois as coisas funcionam. Mesmo nas ruas, parece tudo muito confuso, mas depois as coisas vão andando”.
Charlotte vai de avião para a terra natal, Chengdu, a capital da província de Sichuan, no sudoeste da China, mas ainda tem memórias de viajar de comboio durante o Ano Novo Lunar, durante a noite, para visitar os avós numa zona rural. “A carruagem ia cheia, cheia, cheia, nem podíamos pôr os pés, não tínhamos sítio para nos sentarmos, mas, já não sei como, a minha mãe arranjou um lugar e tive de ir ao colo dela, já grande, com nove anos”, recorda a professora, hoje radicada em Macau.
Mais de 30 anos depois, a China tem os comboios mais rápidos do mundo, mas certas coisas não mudaram.
“Os comboios apinhados de gente, em pé, malas e crianças por todo lado. Aqueles banquinhos desdobráveis. Crianças a comer massas instantâneas. Esta é uma das imagens que eu tenho do Ano Novo Chinês”, diz João Simões. Ainda assim, desde que se casou, em 2014, o professor vai praticamente todos os anos passar este período à terra natal da mulher. “Nem se pondera outra coisa, é como ir no Natal a Viseu”, explica.
O Ano Novo Lunar é normalmente comparado com o Natal nos países ocidentais, mas João Coimbra Sampayo diz que a importância da principal festa das famílias chinesas “é amplificada ao máximo”. “Em Portugal é muito fácil uma pessoa voltar a casa em qualquer altura do ano. Em muitos casos, na China isso é impossível. É impossível a família reunir-se, o homem com a mulher, os filhos e os pais, sem ser no Ano Novo chinês”, aponta Sampayo. “Por isso, são sentimentos fortíssimos. Bebe-se muita aguardente de arroz, fala-se muito”, até porque muitos dos que viajam “foram das suas terras trabalhar para as cidades e não têm o ‘hukou’ dessas cidades. Portanto, não podem levar a família”, acrescenta.
O ‘hukou’ é o sistema chinês de residência que, na prática, impede os trabalhadores migrantes vindos das áreas rurais de terem acesso à saúde e os seus filhos de frequentarem escolas nas grandes cidades.
O regresso à terra natal é também aproveitado para oferecer os chamados ‘hong bao’ (‘lai si’ em cantonês, usado em Macau e Hong Kong), envelopes vermelhos com dinheiro, que normalmente são dados pelos mais velhos aos mais novos. Mas nas zonas rurais, por vezes, são os filhos que trabalham nas cidades que dão ‘hong bao’ aos pais, diz Charlotte Yuan.
O rápido envelhecimento da população da China tem colocado maior pressão no já frágil sistema de segurança social, com um número crescente de chineses a recusarem-se a pagar para o sistema de pensões, que está há muito subfinanciado. “Se os pais não têm uma reforma grande, dependem um pouco desse dinheiro que os filhos vão mandar”, explica Charlotte.
É o caso dos sogros de João Simões: “Eles estão na casa dos 70 anos, não têm reforma, não têm nada”. “Na altura do Ano Novo Chinês, os filhos aproveitam para entregar uma quantidade maior de dinheiro, que é para dar-lhes para viver durante algum tempo”, acrescenta o professor. Lusa</description><pubDate>2025-01-28T04:33:54+08:00</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde alertam para risco de hipotermia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/servicos-de-saude-alertam-para-risco-de-hipotermia/</link><description>O tempo frio que se tem registado em Macau deverá prolongar-se até amanhã, com as temperaturas mínimas a descerem até aos 10 graus Celsius. Os Serviços de Saúde alertam para o risco de hipotermia.
As autoridades apelam aos residentes, especialmente, idosos e pessoas portadoras de doenças crónicas, para se previnam contra a hipotermia, prestando particular atenção ao uso de roupas adequadas contra o frio, bem como, apelam aos indivíduos ou às instituições responsáveis pelos cuidados dos idosos e doentes com doenças crónicas para aplicar as medidas adequadas de prevenção e cuidados, com vista a proteger a saúde destes grupos.
Para a prevenção da hipotermia, os Serviços de Saúde apelam aos idosos e aos portadores de doenças crónicas e aos profissionais e instituições responsáveis pelos seus cuidados para adoptarem medidas de prevenção e cuidados.
O primeiro conselho é o uso de roupa adequada: “Use roupa suficiente para se proteger do frio, sendo aconselhável o uso de roupa de tecido suave, leve, confortável, permeável e quente; não use roupas demasiado grossas e justas de modo a evitar que a circulação sanguínea seja impedida e o movimento seja afectado”.
É sugerido também que se mantenha a casa quente e com boa ventilação e que se bebam e comam alimentos e bebidas quentes e com alto teor calórico e facilmente digeríveis, como leite, sopa, canja, massa e arroz, por exemplo. As autoridades aconselham também a que se efectuem exercícios físicos adequados à produção de calor corporal, que e tomem os medicamentos com prescrição médica à hora certa e que os cidadãos se mantenham atentos às alterações climatéricas.
Por fim, os Serviços de Saúde aconselham a “dar mais carinho aos idosos”: “Os familiares e amigos devem cuidar e ajudar os idosos, encorajando e relembrando-lhes para tomarem medidas adequadas para se prevenirem contra a hipotermia; solicita-se aos vizinhos para telefonarem e visitarem sempre os idosos isolados ou com doenças, de maneira a reduzir os riscos de acontecer acidentes”.</description><pubDate>2025-01-28T04:35:52+08:00</pubDate></item><item><title>China considera extremamente improvável que vírus tem vazado de laboratório</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/china-considera-extremamente-improvavel-que-virus-tem-vazado-de-laboratorio/</link><description>A China afirmou ontem ser “extremamente improvável” que a covid-19 tenha vazado de um laboratório chinês, na sequência de uma acusação nesse sentido, feita pela agência de espionagem norte-americana CIA.
“A conclusão científica autorizada a que chegou o grupo conjunto de peritos da China e da Organização Mundial de Saúde (OMS), com base em visitas no terreno aos laboratórios relevantes em Wuhan, é que é extremamente improvável que tenha havido uma fuga do laboratório”, disse Mao Ning, porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês. “Este facto foi amplamente reconhecido pela comunidade internacional e pela comunidade científica”, sublinhou a porta-voz, em conferência de imprensa.
Este fim de semana, a CIA considerou que o “mais provável” é que o vírus tenha escapado de um laboratório chinês, ao invés de ter sido transmitido por animais.
Esta posição surge na sequência da confirmação, na quinta-feira, de John Ratcliffe como diretor da CIA, após o início do segundo mandato do Presidente norte-americano, Donald Trump. “A CIA acredita, com um baixo grau de confiança e com base em todos os relatórios disponíveis, que uma origem relacionada com trabalhos de pesquisa da covid-19 é mais provável do que uma origem natural”, afirmou no sábado um porta-voz da agência.
Até à data, a agência não tinha chegado a qualquer conclusão sobre se a covid-19 resultou de um acidente de laboratório ou se foi transmitida por animais. “Os Estados Unidos devem parar de politizar e explorar esta questão e parar de difamar e culpar outros países”, sublinhou Mao Ning.
As autoridades norte-americanas devem “responder o mais rapidamente possível às preocupações legítimas da comunidade internacional” e “partilhar proactivamente com a OMS os dados sobre os primeiros casos suspeitos”, acrescentou.</description><pubDate>2025-01-28T04:35:58+08:00</pubDate></item><item><title>O americanismo de Trump e as suas implicações para as relações EUA-China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/01/28/o-americanismo-de-trump-e-as-suas-implicacoes-para-as-relacoes-eua-china/</link><description>O discurso de tomada de posse do Presidente dos EUA, Donald Trump, não só enfatizou a soberania da América e os interesses de segurança nacional como a principal preocupação da sua administração, como também salientou a determinação dos EUA em recuperar o chamado “controlo” chinês do Canal do Panamá – sinais que apontam para a ideologia do americanismo que muito provavelmente entrará em choque com a ideologia do antiamericanismo da China nos próximos meses e anos.
O americanismo de Trump pode ser visto como uma marca da sua posição em matéria de política externa, que inclui a perceção da chamada “ameaça à segurança nacional” de Tik Tok para os americanos, a necessidade de utilização de tarifas para os produtos chineses para resolver o desequilíbrio comercial entre os EUA e a China, as críticas ao Panamá no que respeita ao Canal do Panamá, a afirmação de que o aumento das sanções económicas exerceria pressão sobre a Rússia no impasse da guerra ucraniana, e uma dualidade contraditória de elogiar o Presidente chinês Xi Jinping como bom amigo de Trump, por um lado, mas considerar a República Popular da China (RPC) como uma ameaça à segurança nacional em termos económicos e militares para os EUA.
Na noite de 17 de janeiro, o Presidente chinês Xi Jinping recebeu uma chamada telefónica do Presidente eleito Donald Trump. Xi começou por felicitar Trump pela sua reeleição como Presidente dos EUA e referiu que ambos atribuíam uma enorme importância às interações sino-americanas, esperando um bom início das relações sino-americanas. O Presidente Xi acrescentou que gostaria de garantir um maior progresso nas relações sino-americanas a partir de um novo ponto de partida, pois ambos os países estão empenhados em proporcionar uma vida melhor aos seus povos. Tendo em conta os interesses comuns e a cooperação histórica dos dois países, Xi espera que as duas partes continuem a contribuir para o êxito e a prosperidade mútuos.
O Presidente Xi sublinhou ainda que a China e os EUA devem respeitar os interesses e preocupações fundamentais de cada um e procurar soluções adequadas. Acrescentou que a questão de Taiwan diz respeito à soberania e à integridade territorial da China. Como tal, segundo Xi, a parte americana deve abordar a questão com prudência. Embora as relações bilaterais sejam mutuamente benéficas, o Presidente Xi espera que o confronto e o conflito não sejam uma alternativa para ambos os países, que devem seguir os princípios do respeito mútuo, da coexistência pacífica e da cooperação vantajosa para todos.
Trump revelou aos meios de comunicação social que ele e o Presidente Xi discutiram o comércio, o fentanil, o Tik Tok e muitas outras questões, como a crise na Ucrânia e o conflito israelo-palestiniano. Trump sublinhou ainda que ele e Xi fariam “tudo o que fosse possível para tornar o mundo mais pacífico e mais seguro”.
Quando Trump era candidato às eleições presidenciais, afirmou que iria impor tarifas de 60% sobre todos os bens provenientes da China, mas mais tarde abrandou dizendo que, uma vez eleito presidente, seria aplicada uma tarifa adicional de 10% sobre os bens chineses até que a China parasse de enviar drogas ilegais para os EUA.
Os tenentes de Trump são os políticos mais agressivos em relação à China, incluindo o Secretário de Estado Marco Rubio e o Secretário da Defesa Pete Hegseth. Enquanto Rubio era constantemente um crítico da China antes de se tornar Secretário de Estado, Pete Hegseth avisou que a China representaria militarmente uma séria ameaça para os EUA e que a China alcançaria o “domínio global”.
Um fator atenuante que poderia aliviar as tensas relações entre os EUA e a China é o papel de Elon Musk, o fundador do gigante dos veículos eléctricos Tesla, que produz pelo menos metade dos seus automóveis na China continental. Musk foi convidado a encontrar-se com funcionários chineses e tem sido considerado um amigo da China. O peso de Mush em relação a outros falcões da China, como Rubio e Hegseth, continuará a ser observado.
Como antigo homem de negócios, a abordagem de Trump às relações externas adopta uma ideologia estritamente americana, combinada com pragmatismo económico. Durante a campanha para as eleições presidenciais, Trump afirmou que as democracias autónomas, como Taiwan e a Coreia do Sul, deviam pagar mais aos EUA pela proteção militar e que Taiwan “roubou” o negócio americano de semicondutores. Os seus comentários levantaram as sobrancelhas de alguns políticos em Taiwan e na Coreia do Sul.
Em 22 de janeiro, dois dias após a tomada de posse de Trump, o Presidente Xi e o seu homólogo russo, Vladimir Putin, tiveram uma videochamada durante a qual Putin se referiu a Xi como um “querido amigo”. Ambas as partes prometeram construir as suas relações com base na amizade, na confiança mútua e no apoio. O Presidente Xi apelou a Putin para que aprofundasse a coordenação estratégica, consolidasse o apoio mútuo e salvaguardasse os interesses legítimos dos dois países. O Presidente Xi disse a Putin que o ano de 2025 marca o 80.º aniversário da vitória da guerra de resistência do povo chinês contra a invasão japonesa, da Grande Guerra Patriótica da União Soviética e da guerra antifascista mundial. Acrescentou que ambos os países devem defender e prosseguir o multilateralismo, trabalhando em conjunto para fazer avançar a cooperação dos BRICS e reforçar o Sul Global.
Curiosamente, Putin observou diplomaticamente que a Rússia e a China confiam frequentemente uma na outra e que a Rússia apoia firmemente Taiwan como parte inalienável do território da China e que se opõe à “independência de Taiwan” sob qualquer forma.
Claramente, enquanto o Presidente Xi pareceu dizer a Putin que a China aprecia a Rússia como parceiro estratégico depois de ele e Trump terem tido um telefonema, Putin sublinhou que a Rússia apoia a política de uma só China e o Presidente russo pareceu criticar indiretamente os EUA por adoptarem uma política problemática em relação a Taiwan.
Em 24 de janeiro, o Ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, falou com o novo Secretário de Estado norte-americano, Marco Rubio. Wang esperava que Rubio desempenhasse um papel construtivo no desenvolvimento das relações EUA-China. No entanto, Rubio disse a Wang que a administração Trump procuraria estabelecer uma relação com a China que “promovesse os interesses dos EUA e colocasse o povo americano em primeiro lugar”. Além disso, Rubio expressou o compromisso dos EUA com os seus aliados na região da Ásia-Pacífico e sérias preocupações com as “acções coercivas da China contra Taiwan e o Mar do Sul da China”. Durante a confirmação da sua nomeação pelo Senado, Rubio referiu-se à China como a “ameaça mais grave” que os EUA enfrentam. Os seus comentários a Wang Yi podem também ser vistos como uma reiteração da posição política dos EUA em relação à China.
Wang Yi disse que tanto a China como os EUA devem implementar os seus entendimentos comuns, manter a comunicação, gerir as diferenças e expandir a cooperação – um tema que ecoa o que o Presidente Xi disse a Trump ao telefone. Wang também reiterou a posição de Xi sobre Taiwan, nomeadamente que os EUA devem gerir a questão de Taiwan com prudência, uma vez que Taiwan faz parte do território da China desde os tempos antigos. Wang acrescentou que a China nunca permitirá que Taiwan se separe da China. Além disso, os Estados Unidos comprometeram-se com a política de uma só China, pelo que não devem renegar esta posição política.
Em resposta, Rubio disse que os EUA não apoiam a “independência de Taiwan” e espera que a questão de Taiwan possa ser resolvida pacificamente de uma forma aceitável para ambos os lados do Estreito de Taiwan.
A julgar pelas interações entre Trump e Xi, Xi e Putin, e Wang e Rubio, a primeira política americana adoptada pela nova administração Trump está destinada a encontrar resistência e oposição chinesas. É provável que o desenvolvimento das relações entre os EUA e a China seja instável, flutuante e cheio de incertezas.
Em primeiro lugar, enquanto Trump vê a sua política em relação à Tik Tok como uma potencial moeda de troca face à China, a liderança chinesa é relativamente silenciosa e tende a vê-la como uma empresa do sector privado com a qual o governo chinês distancia as suas relações. Como tal, é mais uma perceção americana e talvez tendenciosa do apoio de bastidores das autoridades chinesas à Tik Tok. Se Trump e os seus lugares-tenentes entenderem que Washington possui a sua influência sobre a Tik Tok como uma moeda de troca face à China, podem já ter compreendido mal a perspetiva oficial chinesa.
Em segundo lugar, a afirmação de Trump de que o Canal do Panamá já foi controlado pela China encontrou críticas imediatas nos meios de comunicação social, que apontam para o facto de a operação do Canal por uma empresa de Hong Kong não significar necessariamente o controlo do governo chinês. A retórica, a perceção e o preconceito anti-China de Trump podem e vão gerar mal-entendidos e desconfianças mais profundas com a liderança chinesa.
Em terceiro lugar, embora Trump afirme que ele e o Presidente Xi são bons amigos, o facto de Xi ter tido um telefonema com Putin logo após a discussão do Presidente chinês com o Presidente eleito dos EUA significa que a China estava e está interessada em evitar uma posição que seja vista como demasiado próxima dos EUA. A China está interessada em projetar uma imagem de equilíbrio entre os interesses da Rússia e os dos EUA. Como tal, se Trump quiser garantir o apoio chinês para “retirar” os chamados fornecimentos logísticos ao equipamento militar russo na guerra da Ucrânia, essa política está destinada a sair pela culatra. Em primeiro lugar, a China negou o fornecimento de material logístico aos militares russos na guerra da Ucrânia. Mais importante ainda, a exportação de bens civis que podem ser utilizados em armas militares pertence a uma área cinzenta em que é bastante difícil verificar, quanto mais um apelo para que a China aplique sanções económicas à Rússia. Afinal de contas, as sanções económicas têm funções e impactos limitados na política internacional dos EUA em relação à Rússia.
Em quarto lugar, o facto de Trump utilizar as tarifas como moeda de troca tem as suas limitações no relacionamento com a China. Embora as tarifas pareçam ser uma arma eficaz para forçar a China a aceitar mais importações dos Estados Unidos, a RPC pode atrasar essas importações. Mais importante ainda, se os direitos aduaneiros forem amplamente aplicados aos produtos chineses, serão os próprios consumidores americanos a sofrer com a necessidade de pagar os produtos a um preço muito mais elevado. A utilização de direitos aduaneiros para forçar a China a comprar mais produtos americanos significa também que os direitos aduaneiros não podem ser facilmente utilizados como moeda de troca noutras questões não económicas.
Em quinto lugar, o americanismo de Trump está a transformar os EUA em autoproteccionismo e isolacionismo, sem globalismo, e com um soft power americano em declínio contínuo. O autoproteccionismo dos EUA é evidente no desejo de Trump de se retirar do Acordo de Paris e da Organização Mundial de Saúde. Ao contrário dos EUA, cujo soft power atingiu o seu auge logo após a Segunda Guerra Mundial, quando liderou os aliados na derrota do eixo do mal e na manutenção da paz mundial, o americanismo da administração Trump tem sido cada vez mais visto como hegemonia dos EUA, arrogância americana e negligência americana em relação às diferentes culturas e valores de muitos outros países. Ao contrário do falecido Jimmy Carter, cuja política externa de direitos humanos conquistou o respeito de muitos países do mundo, o americanismo de Trump representa o paroquialismo dos EUA sem internacionalismo e sem uma forte retórica moral e um princípio de defesa dos direitos humanos.
No entanto, a ideologia do antiamericanismo é proeminente nas políticas externas da China e da Rússia. Numa nova era de novas potências emergentes, como os países centrais dos BRICS, o soft power dos EUA tem vindo a diminuir tão rapidamente que a sua legitimidade moral e a sua liderança global têm sido seriamente postas em causa e questionadas. Em especial, os conflitos israelo-palestinianos arrastaram os EUA para um grau de impopularidade sem precedentes aos olhos de muitos povos do mundo. Como tal, o americanismo está agora a enfrentar não só uma forte oposição no mundo, mas também uma crise de legitimidade da liderança global dos EUA.
Em sexto lugar, Taiwan continua a ser um problema espinhoso nas relações EUA-China. Tanto Xi como Wang avisaram os EUA de qualquer comportamento imprudente. Por implicações, a China tem visto a política dos EUA em relação a Taiwan a afastar-se gradual ou silenciosamente da política de uma só China para uma política que apoia implícita ou explicitamente a “independência de Taiwan”. Como tal, o lado chinês irá provavelmente negociar com os EUA o fornecimento contínuo de armas a Taipé por parte de Washington. Enquanto o lado americano apela ao lado chinês para uma resolução pacífica sobre o futuro de Taiwan, o cerne do problema é que Washington mudou aparente e ligeiramente a sua política em relação a Taiwan, reconhecendo de facto o seu regime, como organizar e tolerar que políticos e mesmo funcionários actuais e reformados visitem Taiwan e se encontrem com líderes de Taiwan. A menos que Washington ajuste a sua política em relação a Taiwan, a China continuará provavelmente a criticar a aparente mudança de política dos EUA em relação a Taiwan. Acima de tudo, os EUA não apresentam qualquer solução construtiva para a China lidar com Taiwan e continuam a insistir no mesmo tema de apelar a ambas as partes para uma solução pacífica.
 
Em sétimo lugar, embora Rubio tenha criticado a China pelas suas acções “coercivas” em relação a Taiwan e ao Mar da China Meridional, as relações dos EUA com a China sobre as ilhas e os recifes reivindicados por Pequim e Manila serão cada vez mais difíceis. Por um lado, as forças armadas e o sector da defesa das Filipinas são nacionalistas em relação aos recifes que Manila considera deverem estar sob a sua soberania. Por outro lado, a China tem defendido que a soberania destes recifes pertence a Pequim. Atualmente, as forças marítimas de ambas as partes têm demonstrado um impasse sobre os recifes controversos – um fenómeno que permanece frágil e vulnerável a conflitos repentinos. Uma administração americana mais agressiva que se alie às Filipinas no que respeita aos recifes controversos do Mar da China Meridional não será um bom presságio para a paz nas relações entre os EUA e a China. É provável que tanto a China como as Filipinas vejam as suas relações seriamente postas à prova nos próximos meses e anos, a menos que os EUA controlem os sentimentos nacionalistas de todas as partes interessadas.
Em conclusão, as relações entre os EUA e a China estão destinadas a ser tensas e flutuantes durante a nova administração Trump, cujos falcões chineses irão provavelmente antagonizar a China nas suas observações e abordagens. Acima de tudo, o americanismo é uma ideologia que entra em conflito com o antiamericanismo. O americanismo visa penalizar a China pelo desequilíbrio comercial nas relações entre os EUA e a China, culpando a China pela perda de empregos americanos, vendo os Tik Tok como uma “ameaça” à segurança nacional dos EUA e considerando a China como tendo actos “coercivos” em Taiwan e no Mar do Sul da China. Todas estas percepções não são de modo algum favoráveis às relações EUA-China. Em particular, a questão de Taiwan vai ser cada vez mais controversa e difícil nas relações EUA-China. Resta saber quem são os especialistas chineses que desempenham um papel crucial na moderação dos falcões chineses e na transformação das relações EUA-China numa relação mais construtiva, frutuosa e amigável, com avanços em várias questões espinhosas. Caso contrário, as relações entre os EUA e a China serão tensas e incertas nos próximos meses e anos.
 
Sonny Lo
Autor e professor de Ciência Política
Este artigo foi publicado originalmente em inglês na Macau NewsAgency/MNA</description><pubDate>2025-01-28T04:35:55+08:00</pubDate></item></channel></rss>