<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/reformas-cultura-e-modernizacao-do-futebol-em-hong-kong-e-macau/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Pequim inclui 14 organizações estrangeiras na lista de entidades não confiáveis</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/pequim-inclui-14-organizacoes-estrangeiras-na-lista-de-entidades-nao-confiaveis/</link><description>A China incluiu 14 organizações estrangeiras, a maioria com sede nos Estados Unidos e ligadas ao sector da defesa, na sua “lista de entidades não confiáveis”. Entre as empresas visadas estão Dedrone by Axon, AeroVironment, BAE Systems, TechInsights e as suas filiais, bem como o Fórum Internacional de Segurança de Halifax.

As autoridades chinesas decidiram incluir ontem 14 organizações estrangeiras, a maioria com sede nos Estados Unidos e ligadas ao sector da defesa, na sua “lista de entidades não confiáveis”, num novo episódio das crescentes fricções comerciais e tecnológicas com Washington.
Num comunicado, o Ministério do Comércio justificou a decisão com a necessidade de “salvaguardar a soberania, a segurança e os interesses de desenvolvimento nacional” do país.
Entre as empresas visadas estão Dedrone by Axon, AeroVironment, BAE Systems, TechInsights e as suas filiais, bem como o Fórum Internacional de Segurança de Halifax (Canadá), no qual participou no final do ano passado a antiga líder do governo de Taiwan Tsai Ing-wen (2016-2024).
A lista inclui ainda a subsidiária norte-americana da israelita Elbit, além das companhias DZYNE Technologies, Epirus, Exelis e VSE Corporation, entre outras.
De acordo com o ministério, as entidades sancionadas ficam proibidas de realizar atividades de importação e exportação relacionadas com a China, bem como de efetuar novos investimentos no país.
O comunicado acrescenta que organizações e pessoas dentro da China não poderão manter transações, cooperação ou qualquer tipo de relação comercial com essas empresas, especialmente no que se refere à “transmissão de dados ou fornecimento de informação sensível”.
Em nota separada, o ministério afirmou que várias das empresas agora incluídas “mantiveram cooperação tecnológica militar com Taiwan, divulgaram declarações maliciosas sobre a China e ajudaram governos estrangeiros a reprimir empresas chinesas”. “Tais acções prejudicaram gravemente a soberania nacional, a segurança e os interesses de desenvolvimento da China”, acrescentou o Ministério do Comércio, sublinhando que Pequim apenas adicionou “um número muito reduzido de entidades estrangeiras” que “colocam em risco” a segurança nacional. “As empresas estrangeiras que atuam com integridade e cumprem a lei não têm motivo de preocupação. O Governo chinês, como sempre, dá as boas-vindas às empresas de todo o mundo para investirem e desenvolverem atividades no país, comprometendo-se a oferecer um ambiente de negócios estável, justo e previsível”, conclui o comunicado.

Controlos sobre exportação de tecnologias ligadas às terras raras

A China anunciou também ontem a imposição imediata de controlos sobre as exportações de tecnologias ligadas às terras raras, reforçando a regulação num sector central nas tensões comerciais com os Estados Unidos. O país asiático é o maior produtor mundial destes minerais essenciais para as indústrias digital, automóvel, energética e de defesa.
As terras raras têm sido um ponto de fricção nas recentes negociações comerciais sino-americanas, com Washington a acusar Pequim de atrasar deliberadamente a aprovação de licenças de exportação.
Segundo um comunicado do Ministério do Comércio chinês, os novos controlos exigem autorização prévia para exportar tecnologias usadas na extração e fundição de terras raras, incluindo processos de montagem, afinação, manutenção, reparação e modernização de linhas de produção.
Em nota separada, o ministério indicou que vão ser também impostas restrições adicionais a entidades estrangeiras que exportem produtos fabricados com terras raras ou tecnologias relacionadas provenientes da China. “Algumas organizações e indivíduos estrangeiros têm transferido ou fornecido produtos controlados com origem em terras raras chinesas, direta ou indiretamente, para uso em setores sensíveis como o militar”, justificou um porta-voz.
Essa prática, acrescentou, “prejudica gravemente ou representa uma potencial ameaça à segurança nacional da China” e teve “um impacto negativo na paz e estabilidade internacionais”.
O domínio chinês na extração e refinação destes minerais confere a Pequim uma vantagem estratégica num contexto de crescente rivalidade comercial com os EUA. Lusa</description><pubDate>2025-10-09 23:35:07</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai participa na cerimónia de acendimento da chama dos Jogos Nacionais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/sam-hou-fai-participa-na-cerimonia-de-acendimento-da-chama-dos-jogos-nacionais/</link><description>Sam Hou Fai deslocou-se ontem a Nansha, na cidade de Cantão, para participar na cerimónia de acendimento da chama dos Jogos Nacionais. André Cheong foi nomeado para assumir as funções de chefe de Executivo de forma interina, enquanto o líder do Governo estiver ausente.
Os dirigentes da Administração Geral do Desporto na China e da Federação de Deficientes da China e os líderes da província de Guangdong, de Hong Kong e de Macau uniram-se na cerimónia para acender em conjunto a chama dos Jogos Nacionais, que serão realizados em múltiplas regiões (incluindo Macau) pela primeira vez na história do evento. Cada uma das três regiões participantes irá, posteriormente, receber a chama, de acordo com uma nota do Gabinete de Comunicação Social.
A comitiva de Macau foi ainda composta pela presidente da Comissão Organizadora de Zona de Competição de Macau e secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, e pelo coordenador do Gabinete Preparatório para a Organização da Zona de Competição de Macau, Pun Weng Kun.
Para além do início da 15.ª edição dos Jogos Nacionais, assinala-se também o arranque da 12ª edição dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência e da 9.ª edição dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais.
O secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, foi nomeado para exercer interinamente as funções de Chefe de Executivo durante o período de ausência. A informação foi divulgada numa ordem executiva assinada por Sam Hou Fai e publicada ontem em Boletim Oficial.</description><pubDate>2025-10-09 23:38:53</pubDate></item><item><title>Moçambique quer reduzir taxa de analfabetismo para 23% até 2029</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/mocambique-quer-reduzir-taxa-de-analfabetismo-para-23-ate-2029/</link><description>Moçambique quer reduzir a taxa de analfabetismo para 23% até 2029, que actualmente chega a metade nas mulheres, adaptando os currículos às novas dinâmicas tecnológicas e expandido modalidades de educação formal e informal, anunciou ontem o Governo.

A ministra da Educação e Cultura moçambicana, Samaria Tovela, citada ontem numa nota daquele ministério, refere que o sucesso da alfabetização no país depende de uma ação “coordenada, sustentável e inclusiva”, que chegue, efetivamente, às comunidades mais vulneráveis, contribuindo para a “justiça social e desenvolvimento sustentável”.
Apesar do progresso registado na educação nacional, a governante reconheceu, contudo, que 49,4% das mulheres continuam analfabetas no país, havendo a necessidade de “intensificar” ações no domínio da educação de jovens e adultos, sendo que, globalmente, a taxa de analfabetismo no país ronda os 38%.
“O Ministério da Educação e Cultura reafirma o seu compromisso com a promoção da alfabetização em Moçambique, estabelecendo como meta a redução da taxa de analfabetismo para 23% até 2029”, refere-se no documento.
Para responder ao desafio, o ministério assinala a implementação do Plano de Ação para Aceleração da Alfabetização de Jovens e Adultos, para aumentar a participação de adultos, com especial atenção às mulheres, raparigas e pessoas com necessidades educativas especiais.
O plano prevê igualmente desenvolver programas integrados de literacia e geração de rendimentos, expandir modalidades de educação formal e informal, tanto em sistemas monolingue como bilingue.
Inclui ainda a adaptação dos currículos às novas dinâmicas tecnológicas e contextos locais, o estabelecimento de parcerias estratégicas para diversificação das fontes de financiamento, o reforço dos mecanismos de gestão, monitoria e avaliação e o investimento na formação e capacitação de professores e alfabetizadores.
O Presidente moçambicano anunciou, em junho, que a taxa de analfabetismo reduziu de 93%, em 1975 (ano da independência nacional), para 38% em 2024, alertando que a pobreza e o desemprego juvenil são ainda “obstáculos” ao desenvolvimento inclusivo. “Com a independência, reduzimos o elevado índice de analfabetismo de 93% em 1975 para 38% em 2024. Embora ainda seja um desafio a sua eliminação, sobretudo nas mulheres, por isso continuamos a trabalhar”, declarou Daniel Chapo.
De acordo com o chefe de Estado, no mesmo período, Moçambique expandiu o ensino a todos os níveis, “incluindo o ensino técnico e superior”, de três institutos de ensino médio e uma universidade em 1975 para 245 institutos e cerca de 60 instituições de ensino superior em todas as províncias em 2024. Lusa</description><pubDate>2025-10-09 23:33:51</pubDate></item><item><title>Semana Dourada quebra recordes, mas fica aquém das expectativas das autoridades</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/semana-dourada-quebra-recordes-mas-fica-aquem-das-expectativas-das-autoridades/</link><description>Macau recebeu 1,14 milhões de turistas na Semana Dourada de Outubro, com uma média diária de visitantes a rondar os 143 mil. Os números, apesar de decepcionantes quando comparados com as previsões da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), representam um novo recorde para o território desde que há registos.

Macau acolheu 1,14 milhões de turistas ao longo dos oito dias da Semana Dourada de Outubro, uma subida de 16,5% em relação aos números do ano passado. Ainda assim, o total de visitantes ficou ligeiramente aquém das expectativas da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), que no final de Setembro antecipava a chegada de 1,2 milhões de turistas.
Os números provisórios foram disponibilizados na plataforma Macao Tourism Data plus (MTD plus), da DST, com base em dados fornecidos pelo Corpo da Polícia de Segurança Pública (CPSP). Nas tabelas publicadas pelas autoridades, constata-se que, entre os 1.144.351 turistas que chegaram a Macau neste período, uma maioria significativa de 82,3% (ou seja, 942.567 pessoas) era do interior da China, enquanto cerca de 11,2% (127.860 pessoas) eram provenientes da região vizinha de Hong Kong. Subtraídos estes dois grupos de visitantes, restam, portanto, 73.924 turistas estrangeiros provenientes de outros países e regiões, que perfazem apenas 6,5% do número total.
O feriado do Dia Nacional assinalou o arranque desta semana de feriados excepcionalmente longa, que este ano compreendeu oito dias ao invés dos habituais sete. Nesse primeiro dia, 1 de Outubro, o número total de visitantes superou os resultados do ano passado em 1,8%, registando-se sobretudo a chegada de turistas oriundos do interior da China. O segundo dia teve uma ligeira descida homóloga de 0,4%, que foi imediatamente recuperada no terceiro dia com um acréscimo de 5,6% face ao ano passado.
O dia 4 de Outubro foi, de longe, aquele com mais movimento nos postos fronteiriços de Macau. Neste dia, segundo os cálculos da DST, contabilizou-se a entrada de 191.132 turistas, um crescimento de 18,1% comparativamente ao mesmo dia do ano passado. Os turistas do interior da China foram os principais responsáveis por esta subida, como demonstram os dados: 164.631 pessoas oriundas do Continente entraram em Macau no dia em análise, mais 19,3% em termos homólogos.
Por outro lado, o fluxo de turistas caiu a pique no quinto dia. Com a passagem do tufão Matma em Macau e as restrições levantadas pela emissão do sinal n.º 8 – nomeadamente, o encerramento temporário das fronteiras e dos casinos e a suspensão dos transportes públicos –, apenas 112.996 pessoas entraram no território, menos 24,4% em termos homólogos. Os visitantes de Hong Kong mostraram-se particularmente demovidos pelo fenómeno meteorológico, assinalando-se uma quebra de 53,2% em comparação com o ano passado. Também as entradas dos visitantes chineses diminuíram, embora não de forma tão expressiva (20%).
Os três dias seguintes à passagem do tufão recuperaram alguns visitantes, mas não conseguiram chegar à média diária de 145.910 visitantes observada nos primeiros quatro dias da Semana Dourada. O sexto dia ficou-se por 128,846 visitantes, conquistando ainda assim um crescimento homólogo de 4,8%.
No sétimo dia contabilizaram-se 136.780 entradas de visitantes – um número que, apesar de pouco expressivo em comparação com a média da primeira semana, representa um acréscimo de 82,5% em comparação com o ano passado. Considerando apenas os visitantes do interior da China, este aumento foi ainda mais exponencial: 101,7%, mais do dobro do ano passado. Recorde-se que, em 2024, o sétimo dia foi o último da época de feriados de Outubro, o que poderá ter contribuído para inibir o fluxo turístico.
Este ano, a Semana Dourada encerrou no dia 8 de Outubro com 88.943 entradas, como revelado pelo MTD plus. Cerca de 71% da globalidade dos turistas que chegaram a Macau correspondeu a visitantes do interior da China (62.917 pessoas), enquanto outros 19% diziam respeito a visitantes de Hong Kong (16.736).
Numa análise geral, conclui-se que a Semana Dourada deste ano fechou com uma média diária de 143.043 visitantes, 117.820 deles provenientes do interior da China. Observa-se, desta forma, uma subida de 1,9% em comparação com os valores médios do ano passado, bem como um acréscimo de 1,1% na média diária de turistas vindos da China Continental. Por sua vez, os residentes de Hong Kong revelaram-se menos aliciados por Macau no ano presente, com uma queda de 4,4% na média diária.
Feitas as contas aos oito dias da mais recente Semana Dourada de Outubro, caem por terra as expectativas da DST para o alcance de 1,2 milhões de visitantes. Em declarações feitas no final de Setembro, Helena de Senna Fernandes antecipava que se viesse a registar uma média diária de 150.000 visitantes, superando os recordes estabelecidos no ano passado. Apesar de os dados agora divulgados serem ligeiramente inferiores a estas previsões, a Semana Dourada de 2025 conseguiu ultrapassar o desempenho do período homólogo em cerca de 16,5%, com a contagem de mais 161.809 pessoas.</description><pubDate>2025-10-09 23:43:31</pubDate></item><item><title>UM entre as 150 melhores universidades do mundo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/um-entre-as-150-melhores-universidades-do-mundo/</link><description>A Universidade de Macau deu um salto significativo no ranking da Times Higher Education e passou a ser incluída no top 150 das melhores do mundo. O ranking, que avaliou mais de duas mil instituições de ensino superior do mundo, reservou lugar para mais duas universidades locais. A Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau mantém-se entre os lugares 251 e 300 e a Universidade da Cidade de Macau ocupa a posição entre 601 e 800.

O Times Higher Education divulgou o seu ranking mais recente das melhores universidades do mundo, com Macau a fazer a sua estreia no top 150. Neste ranking referente a 2026, a Universidade de Macau (UM) alcançou a melhor classificação, tendo subido 35 lugares, e foi colocada na 145.ª posição entre as mais de duas mil instituições de ensino superior avaliadas.
A classificação da UM no referido ranking tem vindo a subir no referido ranking da publicação britânica, tendo obtido o 180.º lugar no ranking referente a 2025. No ano anterior ficou no 193.º lugar e em 2023 estava entre as posições 201 e 250. Em 2016, por exemplo, foi colocada na faixa entre 401 e 500 das melhores universidades do mundo.
Os resultados do Times Higher Education foram revelados ontem e três universidades locais figuram na lista que, além da UM, incluem a Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (MUST, na sigla em inglês) e a Universidade da Cidade de Macau.
A MUST, por seu turno, mantém-se entre os lugares 251 e 300 desde que se estreou na lista, em 2020, com excepção do ano de 2023 em que chegou a estar na faixa entre as 201 e 250 melhores.
Já a Universidade da Cidade de Macau ocupa a posição entre 601 e 800 das melhores instituições de ensino superior, depois de não ter sido colocada em nenhuma posição no ano passado, quando foi referida pela primeira vez no ranking no ano passado. A Universidade de São José também foi listada entre as instituições participantes, mas não foi classificada.
De acordo com a análise das estatísticas apresentada pelo Times Higher Education quanto às universidades locais classificadas, a UM, fundada em 1981, conta agora com 12.258 estudantes e o rácio de alunos por docente fixou-se em 19,4, com uma percentagem de alunos internacionais de 51%.
A MUST destacou-se com uma elevada percentagem de alunos do exterior, em 94%, entre 18.264 matriculados no total. O rácio de alunos por docente ficou em 44.6. Já a Universidade da Cidade de Macau, com uma proporção de cada docente versus 16.6 alunos, tem 8.701 alunos, sendo que 64% são do exterior.
Recorde-se que no presente ranking foram utilizados 18 indicadores de desempenho “calibrados para fornecer as comparações mais abrangentes e equilibradas, que merecem a confiança de estudantes, académicos, dirigentes universitários, indústria e governos”, indicou a equipa do Times Higher Education.
Os indicadores de desempenho estão agrupados em cinco domínios: Ensino (ambiente de aprendizagem); Ambiente de investigação (volume, rendimentos e reputação); Qualidade da investigação (impacto das citações, força da investigação, excelência da investigação e influência da investigação); Perspectiva internacional (pessoal, estudantes e investigação); e Indústria (rendimentos e patentes).
Este ano, foram avaliadas 2.191 instituições de ensino superior de 115 países e regiões. A Universidade de Oxford mantém a sua posição de liderança pelo décimo ano consecutivo, “impulsionada por uma forte pontuação no ambiente de investigação”, elogiou o ranking, seguida pelo Massachusetts Institute of Technology (MIT).
A Universidade de Princeton, nos EUA, subiu para terceiro lugar, partilhando a posição com a Universidade de Cambridge, no Reino Unido, sendo “a única universidade dos EUA a alcançar o seu melhor resultado de sempre este ano”.
A análise do ranking apontou ainda que a Índia tem agora o segundo maior número de universidades classificadas pela primeira vez, atrás apenas dos EUA.
Entre as instituições da China continental, cinco universidades figuram agora entre as 40 melhores, contra três no ano passado, com a Universidade de Tsinghua e a Universidade de Pequim a manterem as suas posições em 12.º e 13.º lugar, respectivamente.
No que toca às instituições da região vizinha, Hong Kong ocupa seis posições no top 200, “um recorde, como resultado de melhorias nas métricas de ensino”, salientou, com a Universidade de Hong Kong e a Chinese University of Hong Kong a subirem, respectivamente, para o 33.º e o 41.º lugar.</description><pubDate>2025-10-09 23:44:21</pubDate></item><item><title>A paz está finalmente ao alcance em Gaza?</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/a-paz-esta-finalmente-ao-alcance-em-gaza/</link><description>Esta semana, Israel e o mundo marcaram o segundo aniversário do terrível ataque surpresa do Hamas em 7 de outubro de 2023.  Naquela noite, cerca de 3000 militantes do Hamas fortemente armados atravessaram, passaram por baixo e por cima do muro que separa Gaza de Israel, matando quase 1200 civis israelitas e estrangeiros inocentes, incluindo mulheres, crianças, bebés e idosos. Os terroristas levaram então 251 pessoas para Gaza, onde os sobreviventes foram mantidos como reféns.  Israel lançou então uma série de ataques aéreos e de artilharia devastadores contra Gaza, seguidos de uma invasão terrestre e tomada do enclave. Desde então, o pequeno território foi pulverizado até se assemelhar a uma paisagem lunar, com poucos edifícios intactos. Mais de 67 000 habitantes de Gaza foram mortos, muitos deles mulheres e crianças, e outros 169 000 ficaram feridos, muitos de forma permanente. O próprio Israel ficou traumatizado; a sensação de segurança dentro de Israel talvez tenha desaparecido para sempre. Mulheres esperam infinitamente pelo regresso dos seus filhos, pais ou maridos. O regime fascista de Benjamin Netanyahu rejeitou todos os apelos para diminuir a escalada e, na verdade, apenas intensificou a guerra com uma invasão da densamente povoada cidade de Gaza. Dois cessar-fogos, um em novembro de 2023 e outro no início deste ano, falharam. A guerra e o seu sofrimento pareciam intermináveis, enquanto Israel enfrentava críticas sem precedentes e isolamento internacional.
A complementar o isolamento de Israel, tem havido um enorme aumento do antissemitismo em todo o mundo. Embora milhões de judeus, dentro e fora de Israel, se oponham à conduta da guerra pelo atual governo israelita, todos os judeus têm sido injustamente culpados por causar e conduzir a guerra. Em julho, o Centro de Investigação do Antissemitismo registou cerca de 4.403 incidentes em todo o mundo em 2025. Esses incidentes culminaram em 2 de outubro, no Yom Kippur, o dia mais sagrado do calendário judaico. Naquela manhã, no início dos serviços religiosos, um cidadão britânico nascido na Síria, Jihad al-Shamie, bateu com o carro na entrada da Sinagoga Heaton Park, nos arredores de Manchester, no Reino Unido. A sua investida e subsequente esfaqueamento de fiéis e seguranças mataram três pessoas, incluindo o terrorista, e feriram outras quatro antes que a polícia atirasse no terrorista, matando-o. Posteriormente, cerca de seis pessoas foram presas sob suspeita de cumplicidade com o terrorista, indicando que Shamie não era um «lobo solitário». Na sequência do ataque, judeus em todo o mundo perguntam-se, com razão, se existe algum lugar onde possam sentir-se seguros.
Apesar destes horrores intermináveis, atualmente o mundo, Israel e Gaza, juntamente com os seus povos, podem muito bem estar a enfrentar o fim desta guerra insana.  Em 29 de setembro, numa reunião na Casa Branca, o primeiro-ministro israelita Benjamin Netanyahu aceitou, em princípio, o «Plano de Paz» para acabar com a guerra em Gaza que o presidente Donald Trump lhe apresentou. Enfrentando múltiplas derrotas militares e a eliminação da maioria de seus líderes e combatentes, bem como intensa pressão do Catar e do Egito, o Hamas finalmente também concordou em aceitar o plano em princípio. Muitos detalhes de ambos os lados precisam ser esclarecidos, mas este momento é a melhor chance que tivemos de ver o fim da guerra.  O que é o chamado “Plano de Paz de Trump”?  Como ele surgiu?  Quais são os obstáculos à implementação do plano? Qual é o caminho para a paz entre israelitas e palestinianos?
Em agosto, o regime de Trump desenvolveu o plano em estreita consulta com Tony Blair, o ex-primeiro-ministro britânico, e Jared Kushner, genro de Trump. Ambos têm inúmeros investimentos e conexões no Médio Oriente, particularmente na região do Golfo. Há duas semanas, Israel e os países árabes, particularmente os dois mediadores, Catar e Egito, mantiveram novas conversações com autoridades americanas. Dessas conversações surgiu o «Plano de Paz» que Trump apresentou a Netanyahu. Em muitos aspetos, o plano se assemelha muito a planos de paz anteriores rejeitados por Israel ou pelo Hamas. Por que desta vez seria diferente?
Em 9 de setembro, jatos israelenses bombardearam um bairro residencial em Doha, no Catar, na esperança de matar os negociadores do Hamas que estavam lá discutindo o mais recente plano de paz. O ataque foi uma provocação impressionante por parte de Israel — bombardear os negociadores no meio da capital do principal mediador. Trump ficou furioso. Netanyahu não o havia avisado com antecedência. Parecia que todo o seu trabalho e o de outros para um cessar-fogo tinha ido por água abaixo. Pela primeira vez, Trump começou a pressionar Netanyahu, algo a que Trump tinha resistido durante todo o tempo. Quase diariamente, Israel enfrentava um isolamento crescente, à medida que países ocidentais, como o Reino Unido, França, Espanha, Canadá, Austrália e muitos outros, reconheciam o Estado da Palestina. Diariamente, o mundo assistia horrorizado aos vídeos das consequências da invasão da densamente povoada cidade de Gaza que vazavam. Desse abismo sombrio e nadir, surgiu um plano real para a paz — o chamado «Plano Trump».
A proposta acabaria com a guerra imediatamente, já que ambos os lados assinaram hoje o acordo para instituir um cessar-fogo. Em 72 horas, o Hamas deve libertar cerca de 20 reféns vivos, juntamente com cerca de 25 restos mortais. Em troca, Israel libertaria cerca de 250 prisioneiros palestinianos, bem como cerca de 1700 habitantes de Gaza detidos durante a guerra. Ao mesmo tempo, as tropas israelitas retirariam gradualmente, mantendo uma zona tampão significativa dentro de Gaza. Esperamos que os reféns e prisioneiros palestinianos sejam libertados este fim de semana. Após esta primeira fase, a comunidade internacional começaria então a enviar ajuda desesperadamente necessária para Gaza. O governo do Hamas em Gaza seria substituído por um comitê palestino tecnocrático e apolítico, que seria supervisionado por um “Conselho de Paz”, com Donald Trump como presidente e Tony Blair como cônsul efetivo de Gaza. Os membros do Hamas que concordassem com a “coexistência pacífica” receberiam anistia; os outros poderiam sair voluntariamente. Gaza seria totalmente despolitizada e desmilitarizada.
No entanto, é aí que começam os problemas. Nenhum dos lados confia no outro e questiona as ações um do outro. O Hamas recusou-se a dizer se será totalmente desarmado e, em caso afirmativo, como Israel terá a certeza de que a organização terrorista foi realmente totalmente desarmada? O Hamas realmente deixará de tentar governar Gaza? Por outro lado, Israel retirará-se totalmente para uma estreita zona fronteiriça de segurança e cessará todas as hostilidades? A 4 de outubro, Trump ordenou a Israel que parasse imediatamente de bombardear Gaza, mas a ordem foi ignorada. Quanto tempo durará a administração transitória? A Autoridade Palestiniana irá realmente reformar-se e será autorizada a assumir eventualmente o controlo de Gaza? Ainda há muitos obstáculos pela frente, mas o «plano de paz de Trump» continua a ser a melhor esperança para o fim da guerra de Gaza e, talvez, o início do fim das guerras intermináveis entre palestinianos e israelitas.  Será que a paz para Israel e seu povo será garantida para que eles não precisem mais ter medo? Vivemos com esperanças, mas talvez seja tudo o que temos. As negociações indiretas desta semana em Sharm el-Sheikh, no Egito, entre o Hamas e Israel parecem ter trazido alegria pela primeira vez em muito tempo.</description><pubDate>2025-10-09 23:30:58</pubDate></item><item><title>Antiga residência dos trabalhadores dos CTT poderá voltar a ser estação postal</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/antiga-residencia-dos-trabalhadores-dos-ctt-podera-voltar-a-ser-estacao-postal/</link><description>A antiga residência dos trabalhadores da Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações (CTT) perto do Mercado Vermelho, que será reconstruída, poderá transformar-se numa estação postal. A possibilidade foi adiantada por Derby Lau, directora dos Serviços de Correios.
O prédio, agora com piso de rés-do-chão destinado à Biblioteca do Mercado Vermelho, situa-se entre a Avenida do Almirante Lacerda e a Avenida do Ouvidor Arriaga. Derby Lau acrescentou que os CTT detêm actualmente 20% dos direitos de propriedade, e planeiam recuperar mais alguns direitos de propriedade após a conclusão da remodelação.
Citada pela Rádio Macau em língua chinesa, Derby Lau não descartou também a probabilidade de o prédio se tornar noutro tipo de instalações postais, estando o organismo a ponderar e avaliar.
Em relação aos preparativos para a relocalização da Biblioteca do Mercado Vermelho, Derby Lau disse que a disposição concreta será notificada com 60 dias de antecedência, conforme o acordo com o Instituto Cultural.
A responsável, além disso, referiu que o número de visitantes do Museu das Comunicações de Janeiro ao início de Outubro aumentou 20% em comparação com o mesmo período do ano passado. Neste caso, os CTT continuarão a actualizar as exposições temporárias e os workshops, estando a explorar mais projectos relacionados com as comunicações.</description><pubDate>2025-10-09 23:44:49</pubDate></item><item><title>Líderes mundiais aplaudem acordo de paz entre Israel e Hamas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/lideres-mundiais-aplaudem-acordo-de-paz-entre-israel-e-hamas/</link><description>Vários líderes mundiais saudaram o acordo de paz entre Israel e o Hamas anunciado pelo Presidente norte-americano, Donald Trump, elogiando o fim iminente da guerra em Gaza e a libertação de reféns após dois anos de conflito. Trump anunciou na quarta-feira que Israel e o movimento islamita aceitaram a “primeira fase” do seu plano de paz, que prevê a retirada parcial das tropas israelitas da Faixa de Gaza e a libertação de 20 reféns ainda vivos em troca de prisioneiros palestinianos. “Todos os reféns serão libertados muito em breve e Israel retirará as suas tropas para uma linha acordada como primeiros passos para uma paz forte, duradoura e eterna”, escreveu Trump na rede Truth Social.
A notícia foi recebida com entusiasmo por líderes de vários países. O Presidente da Argentina, Javier Milei, considerou o entendimento “histórico” e anunciou que vai propor Trump para o Prémio Nobel da Paz, afirmando que “qualquer outro dirigente com semelhantes conquistas já o teria recebido há muito tempo”. O primeiro-ministro canadiano, Mark Carney, felicitou Trump pela “liderança essencial” e expressou alívio pela iminente libertação dos reféns. “A paz finalmente parece possível. Instamos todas as partes a aplicarem rapidamente os termos do acordo”, afirmou. Também o Japão saudou o entendimento, que o porta-voz governamental Yoshimasa Hayashi classificou como “um passo importante para acalmar a situação”, agradecendo aos Estados Unidos, ao Egito e ao Qatar pelos esforços de mediação. De Camberra, o primeiro-ministro, Anthony Albanese, e a ministra dos Negócios Estrangeiros, Penny Wong, destacaram tratar-se de “um passo muito necessário para a paz” e defenderam uma solução de dois Estados, sublinhando que o plano exclui o Hamas de qualquer papel na administração futura de Gaza. O ex-presidente colombiano Iván Duque elogiou o acordo como “um caminho para a estabilidade numa região que tem sofrido a crueldade da guerra e do terrorismo”, e a Confederação de Comunidades Judaicas da Colômbia, assim como a organização B’nai B’rith do Uruguai, saudaram o entendimento como um “passo essencial para a convivência e para uma paz justa e duradoura”. O secretário-geral das Nações Unidas, António Guterres, descreveu o acordo como “um avanço desesperadamente necessário” e apelou para a sua plena implementação, sublinhando que “é uma oportunidade para reconhecer o direito à autodeterminação do povo palestiniano e avançar para uma solução de dois Estados”. O Hamas confirmou o entendimento, garantindo que “assegura o fim da guerra, a retirada do exército israelita e a entrada de ajuda humanitária”, e apelou para que Israel cumpra os compromissos “sem atrasos ou alterações”. O primeiro-ministro israelita, Benjamin Netanyahu, classificou o acordo como uma “realização histórica” e agradeceu a Trump pela “liderança determinada e pelos esforços globais”, afirmando: “Com a ajuda de Deus, traremos todos para casa”. Segundo fontes oficiais, a libertação dos reféns deverá começar na segunda-feira, após a aprovação do acordo pelo Governo israelita, e a retirada militar cobrirá cerca de 70% do território de Gaza. “Isto é mais do que Gaza, é o início da paz no Médio Oriente”, afirmou Trump numa entrevista à Fox News, assegurando que os Estados Unidos e países vizinhos vão apoiar a reconstrução do enclave. E acrescentou: “Outros países da região ajudarão porque têm imensa riqueza. Nós estaremos envolvidos para garantir que Gaza seja bem-sucedida e pacífica.” Em Telavive, famílias dos reféns reuniram-se em euforia na praça dos Reféns, entre lágrimas e cânticos de “Nobel para Trump”. “Quero cheirar o meu filho”, disse, emocionada, Einav Zangauker, mãe de um dos reféns. Em Gaza, onde o cessar-fogo foi recebido com uma mistura de alívio e desconfiança, deslocados e habitantes manifestaram a esperança de poder regressar às suas casas. “Queremos voltar, mesmo que não haja mais casas”, afirmou Alaa Abd Rabbo, deslocado do norte da Faixa. O acordo mediado pelos Estados Unidos, Qatar, Egipto e Turquia marca a tentativa mais significativa de pôr fim à guerra desde o início do conflito, em Outubro de 2023.</description><pubDate>2025-10-09 23:30:13</pubDate></item><item><title>A Frequência Essencial: Os Alquimistas da Música de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/a-frequencia-essencial-os-alquimistas-da-musica-de-macau/</link><description>Entre casinos que ofuscam o silêncio das ruas afluentes, um burburinho excita os ouvidos de uma tribo urbana. Não nas montras da Avenida da Praia Grande, nem nos salões dourados dos resorts, mas nos espaços intersticiais onde o “underground” respira como um organismo vivo. Pulsante. Teimoso. Esta é uma história sobre o que acontece quando a música deixa de ser entretenimento para se tornar território de existência.  

Há uma sabedoria que só se aprende nas pistas improvisadas, entre cabos enrolados e sistemas de som que desafiam a física. Os artistas desta cena invisível conhecem o valor do efémero – sabem que cada evento é uma comunhão sem preconceitos, cada ritmo uma declaração da sua existência. Não competem com o espectáculo dos grandes palcos, mas criam algo mais raro, mas pertinente na actual situação global: uma solidariedade colectiva.
Da limitação nasce um paradoxo libertador. Sem a pressão comercial, a cena underground de Macau desenvolveu uma linguagem única, um dialecto ritmado que funde o peso industrial com cadências tropicais, a precisão tecnológica com a imperfeição humana. Aqui, o DJ não é um operador de playlists, mas um cartógrafo mapeador de emoções através de frequências.
Nas noites mais intensas, quando o som preenche cada centímetro do espaço disponível, a música deixa de ser algo que se ouve para se tornar algo que se habita. Os corpos em movimento traçam uma geografia temporária, um mapa de conexões que desafia a arquitectura rígida da cidade. É quando o underground revela o seu poder alquímico – transformando escassez em abundância, isolamento em comunidade.
Longe dos holofotes, desenvolve-se uma economia alternativa de afectos. O valor não está no preço do bilhete, mas no cruzamento de olhares entre desconhecidos unidos pelo mesmo êxtase, na paciência de ensinar técnicas aos recém-chegados, na teimosia de persistir quando tudo convida à desistência.
Será isto uma cultura? Irrevogável verdade. Mais além, uma cultura sem fronteiras. Uma cultura que oferece não apenas uma alternativa artística, mas uma lição sobre resiliência criativa. Enquanto Macau se reinventa a cada década, o “sound system” persiste – lembrando que por detrás da cidade que nunca dorme, há outra que desperta pela noite fora. Um ecossistema que não compete com o espectáculo, mas cultiva o seu próprio ritmo, cadenciado e persistente como as marés do Delta do Rio das Pérolas. Pessoas. Habitantes. Personagens apaixonados pelo som primordial do “beat”.
Neste jogo entre visibilidade e anonimato, os verdadeiros são os que entendem que a cultura não se mede em metros quadrados de espaços dedicados, mas na capacidade de transformar qualquer lugar – um armazém, um estúdio, um relvado – em território virtuoso para a experimentação. Macau, sem o saber, alberga assim uma das cenas mais genuínas da Ásia: não pela escala, mas pela intensidade e paixão com que vive cada nota, cada batida, cada silêncio entre os sons. Uma união que não precisa de verbos para existir, apenas som e vibração.
 
Anatomia da Cultura Eletrónica 

A música eletrónica underground construiu o seu legado sobre pilares tecnológicos revolucionários que remontam aos experimentos pioneiros do GRM em Paris nos anos 1950. Desde os primeiros sintetizadores modulares Buchla e Moog até os modernos softwares de produção digital, a evolução técnica tem sido fundamental para o seu desenvolvimento. O vinil, meio físico venerado por DJs como Jeff Mills e Richie Hawtin, permanece como símbolo de autenticidade – a sua manipulação requer habilidades específicas de beatmatching e scratching que se tornaram arte por direito próprio. Na produção contemporânea, técnicas avançadas como síntese granular (manipulação de “samples”) e síntese subtrativa (filtragem de harmónicos) coexistem com métodos artesanais como tape looping e circuit bending, demonstrando como a vanguarda tecnológica dialoga com abordagens mais orgânicas.
Esta cultura, também chamada de “raving”, possui profundas raízes em três correntes principais: a tradição europeia de música eletroacústica, a cultura afrodiaspórica do dub jamaicano e a estética industrial de grupos como Throbbing Gristle. O termo “DJ” (Disc Jockey), cunhado nos anos 1940, transformou-se em arte performativa graças a pioneiros como Kool Herc no hip-hop e Francis Grasso, que popularizou o beatmatching. Visionários como Juan Atkins (Detroit techno), Derrick May e os fundadores do selo britânico Warp Records moldaram o cenário global, enquanto colectivos como Underground Resistance elevaram a música a manifesto político.
Berlim emergiu como meca incontestável com templos como o Berghain, mas a cena espalhou-se globalmente, adaptando-se a cada contexto local. Mais que simples operadores musicais, os DJs da cultura “rave” são curadores sonoros e arquitectos de atmosferas, combinando habilidades técnicas com sensibilidade artística. A sua evolução – dos sound systems jamaicanos aos modernos festivais de arte digital – reflecte a capacidade da música eletrônica de absorver influências globais enquanto mantém a sua essência contestatária. Actualmente, novos paradigmas como inteligência artificial generativa (utilizando redes neuronais como R.A.V.E) e realidade virtual imersiva estão a redefenir os limites da performance, provando que esta cultura continua na vanguarda da experimentação sonora.</description><pubDate /></item><item><title>China atinge recorde de mais de 2.430 milhões de viagens durante “Semana Dourada”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/china-atinge-recorde-de-mais-de-2-430-milhoes-de-viagens-durante-semana-dourada/</link><description>A China registou mais de 2.430 milhões de viagens domésticas durante os oito dias de férias da recente “Semana Dourada”, um novo recorde para este período festivo, segundo dados oficiais divulgados ontem.
Entre 1 e 8 de Outubro, foram contabilizadas em média 304 milhões de deslocações diárias, um aumento de 6,3% face ao mesmo período do ano anterior, de acordo com o Ministério dos Transportes, citado pela agência noticiosa oficial Xinhua.
Durante as férias, o país somou cerca de 888 milhões de viagens turísticas, mais 123 milhões do que nos sete dias de folga da “Semana Dourada” de 2024, segundo o Ministério da Cultura e Turismo.
O gasto turístico interno atingiu 809 mil milhões de yuan (97,9 mil milhões de euros), o que representa um crescimento homólogo de 15,4%.
A Administração Nacional de Imigração informou que foram realizados 16,34 milhões de viagens transfronteiriças durante o feriado, mais 11,5% do que no ano passado.
As viagens internacionais de estrangeiros aumentaram 21,6%, para 1,43 milhões, e dos 751 mil estrangeiros que entraram na China, 535 mil beneficiaram da política de isenção de visto – subidas de 19,8% e 46,8%, respetivamente, em termos homólogos.
As férias começaram em 1 de outubro, data que assinala o aniversário da fundação da República Popular da China, e prolongaram-se até quarta-feira, um dia mais do que o habitual, devido à coincidência com o Festival do Meio Outono, celebrado este ano a 6 de outubro.
A “Semana Dourada” é um dos principais períodos de férias na China e constitui um importante motor para o turismo e o consumo interno.</description><pubDate>2025-10-09 23:34:35</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde respondem a novos casos de chikungunya com inspecções porta-a-porta</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/servicos-de-saude-respondem-a-novos-casos-de-chikungunya-com-inspeccoes-porta-a-porta/</link><description>Os casos de chikungunya em Macau têm vindo a aumentar desde o início do mês, obrigando ao reforço da intervenção dos Serviços de Saúde. Em comunicado, as autoridades dizem ter inspeccionado quase uma centena de edifícios e procedido à eliminação química de mosquitos, ao mesmo tempo que sensibilizam a população para a remoção de água estagnada no interior das suas casas.
 
Os primeiros dias de Outubro ficaram marcados pela detecção de novos casos de febre chikungunya em Macau e pela realização de trabalhos de eliminação química de mosquitos em várias zonas do território. Este ano, já foram contabilizados seis casos locais e 23 casos importados desta doença.
Relativamente ao sexto caso local, o paciente em questão é um homem de 53 anos de idade que procurou assistência médica depois de apresentar sintomas como dores nas articulações e erupções cutâneas por todo o corpo. O doente mencionou ter estado em Zhuhai entre os dias 2 e 3 de Outubro, mas negou ter sido picado por mosquitos durante a sua estadia no território vizinho.
Tendo em consideração o histórico de viagens do paciente e o período de incubação da doença, o caso acabou por ser classificado como “local”. O homem permanece, actualmente, internado, apresentando um estado clínico estável.
Os casos importados são mais frequentes na região, tendo sido contabilizados mais três só nos primeiros dias do mês. Dois deles, referentes a uma mulher de 34 anos e a um homem de 53, foram notificados aos Serviços de Saúde no dia 4 de Outubro. A primeira paciente, residente de Macau, começou a apresentar sintomas como febre, dores nos pulsos e nos tornozelos e erupções cutâneas ao regressar de uma visita à cidade de Zhongshan, onde permaneceu de 27 de Setembro a 1 de Outubro. As análises laboratoriais acabaram por confirmar a infecção pelo vírus de chikungunya.
O 22.º caso diz respeito a um trabalhador não residente, oriundo do interior da China, que esteve na cidade de Jiangmen nos dias 1 e 2 deste mês. O vírus foi detectado no seguimento de uma “investigação de casos de doenças”, como detalham os Serviços de Saúde, sem que o paciente tivesse apresentado quaisquer sintomas.
Ontem, as autoridades confirmaram a detecção de mais um caso importado em Macau, após uma criança de dois anos ter testado positivo ao vírus. A paciente esteve com a família na cidade de Foshan entre 30 de Setembro e terça-feira, quando começou a apresentar erupções cutâneas nos pés e febre. A criança encontra-se actualmente internada, com um estado clínico considerado estável.
Na sequência da detecção de todos estes casos, os Serviços de Saúde garantiram que mobilizariam pessoal “para proceder à inspecção da fonte de proliferação e à eliminação preventiva de mosquitos no domicílio dos doentes e nas proximidades dos principais locais de actividade” dos mesmos em Macau. As autoridades lembram que a área de acção dos mosquitos da espécie Aedes albopictus, responsáveis pela transmissão da febre de chikungunya, é de cerca de cem metros em torno do local de reprodução, tornando-a uma área de risco.
Uma das zonas visadas foi a Praça de Ponte e Horta, próxima da residência do sexto paciente infectado localmente. Para além da eliminação química de mosquitos, os profissionais realizaram inspecções porta-a-porta em que informaram os residentes sobre as medidas de prevenção de mosquitos, as formas de identificar locais propícios à acumulação de água e os métodos de remoção de água estagnada.
Ao longo desta operação, foram inspeccionados 99 edifícios, correspondentes a 1.805 agregados familiares. As autoridades dizem ter detectado a presença de larvas em recipientes de algumas casas, como vasos, bem como em zonas públicas que não foram devidamente vedadas. “Estas áreas já evidenciam uma proliferação de mosquitos, o que aumenta o risco de propagação da febre de chikungunya, exigindo a nossa atenção”, escrevem os profissionais de saúde, em comunicado divulgado ontem.
As febres de dengue e chikungunya são transmitidas através da picada dos mosquitos da espécie Aedes portadores do vírus, apresentando manifestações clínicas semelhantes. Caso surjam sintomas como dor muscular, dor de cabeça, náuseas, fadiga, febre ou erupção cutânea, os doentes devem procurar tratamento médico imediato.
A “dupla febre”, como é frequentemente apelidada pelos Serviços de Saúde, pode ser combatida através da adopção das “três medidas anti-mosquito”: a prevenção da proliferação de mosquitos, o impedimento da entrada de mosquitos em zonas interiores e a protecção contra picadas ao ar livre.</description><pubDate>2025-10-09 23:41:47</pubDate></item><item><title>Portugal tenta novo triunfo para ficar mais perto do Mundial2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/portugal-tenta-novo-triunfo-para-ficar-mais-perto-do-mundial2026/</link><description>Portugal recebe amanhã a Irlanda, numa partida da terceira jornada em que vai tentar continuar 100% vitorioso no Grupo F e ficar ainda mais perto da qualificação para o Mundial2026 de futebol.

No arranque da caminhada para garantir um ‘visto’ para estar no próximo ano nos Estados Unidos, México e Canadá, a selecção nacional foi a Erevan golear a Arménia (5-0), seguido de novo triunfo em Budapeste perante a Hungria (3-2), naquele que seria, em teoria, o teste mais difícil nesta fase de apuramento.
O caminho português prossegue no Estádio José Alvalade, perante a Irlanda, selecção que apenas soma um ponto no agrupamento e que vem de um desaire surpreendente na Arménia (2-1), no mesmo terreno em que a equipa das ‘quinas’ goleou e foi totalmente superior.
Por isso mesmo, tudo aponta para novo triunfo luso no Grupo F, embora a Irlanda tenha um historial de complicar a vida a Portugal – a prova disso aconteceu no apuramento para o Mundial2022, no Estádio Algarve, em que foi preciso um ‘milagre’ nos últimos minutos, com Cristiano Ronaldo a assinar um ‘bis’ e a assegurar um triunfo já quase impossível por 2-1.
Depois de ter sido determinante nos jogos de setembro, com dois golos e uma assistência, incluindo o tento que deu o triunfo em Budapeste, João Cancelo é a grande baixa na formação de Roberto Martínez, devido a lesão, assim como João Neves, que ainda chegou a ser convocado, mas acabou por ser excluído do estágio e rendido pelo lateral Nuno Tavares.
Isto abre uma vaga no lado direto da defesa portuguesa, com Diogo Dalot a aparecer como principal candidato ao ‘onze’, embora Nelson Semedo e também Matheus Nunes possam ser surpresa no duelo com os irlandeses.
O jogador do Manchester City está de regresso à selecção nacional, após mais de um ano de ausência, assim como Semedo, que falhou os jogos de setembro devido a problemas físicos, juntamente com Rafael Leão, de volta ao convívio da ‘elite’ nacional.
A Irlanda aparece em Lisboa longe do poderio que chegou a ter noutros tempos, levando já mais de 20 anos sem chegar a um Campeonato do Mundo – o último foi em 2002, na Coreia do Sul e Japão – e quase uma década sem estar na fase final de uma grande competição, desde o Euro2016.
Actualmente liderada pelo islandês Heimir Hallgrímsson, a selecção irlandesa está longe de ter nomes históricos como Roy Keane ou Robbie Keane e tem uma equipa composta sobretudo por jogadores a atuarem em divisões inferiores em Inglaterra, com o guarda-redes Caoimhin Kelleher (ex-Liverpool e agora no Brentford) e o veterano defesa Matt Doherty (atualmente no Wolverhampton, após passagens por Tottenham e Atlético Madrid) a serem as poucas exceções.
Contudo, Hallgrímsson pode ‘gabar-se’ de ter complicado no passado a vida a Portugal, já que, no Euro2016, em França, no comando da Islândia, operou um inesperado empate (1-1) à selecção nacional no arranque da prova, em Saint-Étienne.
A selecção lusa lidera o Grupo F com seis pontos, mais três do que a Arménia, enquanto húngaros e irlandeses somam apenas um, resultante do empate entre ambos. Portugal pode garantir já o apuramento e assegurar a nona presença em Mundiais, a sétima seguida, caso vença os dois encontros e se Arménia não triunfar em nenhuma das suas partidas (Hungria, em Budapeste, e Irlanda, em Dublin).
O vencedor do grupo assegura automaticamente um lugar no torneio que se vai disputar no próximo ano nos Estados Unidos, no Canadá e no México, e que pela primeira vez vai ter 48 selecções. Já o segundo colocado terá de disputar os play-offs de apuramento.

Martínez tenta ‘meter a terceira’ em busca de mais um recorde

Portugal pode, no sábado, registar o segundo melhor arranque de sempre da fase de qualificação para um Campeonato do Mundo, caso vença a Irlanda, ficando apenas a um triunfo de igualar o recorde de 1966.
Depois da goleada na Arménia (5-0) e do sucesso na Hungria (3-2), a selecção nacional, sob o comando de Roberto Martínez, igualou as duas vitórias de Portugal no caminho para os Mundiais de 1974, 1986, 2006 e 2014, tendo nos últimos três a equipa das ‘quinas’ alcançado o apuramento para a fase final.
Novo triunfo, no Estádio José Alvalade, agora sobre os irlandeses, na tentativa de estar o Campeonato do Mundo do próximo ano, deixa a equipa de Martínez mais perto de igualar o recorde de 1966, com quatro vitórias a abrir, e mantém ‘vivo’ o objetivo de repetir nova qualificação perfeita, depois do feito inédito alcançado com o técnico espanhol no caminho para o Euro2024 (10 vitórias em 10 jogos).
Impossível – por causa do número de equipas (apenas quatro no Grupo F, para um total de seis partidas, cada), naquela que é a fase de qualificação europeia mais rápida para um Mundial no futebol moderno – será igualar ou ultrapassar o recorde de nove vitórias seguidas, depois de começar com uma derrota, de Fernando Santos no caminho para o Mundial2018, que decorreu na Rússia.
Tendo em conta o atual potencial da selecção nacional, que recentemente conquistou a Liga das Nações com triunfos sobre Alemanha e Espanha, e a superioridade teórica sobre Hungria, Irlanda e Arménia, o recorde de 60 anos da equipa do século passado em que brilhava Eusébio parece ter tudo para ser batido, ainda mais depois dos tais triunfos em Erevan e, sobretudo, Budapeste.
No caminho para o Campeonato do Mundo de Inglaterra, que viria a ser a primeira presença de Portugal na fase final da competição, a selecção nacional arrancou com um estrondoso 5-1 à Turquia, no Jamor, precisamente com um ‘hat-trick’ de Eusébio, e depois com um 1-0 em Ancara, outra vez com o ‘pantera negra’ a marcar.
Em Bratislava, frente à denominada Checoslováquia, nova vitória por 1-0 e, claro, com golo de Eusébio, seguindo-se a Roménia, no Estádio Nacional, com um ‘bis’ do eterno avançado português (2-1).
Já apurado, o melhor arranque de sempre de Portugal para um Mundial terminou no Porto, no extinto Estádio das Antas, com um 0-0 na receção à Checoslováquia. Seguiu-se ainda um desaire por 2-0 na Roménia.
Para o Mundial1974, Portugal chegou a sonhar com a segunda presença na fase final, depois da goleada caseira a Chipre em casa (4-0) e o 1-0 em Nicósia, mas a esperança começou a ser menor com um 1-1 na Irlanda do Norte.
Em 1986, a selecção nacional chegou mesmo ao México e começou o apuramento com um 1-0 na Suécia e um 2-1 na Antas com a Checoslováquia, seguindo-se um desaire em Alvalade com os suecos (3-1).
Depois de ter sido finalista do Euro2004, que decorreu em solo luso, e com o brasileiro Luiz Felipe Scolari no comando, Portugal começou o acesso ao Mundial2006 na Alemanha com vitórias na Letónia (2-0) e na receção à Estónia (4-0), mas, na terceira jornada, obteve um impensável empate (2-2) no Liechtenstein, naquele que é até hoje um dos resultados mais vexantes da história do futebol luso.
No trajecto para o Mundial2014, com Paulo Bento, o mesmo cenário, com vitórias sobre Luxemburgo (2-1), fora, e Azerbaijão (3-0), em Braga, seguindo-se um desaire por 1-0 em Moscovo com a Rússia. Lusa</description><pubDate>2025-10-09 23:33:21</pubDate></item><item><title>Obras de construção da nova Biblioteca Central deverão ser concluídas em 2027</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/obras-de-construcao-da-nova-biblioteca-central-deverao-ser-concluidas-em-2027/</link><description>A construção da nova Biblioteca Central, no terreno do antigo Hotel Estoril, vai avançar depois de Dezembro deste ano, com conclusão prevista de toda a estrutura da biblioteca para o final de 2027. Os Serviços de Obras Públicas receberam e admitiram 30 propostas para a obra da superestrutura. Após a sua conclusão, o projecto será entregue ao Instituto Cultural para a decoração requintada de interiores e instalação de equipamentos.

A Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) recebeu 30 propostas do concurso público para a obra de construção, de superestrutura, da nova Biblioteca Central de Macau, que se localiza no terreno do antigo Hotel Estoril.
A obra será iniciada logo após a conclusão das obras de fundações e caves, que estão em curso e deverão estar concluídas no quarto trimestre deste ano. Neste caso, a DSOP estima que a construção de toda a estrutura da nova Biblioteca Central esteja pronta até ao final de 2027.
“Após a sua conclusão, a obra será entregue aos serviços utilizadores para a decoração requintada de interiores e instalação de equipamentos”, referiu o representante da DSOP, Kuok Chi Hong, no acto público de abertura das propostas realizado ontem. Em declarações ao Jornal Ou Mun, o técnico superior do organismo salientou que o projecto da nova biblioteca está a “decorrer de forma tranquila e ordenada.”
De acordo com a DSOP, todas as 30 propostas foram admitidas, sendo que os preços propostos variaram entre 308 milhões de patacas e mais de 370 milhões de patacas, com os prazos propostos a variarem entre os 558 e 590 dias de trabalho.
O Governo revelou ainda que irá incorporar no presente projecto um elevador para proporcionar ao público acessibilidade 24 horas por dia, tendo em conta que, presentemente, o acesso entre a Estrada da Vitória e a Rua Filipe O’Costa está dependente de escadas.
Recorde-se que a biblioteca terá quatro pisos de altura e cave, com uma área bruta de construção de cerca de 13.800 metros quadrados, ou seja, uma área dez vezes superior em comparação com a antiga biblioteca central.
O projecto apontou que, na nova biblioteca, o rés-do-chão e os pisos superiores irão albergar áreas específicas, incluindo auditórios, zona de leitura de jornais e revistas, biblioteca para adultos, biblioteca para crianças, biblioteca para jovens, salas de reuniões e espaços multimédia, entre outras.
O Governo espera criar assim uma “biblioteca inteligente” que integrará leitura, intercâmbio, aprendizagem e lazer. A infra-estrutura estará equipada de instalações sem barreiras.
“A nova Biblioteca Central de Macau, posicionada como uma instalação para todas as idades, diversificada e inteligente, será um novo marco cultural de Macau após a sua construção, resolvendo não só o problema da falta de espaço da actual biblioteca central, como também assumirá a importante missão de promover a leitura para toda a população, o intercâmbio cultural e, bem assim, mostrar as características locais”, assinalou a DSOP.
A biblioteca está neste momento na sua primeira fase de construção, obra que foi adjudicada à Companhia de Construção e Investimento Predial Ming Shun, Limitada, por um preço de 69,78 milhões de patacas.
De acordo com uma publicação da empresa adjudicatária nas redes sociais, o progresso geral da obra estava em 86% até Julho, tendo concluído a demolição do antigo Hotel Estoril e a avançar as obras estruturais de betão. A entidade está confiante de que a obra esteja concluída daqui a dois meses.
A nova Biblioteca Central de Macau adopta o projecto apresentado pela empresa de design holandesa Mecanoo Internationl B.V., que formou depois um consórcio colaborativo com duas empresas locais, a Leigh and Orange e a PAL Asia, para a concepção aprofundada do projecto. Os serviços de planeamento associados foram adjudicados pelo Instituto Cultural em 2022 com um valor superior a 46 milhões de patacas.</description><pubDate>2025-10-09 23:42:31</pubDate></item><item><title>Reformas, cultura e modernização do futebol em Hong Kong e Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/09/reformas-cultura-e-modernizacao-do-futebol-em-hong-kong-e-macau/</link><description>A julgar pela evolução da classificação global do futebol de Hong Kong, de 158.º lugar em outubro de 2024 para 146.º em setembro de 2025, e de Macau, de 193.º lugar em outubro de 2024 para 191.º em setembro de 2025, o futebol masculino de Hong Kong registou progressos significativos, enquanto Macau demonstrou uma ligeira melhoria (ver ranking da FIF: FIFA/Coca-Cola World Ranking). Este fenómeno é, sem dúvida, atribuível ao surgimento de reformas no futebol e ao aumento gradual de uma cultura futebolística de massas em Hong Kong, contribuindo para a modernização geral do futebol. A modernização do futebol de Macau continua a precisar de ser acelerada, aprendendo mais com as reformas do futebol de Hong Kong.

Nos últimos anos, as reformas no futebol de Hong Kong ocorreram em vários aspetos. Em primeiro lugar, a popularidade das escolas de futebol para crianças aumentou, como a Kit Chee Academy e a Lee Man Youth Academy, entre outras, com os pais a matricularem os seus filhos para jogar futebol e com jovens futebolistas potencialmente talentosos a serem preparados e recrutados para equipas juvenis que representam clubes da Premier League. Macau carece de academias de futebol juvenil, o que destaca a necessidade de investimento do setor privado. Idealmente, o governo poderia trabalhar com a Associação de Futebol de Macau, canalizando parte das receitas das concessionárias de cassinos não apenas para instituições de caridade, mas também para desportos, incluindo especialmente o futebol. Dessa forma, uma cultura juvenil no futebol poderia ser desenvolvida ainda mais em Macau.

Em segundo lugar, houve um renascimento da competição de futebol da Primeira Divisão em Hong Kong e também do torneio de futebol entre universidades locais financiadas pelo governo. Os jogos de futebol da Primeira Divisão são agora transmitidos em plataformas de redes sociais como o YouTube e o Facebook, e o jogo anual do campeonato pós-secundário é transmitido ao vivo — uma medida sem precedentes para Hong Kong. Mais importante ainda, alguns dos jogadores da Primeira Divisão e das universidades podem avançar para a competição de clubes ao nível da Premier League, proporcionando uma escada de mobilidade ascendente. Em Macau, as reformas no futebol podem ser realizadas seguindo o modelo de Hong Kong, formando uma Premier League, elevando os padrões dos jogos de futebol e, ao mesmo tempo, aumentando a importância da competição de futebol entre todas as universidades e faculdades locais de Macau, tanto públicas como privadas. Dessa forma, Macau irá gerar e estimular o desenvolvimento do interesse e entusiasmo dos jovens pelo futebol.
Na verdade, o modelo de Hong Kong pode ser reformado e melhorado ainda mais. As equipas de futebol que representam as universidades e faculdades locais também podem ser convidadas a participar na Primeira Divisão da Liga de Futebol, com o objetivo de aumentar a competitividade e desenvolver uma cultura futebolística sólida entre os jovens. Os jovens jogadores com bom desempenho e interessados em ingressar nas equipas juvenis da Premier League podem fazê-lo, com o apoio de bolsas de estudo e subsídios governamentais para os seus estudos ao nível do ensino superior. Atualmente, faltam bolsas de estudo para futebol a nível universitário, a menos que seja estabelecida uma parceria tripartida entre o governo, a Associação de Futebol de Hong Kong e as faculdades e universidades locais de ensino superior, tanto públicas como privadas. À medida que mais faculdades e universidades privadas são criadas em Hong Kong, o torneio de futebol das faculdades e universidades locais de ensino superior pode ter e terá um enorme potencial para se expandir ainda mais.

Em terceiro lugar, a melhoria do futebol de Hong Kong deve-se ao surgimento de megaeventos desportivos e à criação do novo Estádio Kai Tak. O Estádio Kai Tak recebeu a visita do Inter Miami Football Club em fevereiro de 2024, quando a estrela do futebol Lionel Messi se lesionou e não jogou contra a equipa de Hong Kong, para grande desapontamento de muitos adeptos locais. No entanto, a conclusão do impressionante Estádio Kai Tak estimulou o aumento do número de adeptos de futebol, que se reuniram para assistir a outros jogos envolvendo Hong Kong e a Índia no estádio lotado com 42.500 pessoas durante as eliminatórias da Copa Asiática em junho de 2025, o Saudi Super Club em agosto de 2025 e Hong Kong e Bangladesh em 14 de outubro. O entusiasmo dos adeptos foi estimulado pelo estádio impressionante e pela sua forte identidade local de Hong Kong.
A lição de Hong Kong para a reforma do futebol de Macau é clara. Macau deve considerar o desenvolvimento de um novo e grande estádio de futebol para cultivar a sua cultura futebolística e incentivar um maior envolvimento entre os adeptos. Dada a enorme quantidade de receitas provenientes do jogo recebidas pelo governo de Macau, investir na construção de um novo estádio de futebol trará um novo megaevento desportivo, além do tradicionalmente popular Grande Prémio de Macau, de modo a criar uma situação vantajosa para todos em Macau. A modernização do futebol será, portanto, impulsionada; a cultura futebolística de massas será desenvolvida; e os padrões do futebol serão ainda mais melhorados.
Em quarto lugar, a Premier League de Hong Kong tem demonstrado não só uma melhoria nos seus padrões futebolísticos, mas também um aumento no número de espectadores. A importação de bons jogadores estrangeiros, desde o Brasil à Austrália, do Japão à Coreia do Sul e da Colômbia à Argentina, melhorou os padrões dos jogos de futebol locais. Como resultado, mais adeptos têm demonstrado entusiasmo em comprar bilhetes para assistir aos jogos da Premier League e outras competições – um sinal positivo da modernização do futebol em Hong Kong. A participação de clubes baseados em distritos, como o Eastern District Football Club, o Northern District Football Club e o Southern District Football Club, estimulou de forma interessante muitos residentes que vivem nesses distritos a comprar bilhetes para apoiar as suas equipas em vários jogos de futebol. Em suma, a reestruturação da Liga Premier de Hong Kong — um fenómeno que pode ser mais coincidência do que intencional — estimulou de forma interessante um grupo de adeptos leais dos clubes de futebol baseados nos distritos.
Macau também pode aprender com a experiência de Hong Kong, importando jogadores bons e habilidosos de Portugal, onde jogadores de prestígio e internacionais jogam futebol em várias partes do mundo, incluindo Inglaterra e Arábia Saudita. Muitos futebolistas portugueses habilidosos contribuirão certamente para a modernização dos clubes e padrões de futebol de Macau. As ligações portuguesas e o legado histórico não têm sido plenamente aproveitados na reforma e modernização do futebol de Macau. Isto significa que os jovens futebolistas locais de Macau com um potencial brilhante podem ser enviados para clubes de futebol portugueses como estagiários, formandos e membros das equipas juvenis, melhorando assim as suas competências e capacidade física. Com efeito, o papel do governo na subvenção destes jovens jogadores para estudarem em Portugal e aprenderem as competências do futebol será essencial. Ao mesmo tempo, a liderança, a gestão e a visão da Associação de Futebol de Macau terão de ser consolidadas para que as reformas do futebol local sejam implementadas e a cultura futebolística local seja cultivada.

Em quinto lugar, mais futebolistas nascidos em Hong Kong com imenso potencial e boas competências estão agora a jogar em clubes de futebol da China continental — uma condição necessária no processo de modernização do futebol em Hong Kong. Os clubes de futebol da China continental são exigentes no seu treino e competição, ajudando os futebolistas nascidos em Hong Kong a crescer e amadurecer nas suas competências futebolísticas e capacidade competitiva. Da mesma forma, Macau pode enviar jogadores com potencial não só para Hong Kong, mas também para a China continental, para que o nível da Seleção de Futebol de Macau melhore nas competições asiáticas.

Em sexto lugar, houve uma melhoria no nível das equipas juvenis em Hong Kong, onde muitos clubes de futebol que competem na Premier League têm recrutado jovens jogadores de diferentes idades, como sub-22 e sub-16, para jogar na Liga Juvenil. A formação e preparação de jovens jogadores são indispensáveis para que Hong Kong modernize o seu futebol e melhore ainda mais o seu nível. Da mesma forma, Macau pode aprender com a experiência de Hong Kong e acelerar o processo de formação de jovens para jogar futebol. Na verdade, as crianças que começam a jogar futebol mais cedo podem e vão melhorar as suas habilidades, além de precisarem de desenvolver a sua força física.

Sétimo, tanto Hong Kong como Macau têm mais espaço para estimular a participação de organizações do setor privado para cultivar uma cultura de massa mais forte no futebol. Especificamente, o governo de Hong Kong pode conceder isenção fiscal se qualquer organização do setor privado estiver disposta a formar uma equipa para competir nas Ligas de Futebol da Terceira, Segunda e Primeira Divisão. Da mesma forma, o governo de Macau também pode experimentar incentivos fiscais como forma de estimular a participação no futebol e o desenvolvimento de clubes. No passado, o Japão utilizou com sucesso incentivos fiscais para incentivar a participação de conglomerados empresariais na formação de clubes de futebol em competições locais. Hong Kong e Macau têm muito a aprender com as experiências japonesas de desenvolvimento gradual e bem-sucedido da J-League.

Em oitavo lugar, as reformas do futebol de Hong Kong aprenderam, em certa medida, com a J-League e a Premier League inglesa, melhorando o marketing dos jogos e das competições de futebol. Agora, é possível ver clubes de fãs, a mobilização de cantoras e artistas femininas durante os intervalos dos jogos de futebol e a produção de camisetas e roupas esportivas dos clubes de futebol. Gradualmente, a cultura futebolística de massas vai ser desenvolvida. A forma como Macau modernizou o desenvolvimento do futebol ainda não atingiu esta fase de crescimento em Hong Kong, mas talvez Macau possa aprender com as experiências de Hong Kong na década de 1980, mobilizando alguns departamentos governamentais, como a polícia, os bombeiros e os serviços prisionais, para formar os seus clubes de futebol e competir na Primeira Divisão e até na Premier League, com o objetivo de estimular a participação em massa na modernização do futebol.

Nono, nenhuma das universidades de Hong Kong e Macau desenvolveu um programa de licenciatura específico em gestão, ciência e treino de futebol, embora as federações de futebol de ambas as cidades tenham a sua própria formação de treinadores, oferecendo cursos e concedendo certificados e diplomas. Se o futebol é um desporto multidisciplinar que abrange várias disciplinas, desde o treinamento à gestão, do marketing à nutrição, da ciência à ciência de dados e da inteligência artificial à psicologia, então um curso de bacharelado e mestrado em futebol pode e deve ser desenvolvido em Hong Kong e Macau no nível pós-secundário.

Décimo, embora a modernização do futebol de Hong Kong tenha sido realizada, a melhoria contínua das condições dos estádios de futebol, incluindo a gestão da relva e o sistema de drenagem de água, pode e deve ser melhorada ainda mais. Manter a qualidade da relva em todos os estádios de futebol é essencial para o sucesso da realização de grandes eventos futebolísticos em Hong Kong. Da mesma forma, o estádio de futebol de Macau terá de ser desenvolvido e mantido de forma profissional, para que os dois locais cresçam juntos no seu caminho de modernização do futebol.

Em conclusão, embora Macau possa aprender com as experiências de Hong Kong na modernização do seu futebol, as duas cidades também podem e devem cooperar estreitamente no seu co-desenvolvimento do futebol. Podem ser realizados megaeventos conjuntos de futebol se as suas federações de futebol e governos colaborarem de forma mais proativa e com visão de futuro. Macau pode aprender muito com as experiências de Hong Kong, como sugerido acima neste artigo. Ao mesmo tempo, os padrões do futebol de Hong Kong podem e irão avançar se forem concedidos incentivos fiscais a organizações do setor privado para participarem em competições e na modernização do futebol, aprendendo com as experiências bem-sucedidas da J-League. As perspetivas das duas cidades em reformar o seu futebol, fomentar a cultura futebolística de massas e modernizar a gestão do futebol continuam brilhantes e otimistas nos próximos anos, se e somente se a vontade política dos dois governos locais e das suas federações de futebol for forte o suficiente para tornar o futebol não apenas um megaevento desportivo que atrai turismo, mas também um desporto de massas que fará com que muitos cidadãos comuns desfrutem alegremente de jogar ou assistir futebol.</description><pubDate>2025-10-09 23:32:39</pubDate></item></channel></rss>