<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/a-fotografia-e-mais-que-tudo-um-passaporte-para-viajar/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Lucro da Galaxy sobe 22% em 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/lucro-da-galaxy-sobe-22-em-2024/</link><description>A concessionária de jogo Galaxy anunciou ontem um aumento de 22% tanto nos lucros como nas receitas em 2024. A empresa tinha regressado em 2023 a uma situação positiva, após três anos de prejuízos devido às restrições impostas em Macau à entrada de turistas no âmbito da política “zero covid”.
 
O Galaxy Entertainment Group registou um lucro antes de impostos, juros, depreciações e amortizações (EBITDA) de 12,2 mil milhões de dólares de Hong Kong no ano passado. Assim, a Galaxy obteve um aumento de 22% tanto nos lucros como nas receitas em 2024.
A empresa tinha regressado em 2023 a terreno positivo, após três anos de prejuízos devido às restrições impostas em Macau à entrada de turistas no âmbito da política “zero covid”.
O Galaxy registou em 2024 receitas de 43,4 mil milhões de dólares de Hong Kong, também um aumento de 22%.
O sector do jogo de Macau teve receitas totais de 226,8 mil milhões de patacas no ano passado, uma subida de 23,9% em relação a 2023, mais ainda longe do montante registado antes do início da pandemia da covid-19.
O presidente do Galaxy, Francis Lui Yiu Tung, disse, em comunicado enviado à bolsa de valores de Hong Kong, que o empreendimento Galaxy Macau acolheu cerca de 460 espetáculos e eventos.
Francis Lui acrescentou que a empresa continua a avançar na construção da quarta fase do Galaxy Macau, com “um forte foco [nas actividades] não-jogo, visando principalmente o entretenimento [e] as instalações familiares”.
A aposta em elementos não jogo e em visitantes estrangeiros foram algumas das exigências das autoridades de Macau para a renovação por 10 anos das licenças das seis concessionárias a operar no território, que entraram em vigor a 1 de Janeiro de 2023.
Francis Lui sublinhou que o balanço financeiro da empresa atingiu 27,1 mil milhões de dólares de Hong Kong, com uma dívida de 4,2 mil milhões de dólares de Hong Kong.
Um balanço “saudável e líquido” que permite à empresa financiar o plano de desenvolvimento e prosseguir a “ambição de expansão internacional”, disse o executivo.
No final de Junho, a consultoria CLSA disse num relatório que a Galaxy era uma das quatro concessionárias de jogo em Macau que tinham demonstrado interesse na legalização nos casinos na Tailândia. Dias depois, o Galaxy disse ao portal de notícias GGRAsia que “mantinha as opções em aberto”, mas admitiu que a Tailândia “iria atrair muita atenção” se decidir permitir o jogo em casino. Lusa</description><pubDate>2025-02-28T07:21:46+08:00</pubDate></item><item><title>“The House of Dancing Water” anuncia espectáculo em Maio com “esquecimento” aos media de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/the-house-of-dancing-water-anuncia-espectaculo-em-maio-com-esquecimento-aos-media-de-macau/</link><description>O novo espectáculo do “The House of Dancing Water” vai regressar oficialmente em Maio. A data foi ontem anunciada numa conferência de imprensa, para a qual grande parte dos meios de comunicação social de Macau não foram convidados, incluindo os jornais em língua portuguesa e inglesa, e que contou também com uma visita aos bastidores do teatro. Segundo apurou o PONTO FINAL, a direcção da empresa pretende focar-se mais na imprensa chinesa para a promoção de eventos. “Where Water Dances, Legends Come Alive” é o título escolhido para o novo espectáculo acrobático que pretende “atrair turistas de todo o mundo”, segundo o presidente e CEO da Melco Resorts and Entertainment, Lawrence Ho.</description><pubDate /></item><item><title>Registados quase 5.000 voos comerciais em Janeiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/registados-quase-5-000-voos-comerciais-em-janeiro/</link><description>Em Janeiro, foram registados 4.961 voos comerciais no Aeroporto Internacional de Macau, ou seja, mais 10,4% em comparação com Janeiro de 2024. Os dados, divulgados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), mostram também que o movimento de embarcações de passageiros no passado mês de Janeiro foi de 6.997, ou seja, mais 9,5% do que no ano passado.
Quanto ao movimento de transporte transfronteiriço de automóveis nos postos fronteiriços totalizou 872.900 em Janeiro do corrente ano, mais 19,1%, em termos anuais. O movimento de automóveis ligeiros de passageiros nos postos fronteiriços equivaleu a 825.916 (mais 20,7%, face a Janeiro de 2024), dos quais 164 milhares de entradas e saídas eram de automóveis com matrícula única de Macau que circularam entre Macau e Hengqin e 132 milhares de entradas e saídas eram de automóveis ao abrigo da Circulação de veículos de Macau na província de Guangdong, registando-se acréscimos homólogos de 38,6% e 15,2%, respectivamente.
Em Janeiro, o número de veículos com matrículas novas foi de 1.106, sendo que 358 eram eléctricos, menos 16,5%, face ao mesmo mês de 2024. Isto é explicado pela DSEC com o decréscimo do número de automóveis pesados e de motociclos, com matrículas novas. Em Janeiro deste ano, o número de acidentes de viação totalizou 1.345 (menos 0,4%, em termos anuais), verificando-se 449 feridos.
As estatísticas da DSEC também fazem referência às telecomunicações e mostram que, no final de Janeiro havia 81.193 utentes de telefone da rede fixa, menos 6,5%, face ao final do mês homólogo de 2024. O número de utentes de telemóvel foi de 1.450.419, correspondendo a um acréscimo homólogo de 5,1%.
Realça-se que o número de utentes dos serviços pós-pagos (1.043.011) e o de utentes de telemóvel com cartões pré-pagos (407.408) subiram 3,8% e 8,5%, respectivamente. No final de Janeiro do corrente ano existiam 774.963 assinantes registados nos serviços de internet, mais 5,2%, relativamente ao final do idêntico mês de 2024. No mês em análise foram utilizadas 143 milhões de horas destes serviços, tendo descido ligeiramente 0,1%, relativamente ao idêntico mês de 2024.</description><pubDate>2025-02-28T07:21:21+08:00</pubDate></item><item><title>Serviços como a Didi ou Uber provocariam “conflitos sociais” em Macau, defendem taxistas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/servicos-como-a-didi-ou-uber-provocariam-conflitos-sociais-em-macau-defendem-taxistas/</link><description>Associação de taxistas defende que os serviços de transporte por aplicação, como a Didi ou Uber, são inadequados às características sociais e rodoviárias da RAEM e que impactariam negativamente o sector dos táxis. A alternativa poderá passar pelo desenvolvimento de uma aplicação para chamar táxis, beneficiando tanto passageiros como motoristas. 
 
A Associação dos Profissionais e Operadores de Táxis em Macau voltou a rejeitar a implementação de um serviço de transporte de passageiros por aplicação na região, alegando que empresas privadas como a Didi ou Uber são incompatíveis com as condições sociais e rodoviárias de Macau.
Em declarações à margem de um evento de Ano Novo Chinês organizado na passada quarta-feira, o presidente da associação, Wong Peng Kei, reiterou que este modelo de transporte resultaria em “conflitos sociais” e que afectaria “seriamente” os meios de subsistência dos taxistas da RAEM. O mesmo responsável argumenta que estes serviços de transportes online, apesar de populares no interior da China, não conseguiriam adaptar-se às condições específicas da região. Por outro lado, o sector dos táxis esteve sempre “ligado” às realidades da sociedade e do ambiente rodoviário de Macau – caracterizado, por exemplo, por estradas estreitas onde nem sempre existem passeios pedonais.
O impacto deste tipo de plataforma também se estenderia aos cerca de 1.750 táxis existentes em Macau. Enquanto os concursos públicos para a operação de táxis são frequentemente morosos e dispendiosos, a inscrição de um motorista na plataforma Didi não requer pagamento. Como consequência, explica a associação, as licenças para este tipo de serviços de transporte disparariam e provocariam engarrafamentos e constrangimentos no fluxo do trânsito em Macau.
 
Taxistas admitem criação de aplicação para chamar táxis
 
Wong Peng Kei reconheceu, no entanto, a necessidade de implementar medidas que facilitem a chamada de táxis em Macau, problema que justificou com o número insuficiente de veículos, o congestionamento do trânsito e as condições das estradas, assim como a inconveniência de chamar um táxi através de um aceno de mão.
A solução que a associação propõe – e que adianta estar já a discutir com as instituições relevantes – passa pelo desenvolvimento de uma aplicação para chamar táxis, abrangendo motoristas de todos os sectores. Caso o actual número de veículos se revele insuficiente face ao crescente número de turistas em Macau, a associação admite pôr mais licenças de táxi a concurso para satisfazer a procura.
No último concurso público para a operação de táxis, foram atribuídas licenças a dez empresas para a operação de um total de 500 veículos. O concurso público causou polémica e foi alvo de queixas por alguns dos candidatos, que alegaram falta de transparência do processo. No concurso, quase metade das 40 propostas apresentadas não foram admitidas, e algumas foram aceites e depois rejeitadas.
 
C.B.</description><pubDate>2025-02-28T07:17:21+08:00</pubDate></item><item><title>Cooperação sino-tailandesa-myanmar na luta contra os sindicatos de burla</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/cooperacao-sino-tailandesa-myanmar-na-luta-contra-os-sindicatos-de-burla/</link><description>O aparecimento e a proliferação de sindicatos de burla desencadearam uma cooperação tripartida entre a China, a Tailândia e Myanmar no combate às suas actividades ilegais que vitimaram centenas de milhares de pessoas, na sua maioria de origem étnica chinesa. Esta cooperação marcou pelo menos um triunfo temporário da governação transnacional na contenção do crescimento dos sindicatos de burlões ao longo da fronteira entre Myanmar e a Tailândia. Resta saber se a atual dinâmica na luta conjunta contra os sindicatos de burla se manterá.
Em 14 de fevereiro, as Forças de Guarda Fronteiriça, que são subdivisões do Tatmadaw (Forças Armadas de Myanmar) compostas por antigos rebeldes de Myanmar sob as instruções dos comandos militares regionais após 2008, decidiram expulsar os elementos criminosos envolvidos em actividades fraudulentas (United Daily News, 14 de fevereiro de 2025). Se as autoridades tailandesas estiverem dispostas a aceitar a extradição destes suspeitos de crimes, a parte de Mianmar transferirá diariamente 50 suspeitos para as autoridades tailandesas, que comunicarão com os funcionários da República Popular da China (RPC) na Tailândia. De facto, em novembro de 2024, foi noticiado que a parte de Mianmar devolveu cerca de 10 000 suspeitos e vítimas de crimes chineses à RPC, cujas autoridades responsáveis pela aplicação da lei acabaram por processar 29 000 chineses de etnia chinesa, o que constituiu um sério aviso para aqueles que organizam sindicatos de burla no norte de Mianmar. De acordo com as autoridades tailandesas, o governo de Myanmar libertaria 261 vítimas inocentes e depois 7.000 pessoas para a Tailândia, que as entregaria aos funcionários da RPC.
Em 17 de fevereiro, o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros da RPC, Guo Jiakun, referiu-se às actividades fraudulentas ao longo da fronteira entre a Tailândia e Mianmar como sendo prejudiciais para a vida, as propriedades e a segurança dos cidadãos da RPC, da Tailândia e de outros países. Segundo Guo, estas actividades fraudulentas perturbaram igualmente as interações e a cooperação normais entre os países da região. Como tal, a China está determinada a combater os sindicatos de burla, a implementar a ideia de desenvolvimento centrado nas pessoas, a proteger os interesses comuns dos países da região e a agir de acordo com as aspirações comuns dos cidadãos destes países (Wen Wei Po, 17 de fevereiro de 2025).
Simultaneamente, altos funcionários de Myanmar, da China e da Tailândia deslocaram-se aos parques de fraude em Myawaddy. Criaram um grupo de trabalho conjunto para combater o crime de burla e o crime na Internet e para acelerar o processo de extradição dos elementos criminosos e das vítimas de Myanmar para a China através da Tailândia. De 30 de janeiro a 16 de fevereiro de 2025, foram inspeccionados e controlados cerca de 1 030 estrangeiros que se encontravam em situação de imigração ilegal em Myanmar. Estas pessoas foram objeto de uma investigação mais aprofundada por parte do grupo de trabalho conjunto sino-tailandês-mianmar, responsável pela identificação dos suspeitos e das vítimas e pela aplicação dos procedimentos de extradição (Wen Wei Po, 17 de fevereiro de 2025).
Em 20 de fevereiro de 2025, um grupo de 200 chineses foi reenviado para a China por Myanmar através da Tailândia (United Daily News, 21 de fevereiro de 2025). Apanharam a companhia aérea chinesa para regressar ao aeroporto internacional de Nanjing. A maioria dos repatriados terá sido vítima de crimes de burla, enquanto uma minoria pertencia aos organizadores dos sindicatos de burla. De acordo com o Ministro da Defesa tailandês, Phumtham Wechayachai, na semana de 20 de fevereiro, 600 chineses regressaram de Myanmar à China através da Tailândia, o que constitui uma prova clara da vitória do combate sino-tailandês-myanmar contra os sindicatos de burla.
A Polícia Real Tailandesa estima que 10.000 cidadãos estrangeiros, incluindo chineses, serão resgatados de parques de burlas em Myanmar. O general da polícia Thatchai Pitaneelabott, que era também o diretor do centro de luta contra o tráfico de seres humanos e do grupo de trabalho cibernético da polícia tailandesa, acrescentou que as autoridades tailandesas estavam a discutir com os seus homólogos de Myanmar, no âmbito do mecanismo nacional de referência, a verificação e o regresso das vítimas de tráfico de seres humanos aos seus países de origem (Bangkok Post, 17 de fevereiro de 2025). Disse também que a Tailândia actuou como facilitador, ajudando no processo de verificação das vítimas e identificando as que podem querer processar os traficantes e os burlões – um processo legal em que devem apresentar as suas queixas legais às autoridades de Myanmar.
É de salientar que Thatchai Pitaneelabott tinha anteriormente informado os representantes de embaixadas estrangeiras, incluindo o Gabinete das Nações Unidas contra a Droga e o Crime e o Gabinete de Investigação de Segurança Interna da Embaixada dos EUA, não só sobre a situação dos sindicatos de burla e do tráfico de seres humanos, mas também sobre a localização dos burlões e sobre a forma de distinguir as vítimas dos criminosos.
Por outro lado, o Ministro-Adjunto da Segurança Pública da RPC, Liu Zhongyi, chegou à Tailândia em 17 de fevereiro com 26 outros delegados chineses para participar na operação conjunta de três países contra os sindicatos de burla liderados pelos chineses e baseados no leste de Myanmar. A operação conjunta iniciou os seus trabalhos durante dois meses. Operacionalmente, os membros dos sindicatos de burla foram separados das vítimas e foram formalmente detidos. A operação de combate à burla foi iniciada com a interrupção do fornecimento de eletricidade, petróleo e Internet nas regiões afectadas do leste de Mianmar. Esta ação obrigou o Governo de Mianmar e os grupos étnicos a tomarem rapidamente medidas para reprimir os bandos de burlões nos seus territórios – uma reação em cadeia que demonstra a eficácia da ação de cortar o fornecimento de eletricidade, petróleo e Internet.
De facto, foi noticiado que, em Kanchanaburi, o Exército Budista Democrático Karen prendeu 86 chineses suspeitos de operarem sindicatos de burla no município de Payathonzu. Estes chineses foram detidos num local onde ainda funcionava um antro de jogo em linha. Aparentemente, o fim do fornecimento de eletricidade e de petróleo obrigou os senhores da guerra locais de Myanmar a reprimir os sindicatos da burla.
Em 17 de fevereiro, um funcionário local de Myanmar afirmou que uma força de segurança combinada tinha resgatado 731 pessoas de oito países, incluindo vítimas da China, Tailândia, Indonésia, Índia, Malásia, Paquistão, Vietname e Etiópia (Bangkok Post, 17 de fevereiro de 2025). Aparentemente, as vítimas estavam espalhadas por diferentes países asiáticos, o que implica que os operadores da burla eram provavelmente provenientes de diferentes países.
Em 18 de fevereiro, a polícia tailandesa deteve dez suspeitos de pertencerem a um sindicato tailandês-chinês de burla de investimentos em Banguecoque e noutras províncias locais. Foram acusados de fraude, crime informático, branqueamento de capitais e montagem ilegal. Entre os suspeitos de crimes contavam-se não só proprietários tailandeses de contas “mula”, mas também burlões e lavadores de dinheiro chineses e até coreanos. Obviamente, os suspeitos de crimes envolviam actores transfronteiriços que tiravam partido das suas redes pessoais para se envolverem em sindicatos de burla de investimentos (Bangkok Post, 18 de fevereiro de 2025).
Em 20 de fevereiro, as autoridades tailandesas ponderaram novas restrições ao acesso à Internet ao longo da fronteira entre a Tailândia e Mianmar. Criaram um comité com membros que visitaram o distrito de Mae Sot, na província de Tak, para avaliar o potencial impacto da restrição do acesso à Internet nos residentes. Participaram nos trabalhos da comissão funcionários da National Telecom Public Company limited, operadores de telecomunicações e da National Broadcasting and Telecommunications and Telecommunications Commission (Bangkok Post, 20 de fevereiro de 2025). Um desafio na cruzada contra os sindicatos fraudulentos é a tendência dos bandos fraudulentos para converterem os seus bens roubados em moeda criptográfica – um processo complexo de recuperação de activos digitais ilegais.
Em 21 de fevereiro, o governo tailandês convidou representantes de plataformas de redes sociais, incluindo o Facebook e o TikTok, para discutir métodos de combate ao crime de burla em linha, porque um número crescente de pessoas foi vítima de burlas em linha no Facebook e no TikTok (Bangkok Post, 21 de fevereiro de 2025).
Em conclusão, os esforços tripartidos conjuntos que envolvem a China, a Tailândia e Myanmar para combater os sindicatos de burla parecem ter alcançado resultados frutuosos. Os esforços envidados pelas autoridades tailandesas para combater os sindicatos da burla na parte oriental de Myanmar através da cooperação intergovernamental com Myanmar e a China devem ser louvados. No entanto, resta saber como se manterá a dinâmica da operação conjunta dos três países, de modo a minimizar as vítimas dos países asiáticos e a continuar a extraditar e a penalizar os elementos criminosos envolvidos em operações fraudulentas. Para além da operação conjunta que envolve a China, a Tailândia e Myanmar, deve ser lançada simultaneamente na China, na Tailândia e noutros países asiáticos uma vasta campanha educativa para alertar os cidadãos contra os sindicatos de burlas, de modo a que as vítimas continuem a ser minimizadas ao máximo.</description><pubDate>2025-02-28T07:21:21+08:00</pubDate></item><item><title>Os Pontos dos Massoretas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/os-pontos-dos-massoretas/</link><description>Na coluna passada, vimos como a única biblioteca do mundo clássico que chegou até nós intacta, salve seja, veio com um enorme caveat, o de não podermos ler nem sequer abrir os livros que o Vesúvio nos “conservou”. Pode ser que agora, a tecnologia nos permita finalmente ter acesso a essas obras literárias, algumas das quais, esperemos que muitas, desconhecidas até hoje. Na verdade, a grande quantidade de textos da antiguidade clássica que temos representa apenas uma pequena fracção da produção literária dos gregos e dos romanos. Nós sabemo-lo, porque os autores antigos citavam-se uns aos outros o que demonstra, para além do mais, que a produção literária antiga circulava. Havia mesmo lojas especializadas na venda de livros onde estes eram copiados à mão, na maior parte das vezes por escravos, e vendidos ao público interessado. Por volta do século primeiro da nossa Era, nos primórdios do Império Romano, livros com as obras literárias mais populares da altura nem sequer eram demasiado caros e possuir livros não era um sinal especial de riqueza. Esta situação, que não durou muito, só se viria a repetir no século dezasseis quando a tradução inglesa da Bíblia, conhecida como Geneva Bible, assim denominada por ter sido compilada e publicada em 1560 em Genebra por protestantes exilados durante o reinado de Maria Túdor, passou a ser o primeiro livro a poder ser adquirido pelo povo comum já que um exemplar custava apenas o equivalente a duas ou três semanas de salário. Na altura, a Bíblia de Genebra custava cerca de dez xelins; por semana, em média, um trabalhador comum ganharia entre 36 a 48 centavos e doze centavos faziam um xelim. Já na Idade Média, a posse de livros era um sinal de considerável riqueza, embora a situação tinha melhorado ligeiramente, sobretudo a partir do século quatorze, quando a burguesia entrou no mercado livreiro, tanto como produtores como como consumidores, mas, ainda assim, é só com a invenção da imprensa por caracteres móveis por Gutenberg, em 1440, que a posse de livros se viria, como se diz hoje em dia, a democratizar-se. Teriam de passar ainda vários séculos, no entanto, até que as camadas mais baixas da população pudessem comprar livros.
Voltando aos romanos, é graças a este aspecto sociocultural dos princípios do império, essa demanda de livros como produto cultural e comercial e a capacidade de os produzir como mercadoria, que várias cópias das obras mais importantes, aquelas que mais cativavam o público, passaram a andar por aí, facto que aumenta a probabilidade de que essas obras chegassem até nós.
Havia também autores de renome cujas obras era mister tê-las nas bibliotecas das casas mais abastadas e muitas, tal como os poemas de Virgílio e Horácio, eram mesmo utilizadas no ensino. As únicas tragédias de Ésquilo, Sófocles e Eurípides que chegaram até nós completas, fizeram-no porque foram incluídas numa colectânea ou sebenta escolar que continha as mais famosas obras destes autores.
Também sabemos da existência de obras e autores que não chegaram até nós através dos catálogos das grandes bibliotecas da antiguidade, como, por exemplo, a biblioteca de Alexandria, a maior biblioteca da antiguidade que ardeu no ano 48 a.C., em consequência do ataque que Júlio César e o seu exército fizeram a Alexandria, então capital do Egipto ptolemaico, quando este foi chamado a resolver a disputa dinástica pela coroa egípcia entre Cleópatra VII, a última rainha do Egipto independente, e o seu irmão e marido Ptolomeu XIII. Outras grandes bibliotecas da antiguidade foram a de Pérgamo, Éfeso e Constantinopla. Estas bibliotecas, como a palavra grega bibliotheke ‘caixa de livros’, aliás, sugere, não se tratavam de bibliotecas públicas, como as que temos hoje, mas sim de grandes repositórios de livros cujo objectivo era recolher e armazenar todo o saber escrito que existia então.
Não se pense que estas coisas só se passavam no passado. Nos tempos gloriosos de Hollywood, os estúdios de cinema produziam por ano milhares de filmes. Havia então diferentes categorias de filmes, nem todos eram do calibre dos Dez Mandamentos (1956), cujo director Cecil DeMille (1881-1959) teve um ataque cardíaco durante as filmagens que duraram anos, ou do E Tudo o Vento Levou, que teve de acabar sem ter um final porque o filme estava já muito longo e não havia mais dinheiro. Havia uma categoria B de filmes de produção muito mais barata, cujas filmagens, sempre em estúdio, não podiam exceder uma semana e que se faziam às centenas para satisfazer o público ávido de entretenimento nos anos anteriores à revolução televisiva. Uma grande percentagem desses filmes perdeu-se para sempre porque, guardados nos arquivos dos estúdios durante décadas, muitas vezes mal condicionados, a película dos filmes estragou-se; alguns estão em tão mau estado que se desintegram ao toque. Algo muito parecido com o que se passa com os papiros de Herculano. Há filmes desta categoria B dos quais apenas restam os títulos e actores, que tendo participado somente em alguns desses filmes, do seu trabalho não resta nenhuma imagem, sabemos apenas os seus nomes.
 
 
A Transmissão dos Textos Religiosos
Muitos dos textos e autores que não chegaram até nós–uma grande percentagem da produção literária do passado–ter-se-ão infelizmente perdido para sempre. Aqueles que sim chegaram, fizeram-no porque em muitos casos, ao responderem às expectativas estéticas ou temáticas do seu tempo, foram sendo copiados e comercializados, aumentando assim as suas chances de resistirem aos acidentes da história.
Visto que durante muito tempo a religião teve um papel muito mais activo nas sociedades ocidentais do que a literatura ou a filosofia, de entre os textos que melhor se preservaram estão os textos de carácter religioso.
Entre os textos religiosos mais antigos e mais importantes estão as escrituras do antigo povo hebreu que constituem o que denominamos Antigo ou Velho Testamento, a primeira parte da Bíblia cristã, e que os adeptos do judaísmo rabínico chamam de Tanach ou Mikrah.
As escrituras hebraicas não só estão entre os textos antigos mais importantes, estão também entre os mais bens preservados, ao contrário de muitos textos clássicos que chegaram até nós em forma incompleta ou mesmo fragmentária. Dois são os principais problemas à volta dos textos do Antigo Testamento, um o seu processo de composição e outro, a sua transmissão.
O processo de composição destes textos é demasiado complexo para tratarmos dele aqui; poderemos fazê-lo numa outra oportunidade, para já basta dizer que os textos bíblicos, tanto os livros do Velho Testamento, como os do Novo, não foram escritos por um autor, são o produto de um longo processo de compilação e redacção que, em alguns casos, levou séculos a completar-se.
No caso da transmissão dos textos do Antigo Testamento, um aspecto em particular nos interessa aqui, o do seu sistema de escrita. O Velho Testamento na sua redacção mais recente, ou seja, aquela que chegou até nós, está escrito em língua hebraica antiga, com algumas pequenas partes em aramaico, e escrito num silabário chamado escritura quadrada (scriptura quadrata). Este nome deriva do facto de que as letras parecem cada uma delas caber dentro de um quadrado; em inglês é chamada de square writing.
 
Os Sistemas Silábicos de Escrita
Já tivemos a oportunidade de falarmos aqui da origem da escrita e de como esta se desenvolveu desde pequenos desenhos ou ideogramas a signos, ou letras, que representam, já não ideias completas, mas sim os sons individuais que, uma vez combinados, expressam as palavras que anteriormente os ideogramas representavam.
As primeiras formas de representar sons foram, como então vimos, os silabários dos quais saíram os alfabetos que os gregos inventaram quando adaptaram o silabário dos fenícios (a princípio, os gregos tinham mais do que um alfabeto).
Ao contrário dos alfabetos, cujos signos linguísticos representam os sons individuais com os quais formamos palavras, os silabários representam sílabas. Estes dividem-se em dois tipos, aqueles que denotam as vogais, chamados de abugida, palavra etíope que congrega as quatro primeiras letras do seu silabário, e os silabários abjad, termo que deriva das quatro primeiras letras do alifato ou silabário árabe, os quais só denotam as consoantes.
A diferença entre um alfabeto e um silabário abugida é que no alfabeto as vogais são independentes e somos nós que as combinamos com as consoantes para formar sílabas e daí palavras, enquanto que, nos silabários abugida, as vogais fazem parte do desenho da letra que denota, não um som independente, mas dois sons juntos, um consonântico e outro vocálico. Num sistema alfabético, ba é igual a b + a, num silabário abugida, ba não se pode decompor; isto quer dizer que com um alfabeto podemos escrever bba ou baa enquanto que num silabário abugida puro não, só poderíamos escrever baba. Já num silabário abjad, a sílaba ba escreve-se somente b, tal como as sílabas be ou bi ou bu; saber qual a vogal que deve ser pronunciada com o b que está escrito é competência da pessoa que lê. A escrita fenícia da qual derivam o alfabeto grego e o latino, que serve o português, e os silabários abugida e abjad modernos era também originalmente um silabário abjad.
Os silabários abugida podem ser mais ou menos perfeitos dependendo de como são capazes de representar sílabas fechadas simples, como -por-, ou complexas, tais como trans-, na palavra portuguesa trans-por-te. De facto, alguns silabários abugida modernos, tais como os do Indostão e do sul da Ásia, desenvolveram-se tanto que é quase impossível de distingui-los dos sistemas alfabéticos, não fosse o facto de como são desenhados os símbolos. Para dar um exemplo, em devanágari, o sistema de escrita usado pelo sânscrito e pelo hindustani moderno, se quiséssemos escrever a sílaba bi com i-breve, o que escreveríamos de facto seria ib, porque o símbolo que denota o i-breve vem antes do que denota o b; já a sílaba bi com i-longo, escreve-se bi, com os seus elementos na mesma ordem que os sistemas alfabéticos seguem. Se quisermos escrever bu, o símbolo para a vogal u, breve ou longa, escreve-se por baixo da consoante. Na famosa palavra karma, o r que fecha a primeira sílaba kar- escreve-se por cima da sílaba -ma. Ainda assim, não existe nenhuma estrutura silábica, por mais complexa que seja, que um silabário do tipo do devanágari não seja capaz de representar. Silabários como este são muitas vezes designados na bibliografia como abugidas alfabéticos.
A maior parte dos silabários modernos, quer abugida quer abjad, derivam da escrita aramaica imperial, incluídos os silabários abugidas do sul da Ásia. Assim, à excepção dos sistemas ideográficos de origem chinesa, do sistema fonético coreano e do silábico japonês, a maior parte dos sistemas de escrita asiáticos derivam do arameu, e como tal, partilham da mesma origem do alfabeto português, ainda que com ele não tenham a mais pequena parecença externa. Os sistemas de escrita da Índia, tanto os do norte, que servem as línguas indo-europeias, como os do sul, que servem as dravídicas, derivam da antiga escrita bráhmi que foi introduzida no subcontinente indostano pelo imperador Ashoka (304-232 a.C.) da dinastia Mauriana. A bráhmi era em si mesma um sistema de escrita abjad, mas que se desenvolveu de modo a não só denotar as vogais, mas também sílabas fechadas e sílabas complexas. Através da expansão do Budismo, este sistema de escrita silábico expandiu-se pelo sul da Ásia sendo responsável pelas escritas da Tailândia, da Birmânia, do Laos, da escrita khmer do Camboja.
Os sistemas abugida do Indostão e da Ásia são quase perfeitos e a sua adaptação às línguas da região foi mesmo capaz de incluir os tons, típicos das línguas sino-tibetanas faladas no Sul da Ásia. Já um sistema abugida puro, como o utilizado pela língua etíope, se quisesse escrever a palavra portuguesa transporte, escrevê-la-ia teraneseporete, dada a sua incapacidade de denotar sílabas fechadas. A estrutura silábica do amhárico, a língua oficial da Etiópia, e do gueês, a língua clássica da Etiópia, é muito diferente da do português e como tal, o silabário etíope tal como funciona, serve as necessidades dessa língua perfeitamente bem; o exemplo dado aqui serve apenas para demonstrar a diferença entre os dois tipos de silabários abugida.
O alifato árabe, que não somente serve a língua árabe, mas também muitas línguas caucásicas e até indo-europeias, como o farsi da Pérsia, o urdu, a língua do Paquistão e dos muçulmanos da Índia, o pashtum do Afeganistão, entre outras, é um silabário abjad.
Para além da língua árabe, também o hebraico moderno e clássico, assim como os vários dialectos de aramaico caldeu moderno, falado em partes da Turquia, Líbano, Síria ou Iraque, são escritos por meio de silabários abjad.
Estas línguas, pelo menos nas suas versões clássicas, tinham apenas três vogais, a, i e u, que podiam ser breves ou longas (a diferença entre vogais breves e longas pode-se ver no inglês, em palavras como fit ‘adequado’ com i-breve que se opõe a feet ‘pés’ com i-longo. Atenção que letras e sons não são a mesma coisa; aqui o som i-longo é representado pelas letras –ee-). Os silabários árabe, hebreu e arameu, para além de escrever as consoantes, escrevem também as vogais longas.
 
Os niqqudot dos Massoretas
Todos os dias milhares, senão mesmo milhões, de pessoas lêem os jornais nos países árabes e em Israel sem nenhum problema em entender o que está escrito ainda que as palavras escritas não tenham vogais.
Se, de repente, os portugueses tivessem de começar a ler a sua língua sem vogais, com toda a certeza essa revelar-se-ia uma tarefa quase impossível, pelo menos a princípio. No entanto, se desde crianças tivéssemos sido treinados a ler e escrever sem vogais, ou com apenas algumas vogais, por exemplo, as acentuadas, já que nós não temos vogais longas, nós, tal como os falantes de árabe e de hebraico moderno, seríamos perfeitamente capazes de o fazer sem qualquer dificuldade. Já para falantes de outras línguas, que estivessem interessados em aprender português, a coisa seria bastante diferente, tal como não é fácil para não-falantes da língua aprender a escrever árabe.
O hebraico antigo, a língua do Antigo Testamento, era uma das línguas faladas na Palestina onde foram escritos a grande maioria dos livros do Antigo Testamento. Em virtude da conquista da Palestina, a determinada altura o povo comum deixou de falar hebraico na sua vida quotidiana e passou a falar aramaico, a língua franca dos babilónios. O hebraico continuou a ser falado pela casta sacerdotal, pela aristocracia e era utilizado como língua litúrgica e académica.
Por volta do século terceiro ou quarto da nossa Era, depois da revolta de Bar Kokhba, também conhecida como terceira guerra judaico-romana (132 -135), quando os judeus que restavam foram expulsos da Palestina, o hebraico deixou de ser falado de todo. À medida que os judeus se dispersaram à volta da bacia mediterrânica começaram a adoptar as línguas nacionais das zonas onde se instalavam e, com o tempo, as comunidades judaicas locais começaram a desenvolver os seus próprios dialectos dessas línguas–o caso mais famoso é o do yiddish que não é mais do que um dialecto de alto-alemão da baixa Idade Média– enquanto que o hebraico ficou confinado ao uso religioso.
Agora que o hebraico já não era uma língua falada, a sua escrita de tipo abjad poderia tornar-se um problema. No entanto, não foi essa a primeira preocupação que os judeus tiveram quando decidiram reformar o seu sistema de escrita. A grande preocupação dos judeus, agora dispersos pelo mundo, era manter a integridade das suas escrituras sagradas de modo a que o seu significado não pudesse ser adulterado.
Para percebermos o problema, vejamos apenas um exemplo, o da palavra escrita MLKH em silabário hebraico abjad. Esta palavra poder-se-ia ler malkâh, que quer dizer ‘rainha’, ou malekah, que significa ‘ela reinou’, ou ainda malkah, ou seja, ‘o rei dela’. Esta “flexibilidade” poderia comprometer o entendimento do texto e torná-lo aberto a interpretações “erradas”.
Outro problema era a manutenção da pronunciação correcta do texto; agora que os judeus falavam diferentes línguas, e como tal estavam habituados a sons diferentes, a pronúncia original da língua das suas escrituras estava em risco de se perder.
No entanto, qualquer tentativa de reforma do sistema de escrita deparava-se com uma enorme dificuldade, a saber, o texto consonântico, aquele que o judaísmo rabínico herdara do judaísmo do segundo templo, tinha, entretanto, adquirido o carácter de texto sagrado e como tal não podia ser modificado nem manipulado. Isto incluía também a forma como estava escrito.
Conscientes de todos estes problemas, nos finais do séc. V, começaram a aparecer grupos de escribas-académicos judeus no oriente que se dedicavam a tentar resolver estas dificuldades; ficaram conhecidos como Massoretas ou mestres da tradição.
São conhecidas pelo menos três escolas de massoretas: a escola palestiniana, a babilónica e a tiberiana. Por volta do séc. X, as três tinham já desenvolvido diferentes sistemas de niqqudôt. Estes sistemas consistiam de pequenos pontos e linhas, entre outros pequenos sinais, chamados em hebraico de niqqud, no singular, e niqqudôt, no plural, que eram colocadas por cima, por baixo e mesmo dentro das consoantes do texto original, como se pode ver na imagem que acompanha este texto. Estes pontos ou niqqudôt que os massoretas inventaram servem para denotar as vogais que o silabário abjad original do hebraico não contempla, denotam ainda acentos e pontuação. Para além disso, existem também sinais para a recitação do texto, uma espécie de cantochão, não só para ser utilizado nas sinagogas durante as cerimónias litúrgicas, mas que serve também como um auxílio à memorização do texto. A grande vantagem deste sistema é que não interfere de todo com as consoantes do texto herdado.
No final foi o sistema de notação dos massoretas da escola de Tiberíades que vingou, tendo sido adoptado universalmente pelo judaísmo rabínico. A notação babilónica é parcialmente usada pelos judeus iemenitas e a palestiniana é usada nos targumim, ou traduções aramaicas do Pentateuco.
Estes escribas foram capazes de, sem interferir com o texto original, para eles sagrado, introduzir sinais para as vogais e os acentos de uma língua que já não se falava. Isto faz dos niqqudôt ou pontos inventados pelos massoretas de Tiberíades um dos melhores exemplos de análise linguística levada a cabo antes do nascimento da linguística como ciência no século dezanove. Aquilo que os Massoretas fizeram, e que lhes levou quase cinco séculos a conseguir, foi transformar o antigo silabário abjad do hebraico num silabário abugida perfeito. Este sistema só se utiliza para os textos religiosos, o hebraico moderno continua a ser escrito sem vogais
Para aqueles que possam estar curiosos acerca deste sistema de escrita e, sobretudo, da língua que ele serve, a meados de Março, vai abrir um curso de hebraico bíblico em horário pós-laboral, aberto ao público geral, organizado pelo China Macau Theological Learning Centre e pela Universidade de São José, ensinado pelo autor deste texto. Também abre um curso de grego bíblico. Todos são bem-vindos!</description><pubDate>2025-02-28T07:21:22+08:00</pubDate></item><item><title>A resiliente tradição dos andaimes de bambu em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/a-resiliente-tradicao-dos-andaimes-de-bambu-em-macau/</link><description>Imersos no cenário urbano de Macau, onde arranha-céus coexistem com edifícios históricos centenários, os andaimes de bambu permanecem em destaque como uma tradição resistente e versátil. Estes andaimes, feitos de um material simples mas robusto, são parte intrínseca da paisagem de construção da região, representando uma simbiose única entre tradição e inovação.
Ao percorrer as movimentadas ruas de Macau é impossível ficar indiferente às construções de bambu que abraçam os edifícios como que instalações de arte, formando complexas estruturas que se entrelaçam vertiginosamente de forma paralela às fachadas. O bambu, com as suas características de flexibilidade e durabilidade, é o material de eleição para os construtores locais há gerações e sua presença continua a ecoar a história e a cultura da região.
Durante o período de tufões, quando irados ventos e chuvas torrenciais assolam a cidade, os andaimes de bambu têm-se mostrado resilientes perante tais testes de resistência.
Além de sua funcionalidade prática, sustentabilidade, baixo custo, leveza na facilidade de transporte, tempo reduzido na montagem e desmontagem, as construções de bambu evocam também uma estética única de harmonia visual onde a simplicidade e leveza do material contrasta com os excêntricos casinos e com compactos edifícios contemporâneos.
Mais do que simples estruturas de suporte, os andaimes de bambu em Macau são testemunhos da habilidade artesanal e da resiliência da comunidade local. Eles personificam a capacidade de adaptação de antigas tradições face aos desafios modernos, preservando a essência cultural de Macau, região caracterizada pela constante mudança e crescimento galopante.
Ano após ano, tufão após tufão, mudanças e evolução, os andaimes de bambu permanecem como silenciosos guardiões do passado e do futuro, sustentando não apenas edifícios, mas também a identidade e a alma desta tão singular região.
É inevitável o sorriso que me escapa quando os meus olhos se prendem no emaranhado de bambus que percorrem os edifícios. Sinto uma certa identificação, que talvez todos os emigrantes portugueses o sintam também. Continuamos fiéis à nossa identidade e valores, flexíveis nas adversidades, mas sempre erguidos sobre a nossa alma lusitana.</description><pubDate>2025-02-28T07:21:22+08:00</pubDate></item><item><title>Cientistas advertem que China pode perder 35% das terras aráveis até 2100</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/cientistas-advertem-que-china-pode-perder-35-das-terras-araveis-ate-2100/</link><description>A China pode perder até 35% das terras aráveis até 2100 devido às mudanças climáticas, mesmo que os compromissos do Acordo de Paris sejam cumpridos. As regiões mais afetadas são a bacia de Sichuan e as planícies do norte e nordeste do país, segundo o relatório.
 
A China pode perder até 35% das terras aráveis até 2100 devido às mudanças climáticas, mesmo que os compromissos do Acordo de Paris sejam cumpridos, segundo um estudo publicado na revista Science China Earth Sciences.
A investigação, conduzida pelo Centro de Análise e Dados Geográficos da Universidade Normal de Pequim, foi financiada pela Fundação Nacional de Ciências Naturais da China e liderada pelo investigador Gao Peichao, noticiou o South China Morning Post, um jornal de Hong Kong.
O relatório alerta para o facto de as regiões mais afetadas serem a bacia de Sichuan (centro da China) e as planícies do norte e nordeste do país, onde muitos terrenos agrícolas serão transformados em zonas húmidas e florestas.
Além disso, prevê-se uma redução significativa das terras cultivadas no sul e nas zonas costeiras, com uma expansão das zonas húmidas no leste e no sul do país.
Consequentemente, as áreas de cultivo de alta densidade seriam reduzidas para quase metade, afetando significativamente a produção de cereais.
Os investigadores utilizaram, para a realização do estudo, o CLUMondo e o Modelo de Avaliação das Alterações Globais para avaliar o impacto das alterações climáticas na utilização dos solos num cenário de aumento da temperatura global de 1,5 graus Celsius acima dos níveis pré-industriais, o limiar estabelecido pelo Acordo de Paris em 2016 para evitar os piores impactos climáticos.
A investigação sublinha a necessidade de os países aumentarem os seus esforços de redução das emissões até 2030, atingindo uma descarbonização mínima de 8% por ano a partir dessa data.
O estudo propõe medidas como uma monitorização mais rigorosa das zonas vulneráveis, a melhoria da qualidade dos solos agrícolas e a otimização da gestão dos recursos agrícolas para atenuar os efeitos da perda de terras cultivadas.
O contexto mundial agrava a situação. A Organização Meteorológica Mundial informou que 2023 foi o ano mais quente de que há registo, com uma temperatura média 1,55°C acima da época pré-industrial.
Apesar disso, apenas 13 dos 195 países que assinaram o Acordo de Paris entregaram os seus planos de redução de emissões dentro do prazo, enquanto grandes economias como a China, a União Europeia e a Índia ainda não cumpriram este compromisso.
O governo chinês recebeu os resultados do estudo, que pode levar a uma atualização das suas políticas de proteção das terras agrícolas, pouco antes do início da reunião anual do Assembleia Popular Nacional, um órgão que não tem poder de supervisão e está sujeito ao controlo do Partido Comunista Chinês. Lusa</description><pubDate>2025-02-28T07:21:27+08:00</pubDate></item><item><title>Polícia afasta homicídio após homem ter sido  encontrado morto num incêndio em Seac Pai Van</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/policia-afasta-homicidio-apos-homem-ter-sido-encontrado-morto-num-incendio-em-seac-pai-van/</link><description>Um homem foi encontrado morto e com o corpo queimado numa unidade de habitação social em Seac Pai Van, onde deflagrou um incêndio na quarta-feira. Os Bombeiros referem que a porta de entrada da fracção em causa estava trancada e bloqueada por um móvel de televisão e que as pernas da vítima estavam amarradas. A Polícia Judiciária excluiu, preliminarmente, a hipótese de ser um caso de homicídio, indicando que o falecido era portador de perturbações mentais. O Instituto de Acção Social confirmou que o homem era um caso que estava a ser acompanhado.
 
A Polícia Judiciária (PJ) está a investigar um caso ocorrido na quarta-feira no qual foi descoberto um cadáver queimado num incêndio numa fracção em Seac Pai Van, e afastou, por agora, a possibilidade de homicídio. O referido incêndio ocorreu na quarta-feira ao final de tarde no bloco 4 do Edifício Lok Kuan, que faz parte do projecto da habitação social do Governo.
A vítima do caso é um homem residente de 61 anos, que foi encontrado morto numa cadeira num quarto da casa com as pernas amarradas.
O Corpo de Bombeiros disse ter recebido a notificação do incêndio por volta das 19h30 e enviou uma equipa ao local para lidar com a situação. Segundo o organismo, o pessoal dos Bombeiros tentou entrar na fracção para extinguir as chamas, mas verificou que a porta de metal de entrada “estava trancada por dentro” e “bloqueada pelo móvel da televisão”.
“Foi necessário usar ferramentas para abrir a porta de metal e a porta de madeira, bem como retirar os objectos de obstáculo, antes de [o pessoal dos Bombeiros] conseguir entrar no apartamento”, salientou a PJ, indicando que o fogo foi posteriormente extinto e foi encontrado um cadáver queimado no local.
De acordo com as autoridades, o Corpo de Bombeiros notificou o caso à PJ às 19h53 da quarta-feira e solicitou uma investigação judiciária.
Por volta da 1h da manhã de ontem, a PJ divulgou as informações preliminares da investigação através de uma mensagem enviada à imprensa, afirmando que o falecido era “portador de problemas mentais de longa data e com um historial de automutilação” e vivia com a sua família na fracção onde ocorreu o incidente, mas os seus familiares tinham recentemente saído de casa por alguns dias.
A PJ assegurou que o falecido vinha a ser acompanhado pelo pessoal dos serviços sociais e recebeu recentemente tratamento médico em companhia do referido pessoal. Na quarta-feira, o pessoal dos serviços sociais deslocou-se à casa do falecido para visita e acompanhar a sua situação, tendo saído apenas ao final de tarde.
“Por volta das 19h e tal, o pessoal dos serviços sociais recebeu uma chamada telefónica do falecido e, durante a conversa, verificou que o estado do falecido era anormal e deixou subitamente de ser contactável”, detalhou. Os assistentes dos serviços sociais pediram, de imediato, ajuda junto à polícia.
Foi realizado um exame e investigação do local e a PJ confirmou que não foram encontrados sinais de luta ou de busca no apartamento. “Após o exame do cadáver pelos agentes da PJ e do médico forense, verifica-se que os ferimentos do falecido eram coerentes com as circunstâncias do local e não foram encontrados outros ferimentos suspeitos”, asseverou.
As autoridades policiais, nesse sentido, destacam que a possibilidade de homicídio foi excluída e a determinação da causa da morte aguarda pelo exame forense, estando o caso a ser acompanhado pelo PJ.
 
“INVESTIGAÇÃO RIGOROSA”
 
Wong Sio Chak, secretário para a Segurança, por sua vez, deixou a garantia de que a investigação policial e a recolha de provas são “claras” e “sujeitas à fiscalização”. A questão foi levantada numa conferência de imprensa realizada ontem pela tutela da Segurança, onde o secretário reiterou a conclusão preliminar de não se tratar de um caso de homicídio e afastou a preocupação de um eventual lapso relativamente aos trabalhos de salvamento.
Adiantou que a polícia recebeu a notificação do caso ao mesmo tempo que o Corpo de Bombeiros, também por volta das 19h30. Recorde-se que, na mensagem enviada à imprensa, a PJ disse ter sido notificada sobre o incêndio pelos bombeiros às 19h53. “Alguns pormenores da investigação não devem ser tornados públicos porque envolvem os meios de investigação. Se todos os pormenores forem tornados públicos, como é que o caso será investigado no futuro?”, indicou Wong Sio Chak, sublinhando que a polícia, em todos os tipos de casos, é muito rigorosa em todos os procedimentos de investigação. Wong assegurou uma comunicação estreita com a PJ sobre os pormenores do caso e que todo o processo de investigação de provas e análises está sujeito a uma supervisão.
 
IAS ACOMPANHA O CASO
 
O Instituto de Acção Social (IAS) referiu que a família envolvida no incêndio fatal é um caso que está a ser acompanhado por instituições de serviço social subsidiadas pelo organismo. Garantiu que, após tomar conhecimento do incidente, entrou imediatamente em contacto com as instituições competentes e mantém uma estreita cooperação com as mesmas, com o objectivo de prestar a assistência necessária à família do falecido.</description><pubDate>2025-02-28T07:18:21+08:00</pubDate></item><item><title>A guerra e a política: os meios e os fins</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/a-guerra-e-a-politica-os-meios-e-os-fins/</link><description>Desde o fim da Segunda Guerra Mundial, a ordem internacional foi construída com base nos princípios de paz, da cooperação entre Estados e do respeito pelo direito internacional. A criação da ONU, os acordos de Bretton Woods e a Declaração Universal dos Direitos Humanos foram tentativas para dar uma estrutura a um mundo mais estável e previsível. No entanto, a lógica da evolução global e a natureza do homem seguiram caminhos que desafiam esses princípios, reflectindo os interesses nacionais, as disputas geopolíticas e dinâmicas económicas que fizeram ruir a estabilidade antecipada no pós-guerra.
A competição entre grandes potências, como a Guerra Fria demonstrou, pôs em destaque que a lógica dominante na vida internacional não é a da paz, mas sim a disputa pelo poder e por vezes o periclitante equilíbrio de poder. A rivalidade entre Estados Unidos e União Soviética gerou conflitos por procuração, corrida armamentista e o desenvolvimento de estratégias militares que procuraram garantir vantagens sobre o adversário. Mesmo após o colapso do mundo soviético, a unipolaridade dos EUA não resultou numa era de paz global como anunciaram os seus teorizadores, pois novas ameaças, como o terrorismo e conflitos regionais, continuaram a desafiar o sistema internacional.
Os principais proponentes da unipolaridade norte-americana incluíram intelectuais e estrategistas como Charles Krauthammer, que inventou o termo “moment unipolar” nos anos 1990 e figuras como Robert Kagan ou William Kristol que defendiam o intervencionismo dos EUA no mundo para garantir uma ordem global liberal. A sua base argumenticia fundava-se na ideia de que, após o fim da Guerra Fria, os Estados Unidos eram a única superpotência capaz de manter a estabilidade internacional, promover a democracia e conter ameaças à segurança global. Sustentavam esses intelectuais que a manutenção da hegemonia norte-americana é essencial para evitar o caos multipolar e a ascensão de potências revisionistas como a China e Rússia, que intentam desafiar a ordem baseada em regras liberais.
A teoria da unipolaridade defendida por Robert Kagan e William Kristol fracassou devido a uma série de factores geopolíticos, económicos e militares que desafiaram a hegemonia absoluta dos Estados Unidos. Em primeiro lugar, a crença que os EUA poderiam impor a sua ordem liberal-democrática, globalmente, encontrou resistências significativas, especialmente no Médio Oriente, onde intervenções como a Guerra do Iraque (2003) geraram instabilidade, desgaste militar e perda de credibilidade internacional.
Por outro lado, a ascensão de grandes potências, como a China e a Rússia, desafiou directamente a ideia de um mundo unipolar, promovendo uma ordem mais anárquica, com países de grande e média dimensão a competir pela influência. O fracasso da globalização nos planos americano e global, resultou no crescendo das desigualdades, na desindustrialização e enfraqueceu o consenso interno sobre o papel intervencionista dos EUA. Por outro lado, crises como a Guerra do Afeganistão, a crise financeira de 2008 e a polarização política interna entre democratas e republicanos mostraram os limites da capacidade dos EUA de sustentar uma posição hegemónica incontestável.
Além disso, as instituições internacionais, concebidas para garantir a paz e a estabilidade falharam sistematicamente em conter conflitos e assegurar a paz. O Conselho de Segurança da ONU, paralisado por interesses divergentes entre os seus membros permanentes e pela frágil liderança do seu secretário-geral raramente consegue minorar de forma eficaz as crises mais graves.
A aliança estratégica entre Donald Trump e Vladimir Putin que dá os primeiros passos trará profundas consequências na evolução da Europa, especialmente quanto à sorte da Ucrânia e à crise na NATO. Trump demonstrou repetidamente cepticismo em relação à Aliança Atlântica, ameaçando reduzir o compromisso dos EUA na defesa europeia e exigindo que os seus aliados aumentem os seus gastos militares. É previsível que Trump enfraqueça o apoio ocidental à Ucrânia, reduzindo o envio de armas e a assistência financeira e pressionando Kiev a aceitar um acordo absolutamente desfavorável com perdas territoriais significativas.
Tudo isto irá fortalecer a posição russa subvertendo a soberania ucraniana e criando condições para o rearmamento nuclear e convencional da Rússia com maior pressão sobre as nações, hoje parte da União Europeia, que são suas vizinhas. Além disso, a NATO enfrenta um dilema existencial, pois países europeus como Alemanha, França a Polónia, os Estados Bálticos e o Reino Unido terão de assumir maiores responsabilidades pela segurança regional, o que implica o rearmamento significativo de vários desses países, a criação de uma estrutura de coordenação da defesa comum dentro da NATO ou eventualmente fora. No longo prazo, o afastamento dos EUA da Europa poderá incentivar a Rússia a intensificar as suas ambições territoriais, explorando divisões dentro da União Europeia e da Aliança Atlântica.
Um cenário de insegurança crescente, poderá acelerar uma corrida armamentista na Europa e caso um país da NATO seja diretamente atacado, o princípio de defesa colectiva poderá ser testado, arriscando-se uma escalada que irá envolver vários países e transformar o conflito numa guerra regional de grandes proporções. Aparentemente fora deste dilema estratégico a China verá reduzida a sua capacidade de se apresentar como um terceiro polo do reequilíbrio de grandes poderes.
Desta forma, a evolução do mundo não segue um caminho regido exclusivamente pela lógica da paz, do direito e da cooperação. Em vez disso, é moldada por uma complexa interação entre poder, tecnologia e interesses nacionais, frequentemente resultando em instabilidade e novas formas de conflito. A ordem estabelecida no pós-guerra está prestes a ruir, exigindo adaptações constantes para lidar com um cenário internacional que se transforma de maneira imprevisível.
 
Arnaldo Gonçalves
Jurista e antigo professor de Ciência Política e Relações Internacionais
 
 
DESTAQUE
 
“A ascensão de grandes potências, como a China e a Rússia, desafiou directamente a ideia de um mundo unipolar, promovendo uma ordem mais anárquica, com países de grande e média dimensão a competir pela influência”</description><pubDate>2025-02-28T07:21:23+08:00</pubDate></item><item><title>Coreia do Norte destacou mais tropas para combater em Kursk</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/coreia-do-norte-destacou-mais-tropas-para-combater-em-kursk/</link><description>A agência de inteligência da Coreia do Sul disse ontem que o vizinho Norte enviou mais tropas para ajudar a Rússia a repelir as forças da Ucrânia que controlam parte da região russa de Kursk. “Após uma pausa de cerca de um mês, as tropas norte-coreanas foram transferidas para a linha da frente na região de Kursk desde a primeira semana de fevereiro. Um destacamento adicional parece ter ocorrido, mas o seu tamanho ainda está a ser estudado”, disse o serviço, num comunicado citado pela agência de notícias pública sul-coreana Yonhap.
Fontes militares disseram à Yonhap que Pyongyang terá recentemente enviado mais de mil soldados para a Rússia e acrescentaram haver sinais de que o regime norte-coreano se estava a preparar para mais mobilizações.
No início de fevereiro, a agência de inteligência da Coreia do Sul disse que as tropas norte-coreanas não eram vistas na frente de combate em Kursk desde meados de janeiro. A Ucrânia alegou que foram retiradas depois de sofrerem pesadas perdas.
A Coreia do Sul estima que cerca de 300 soldados norte-coreanos tenham morrido até ao momento em combates com o exército da Ucrânia, enquanto outros 2.700 terão ficado feridos no conflito.
Desde que assinaram um tratado de defesa mútua, no ano passado, Pyongyang e Moscovo reforçaram a cooperação bilateral em matéria de defesa, economia, desporto e vários outros campos.
As relações entre a Coreia do Norte e a Rússia, que partilham 20 quilómetros de fronteira, intensificaram-se em meados de 2024, com a primeira visita do Presidente russo, Vladimir Putin, a Pyongyang desde 2000.
De acordo com fontes sul-coreanas, ucranianas e ocidentais, Pyongyang forneceu a Moscovo grandes quantidades de munições em troca da transferência de tecnologia civil, espacial e militar.
Além disso, ambos os países assinaram um tratado estratégico que prevê a assistência militar mútua em caso de agressão e mais de 10 mil soldados norte-coreanos terão sido enviados para o território russo para combater as tropas ucranianas nas regiões fronteiriças russas.</description><pubDate>2025-02-28T07:21:47+08:00</pubDate></item><item><title>Número de nascimentos no Japão cai para novo recorde e soma nove anos de declínio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/numero-de-nascimentos-no-japao-cai-para-novo-recorde-e-soma-nove-anos-de-declinio/</link><description>O número de nascimentos no Japão caiu para um novo recorde, aumentando o desafio relacionado com os custos crescentes da segurança social numa sociedade envelhecida, com um grupo cada vez mais reduzido de trabalhadores que pagam impostos.
 
O número de recém-nascidos em 2024 caiu 5% em relação ao ano anterior, para 720.988, prolongando uma série de nove anos de declínio, de acordo com os dados preliminares sobre a população divulgados ontem pelo Ministério da Saúde do Japão.
Esta leitura assinala o valor mais baixo desde que estes registos começaram, em 1899.
Também as mortes aumentaram 1,8% para um recorde de 1,62 milhões no mesmo período, resultando no maior declínio anual de sempre da população total, segundo o relatório.
O declínio sustentado dos nascimentos no país aumenta a urgência sentida por um governo que já está a suportar a dívida mais pesada entre os países desenvolvidos. A dívida pública do Japão será de 232,7% do produto interno bruto (PIB) do país este ano, de acordo com o Fundo Monetário Internacional (FMI).
A situação demográfica no Japão está em sintonia com uma tendência global crescente. A taxa de fertilidade da Coreia do Sul aumentou no ano passado pela primeira vez em nove anos, mas, com 0,75, continua muito abaixo da taxa necessária para manter a população.
A queda dos nascimentos em França acelerou em 2023, atingindo o ritmo mais rápido em meio século, enquanto a população da China diminuiu durante três anos consecutivos.
Menos trabalhadores significa menos receitas fiscais para os cofres do Estado nipónico, ao mesmo tempo que pressiona as empresas, que enfrentam a escassez de pessoal.
Desde que a população em idade ativa do Japão atingiu o seu máximo em 1995, o seu mercado de trabalho tem-se mantido relativamente apertado. A taxa de desemprego é de 2,4%, a mais baixa entre os países da OCDE, e tem-se mantido abaixo dos 3% há quase quatro anos. Até 2040, o Japão deverá enfrentar um défice de mão-de-obra de 11 milhões de pessoas, de acordo com uma estimativa do Recruit Works Institute, citada pela Bloomberg.
Em 2024, um número recorde de 342 empresas japonesas foram à falência, devido à escassez de mão-de-obra, de acordo com um inquérito do Teikoku Databank, ainda segundo a agência de notícias.
Entretanto, os custos da segurança social do Japão continuam a aumentar à medida que uma proporção crescente da população ultrapassa a idade da reforma.
Para o ano fiscal que começa em abril, o governo atribuiu 37,7 biliões de ienes (241 mil milhões de euros) à segurança social, um aumento de quase 20% em relação à última década.
O sistema de pensões do Japão também está sob pressão, com menos contribuintes e mais beneficiários. Nas últimas duas décadas, o número de contribuintes diminuiu em cerca de 3 milhões, enquanto o número de beneficiários aumentou quase 40%, de acordo com o ministério japonês da Segurança Social.
O declínio contínuo do número de nascimentos reflete, em parte, a relutância das gerações mais jovens em ter filhos, apesar dos esforços recentes do governo.
Com base numa iniciativa do seu antecessor, o primeiro-ministro, Shigeru Ishiba, está a promover um pacote de políticas de cuidados infantis no valor de 3,6 biliões de ienes (23 mil milhões de euros), que inclui apoio aos futuros pais e melhorias nas condições de trabalho dos trabalhadores das creches.
Apesar do aumento das despesas, os nascimentos ficaram muito aquém do cenário principal previsto para 2024 pelo Instituto Nacional de Estudos da População e da Segurança Social. O instituto tinha projetado 779.000 nascimentos para esse ano. Lusa</description><pubDate>2025-02-28T07:21:47+08:00</pubDate></item><item><title>Sessões de emparelhamento vão disponibilizar 72 vagas no sector da hotelaria</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/sessoes-de-emparelhamento-vao-disponibilizar-72-vagas-no-sector-da-hotelaria/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e a Federação da Associação dos Operários de Macau (FAOM) vão novamente colaborar na organização de três sessões de emparelhamento de emprego, todas direccionadas para o sector da hotelaria. No total, as sessões disponibilizarão 72 vagas de emprego. As inscrições decorrem entre as 09:00 do dia 28 de Fevereiro e o meio-dia de 5 de Março.
A primeira sessão acontecerá no dia 6 de Março, no Sands Venetian Segurança Limitada, com 35 ofertas de emprego para o cargo de guarda de segurança no sector da hotelaria.
Na manhã do dia 7 de Março, no Novo Macau Landmark – Sociedade Gestora, Lda., será realizada a segunda sessão de emparelhamento para o sector da hotelaria, com 17 vagas de emprego para os cargos de gerente de turno, contabilista, empregado de armazém, assistente de engenheiro, porteiro responsável pela inspecção de pisos e recepcionista de área pública, entre outros.
No dia 10 de Março, nas partes da manhã e da tarde, decorrerá a sessão de emparelhamento da SJM Resorts, S.A., mais uma vez centrada no sector da hotelaria, com a oferta de 20 vagas de emprego para os cargos de chefe de serviço de atendimento de VIPs, técnico electromecânico, técnico de entretenimento audiovisual, recepcionista e concierge, entre outros.
As inscrições para as sessões de emparelhamento podem ser efectuadas através da página temática da DSAL dedicada ao evento, intitulada “Ofertas de emprego locais”. A DSAL e a FAOM notificarão os candidatos inscritos através de SMS. Como o número de vagas é limitado, os interessados são aconselhados a realizar a sua inscrição com a maior brevidade possível.
Estas sessões de emparelhamento, organizadas frequentemente em conjunto pela DSAL e a FAOM, têm como objectivo ajudar os residentes de Macau que se encontrem à procura de emprego a integrarem-se no mercado de trabalho.</description><pubDate>2025-02-28T07:21:46+08:00</pubDate></item><item><title>Uma menor taxa de natalidade, mais trabalhadores importados</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/uma-menor-taxa-de-natalidade-mais-trabalhadores-importados/</link><description>A baixa taxa de natalidade em Macau gera o envelhecimento da população e mudanças na estrutura demográfica, mas os seus efeitos económicos podem ser atenuados com uma maior imigração. Ainda assim, alertam os especialistas, terá sempre um impacto económico.
 
Se por um lado há quem diga que a desaceleração da economia chinesa e a incerteza em relação ao futuro estão na origem de uma baixa taxa de natalidade no território, outros há que a associam às exigências cada vez maiores da sociedade para com as mulheres. Com os números de Macau de 2024 a atingirem uma descida histórica e as previsões pouco optimistas para 2025, o PONTO FINAL quis saber o que está por detrás e qual o impacto a curto, médio e longo prazo.
Tal como acontece na região vizinha e no Leste Asiático, para o demógrafo Stuart Gietel Basten, há três factores por detrás destes números baixos de fertilidade. “O custo directo de ter crianças e casar, que são as expectativas altas em torno da educação e outros — o custo financeiro, mas também o psicológico, de que os filhos têm de ser bem-sucedidos”, aponta.
Há também um custo de oportunidade. “Se fores mulher, é provavelmente uma das piores coisas que podes fazer à tua carreira”, diz o investigador da Universidade de Ciência e Tecnologia de Hong Kong, que acrescenta um terceiro factor, relacionado: “Num ambiente com papéis de género definidos, é esperado que as mulheres trabalhem, mas também que assumam as principais responsabilidades do lar e o trabalho doméstico, além de tomar conta das crianças e dos pais também”. A isto juntam-se as dificuldades que os jovens do território têm em começar a vida. “É muito difícil conseguir casa em Macau”, exemplifica. Se tudo correr mal, não se tratando de um Estado Social, um tipo de organização que coloca o Governo como agente da promoção social e organizador da economia, acrescem várias preocupações, que incluem “a reforma ou encontrar um trabalho decente”.
 
Motivos económicos: sim ou não?
 
O crescimento económico da China Continental atingiu em 2024 a meta de 5% fixada por Pequim, mas alguns economistas afirmam que a economia está a expandir-se a um ritmo mais lento do que o indicado nas estimativas oficiais. Ainda assim, para Gietel Basten, por detrás não há agora um medo acrescido ligado às condições económicas. “A taxa de natalidade está baixa agora, mas, na realidade, tem estado muito baixa já há muito tempo — no maior boom económico, há 10-15 anos, era já extremamente baixa”, refere.
Olhando para Macau, o demógrafo refere que não é apenas uma questão de dinheiro. “É sobre abdicares da tua dignidade, do trabalho enquanto parte interessante da tua vida, e é por isso que políticas como bónus para ter bebés não funcionam”, revela, explicando: “Não vão ao encontro das questões-chave, que é ter de abdicar de algo muito importante da tua vida.”
Por seu turno, o professor da Universidade de Macau, Spencer De Li, considera que os motivos por detrás da baixa taxa de natalidade são também económicos. “Os jovens casam mais tarde, porque nesta parte do mundo é tudo tão competitivo e, se quiseres ter uma boa vida, precisas de uma boa educação e de estudar durante muito tempo”, diz o sociólogo. A habitação é também um factor. “A maior parte dos jovens vive com os pais até tarde, porque é muito caro comprar casa”, acrescenta. “Se não tiverem um lugar para viver sozinhos, terão dificuldade em constituir família e, até, em casar, e, se não casares, nesta parte do mundo, geralmente, não terás filhos”, afirma.
Segundo a tradição chinesa, é esperado ter família e muitos filhos, mas, dados estes factores, a atitude tem mudado nos últimos anos. “Já não se pensa que tem de se transmitir os genes da família — as pessoas têm pouco rendimento e pouco tempo e querem usar o tempo disponível em si próprias”, revela.
 
Falta uma política social mais orientada para a família
 
E se, para Gietel Basten, não há propriamente uma ligação entre a fertilidade e as mudanças económicas, o mesmo não acontece em relação às políticas de apoio social. “Se algo corre mal — ficar sem emprego, um divórcio, então não há uma rede de segurança, há um risco em assumir uma relação, casar e ter filhos”, declara. “Na Europa, por exemplo, o risco de escolher o parceiro errado é mais baixo do que em Macau e em Hong Kong”, contrapõe. Além disso, há falta de creches neste lado do mundo. “A oferta existente não é adequada, especialmente para os mais novos, entre os seis meses e um ano”, explica.
Acresce a isto a licença de parentalidade existente no território, mas que também está balizada pela própria sociedade neste lado do mundo. “Há limites para o que um Governo pode fazer — por exemplo, no Japão e na Coreia, nenhuma mulher vai tirar uma licença de um ano, porque a cultura de trabalho é tal, que isto é visto como a coisa errada a fazer”, diz.
Macau, tal como no resto do Leste e Sudeste Asiático, não há propriamente um desenvolvimento rumo a um Estado Social. “Tudo está construído em torno do crescimento, não há um interesse real em definir políticas familiares, igualdade de género”, afirma, acrescentando: “Tudo na saúde e na educação é pensado, como meio de tornar a mão de obra mais produtiva e a economia mais forte.”
Além disso, contrariamente ao que já se pensa no Ocidente, deste lado do mundo, ainda não se privilegia o equilíbrio entre o trabalho e a vida pessoal. “Ao ter-se esse equilíbrio, é-se considerado um fracasso — ou se é um mau trabalhador ou uma má mãe”, afirma.
Já Spencer De Li considera que o sistema de apoio social do território é bastante bom. “Não me parece que faltem incentivos sociais”, afirma, declarando que há, por exemplo, apoios para as propinas. Aliás, olhando para a região onde Macau se insere, o docente considera que o território “até está numa boa posição”.
Mas a baixa taxa de natalidade é, na realidade, um desafio para o território, assim como é para o resto do mundo. “É um problema universal para países desenvolvidos”, diz, acrescentando “não saber quanto mais poderão fazer os Governos para inverter a tendência”.
 
O combate ao envelhecimento através da imigração
 
Com a baixa taxa de natalidade, a população deveria estar a diminuir e a envelhecer muito rapidamente, mas não é o caso. “Claro que a população está a envelhecer, mas não está a diminuir, dada a imigração”, declara Gietel Basten. Ainda assim, pode levantar algumas questões, ligadas à composição da sociedade, à sobrevivência dos locais e, até mesmo, do cantonês.
Seja o que for que irá acontecer nos próximos anos, para o investigador da região vizinha, pode ser “um problema de difícil resolução”, mas será sempre necessário um cruzamento de políticas entre os diferentes departamentos do Governo. Ainda assim, diz, há pontos muito positivos no território. “A esperança média de vida é muito alta em Macau e é um bom sítio para os idosos”, salienta.
Para Spencer De Li, o impacto é visível, por exemplo, nas próprias universidades. No virar do século, com a transferência de administração, houve um declínio da taxa de natalidade, que há dois ou três anos começou a sentir-se. “Esses bebés são agora jovens adultos e eu, enquanto professor na Universidade de Macau, vi o impacto”, revela, explicando: “Não havia número suficiente de jovens para as vagas em todas as universidades e, como consequência, tivemos de recrutar mais da China Continental e de outros lugares.”
Por isso, diz, daqui a 17 anos, esses mesmos problemas repetir-se-ão. “A baixa taxa de natalidade irá afectar as escolas, os infantários — se calhar, alguns terão de fechar e pessoas ficarão sem empregos”, especula. Sobre um impacto maior na economia, o investigador afirma que isso ainda terá de se avaliar, já que Macau depende largamente da imigração. “Pode sempre contratar-se mais gente de outros locais”, salienta.
A longo prazo, haverá, claro, uma população envelhecida e serão precisas pessoas para tomar conta dos idosos, sobretudo com a esperança média de vida a ser cada vez maior. “Isto pode causar uma pressão enorme sobre os jovens”, diz.
 
Impacto na educação e na economia
 
Para o economista Henry Lei, a baixa fertilidade pode ter um impacto negativo em diferentes áreas. Por exemplo, tudo o que esteja relacionado com a educação pode ser afectado, até mesmo na saúde infantil. E nada disso é novo, quando se pensa no resto do mundo.
Porém, no que toca às contribuições para a segurança social e aos impostos, Macau é um caso especial, por ser o jogo a financiar esse sistema e, por isso, provavelmente estar livre desse impacto negativo. “Na China Continental, Coreia e Japão, por exemplo, haverá uma pressão enorme de receitas fiscais, quando tivermos os jovens para pagar pelos impostos que suportam o sistema de segurança social”, refere.
Ainda assim, a longo prazo, mesmo que o sistema fiscal de Macau não sofra, terá impacto no fornecimento de mão-de-obra local. “Mais uma vez, devido à situação especial de Macau, que se encontra assente sobretudo nos trabalhadores importados, provavelmente não haverá uma falta de pessoas para trabalhar, mas haverá outras questões”, diz o professor da Universidade de Macau. “Se só dependermos de trabalhadores importados, claro que estes podem optar por se despedir e sair do território, se o desempenho económico não for bom, especialmente para a mão-de-obra qualificada”, explica. Se for esse o caso, não haverá trabalhadores locais, dada a baixa taxa de natalidade, para sustentar a economia.
Além disso, com os trabalhadores importados a, muitas vezes, passar os seus fins-de-semana e as suas férias nos seus territórios de origem, pode haver “um abandono do consumo para fora do território”, afetando também a economia local. Por tudo isto, diz Henry Lei, é importante ter “uma fertilidade saudável, que sustente o desenvolvimento económico”, garantindo, assim, uma procura estável.
 
Motivos económicos e sociais
 
Acontece em todas as economias desenvolvidas, sobretudo com o aumento do número de pessoas com níveis superiores de educação e com rendimentos elevados. “Essa classe não está presa às práticas típicas da comunidade, pensam de forma independente e podem não querer casas e ter filhos”, defende Henry Lei.
Além disso, considerando os padrões de vida elevados, muitos jovens “estão a enfrentar uma pressão tremenda, sobretudo na fase inicial do desenvolvimento da carreira” e, mais recentemente, depois da pandemia, há alguma “incerteza face ao futuro da economia”.
Também o economista José Isaac Duarte defende que se trata de uma tendência mundial, relacionada com o enriquecimento das pessoas. Considerando que este fenómeno não é novo no território, o analista refere que a população está a envelhecer e, como tal, tem menos filhos. Com a situação económica a deteriorar-se na China Continental, nada prevê que haja uma inversão da tendência da taxa da fertilidade. “Não há factor nenhum, à partida, que encoraje ou sugira uma inversão desta tendência, tanto que a população local de Macau nos últimos três ou quatro anos praticamente estagnou”, diz.
Sobre o impacto no futuro, Isaac Duarte afirma que haverá, daqui a 20 anos, “falhas sérias” no mercado de trabalho dos trabalhadores residentes. “A quebra de natalidade vai ter efeitos no mercado de trabalho daqui a 20 anos”, salienta.
Olhando para a história do território, o analista refere que o número de trabalhadores não residentes aumenta, porque “o boom económico não podia ser sustentado com mão de obra local, que não existia”. Na verdade, no fim dos anos 80 e 90, às portas da transferência de administração, houve uma “quebra brutal da natalidade”, que só agora tem repercussões no mercado de trabalho.
Num contexto de uma pandemia, que teve efeitos psicológicos ainda por avaliar, e perante a incerteza económica na China Continental e geral na geopolítica do mundo, parece que “os jovens estão a decidir não ter filhos”.
 
A taxa mais baixa desde 2004
 
Em 2024, o número total de recém-nascidos foi de 3.603, menos 109 bebés (2,9%) do que no ano anterior. A previsão, porém, é ainda menos optimista para 2025. Segundo o director do Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ), Kuok Cheong U, citado pelo canal chinês da Rádio Macau, deverá haver menos de 3.500 nascimentos neste ano, número que seria o mais baixo desde 2004.
De acordo com dados oficiais, em 2023 registaram-se 3.712 nascimentos em Macau, menos 43,5% do que há 10 anos (6.571) e longe do máximo de 7.913 fixado em 1988, que foi um Ano Lunar do Dragão. A taxa de natalidade de Macau atingiu o pico em 2012 com 12,9% e marcou uma tendência de quebra contínua desde 2014. Em 2022 bateu pela primeira vez o recorde mais baixo de nascimentos dos últimos anos.
O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, encontrou-se recentemente com a Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) e, durante o encontro, foram dadas garantias de que o Governo irá tentar combater a taxa de natalidade e ponderar medidas para fazer face ao envelhecimento da população.
Numa nota enviada ao PONTO FINAL, a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos referiu que a taxa de natalidade está ligada a factores como o número de divórcios e casamentos, a idade mediana do primeiro casamento para homens e mulheres e a idade mediana das mães que têm o primeiro filho, assim como a idade das mulheres que têm crianças, que se situa entre os 15 e os 49 anos.
Sobre se determinadas medidas de apoio social poderiam ser implementadas para tentar inverter esta tendência, contactado pelo PONTO FINAL, até à hora de fecho desta edição, não houve resposta por parte do Instituto de Acção Social.</description><pubDate>2025-02-28T07:19:21+08:00</pubDate></item><item><title>Burlas e crimes informáticos fizeram crescer criminalidade no ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/burlas-e-crimes-informaticos-fizeram-crescer-criminalidade-no-ano-passado/</link><description>No ano passado, as autoridades policiais de Macau instauraram um total de 14.298 inquéritos criminais, o que significa um acréscimo de 6% face a 2023. Os casos classificados como crimes violentos cresceram 7,4% e a criminalidade informática aumentou exponencialmente em 71,6%.
 
Em 2024, foram instaurados 14.298 inquéritos criminais, o que significa que a criminalidade aumentou não só em relação a 2023 como comparando com 2019. Os dados da criminalidade no ano passado foram apresentados ontem por Wong Sio Chak, secretário para a Segurança, que justificou este aumento com o crescimento dos crimes informáticos e burlas.
No ano passado, as autoridades policiais de Macau instauraram, no total, 14.298 inquéritos criminais, o que representa um aumento de 6% relativamente a 2023, e uma subida de 0,8% face a 2019.
Em 2024, registou-se um total de 290 casos de criminalidade violenta, o que traduz um aumento de 7,4 % em comparação com o ano de 2023. Porém, em comparação com 2019, verificou-se uma diminuição de 56,9%. No âmbito dos crimes de violência grave, como rapto, homicídio e ofensas corporais graves, mantém-se uma “taxa zero ou uma taxa de ocorrência muito baixa”.
No ano passado, registaram-se 1.115 casos de crimes de ofensa simples à integridade física, número semelhante ao registado no ano anterior; 48 casos de crimes de violação, mais 17,1% em comparação com 2023; 22 casos de crimes de abuso sexual de crianças, uma descida de 38,9%; e 61 casos de crimes de sequestro, um aumento de 48,8%.
No âmbito dos crimes contra o património, verificaram-se 2.800 burlas, mais 12,2% do que em 2023 e, em comparação com 2019, um incremento exponencial de 83,6%. Houve também 2.001 crimes de furto, idêntico ao ano passado; 48 roubos, mais 29,7% do que em 2023; 170 crimes de extorsão, ou seja, menos 27,4% do que no ano anterior; e 265 crimes de usura, mais do dobro do registado em 2023. Houve também um aumento de 71,6% na criminalidade informática entre 2023 e 2024, tendo-se registado no ano passado 992 casos. Em comparação com 2019, a criminalidade informática subiu 267,4%.
Durante as operações policiais e as operações de investigação efectuadas no ano passado, foram detidas e presentes ao Ministério Público, no total, 5.401 pessoas, o que reflecte um aumento de 21,5%, comparando com 2023, mas que, comparativamente com 2019, representa uma diminuição de 18,9%.
Em 2024, registaram-se 131 casos de delinquência juvenil, o que representa um aumento 21,3% e de 1,18 vezes em comparação com os anos de 2023 e de 2019, respectivamente. O número de jovens envolvidos foi de 181, o que, comparando com os anos de 2023 e de 2019, traduz um aumento de 19,9% e de 1,01 vezes, respectivamente.
No que toca à violência doméstica, as autoridades contabilizaram, no ano passado, 133 registos. No entanto, até ao dia 4 de Fevereiro, foram apenas classificados como crimes de violência doméstica 12 casos, sendo que 111 foram classificados como crimes de ofensa à integridade física.
Ontem, na apresentação dos dados da criminalidade, Wong Sio Chak explicou o aumento da criminalidade no ano passado com o “aumento contínuo dos crimes de burla e dos crimes informáticos”.
Por outro lado, o secretário para a Segurança assinalou que, quanto à criminalidade violenta grave, aos crimes relacionados com a droga e com o jogo, bem como aos crimes que afectam a vida quotidiana da população, nomeadamente o furto e o roubo, os números registados foram significativamente inferiores aos do ano de 2019, o que leva a concluir que o ambiente de segurança se mantém “estável e bom”.
 
Número de crimes relacionados com o jogo registou aumento “inevitável”
 
Wong Sio Chak também deu a conhecer as estatísticas da criminalidade relacionada com a indústria do jogo. No ano passado, foram abertos 1.456 inquéritos por crimes relacionados com o jogo o que, em comparação com 2023, significa um aumento anual de 31,5%. Contudo, quando se faz a comparação com 2019, verifica-se uma diminuição de 32,5% nestes crimes. “Em relação a 2023, no ano passado registou-se também um aumento de factores incertos, que podem eventualmente prejudicar a segurança da sociedade”, afirmou o governante, explicando que “o aumento gradual do número de turistas e a recuperação dos sectores do turismo e do jogo, bem como a lei de combate aos crimes de jogo ilícito, que entrou em vigor no final do ano passado, e que originou a criminalização da troca ilegal de dinheiro, levaram a uma subida inevitável do número dos crimes ligados ao jogo”. Ainda assim, o número de casos em 2024 foi “notavelmente inferior” a 2019, “o que demonstra que o trabalho de prevenção e de combate à criminalidade específica, realizado pela polícia, tenha vindo a obter resultados eficazes e tenha vindo a exercer efeitos dissuasores em relação aos potenciais criminosos”.
Entre os crimes relacionados com o jogo, o número dos crimes de burla continuou a ser o mais elevado, tendo-se registado 333 casos, o que constitui 22,9% do total, seguidos de 252 casos de usura, que representam 17,3% do total, de 202 casos de apropriação ilegítima, 13,9% do total, de 149 casos de furto, 10,2% do total, de 79 casos de desobediência à interdição do acesso a casinos, 5,4% do total, de 89 casos de exploração de câmbio ilícito para jogo, 6,1% do total, de 52 casos de ofensas à integridade física, 3,6% do total, de 47 casos de sequestro, 3,2% do total, e os restantes crimes representam menos de 3% do total.
Wong Sio Chak falou sobre os “burlões de troca de dinheiro”, que revelam um “elevado profissionalismo”. No entanto, com a entrada em vigor da lei de combate aos crimes de jogo ilícito e as operações conjuntas com as autoridades policiais do interior da China, houve uma “depuração do ambiente de segurança na indústria de jogos e de lazer de Macau”.
As autoridades detalharam que, de entre os 1.752 suspeitos de crimes ligados à área do jogo, a larga maioria (1.316) era oriunda do interior da China. A proporção entre suspeitos residentes e não-residentes foi de 1:4,5. As vítimas também foram, na sua maioria, do interior da China. Entre as 1.108 vítimas de crimes relacionadas com o jogo, 856 eram do continente e apenas 146 eram residentes de Macau.
Em conclusão, o secretário para a Segurança afirmou que “o trabalho de prevenção e de combate da criminalidade específica realizado por parte da polícia tem obtido resultados eficazes”, o que, segundo Wong Sio Chak, “significa que o risco de segurança com origem neste sector é previsível e controlável”.
 
Sistema “Olhos no Céu” deu apoio na investigação de 9.724 casos
 
Na apresentação dos dados da criminalidade, Wong Sio Chak destacou que o sistema de videovigilância vulgarmente conhecido como “Olhos no Céu” apoiou a investigação de 9.724 casos, incluindo casos de criminalidade violenta grave, designadamente crimes de homicídio, de roubo e de fogo posto. As autoridades planeiam instalar mais 680 câmaras de videovigilância até 2027.</description><pubDate>2025-02-28T07:20:21+08:00</pubDate></item><item><title>Chinesa Mixue bate recorde de financiamento em oferta pública inicial em Hong Kong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/chinesa-mixue-bate-recorde-de-financiamento-em-oferta-publica-inicial-em-hong-kong/</link><description>A fase de subscrição da oferta pública inicial (OPI) de acções da empresa chinesa de bebidas Mixue Bingcheng terminou ontem, com o montante do financiamento a fixar um novo recorde nas entradas em bolsa em Hong Kong.
Na actual OPI, a Mixue Bingcheng, sediada em Zhengzhou, capital da província de Henan, no centro da China, planeia emitir quase 17,1 milhões de ações, com 1,7 milhões de ações atribuídas à oferta pública de Hong Kong e 15,4 milhões de acções atribuídas à oferta internacional, a um preço de 202,5 dólares de Hong Kong por acção.
A Mixue Bingcheng referiu que as receitas da OPI em Hong Kong vão ser utilizadas para melhorar a cadeia de abastecimento, aumentar a capacidade de produção, atualizar a agilidade logística e estabelecer uma rede global de fornecimento para alimentar o crescimento no estrangeiro.
Em 31 de Dezembro, a Mixue Bingcheng tinha um total de 46.479 lojas em todo o mundo – com cerca de nove mil milhões de bebidas vendidas em 2024.
Estes números ultrapassam nomes globais mais conhecidos, como a McDonald’s e a Starbucks, que são os únicos a ultrapassar a marca das 40 mil lojas em todo o mundo.
O salto da Mixue do quarto para o primeiro lugar da tabela ocorreu no final do terceiro trimestre de 2024, segundo a consultora Momentum Works, de Singapura, que recorda que a grande maioria dos pontos de venda se situa na China, com apenas cerca de 4.800 espalhados por países da região, como Vietname, Malásia e Tailândia.
No entanto, a cadeia chinesa continua a ser a quarta maior do mundo em termos de vendas no setor global de bebidas: os 6,59 mil milhões de dólares (6,28 mil milhões de euros) que vendeu em 2023 colocam-na atrás da Starbucks, da Inspire Brands – proprietária da Dunkin’ Donuts e da Baskin-Robbins – e da Tim Hortons.
A Mixue concentra-se em bebidas de baixo custo, mantendo os preços dos produtos geralmente abaixo dos 10 yuan (1,31 euros), um segmento em que espera um crescimento anual composto de 17,6%, até 2028, altura em que este mercado atingirá o equivalente a cerca de 160 mil milhões de dólares (152 mil milhões de euros).
A Mixue deve estrear-se na Bolsa de Valores de Hong Kong a 3 de Março. A agência de notícias financeiras Bloomberg recordou que vários rivais locais também lançaram ofertas de ações em 2024 e que, em todos eles, a antecipação deu lugar a quedas nos preços das ações, face à forte concorrência no sector.</description><pubDate>2025-02-28T07:21:23+08:00</pubDate></item><item><title>“A fotografia é, mais que tudo, um passaporte para viajar”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/28/a-fotografia-e-mais-que-tudo-um-passaporte-para-viajar/</link><description>A fotografia como motivo para viajar. No seu primeiro contacto com câmaras fotográficas e o ofício do fotojornalismo, aos 19 anos no Paquistão, Chris Stowers deparou-se com uma paixão que o levaria pelo mundo. Três décadas de presença em conflitos e passagens por crises humanitárias violentas, moldaram a carreira de um contador de histórias, agora renomado fotojornalista de uma prática que ele próprio diz estar em perigo de extinção. Por outro lado, deixou a sua visão, em entrevista ao PONTO FINAL, sobre a resistência da fotografia no contexto global actual. Uma prática que vive no “presente e no futuro” ao contrário das novas tecnologias que se alimentam do que já existe.
 
Chris Stowers é um renomado fotojornalista britânico baseado em Taiwan, cuja carreira abrange mais de três décadas a captar a essência da condição humana em cenários de crise e conflito. Nascido em um ambiente que fomentou a curiosidade pela narrativa visual, Stowers aperfeiçoou as suas habilidades em mais de 70 países, focando em áreas onde a luta pela sobrevivência é uma realidade quotidiana. Através das suas lentes, trouxe à luz as histórias de pessoas que, de outra forma, permaneceriam invisíveis no mundo.
Lança este domingo o seu novo livro, “Shoot, Ask… and Run!”, que funciona como uma reflexão sobre o ethos do fotojornalismo, através de um compilado das suas experiências arrebatadoras pelo mundo. Com um estilo que alterna entre o sério e o irónico, Stowers transporta os leitores por episódios que vão desde confrontos com gangues na Indonésia até ao momento angustiante em que foi capturado por milícias durante a guerra na Bósnia, revelando a dualidade entre o terror e o absurdo da vida em situações extremas.
Stowers salienta a relevância do fotojornalismo como um meio de dar voz àqueles que enfrentam a injustiça, defendendo que a imagem tem o poder singular de humanizar estatísticas duras e contar histórias que, de outra maneira, poderiam passar despercebidas. Considera que cada fotografia pode provocar uma indagação e uma reflexão sobre as realidades complexas que nos cercam.
Em entrevista ao PONTO FINAL, Chris Stowers referiu que irá partilhar com o público não apenas os desafios enfrentados durante as suas coberturas mediáticas, mas também o sentido de propósito que o move na sua procura incessante por capturar a verdade. Explora a intersecção entre arte e activismo, e como, através da fotografia, é possível moldar a empatia e a compreensão das crises contemporâneas que afectam a humanidade de forma profunda e abrangente.
 
Como é que a sua primeira viagem ao Paquistão, em 1987, moldou a sua perspectiva sobre as zonas em crise humanitária?
Tinha 19 anos, encontrava-me no Reino Unido, mas, de repente, dei por mim no Paquistão, na fronteira com o Afeganistão, numa zona de guerra, em 1987. Tinha uma máquina fotográfica comigo, o que foi uma grande sorte. Fui parar a um hotel barato onde se encontravam muitos outros excelentes fotógrafos, mas não muito bem-sucedidos, que estavam à espera de ir para o Afeganistão e outros que regressavam com as suas histórias. Pude brincar com o equipamento fotográfico e as objectivas deles. Fiquei viciado ao ouvir as suas histórias e os conselhos que davam sobre fotografia. Pensei que não podia pôr os ensinamentos em prática até ter tido algumas aventuras, o que demorou alguns anos até me tornar um fotógrafo profissional e vender as minhas primeiras histórias e palavras. Mas em termos de zonas de conflito, quer dizer, talvez pareça no novo livro que se trata de guerra, mas na verdade cubro mais crises de refugiados, emergências ambientais, terramotos e assuntos desse género, do que zonas de guerra. Mas, no fim das contas, o resultado de todos estes problemas humanos, são pessoas deslocadas ou traumatizadas de uma forma ou de outra. Por isso, é o elemento humano que considero interessante fotografar em todas estas condições diferentes e, numa guerra, vê-se isso mais facilmente… à superfície, no nosso mundo civilizado, disfarçamos todas as nossas emoções, mas numa situação de guerra, é um pouco viciante, porque sentimos que nos ligamos às pessoas sem filtros. Encontro as pessoas mais honestas e carinhosas, por vezes nas situações mais terríveis, o que é uma grande contradição. Desde os primeiros tempos a fotografar, foi certamente isso que me atraiu, penso eu. Era uma forma de compreender rapidamente o que se passava na situação e na mente das pessoas num país estrangeiro.
 
Pode partilhar uma experiência específica em que o seu mantra “Dispara, pergunta… e Foge!” o tenha ajudado a ultrapassar uma situação perigosa?
É na última parte do livro, onde estou a regressar a casa depois de seis anos de viagens e senti que tinha de estabelecer as minhas credenciais e ir para uma zona de guerra perigosa. Estava a tentar fotografar alguns refugiados bósnios. Eram refugiados sérvios da Bósnia. E o facto de não gostarem de ser fotografados não é por odiarem a câmara, mas são pessoas muito orgulhosas e não gostavam de ser fotografadas nesta situação humilhante. Começaram a ser alvejados. Comecei a tirar-lhes fotografias e eles não gostaram nada. Mas eu era um jornalista, só que não parecia um verdadeiro jornalista. Estava sem dinheiro, com um ar sujo e pouco acolhedor, sem intérprete. Então, perguntei se podia fotografar, mas nem isso ajudou. Por isso, fugi. Segui um médico de combate que me chamou para dentro de um hospital. Pensei, óptimo, posso ir e tirar algumas fotografias dos feridos, e afasto-me destes outros tipos que não gostam muito de mim. Mas o tipo do hospital disse que, basicamente, tinha dito às autoridades do hospital: “Este homem tem andado a fotografar as estradas, os sinais e as pessoas, deve ser um espião, um espião bósnio”. Algemaram-me as mãos atrás das costas, empurraram-me para um carro. O tipo que estava atrás de mim pôs-me uma pistola na cabeça e levaram-me. Estava a pensar, será que, quando o carro abrandar na curva, posso sair pela porta e começar a correr? E, neste caso, de facto, o mantra não teria funcionado. Se eu tivesse tentado fugir, eles teriam uma desculpa para atirar em mim. Por isso, de facto, nesse caso, não obedeci ao mantra, às vezes não funciona, a fuga, temos de considerar muito cuidadosamente o momento de fugir, caso contrário, podemos mesmo meter-nos em mais problemas. Mas a primeira, disparar e perguntar, normalmente funciona. Por isso, dispara primeiro e pergunta depois. Fotografar primeiro significa captar a verdadeira emoção de um rosto. Assim que alguém nos vê, mesmo que não lhes tenhamos perguntado, eles sabem e começam a actuar e nada é real novamente, podia ser bom, mas não é, não é tão bom como da primeira vez. Por isso esse é o impulso inicial para esse mantra, fotografar sempre primeiro. O que eu descobri é que se investir algum tempo, e especialmente se tiver duas câmaras, não uma, mas duas câmaras, você é um fotógrafo, com uma, você é um turista, as pessoas parecem compreender isso e, se passarmos meia hora numa esquina e, eventualmente, se esquecerem que estamos lá, tornamo-nos invisíveis e, então, podemos realmente escapar com muita coisa e, lentamente, aproximamo-nos mais e mais até conseguirmos a fotografia que queremos.
 
Que semelhanças encontrou na experiência humana em diferentes zonas de conflito?
É aqui que é muito importante ser fotógrafo e talvez não apenas jornalista, porque um jornalista pode muitas vezes fazer a história a partir das notícias que o fotógrafo traz de volta ao escritório. O fotógrafo fornece a informação em primeira mão, porque a redação não vai ao local, mas para tirar uma fotografia é preciso estar lá, é preciso sofrer a situação, se não se conseguir encontrar um abastecimento de água ou se há tremores de terra, vive-se com as pessoas que estão a sofrer. Por isso, penso que há uma espécie de aceitação relutante ou respeito que a população local tem por um fotógrafo que foi lá e se sujou com eles e sofreu com eles. O que descobrimos é que, e isto é o mais difícil, se estivermos a fotografar uma situação de refugiados, simpatizamos com as pessoas que estamos a fotografar. Absorvemos os problemas emocionais das suas vidas durante alguns dias, mas podemos sempre ir embora e eles têm de ficar lá. E há sítios que fotografei na fronteira entre a Tailândia e a Birmânia, em 1988, onde ainda estão em campos de refugiados quase 40 anos depois, ainda não regressaram. Porém, não perdem a esperança de regressar. Isto é um desperdício de potencial humano, todas estas zonas de guerra acabam por deslocar pessoas e é um desperdício de potencial humano.
 
Que papel desempenha o fotojornalismo na actualidade, tendo em conta as novas tecnologias? 
Penso que, de certa forma, estamos todos sob a ameaça da Inteligência Artificial, mas continuo a acreditar que esta só pode funcionar com imagens e palavras que já foram escritas e fotografadas. Por isso, ainda temos de ir lá fora e fazer o trabalho árduo para obter o material real. Será que uma fotografia salva vidas? Pode mudar vidas, sem dúvida. Mas não sei se ajuda realmente a salvar pessoas. Por vezes, se fotografarmos um grupo étnico e a nossa história se tornar famosa na imprensa internacional, o governo dessas pessoas pode tornar-se mais duro com elas, porque está a expressar um ponto de vista não aprovado pelo governo. É preciso ter muito cuidado. Há uma citação de Emile Zola, o escritor francês: “Não se pode afirmar que se viu realmente uma coisa enquanto não a tivermos fotografado”. Vejo isso cada vez mais. É preciso ser fotógrafo para ver, não só a experiência humana, mas também para reconhecer uma cidade, para desfrutar de uma cidade enquanto a percorremos. Vemo-lo de uma forma diferente da de outras pessoas com profissões diferentes. A fotografia, na verdade, honestamente, é o passaporte para viajar. É a desculpa de que eu precisava. A desculpa de que precisava para ir lá para fora. Porque às vezes pensamos: “Estou a tirar uma fotografia desta situação terrível. Mas será que sou um turista? Isso significa que sou uma pessoa terrível”. Mas se estou a fazer um trabalho e tenho alguém que vai usar essas fotografias, talvez possa ajudar a pessoa que estou a fotografar. Então, estou a fazer parte de uma solução a longo prazo e, por isso, sinto-me mais honesto sobre o que faço.
 
Para os fotógrafos mais jovens que estão agora a começar, que tipo de ensinamentos ou ideias lhes daria? 
Eu posso fotografar o que vejo à minha frente, não sou um fotógrafo artístico. Se tivermos o cérebro de um artista, podemos sempre inventar um novo método, um novo tipo de fotografia que as pessoas gostem de ver e os instrumentos para isso, a tecnologia agora é muito melhor e infinita do que quando eu estava a começar, eu só fotografava em película até 2006 na verdade, fui uma das últimas pessoas a mudar para o digital no meu tipo de trabalho. Por isso, agora, alguém que cresce rodeado de computadores, tem muitas oportunidades. Mas é preciso ter esse estado de espírito criativo. Continuo a achar que é preciso o básico. É preciso trabalhar num laboratório, saber revelar negativos. É preciso compreender a composição de luz e sombras, estas coisas básicas. A menos que saibamos isso instintivamente, não vamos conseguir passar à fase seguinte. Por isso, é necessário algum tipo de formação. Quer dizer, acho que uma formação mais formal pode ser positiva, mas eu recebi formação das pessoas que conheci no caminho. Mas também cometi muitos erros. Leva tempo. Por isso, não se apressem. Hoje em dia, o equipamento é caro. Pagaram-me acho que por uma fotografia no South China Morning Post, em 1990, 500 dólares de Hong Kong. Bem, conseguem adivinhar quanto é que eu recebo hoje por uma fotografia no South China Morning Post? 500 dólares de Hong Kong, o mesmo de há 30 anos.
 
Algum dos grandes fotógrafos do passado que o tenha inspirado?
Entre amigos pessoais, em termos de fotógrafos, gosto muito do estilo de fotografia de Robert Capa. Talvez porque fotografa rapidamente com equipamentos pequenos e capta apenas a emoção, não tem de ser exactamente nítido, como acontece com Cartier-Bresson. Há uma espécie de divisão entre os dois lados do cérebro: um é a arte e o outro é apenas a realidade. Eu gosto do lado da realidade. Por isso, sou definitivamente um apoiante de Robert Capa, James Nathway e todos estes tipos. Quando vi algumas fotografias em 1980 de Stephen McCurry, fotografias do Afeganistão, só de olhar para a National Geographic, onde foram publicadas, pensei que isto era espantoso e tentamos recriar esse tipo de condições de iluminação. Encontrar essas paisagens é que faz a imaginação fervilhar e temos de ir lá para fora para apanhar “aquela” fotografia. É tão bom, ficamos felizes por ter conseguido uma boa fotografia. Por isso, Steve McCurry e James Knack são duas outras influências. Mas, no fim de contas, tudo se resume sempre às pessoas.</description><pubDate /></item></channel></rss>