<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/dsedj-vai-emitir-orientacoes-para-regular-o-uso-de-telemoveis-dos-alunos-nas-escolas/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Cirkus Cirkör entrelaça destinos com a arte circense no Centro Cultural</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/cirkus-cirkor-entrelaca-destinos-com-a-arte-circense-no-centro-cultural/</link><description>“A arte entrelaça vidas”. Nos dias 21 e 22 de Março, Macau será palco do espectáculo de circo “Entrelaçar a Paz”, produzido pela companhia sueca Cirkus Cirkör. Combinando acrobacias, música ao vivo e uma mensagem profunda sobre a procura por unidade e compreensão em tempos desafiadores, a obra convida o público a reflectir sobre as suas próprias jornadas e a importância da conexão humana. Em entrevista ao PONTO FINAL, dois dos artistas deixaram as suas impressões sobre Macau e arte do circo. 
 
“Entrelaçar a Paz”, uma obra inovadora da companhia sueca de circo contemporâneo Cirkus Cirkör, chega a Macau para intrigar o público no Grande Auditório do Centro Cultural, através de uma mensagem de união e humanismo. O evento é uma colaboração entre o Instituto Cultural de Macau e a célebre companhia, conhecida pelo seu estilo único que combina a arte circense com fortes mensagens sociais. Em entrevista ao PONTO FINAL, o elenco realçou a expectativa de que “Entrelaçar a Paz” possa levar os espectadores a uma reflexão profunda sobre a condição humana e a busca incessante por unidade e paz, em tempos de incerteza e divisão.
A obra, que levou 11 semanas para ser criada, centra-se na complexidade das experiências humanas, questionando o que cada indivíduo realmente deseja alcançar ao longo da vida. Alexander Weibel Weibel, um dos artistas que compõem o elenco, oriundo da Espanha, expressou a essência do espectáculo: “Estamos todos à procura de um propósito. O que desejas alcançar na vida? Como podes tornar o mundo um lugar melhor?”. Estas questões emergem naturalmente durante a apresentação, explicou Weibel, e estabelecem um diálogo intrínseco entre os artistas e a plateia. A essência do espectáculo é promovida através da arte do circo, mas, acima de tudo, na inter-relação entre os espectadores e as performances. Destacou que existem diferenças em cada região por onde passam com o espectáculo. “Antes de Macau, estivemos no Japão onde as pessoas são mais discretas, gerando um ambiente no palco completamente diferente de outras regiões que trazem mais reacções do publico”, descreveu Weibel.
Aino Ihanainen, artista finlandesa que além de ser acrobata também criou parte do cenário, partilhou sua visão sobre um elemento central da narrativa, a tricotagem à mão, que simboliza as interacções humanas. Enquanto segurava uma das pequenas personagens criadas por ela, da qual diz ter desenvolvido uma afeição quase maternal, Aino explicou: “o tricotar actua como uma metáfora poderosa para a maneira como as pessoas vivem e interagem. Algumas seguem um caminho recto, enquanto outras complicam as suas vidas com enredos intricados.” Este simbolismo é essencial para compreender a realidade multifacetada das relações entre as pessoas, reflectindo a luta contínua entre a simplicidade e a complexidade da vida.
O espectáculo vai muito além da mera exibição de habilidades acrobáticas. Combinando música ao vivo, dança e um cenário que se vai transformando, “Entrelaçar a Paz” cria uma experiência visual e sensorial. Weibel, que utiliza o seu talento em equilibrismo durante a performance, destaca a importância da fusão de elementos no espectáculo: “A música e a acrobacia entrelaçam-se, criando um ambiente onde o público pode sentir as emoções através de cada movimento”. Os artistas não apenas realizam actos de destreza física, mas também transformam o palco num espaço onde a arte e a música ao vivo se entrelaçam, proporcionando uma experiência imersiva e íntima.
Os fios de tricot que compõem a cenografia não servem apenas como elementos para os actos acrobáticos, mas também desempenham um papel fundamental na criação do ambiente visual e emocional do cenário. O palco torna-se uma espécie de tapeçaria entre o som, o espaço e o movimento, com peças de tricot que se desfazem ao pequeno toque ou servem como paredes de escalada.
Juntamente com as apresentações, a companhia tem a intenção de realizar uma série de workshops, que dão início hoje e irão permitir ao público explorar as técnicas e filosofia que subjaz à obra.
Os bilhetes para “Entrelaçar a Paz” estão disponíveis nas plataformas Enjoy Macao e Rede Bilheteira, com preços que variam entre 200 e 500 patacas, incluindo opções de desconto. Com uma duração aproximada de 1h30, e sem intervalo, o espectáculo é direccionado a um público maior de 13 anos.</description><pubDate /></item><item><title>Embaixador de Cabo Verde na China visitou a UPM</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/embaixador-de-cabo-verde-na-china-visitou-a-upm/</link><description>Arlindo Nascimento do Rosário, embaixador de Cabo Verde na China, visitou ontem a Universidade Politécnica de Macau (UPM), onde foi recebido pelo reitor da instituição, Marcus Im. O reforço do intercâmbio no ensino superior, a formação de quadros qualificados e a cooperação na investigação científica foram os temas centrais da reunião.
Marcus Im apresentou as iniciativas da UPM na promoção da construção da plataforma de Macau entre a China e os países de língua portuguesa, bem como os resultados obtidos no intercâmbio académico, na cooperação pedagógica, na investigação científica e na inovação entre a China e os países lusófonos.
Por sua vez, Arlindo Nascimento do Rosário reconheceu “os desenvolvimentos da UPM tanto no ensino como na investigação científica, bem como o respectivo contributo para a formação de quadros excelentes de Cabo Verde”. O embaixador cabo-verdiano manifestou ainda a vontade de continuar a estimular o intercâmbio no ensino superior entre as duas partes, “aprofundando a cooperação na investigação científica na área de saúde e promovendo o desenvolvimento do ensino e da inovação científica e tecnológica das duas partes”.
A delegação de Cabo Verde teve “um intercâmbio agradável” com os alunos cabo-verdianos que estão a frequentar os cursos conferentes de grau na UPM, diz o comunicado da instituição de ensino superior.</description><pubDate>2025-03-20 04:56:45</pubDate></item><item><title>Seul em alerta máximo de segurança antes de decisão sobre Presidente</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/seul-em-alerta-maximo-de-seguranca-antes-de-decisao-sobre-presidente/</link><description>A polícia da Coreia do Sul vai activar o nível mais elevado de alerta e mobilizar todos os agentes no dia da decisão do Tribunal Constitucional sobre a destituição formal do Presidente Yoon Suk–yeol.
 
As autoridades sul-coreanas anunciaram ontem o plano, num esforço para evitar protestos em massa e possíveis ataques a instalações importantes, incluindo o tribunal, no meio do atual clima de tensão política no país.
O plano inclui a mobilização de 14 mil polícias de choque em Seul, representando 60% das forças de controlo de distúrbios disponíveis no país, de acordo com a agência de notícias pública Yonhap. A data exata da audiência ainda não foi divulgada, mas a expectativa é que aconteça antes do final de Março.
O Tribunal Constitucional concluiu no final de Fevereiro a análise do processo de destituição de Yoon, devido à imposição da declaração de lei marcial em 3 de Dezembro.
Unidades de segurança pessoal, detetives e forças especiais serão mobilizadas em redor do tribunal, e equipamento antidrone também será mobilizado para impedir voos ilegais sobre a área, que foi declarada zona de exclusão aérea já na semana passada.
As autoridades alertaram que qualquer tentativa de invasão do tribunal resultará em detenções imediatas.
Há receios sobre uma possível repetição dos incidentes de 19 de janeiro, quando os apoiantes de Yoon invadiram o Tribunal Distrital Ocidental de Seul para protestar contra a decisão de prolongar a detenção do Presidente.
Durante os confrontos, foram relatados ataques contra agentes da polícia e jornalistas, bem como danos em instalações.
No sábado, milhares de sul-coreanos encheram as ruas do centro de Seul em grandes manifestações a favor e contra Yoon, sem que se tenham registado incidentes.
Os poderes de Yoon foram suspensos depois de a Assembleia Nacional, controlada pela oposição, o ter destituído em 14 de Dezembro, 11 dias depois de ter imposto a lei marcial.
Yoon argumentou que o decreto de lei marcial era necessário para vencer a oposição liberal “anti-Estado”, que, segundo disse, utilizou indevidamente a maioria legislativa para bloquear a sua agenda.
Apesar dos bloqueios de centenas de militares fortemente armados, os deputados reuniram um quórum e votaram unanimemente para levantar a lei marcial, horas depois de Yoon a ter declarado. A Constituição limita o exercício de tais poderes a tempos de guerra ou emergências nacionais comparáveis.
A saga legal de Yoon, que inclui também uma acusação criminal separada por rebelião, agitou os assuntos de Estado, a diplomacia e a economia e tornou-se um teste de resistência para a democracia do país. Se o Tribunal Constitucional destituir Yoon, isso desencadeará uma eleição presidencial antecipada no prazo máximo de dois meses. Lusa</description><pubDate>2025-03-20 05:00:41</pubDate></item><item><title>DSSCU apela para agendamento urgente da inspecção de ascensores</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/dsscu-apela-para-agendamento-urgente-da-inspeccao-de-ascensores/</link><description>A Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) apela aos responsáveis que ainda não tenham efectuado a inspecção anual dos ascensores que o façam “com a maior brevidade possível”, a fim de garantir o seu funcionamento seguro e proceder a eventuais reparações ou correcções.
A DSSCU recorda que o regime jurídico de segurança dos ascensores (Lei nº 14/2022) entrou em vigor no dia 1 de Abril de 2024, abrangendo os mais de 10.500 ascensores, 151 técnicos, 41 entidades de manutenção e dez entidades inspectoras actualmente registados na RAEM. De acordo com as disposições previstas na lei, os responsáveis pelos ascensores (“ou seja, a sociedade de administração, a assembleia de condóminos ou quem detenha a exploração dos estabelecimentos”) devem contratar uma entidade de manutenção e outra entidade inspectora para que procedam à manutenção e à inspecção periódicas, a realizar pelo menos uma vez ao ano.
Recorde-se que a referida legislação entrou em vigor há quase um ano, sendo, portanto, imperativo “agendar a inspecção com a maior brevidade possível, a fim de permitir que haja tempo suficiente” para acompanhar eventuais reparações e emitir a “Declaração de aprovação de inspecção”. A DSSCU informa que tem afixado notificações nos edifícios que ainda não cumpriram esta obrigatoriedade, chamando ainda a atenção para a existência de “deficiências nos dispositivos eléctricos de segurança de uma pequena parte dos ascensores”. Caso as “benfeitoras necessárias” não sejam concluídas no prazo de três anos, as inspecções periódicas passarão a ser realizadas de oito em oito meses, em vez de anualmente.
As informações relativamente aos técnicos de ascensores e às entidades de manutenção e inspecção são públicas e podem ser consultadas na página electrónica temática da DSSCU. Em alternativa, os interessados podem contactar o Centro de Contacto de DSSCU através do número 85903800.</description><pubDate>2025-03-20 04:56:41</pubDate></item><item><title>Activos líquidos do regime de previdência para funcionários públicos atingem 37,6 mil milhões</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/activos-liquidos-do-regime-de-previdencia-para-funcionarios-publicos-atingem-376-mil-milhoes/</link><description>O Regime de Previdência dos Trabalhadores dos Serviços Públicos de Macau fechou o exercício do ano passado com activos líquidos fixados em 37,6 mil milhões de patacas, valor que é disponível para pagamento de benefícios.
O montante traduz um aumento de 5,76 mil milhões de patacas em comparação com o registado em 2023, ano em que foram angariadas 31,83 mil milhões de patacas. Ou seja, um acréscimo de 18%.
O cômputo foi divulgado na demonstração dos movimentos anuais do Regime de Previdência dos Trabalhadores dos Serviços Públicos, publicada ontem pela Fundo de Pensões em Boletim Oficial.
No ano passado, entre as receitas das contribuições, 820,7 milhões de patacas vieram das Contas das Contribuições Individuais dos funcionários públicos, 1,64 mil milhões de patacas foram provenientes das Contas das Contribuições da RAEM. Já os rebates de investimento e os Planos de Aplicação das Contribuições totalizaram 40,97 mil milhões de patacas.
A demonstração revela ainda uma variação do número de contribuintes. No ano transacto, houve 660 novas inscrições e 580 cancelaram a sua inscrição, fazendo com que o número total de contribuintes até ao final do ano passado fosse de 24.035 pessoas.
Recorde-se que o referido Regime de Previdência entrou em vigor no dia 1 de Janeiro de 2007, sendo um plano de garantias de aposentação proporcionado pelo Governo aos trabalhadores dos serviços públicos, baseado no sistema de contribuições definidas.
Os trabalhadores dos Serviços Públicos e o Governo efectuam, mensalmente, contribuições a taxas previamente fixadas. O Fundo de Pensões procede à aplicação das respectivas contribuições nos planos de aplicação disponibilizados pelo regime, consoante a vontade do contribuinte. Neste caso, as garantias de aposentação são facultadas aos contribuintes através de acumulação das contribuições e dos rendimentos obtidos das respectivas aplicações.
 
C.C.</description><pubDate>2025-03-20 04:57:06</pubDate></item><item><title>Malásia garante que vai vigiar 15 palestinianos deportados por Israel</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/malasia-garante-que-vai-vigiar-15-palestinianos-deportados-por-israel/</link><description>O Governo da Malásia declarou ontem que vai acompanhar de perto as atividades dos 15 palestinianos libertados das prisões israelitas e deportados para a Malásia ao abrigo do acordo de cessar-fogo alcançado com o Hamas em meados de Janeiro. A indicação das autoridades malaias surge no dia seguinte a Israel ter quebrado a trégua com o reinício dos ataques à Faixa de Gaza que, nas últimas 48 horas, causaram mais de 970 mortos, segundo um balanço divulgado ontem pelo Ministério da Saúde do enclave palestiniano, controlado pelo grupo extremista Hamas desde 2007.
Desde o início do conflito, em Outubro de 2023, foram mortas 49.547 pessoas na Faixa de Gaza, segundo o ministério, citado pela agência francesa AFP. Em Kuala Lumpur, o porta-voz do Governo, Datuk Fahmi Fadzil, sublinhou que as autoridades de segurança da Malásia estarão sempre a par do quotidiano dos 15 palestinianos, nomeadamente irão monitorizar os respetivos “movimentos e localização”, e que também regularão as suas “actividades” no país. Na terça-feira, o ministro dos Negócios Estrangeiros malaio, Mohamed Hassan, anunciou que a Malásia estava pronta para receber 15 dos 380 palestinianos condenados a longas penas e libertados – juntamente com dezenas de outros prisioneiros com penas mais leves – ao abrigo do acordo de tréguas firmado entre Israel e o Hamas. O porta-voz do Governo afirmou que cerca de 100 dos prisioneiros de longa duração libertados por Israel serão alojados no Qatar e outros na Turquia. Israel exigiu que os prisioneiros considerados mais perigosos para a sua segurança fossem deportados do território palestiniano.
A guerra eclodiu em Gaza após um ataque sem precedentes do grupo islamita palestiniano Hamas em solo israelita, em 07 de outubro de 2023, que causou cerca de 1.200 mortos e mais de duas centenas de reféns. Após o ataque do Hamas, Israel desencadeou uma ofensiva em grande escala na Faixa de Gaza, que provocou mais de 49 mil mortos, na maioria civis, e um desastre humanitário, desestabilizando toda a região do Médio Oriente. Em meados de janeiro, as partes chegaram a um acordo sobre um cessar-fogo na Faixa de Gaza, acompanhado da libertação de 33 reféns em troca de centenas de prisioneiros palestinianos nas prisões israelitas.</description><pubDate>2025-03-20 05:00:33</pubDate></item><item><title>Banco do Japão mantém taxas inalteradas num contexto de incerteza económica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/banco-do-japao-mantem-taxas-inalteradas-num-contexto-de-incerteza-economica/</link><description>O Banco do Japão (BoJ) decidiu ontem manter as taxas de juros inalteradas, em linha com as expectativas e apesar da persistência da inflação, apontando para as incertezas sobre a economia mundial.
 
No final de uma reunião de dois dias, a instituição optou por manter a taxa de referência em 0,5%, depois de a ter aumentado em Janeiro.
O BoJ está a adoptar uma postura cautelosa, sublinhando as potenciais consequências da guerra comercial desencadeada pelo Presidente dos EUA, Donald Trump. Os EUA visaram diretamente as exportações de aço japonesas. “No que diz respeito aos riscos para as nossas perspetivas, ainda existem grandes incertezas sobre a atividade económica no Japão, incluindo a evolução da situação comercial (…) e os preços das matérias-primas”, afirmou o BoJ, em comunicado.
Já na semana passada, o governador do BoJ, Kazuo Ueda, expressou preocupação com “a incerteza que rodeia a evolução da economia e dos preços no estrangeiro”.
A manutenção do ‘status quo’ na política monetária foi amplamente antecipado pelos mercados.
Depois de um aumento de 0,25 pontos percentuais em Janeiro, “o BoJ tenciona avaliar o impacto das suas recentes alterações da política monetária na economia antes de tomar a próxima decisão”, sublinhou Stefan Angrick, da Moody’s Analytics, antes do anúncio. “Paralelamente, a vaga de medidas aduaneiras e as ameaças de Washington mantiveram os mercados financeiros sob pressão, dando ao BoJ ainda mais razões para ficar parado”, acrescentou.
Além disso, num ambiente económico e comercial global precário e volátil, é provável que os bancos centrais do Reino Unido e dos Estados Unidos também optem por manter o ‘status quo’ esta semana.
Para contrariar o regresso da inflação no Japão depois de dois anos e meio, o BoJ começou a apertar as taxas em Março de 2024, após dez anos de política monetária ultra-acomodatícia em que as taxas se mantiveram praticamente a zero.
O BoJ aumentou as taxas duas vezes no ano passado e novamente em janeiro. Na opinião dos analistas, a instituição deverá voltar a aumentar as taxas ainda este ano. “Este ciclo de aperto do banco ainda está longe de ter terminado (…) há uma forte probabilidade de uma subida das taxas na reunião de maio”, analisou Marcel Thieliant, da Capital Economics. “Afinal, a inflação está bem acima do objetivo de 2% fixado pelo BoJ (…) e as negociações salariais da primavera resultaram em aumentos salariais ainda mais elevados do que no ano passado, o que deverá levar a uma nova pressão ascendente sobre a inflação nos próximos meses”, explicou.
Os preços no consumidor no Japão, excluindo produtos frescos, aumentaram 3,2% em janeiro, em termos anuais, o valor mais elevado desde há um ano e meio e muito acima do objetivo de 2%, num contexto de subida dos preços dos cereais e da energia. Lusa</description><pubDate>2025-03-20 05:00:40</pubDate></item><item><title>Conselheiros das comunidades portuguesas de Ásia e Oceânia reúnem-se em Díli</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/conselheiros-das-comunidades-portuguesas-de-asia-e-oceania-reunem-se-em-dili/</link><description>O conselho regional das comunidades portuguesas da Ásia e da Oceânia vai reunir-se em Díli, entre quinta e sexta-feira, para debater os problemas e desafios que afetam os cidadãos portuguesas naquelas regiões.
O encontro, o primeiro a realizar-se em Timor-Leste, que em 2023 passou a ter um conselheiro, vai decorrer na embaixada de Portugal em Díli, juntando os conselheiros do círculo da China, do círculo da Austrália e do círculo de Timor-Leste.
“Apesar de haver outros temas, relacionados com assuntos consulares, educação e ensino e parte económica, um dos principais tópicos tem a ver com o tentarmos recolher um conjunto de problemas, desafios, que as comunidades enfrentam”, afirmou à Lusa o conselheiro da comunidade portuguesa em Timor-Leste, Filipe Silva.
Filipe Silva ressalvou que os desafios são diferentes de comunidade para comunidade, mas que há assuntos que são transversais, como por exemplo, o facto de agora os emigrantes não terem acesso a médico de família em Portugal. “Apesar de compreendermos qual é a opção, porque também não podemos atribuir 150 ou 200 pacientes a um médico e depois as pessoas não estarem lá, mas de que forma é que podemos acautelar a que essas situações não sejam totalmente esquecidas”, salientou.
No caso de Timor-Leste, Filipe Silva deu como exemplo a questão do voto por correspondência, que não se aplica, como nos casos da Suíça ou de Macau. “Em Timor-Leste não há distribuição de correio. O correio demora imenso tempo a chegar cá e são questões que preocupam imenso a comunidade”, disse.
Da agenda de trabalho do Conselho Regional da Ásia e da Oceânia consta um encontro com o Presidente de Timor-Leste, José Ramos-Horta, na quinta-feira, dia em que também serão feitos debates sobre programas de cooperação entre os círculos no setor da educação e associativismo, na área da economia e das questões consulares e sobre as potencialidades artísticas e culturais.
Na sexta-feira, os conselheiros vão debater os principais problemas que afetam as comunidades portuguesas na Ásia e Oceânia e realizar um encontro com a comunidade portuguesa em Timor-Leste.</description><pubDate>2025-03-20 04:57:07</pubDate></item><item><title>MIECF organiza cinco sessões de bolsas de contacto para promover cooperação verde</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/miecf-organiza-cinco-sessoes-de-bolsas-de-contacto-para-promover-cooperacao-verde/</link><description>O Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau 2025 (MIECF2025), a realizar-se entre os dias 27 e 29 de Março, vai acolher cinco sessões de bolsas de contacto temáticas, com o propósito de ajudar os expositores e comerciantes a construir uma plataforma de cooperação e a explorar oportunidades de negócio internacionais no domínio da protecção ambiental.
De acordo com as informações avançadas num comunicado do MIECF, as bolsas de contacto vão debruçar-se sobre temas como “projectos da economia de estreia”, “desenvolvimento verde internacional de baixo carbono”, “protecção ambiental entre organizações públicas de Macau e de Hengqin”, “oferta e procura de construções verdes” e “cooperação e intercâmbio entre empresas de turismo e lazer integrado”. O maior destaque vai para a iniciativa “Economia de Estreia @Macau – Lançamento de Projectos x Sessão de Bolsas de Contacto Inovadoras”, sendo esta a primeira vez que o evento “proporciona uma plataforma de divulgação e ligação de projectos de inovação verde, através de roadshows de projectos e de correspondência comercial”.
Os comerciantes interessados em participar nas Bolsas de Contacto Verdes podem aceder à página oficial do evento para efectuar o pré-registo, sendo que o MIECF fornecerá interpretação profissional no local. A edição deste ano vai ainda introduzir o MIECF Chatbot, uma outra actividade inédita na história do evento, que recorrerá a tecnologia de Inteligência Artificial para fornecer informações e corresponder perfis dos expositores e comerciantes, “melhorando assim a experiência de participação na exposição e a eficiência dos encontros”.
Durante o período da exposição, serão realizadas várias actividades de intercâmbio internacional. O MIECF refere que, nas últimas duas edições do evento, um “comprador do Brasil estabeleceu, com sucesso, contactos comerciais com empresas do Interior da China” nas áreas da energia solar e dos créditos de carbono, planeando agora alargar esta parceria a Hengqin. Por sua vez, uma organização de tecnologia de baixo carbono de Xangai pretende aproveitar a ocasião para “promover os seus projectos ambientais e tecnológicos, bem como explorar oportunidades de cooperação em finanças verdes com as instituições financeiras de Macau”.
Este ano, o MIECF continuará a disponibilizar um Balcão de Serviço à Transformação Verde para prestar serviços de consultoria a empresas, com intenção de promover a transformação verde em domínios como ESG, certificação verde e transição tecnológica verde.</description><pubDate>2025-03-20 04:58:11</pubDate></item><item><title>Montante de multas pagas por taxistas subiu 47% em 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/montante-de-multas-pagas-por-taxistas-subiu-47-em-2024/</link><description>Tanto o número de multas pagas por taxistas como o valor das mesmas aumentaram no ano passado e arrecadaram um montante total de 233.700 patacas. O primeiro trimestre foi o mais expressivo, representando quase metade do número total do ano. Por outro lado, o número de queixas de passageiros diminuiu cerca de 12%.
 
O montante das multas pagas por taxistas que cometeram infracções aumentou cerca de 47% em 2024 face ao período homólogo. Em Dezembro do ano passado, o montante total ascendeu às 233.700 patacas, enquanto o valor acumulado em 2023 foi de 159 mil patacas.
De acordo com os dados disponíveis na página electrónica da Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), também o número de casos de pagamentos de multas subiu dos 106 contabilizados em 2023 para os 138 registados no ano passado. Esclarece-se, nos documentos disponibilizados pela autoridade, que o número de casos e os montantes ali assinalados “correspondem a infracções confirmadas” dos regulamentos e regimes jurídicos relativos a automóveis ligeiros de transporte de passageiros, “em que os taxistas já efectuaram o pagamento das multas”.
Nos últimos dois anos, os primeiros trimestres – marcados por um período de maior movimento nas estradas da RAEM, devido às celebrações do Ano Novo Chinês – foram aqueles em que se registou um maior número de casos de pagamentos de multas por infracções e, consequentemente, do montante pago pelos taxistas. No período entre Janeiro e Março de 2024, foram 64 as instâncias em que os condutores praticaram irregularidades e pagaram multas, que ascenderam a um valor total de 124.500 patacas. O segundo e o terceiro trimestres registaram um número igual de multas – 21, cada um – cujo montante total foi ligeiramente superior entre Abril e Junho (31.500 patacas) do que entre Julho e Setembro (30.600 patacas). No último trimestre, as multas voltaram a subir, para 32, assim como o montante pago, que somou mais 47.100 patacas.
Por outro lado, o número de queixas apresentadas pelos cidadãos à DSAT em 2024 diminuiu cerca de 12% em termos homólogos, verificando-se um decréscimo de 1.252 para 1.107. O maior número de queixas feitas ao organismo incidiu sobre a atitude dos condutores (832 queixas), seguindo-se as críticas aos equipamentos de táxis (8 queixas) e ainda uma categoria referente a “outras” situações (143 queixas). Todos estes aspectos foram menos expressivos do que no ano de 2023, com excepção da categoria de “sugestões”: os passageiros submeteram 124 sugestões à DSAT em 2024, em contraste com as 66 comunicadas no ano de 2023. O ano passado foi, aliás, aquele em que se contabilizaram mais sugestões feitas pelos passageiros desde, pelo menos, 2020 – ano a que remontam os primeiros dados disponibilizados na página da DSAT.
Recorde-se que, segundo dados estatísticos do trânsito divulgados pelo Corpo da Polícia de Segurança Pública (CPSP), no mês de Janeiro de 2025 foram registadas 187 infracções de taxistas, o que revela um aumento de 206,56% face às 61 irregularidades registadas no mesmo mês de 2024. As infracções do género têm tido uma tendência crescente desde o fim do confinamento, subindo dos 105 casos em 2022 para os 870 em 2024.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-20 04:56:13</pubDate></item><item><title>China adia fábrica da BYD no México por recear fuga de tecnologia para EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/china-adia-fabrica-da-byd-no-mexico-por-recear-fuga-de-tecnologia-para-eua/</link><description>A China está a adiar a aprovação de uma nova fábrica da BYD no México, por receio de que a tecnologia desenvolvida pela empresa possa acabar nas mãos dos EUA, informou o Financial Times.
 
Segundo fontes citadas pelo jornal britânico, que pediram para não ser identificadas, o Ministério do Comércio chinês considera que o México teria acesso ilimitado aos sistemas e tecnologias avançadas da BYD e que a proximidade do país em relação aos Estados Unidos poderia significar que os norte-americanos também poderiam aceder a essas tecnologias.
A BYD anunciou em 2023 planos para construir uma fábrica no México, onde produziria cerca de 150 mil veículos por ano e criaria 10 mil postos de trabalho. O plano da empresa sediada em Shenzhen também incluía o fabrico de automóveis na Indonésia, no Brasil e na Hungria.
No entanto, os fabricantes de automóveis chineses precisam de aprovação comercial para produzir veículos no estrangeiro, e Pequim está a dar preferência aos países que fazem parte da sua iniciativa de desenvolvimento de infraestruturas internacionais conhecida como “Faixa e Rota”.
De acordo com o jornal, o regresso de Donald Trump à Casa Branca fez com que o México perdesse algum do entusiasmo pelo projeto da BYD, tornando mais prioritária a manutenção das relações com o vizinho do norte face à ameaça de taxas sobre o comércio transfronteiriço.
Depois de a equipa de Trump ter acusado o México de ser uma “porta das traseiras” para produtos chineses entrarem nos Estados Unidos sem pagarem os impostos aplicáveis, o Governo mexicano anunciou taxas contra os têxteis do país asiático e investigações ao aço e alumínio chineses por alegada concorrência desleal. “O novo Governo mexicano adotou uma atitude hostil em relação às empresas chinesas, o que torna a situação ainda mais difícil para a BYD”, explicou uma das fontes citadas pelo Financial Times.
Para Gregor Sebastian, analista da Rhodium, “o Governo mexicano gostaria obviamente de obter algum investimento chinês, mas a sua relação comercial com os Estados Unidos é muito mais importante”.
Numa entrevista recente ao FT, a vice-presidente executiva da BYD, Stella Li, disse que a empresa “ainda não decidiu” o que vai acontecer com o plano de abrir uma fábrica no México: “Todos os dias há notícias diferentes. Temos de estar sempre a ver como melhorar e satisfazer, para conseguirmos o melhor resultado para todos”. No entanto, em fevereiro, Li tinha avançado que a BYD iria escolher a localização da fábrica antes do final do ano.
Em 2024, a fabricante de carros elétricos vendeu mais de 40 mil veículos no México, e revelou que o objetivo para este ano é duplicar o volume de vendas e abrir 30 novos concessionários no país. Lusa</description><pubDate>2025-03-20 04:58:10</pubDate></item><item><title>Pequim saúda esforços para um cessar-fogo após chamada entre Trump e Putin</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/pequim-sauda-esforcos-para-um-cessar-fogo-apos-chamada-entre-trump-e-putin/</link><description>A China saudou ontem “todos os esforços” para alcançar um cessar-fogo na Ucrânia, um dia depois de o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, ter contactado o seu homólogo russo, Vladimir Putin. “Desde o início da crise, a China tem defendido a resolução do conflito através do diálogo e das negociações. Apoiamos todos os esforços para alcançar um cessar-fogo, pois acreditamos que este é um passo necessário para a paz”, disse a porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Mao Ning, quando questionada sobre a conversa entre os líderes dos EUA e da Rússia.
Quanto aos relatos sobre o alegado envolvimento de empresas chinesas em atividades extrativas em território ucraniano ocupado pela Rússia, Mao Ning disse “não ter conhecimento dos pormenores específicos mencionados”. “No entanto, a posição da China sobre a crise na Ucrânia tem sido sempre consistente e clara. Os quatro pontos propostos pelo Presidente [chinês] Xi Jinping continuam a ser a nossa linha de orientação fundamental para abordar a questão”, acrescentou.
A Casa Branca e o Kremlin informaram na terça-feira sobre o telefonema entre Trump e Putin, no qual o líder russo concordou em suspender temporariamente os ataques às infraestruturas energéticas ucranianas enquanto Washington e Moscovo exploram negociações técnicas para um cessar-fogo marítimo no Mar Negro e, eventualmente, uma paz permanente.
O Presidente ucraniano, Volodymir Zelensky, afirmou que “Putin rejeitou na prática a proposta de um cessar-fogo global” e denunciou os contínuos ataques da Rússia à Ucrânia.
Desde o início da invasão, a China tem defendido o respeito pela “soberania e integridade territorial de todos os países”, em referência à Ucrânia, ao mesmo tempo que apela a que sejam tidas em conta as “preocupações legítimas de todas as partes”, em referência à Rússia.
Pequim opôs-se às sanções unilaterais contra Moscovo e apelou a um processo de paz que respeite o equilíbrio entre a segurança europeia e a estabilidade global. Neste contexto, a China tem mantido uma relação estreita com a Rússia, com um aumento do comércio bilateral e uma postura diplomática que tem sido criticada pelo Ocidente, que acusa Pequim de fornecer peças-chave para a indústria militar russa, algo que o Governo chinês nega.
No domingo, terá lugar em Jeddah, na Arábia Saudita, uma nova ronda de conversações liderada pelos EUA, com a presença de delegações russas e norte-americanas, enquanto a Ucrânia deverá decidir a sua participação nos próximos dias.</description><pubDate>2025-03-20 04:57:07</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai acredita que Hospital das Ilhas pode vir a ter “influência internacional”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/sam-hou-fai-acredita-que-hospital-das-ilhas-pode-vir-a-ter-influencia-internacional/</link><description>Zhao Yupei, presidente honorário do Peking Union Medical College Hospital, foi recebido em Macau pelo Chefe do Executivo. No encontro, frisou-se a determinação do Governo da RAEM no alargamento da cobertura de saúde e no desenvolvimento da indústria de ‘big health’ na região. 
 
O Chefe do Executivo da RAEM, Sam Hou Fai, encontrou-se esta terça-feira com o presidente honorário do Peking Union Medical College Hospital (PUMCH), Zhao Yupei. A sessão decorreu na Sede do Governo e incidiu sobre o desenvolvimento da indústria de ‘big health’ em Macau e a expansão dos serviços oferecidos pelo Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas.
Sam Hou Fai começou por frisar a importância da indústria de ‘big health’ na diversificação da economia e na prosperidade a longo prazo de Macau, reafirmando o sector da “saúde+turismo” como um dos temas de interesse do Governo da RAEM. De acordo com uma nota de imprensa do Gabinete da Comunicação Social, o Chefe do Executivo agradeceu o contributo do PUMCH para o sucesso do Centro Médico de Macau (nomeadamente, através do envio de uma “equipa de elite”) e garantiu acreditar que, com o esforço conjunto da RAEM e do hospital de Pequim, será possível “criar um centro médico de primeira classe com influência internacional”.
Ainda no âmbito do encontro com Zhao Yupei – que desempenha também as funções de presidente da Associação Chinesa dos Profissionais de Medicina, membro da Academia Chinesa de Ciências e assessor honorário do Centro Médico de Macau –, o Chefe do Executivo da RAEM aproveitou para congratular a expansão dos serviços de consultas externas especializadas, a título oneroso, para a população não-residente. Sam Hou Fai acredita que a medida de alargamento, implementada neste mês de Março, contribuirá para “uma melhoria significativa” da distribuição dos recursos e serviços médicos em Macau: para além de uma “opção conveniente” para os não-residentes, que deixam de ter de sair do território para procurar tratamento, é também uma opção atractiva para os residentes da Grande Baía e dos países do Sudeste Asiático.
Após o encontro, o Chefe do Executivo da RAEM e o presidente honorário do PUMCH testemunharam a assinatura do acordo “Taxa de cooperação operacional 2025 do Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas – Centro Médico de Macau do Peking Union Medical College Hospital”, pela secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, e a presidente do PUMCH, Zhang Shuyang.
Estiveram igualmente presentes no encontro a chefe do Gabinete da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, Lin Yuan, o director do Departamento de Publicidade e Cultura do Gabinete de Ligação do Governo Popular Central na RAEM, Wan Sucheng, a presidente do PUMCH e assessora honorária do Centro Médico de Macau, Zhang Shuyang, e o vice-presidente do PUMCH, Han Ding.
Recorde-se que o Hospital das Ilhas presta serviços médicos com três níveis de taxas, sendo que o nível I é o de cuidados médicos gratuitos destinados aos residentes locais. O nível II diz respeito aos cuidados de saúde a título oneroso com desconto de 30% na tarifa, enquanto o nível III é o dos cuidados de saúde internacionais, de serviço privado, destinado aos residentes e a pessoas do exterior, sendo que as taxas correspondentes se referem ao preço de mercado dos serviços de cuidados de saúde privados.
O Hospital das Ilhas, o maior complexo de serviços médicos do território, entrou em funcionamento no dia 15 de Setembro de 2024. Na cerimónia de inauguração, o então Chefe do Executivo Ho Iat Seng garantiu que o novo estabelecimento viria encorajar o desenvolvimento da indústria de ‘big health’ em Macau e do sector de turismo de saúde de alta qualidade.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-20 04:57:07</pubDate></item><item><title>Há “pontos fracos” no desenvolvimento do português em Macau, dizem investigadores</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/ha-pontos-fracos-no-desenvolvimento-do-portugues-em-macau-dizem-investigadores/</link><description>A República Popular da China quer construir uma identidade lusófona em Macau, mas, dadas as suas características únicas, há vários desafios pela frente, concluem os investigadores do Instituto do Oriente do Instituto Superior de Ciências Sociais e Políticas, em Lisboa, Li Guofeng e Nuno Canas Mendes.
 
O objectivo tem sido a construção de uma identidade lusófona comum na RAEM desde a transferência da administração em 1999, mas há vários “pontos fracos” que podem dificultar o desenvolvimento do português. É a conclusão de um trabalho sobre “O ensino do português na RAEM e a construção de uma identidade lusófona”, da autoria dos investigadores Li Guofeng e Nuno Canas Mendes, apresentado nas Conferências da Primavera 2025, no Centro Científico e Cultural de Macau, em Lisboa, no dia 17 de Março.
Depois da transferência de administração, em 1999, ao se observar o ensino de português na RAEM, percebeu-se um movimento de promoção da língua e cultura portuguesa no território chinês. Foi esse o mote para o trabalho de investigação, que procura responder à pergunta: “Quais são os motivos que potenciam a divulgação da língua portuguesa pela parte chinesa após a transferência em 1999?”.
Ao estudar esta questão, explica Li Guofeng, optou-se, neste trabalho, por uma “abordagem construtivista”, que identifica a identidade como “um produto socialmente construído ao longo da vida e das interacções naquela sociedade”. Com “efeitos retroativos”, recorta-se, assim, um passado comum com o objectivo de ter um destino comum, construindo-se uma “comunidade imaginária”, com base na língua portuguesa, definida “por um poder superior”.
 
O paradigma do caso de Macau
 
O caso de Macau acaba por ser paradigmático. Olhando-se para Hong Kong, por exemplo, “o uso do inglês é tratado como algo que não é bem-vindo da parte das autoridades”, uma vez que pode colocar questões no que toca à “coesão política com a China Continental”. E se, em outras colónias, geralmente tenta-se “adaptar” alguns dados do passado, no território isso não sucede. “As relações entre Portugal e a China são, de um modo geral, pacíficas e amigáveis, e, nos séculos passados, em Macau, não houve grandes riscos políticos como em Hong Kong”, diz, explicando que “o território sempre dependeu — e continua a depender — da China”. Não haveria, por isso, problemas em promover a língua portuguesa.
Outro factor que leva a uma maior facilidade na promoção da língua portuguesa, atualmente, prende-se com “a presença relativamente mais fraca da língua e cultura portuguesa no território”, durante a administração portuguesa. “Isto quer dizer que agora a China agora pode orientar o desenvolvimento dessa língua e isto não acontece em Hong Kong”, diz, salientando que, para Pequim, “a divulgação de qualquer língua futura na China, em primeiro lugar, não pode trazer riscos para a segurança nacional e a estabilidade política”.
Além disso, a divulgação da língua “tem de ser organizada, orientada ou até controlada pela parte chinesa para defender os interesses chineses” e os objectivos podem ver-se a vários níveis. ”Para a RAEM é para fomentar o turismo, para ter um destino turístico, internacional, europeu, de certa forma europeu, e também diversificar os pilares de desenvolvimento económico, aumentando, assim, as oportunidades de negócios com outros países”, diz. Já em termos regionais, ao promover-se a língua portuguesa, defende-se também os interesses da Grande Baía. “É uma zona que a China quer desenvolver para abrir ao mundo exterior, vai servir para defender os interesses nacionais da China e é mais um canal para incentivar intercâmbios económicos entre a China e os países de língua portuguesa, principalmente pela promoção da língua portuguesa no território”, acrescenta.
 
Falta ainda uma orientação clara
 
Porém, diz o investigador, não se vê ainda “um desígnio superior muito claro sobre a língua portuguesa, ou seja, em termos das políticas da língua, do planeamento linguístico não há guidelines para o português em Macau”. Pode indicar-se que existe a Lei Básica de Macau, onde a língua portuguesa é elevada ao estatuto de língua oficial, além de vários relatórios do Governo Central, que a mencionam como um objectivo, mas, segundo Li Guofeng, não há ainda uma vontade expressa e manifesta no que toca ao caminho a seguir.
Salientando o papel que as universidades do território têm neste campo, de desenvolvimento da língua portuguesa, o investigador destaca algumas, entre as instituições de ensino superior. “A Universidade Politécnica de Macau tem sido muito activa neste campo e há um trabalho que o Instituto Camões não consegue fazer em Macau, na China”, diz, especificando: “Publicam manuais pedagógicos dirigidos a alunos chineses.” Salienta ainda as colaborações entre as instituições de ensino superior de Macau e da China, além das várias actividades académicas cujo objectivo é aprofundar o conhecimento da língua portuguesa.
Nos seus contactos com as instituições de ensino superior de Macau e da China e com os diferentes docentes e investigadores, Li Guofeng destaca uma indicação, que lhe foi deixada por colegas chineses: “Tenho mais confiança em participar numa palestra organizada pela parte de Macau do que pela parte de Portugal.” Por um lado, as instituições portuguesas “não estudam especificamente a situação da língua portuguesa na China” e, por outro, “há sempre algumas considerações da segurança política pela parte dos docentes chineses”, por se tratar de um país estrangeiro, ao invés de ser território chinês.
Entre os factores de atracção de Macau, o investigador destaca o recurso a tecnologia de ponta relacionada com a língua portuguesa, destacando dois laboratórios da Universidade de Macau, e a criação de centros de investigação. “Em 2000/2001, havia 600 e tal alunos no Instituto Português do Oriente, e, no ano lectivo de 2021, havia mais de 4000 alunos”, refere, destacando: “É um aumento muito significativo.”
 
Os desafios da língua portuguesa em Macau
 
Perante este cenário, Li Guofeng diz que o caminho para o crescimento do português em Macau tem alguns solavancos. Em primeiro lugar, a concorrência do inglês. “Para estudar qualquer língua estrangeira, há sempre dois motivos: gosto por essa língua e, claro, em comparação, o português é menos atrativo do que o inglês”, diz. Depois, estuda-se uma língua por haver necessidade, mas, dada a dimensão do território, “não há um grande mercado de trabalho para os formados em língua portuguesa”. Há, por isso, vários desafios, além de haver “uma base fraca de recursos e materiais”, que é importante “para promover a identidade lusófona”.
Percebe-se, assim, a “intenção” do Governo Central e do Governo da RAEM em “construir uma fortalecer uma identidade lusófona em Macau”, mas isso apenas será um objectivo, desde que não cause impacto à segurança nacional. Por isso, desde 1999, apesar de estar “numa situação de desenvolvimento próspero”, há ainda alguns “pontos fracos na identidade lusófona em Macau”.</description><pubDate>2025-03-20 04:58:05</pubDate></item><item><title>Museu Poly MGM já recebeu quase 600 mil visitantes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/museu-poly-mgm-ja-recebeu-quase-600-mil-visitantes/</link><description>O Museu Poly MGM abriu em Novembro de 2024 e, desde então, já recebeu quatro prémios internacionais de design e atraiu quase 600 mil visitantes.
Entre os prémios internacionais incluem-se o iF Design Award 2025 (categorias de Arquitectura de Interiores e Exposições Culturais), o MUSE Award 2024 Platinum para Design de Interiores, o London Design Award 2024 Platinum para Design de Interiores e o New York Architectural Design Awards 2024 Gold para Design de Interiores.
“O museu cativa o público com a sua arquitectura inovadora, tecnologia e fusão perfeita das culturas oriental e ocidental. Desde instalações multimédia hipnotizantes a espaços de galeria inovadores, todos os elementos do museu prometem uma viagem imersiva através da arte, da história e da inovação”, descreve uma nota de imprensa enviada às redacções pelo MGM.
No coração do imersivo átrio do Museu Poly MGM encontra-se uma “espantosa instalação multimédia em cúpula, que cria uma cativante alegoria visual dos movimentos celestes e da memória humana”. “A icónica coluna Dougong, uma obra-prima do artesanato arquitectónico tradicional chinês adornada com um intrincado trabalho de esmalte cloisonné sobre cobre, exemplifica a mistura harmoniosa de técnicas históricas com uma apresentação contemporânea”, destaca o MGM.
As galerias do espaço “oferecem uma flexibilidade e adaptabilidade sem paralelo”. “As tecnologias avançadas de exposição de artefactos harmonizam-se com o artesanato do património cultural intangível, criando uma plataforma interactiva para interagir com artefactos históricos e arte contemporânea de formas inteiramente novas”, é destacado.</description><pubDate /></item><item><title>Hong Kong realiza em Dezembro legislativas só para patriotas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/hong-kong-realiza-em-dezembro-legislativas-so-para-patriotas/</link><description>O Governo de Hong Kong anunciou ontem que a região vai realizar eleições a 7 de Dezembro para a assembleia, que pela segunda vez só irá aceitar “candidatos patriotas”.
 
O líder do Governo de Hong Kong, John Lee, garantiu que a votação vai “seleccionar uma nova geração de legisladores que sejam patriotas, capazes e responsáveis”. As eleições serão realizadas a 7 de Dezembro.
O Chefe do Executivo sublinhou ainda que pediu ao Gabinete de Assuntos Constitucionais e do Continente, responsável pelas relações com Pequim, para trabalhar com a comissão eleitoral.
John Lee disse que os dois órgãos vão “trabalhar em estreita colaboração (…) para fazer um planeamento adequado e elaborar planos de contingência em áreas como a publicidade, o recrutamento e formação do pessoal eleitoral”.
Os actuais membros do Conselho Legislativo (LegCo, na sigla em inglês), com 90 lugares, terminam o mandato de quatro anos no final deste ano.
Desde a concretização da última reforma eleitoral em 2021, o LegCo não conta com qualquer representação da oposição. Isto porque a actual regulamentação proíbe a participação de candidatos que não sejam considerados patriotas.
Todos os candidatos devem passar por uma avaliação de lealdade e conseguir o apoio de pelo menos 10 dos 1.500 membros do Comité Eleitoral, órgão que também nomeia diretamente 40 legisladores.
A estrutura do LegCo estabelece que apenas 20 lugares serão eleitos por sufrágio direto pelos cidadãos de Hong Kong, menos 15 do que antes da reforma eleitoral. Os outros 30 são preenchidos por representantes de grupos funcionais, principalmente ligados a indústrias, ofícios ou profissões específicas.
O Comité Eleitoral de Hong Kong tem actualmente 90 lugares, que serão preenchidos numa nova votação marcada para 7 de Setembro.
Quase 8.600 eleitores foram registados neste organismo, que inclui empresas, profissionais e delegados do órgão legislativo da China continental. de acordo com dados de 2024, publicados pelo portal de notícias Hong Kong Free Press.
Em Março de 2021, Pequim promulgou legislação destinada a garantir que apenas patriotas governam a região administrativa especial chinesa. A acção resultou numa redução significativa da representação democrática, num controlo rigoroso sobre os processos eleitorais e na constituição de um painel de avaliação pró-Pequim encarregado de selecionar os candidatos.
O governo de Hong Kong argumentou que a reforma ia garantir a estabilidade e a prosperidade da cidade. A maioria dos políticos da oposição foi detida, deixou a cidade ou retirou-se da vida política desde que Pequim impôs uma lei de segurança nacional em junho de 2020, em resposta aos protestos antigovernamentais em massa no ano anterior. Lusa</description><pubDate>2025-03-20 04:58:11</pubDate></item><item><title>Poesia e ilustração: estímulos para “criarmos do nosso próprio mundo”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/poesia-e-ilustracao-estimulos-para-criarmos-do-nosso-proprio-mundo/</link><description>André Letria, ilustrador e fundador da editora Pato Lógico, participou ontem numa sessão na Escola Secundária Luso-Chinesa de Luís Gonzaga Gomes, onde estiveram presentes mais de 80 alunos. A iniciativa realizou-se no âmbito da 14.ª edição do Rota das Letras – Festival Literário de Macau e explorou a criatividade visual dos estudantes. Ao PONTO FINAL, André Letria traçou paralelismos entre a ilustração e a poesia, tema central desta edição do festival: formas que não têm de dar respostas e que incentivam à criação do “nosso próprio mundo”.
 
André Letria, ilustrador e fundador da editora Pato Lógico, esteve ontem na Escola Secundária Luso-Chinesa de Luís Gonzaga Gomes numa sessão que procurou estimular a criação visual de 88 alunos. A iniciativa foi realizada no âmbito da 14.ª edição do Rota das Letras – Festival Literário de Macau.
As ilustrações de André Letria têm preenchido páginas de livros e jornais desde 1992. Em 2010, o ilustrador fundou a editora Pato Lógico, através da qual criou livros como “Mar” (Menção de Não Ficção nos Bologna Ragazzi Awards), “Se Eu Fosse um Livro” (traduzido para mais de 20 idiomas) ou “A Guerra” (vencedor de mais de 20 prémios). Foi convidado para integrar júris de prémios internacionais de ilustração, como o Ilustrarte, Iberoamerica Ilustra, 3×3, AOI World Illustration Award, BolognaRagazzi CrossMedia Award. André Letria tem também viajado pelo mundo para falar sobre o seu trabalho como ilustrador e editor.
Desta vez, veio a Macau apresentar o seu ofício aos alunos da Escola Secundária Luso-Chinesa de Luís Gonzaga Gomes. Começou por fazer uma apresentação do seu trabalho e daquilo que pode ser a criação de ilustração. “Comecei por mostrar coisas que tenho publicado na perspectiva da criação visual, não sendo apenas fazer bonecos que servem de decoração de textos, mas numa perspectiva de criação com significado e com substância”, comentou depois em declarações ao PONTO FINAL.
Em particular, André Letria mostrou o seu mais recente livro, “Como Criar uma Biblioteca”, lançado no final do ano passado em conjunto com Inês Fonseca Santos.
Depois, André Letria desafiou os jovens a completarem com uma ilustração uma história iniciada por si. “Nos tempos de hoje, em que é preciso uma literacia visual cada vez mais apurada para compreendermos as imagens e percebermos a capacidade que elas têm de produzir significado, pareceu-me que podia ser interessante”, comentou o ilustrador, acrescentando que a ideia acabou por correr bem, dado o “entusiasmo e a quantidade de coisas variadas e surpreendentes que eles acabaram por produzir”.
André Letria tem experiência neste tipo de exercício com crianças e jovens. Fez iniciativas semelhantes em Portugal e noutros pontos do mundo, e sentiu diferenças em relação aos resultados alcançados ontem pelas crianças de Macau: “Aqui pareceu-me que havia uma abertura maior, vi coisas a acontecerem muito rapidamente, com muita imaginação e de uma forma muito imediata, que se calhar em outros sítios não aconteceria”.
“Aqui senti uma grande liberdade”, afirmou, assinalando que “as diferenças do sistema educativo e de mentalidade notam-se neste tipo de desafios muito rápidos para produzir alguma coisa criativa e há sítios onde se notam mais barreiras, mais vergonha”. Letria recordou que, noutros sítios, com “educações mais viradas para o sucesso imediato ou resolução de problemas”, os jovens “questionam o sentido daquilo”.
Mas André Letria defende que, à semelhança daquilo que acontece com a poesia – tema central deste edição do Festival Literário – , na ilustração “não estamos à espera de explicações para o mundo nem de instruções para a vida; estamos à espera de qualquer coisa que nos incentive a criarmos o nosso próprio mundo”. “A conclusão que retiramos é que as coisas não precisam de resposta”, referiu.
André Letria fala hoje para um público universitário, na Universidade Politécnica de Macau: “Vou fazer uma apresentação mais séria e relacionada com o meu percurso e sobre a minha editora, Pato Lógico”. No sábado, pelas 15h, o ilustrador vai participar numa sessão no Antigo Matadouro Municipal, intitulada “Desenhar Palavras, Escrever Imagens”, à qual se vai seguir a sessão “Se Eu Fosse Um Livro”, no mesmo espaço.</description><pubDate /></item><item><title>China quer trabalhar com França para “evitar que mundo regresse à lei da selva”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/china-quer-trabalhar-com-franca-para-evitar-que-mundo-regresse-a-lei-da-selva/</link><description>O chefe da diplomacia chinesa disse ontem esperar que China e França “trabalhem em conjunto para evitar que o mundo regresse à lei da selva”, numa conversa com o conselheiro diplomático da presidência francesa, Emmanuel Bonne. Citado pela agência de notícias oficial chinesa Xinhua, o ministro chinês dos Negócios Estrangeiros Wang Yi sublinhou que a situação global encontra-se num estado de “crescente incerteza e instabilidade” e apelou à França e à China para que “reforcem a sua parceria estratégica, protejam conjuntamente o multilateralismo genuíno e se oponham à hegemonia unipolar”.
Durante a conversa, realizada por telefone, Emmanuel Bonne disse esperar que a China desempenhe “um papel importante na obtenção de um acordo de paz justo, sólido e sustentável” na Ucrânia, um conflito em relação ao qual Pequim tem mantido uma posição ambígua ao longo dos anos. Wang Yi disse que o seu país “sempre defendeu a resolução da ‘crise’ através do diálogo” e saudou “todos os esforços que conduzem a um cessar-fogo, um passo necessário para a paz”, segundo um comunicado divulgado pelo Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, no mesmo dia em que o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, e o homólogo russo, Vladimir Putin, concordaram em iniciar o processo de paz com a Ucrânia, com um cessar-fogo parcial, centrado nas infraestruturas e na energia.
O diplomata chinês também instou a China e a União Europeia a resolverem os atritos comerciais e económicos através do diálogo, após meses de disputas entre as duas partes sobre questões como os veículos elétricos chineses. “A França opõe-se às guerras comerciais e tarifárias e está disposta a trabalhar com a China para resolver adequadamente as fricções económicas e comerciais através do diálogo”, afirmou Bonne.</description><pubDate>2025-03-20 04:57:08</pubDate></item><item><title>Governo admite elevar valorização de Hengqin no trabalho governativo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/governo-admite-elevar-valorizacao-de-hengqin-no-trabalho-governativo/</link><description>O desenvolvimento da Ilha da Montanha terá um peso ainda maior nas Linhas de Acção Governativa do presente Governo. O Executivo garantiu mais apoio à Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, a partir de diversos domínios como políticas, legislação e recursos. Em resposta a uma interpelação do deputado Lei Chan U, o Governo reiterou a esperança de acelerar a integração entre Macau e Hengqin.
 
O Governo admite que os próximos trabalhos governativos vão atribuir maior importância ao desenvolvimento de Hengqin, enquadrando o projecto Hengqin “num nível mais elevado dos trabalhos prioritários delineados” nas Linhas de Acção Governativa.
A garantia surgiu numa resposta dos Serviços de Estudo e Políticas e Desenvolvimento Regional (DSEPDR) a uma interpelação escrita do deputado Lei Chan U. O organismo reiterou a “persistência no novo posicionamento estratégico” que liga Macau e Hengqin. Afirmou que foi assim que o Governo decidiu recentemente criar um “Grupo de Liderança para a Promoção da Construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin”, de forma a reforçar a coordenação das diferentes áreas de governação da RAEM em matéria da Ilha da Montanha.
Através do novo grupo de trabalho, o Governo espera também aumentar o apoio à construção da Zona de Cooperação Aprofundada, “nomeadamente em termos de políticas, legislação, afectação de recursos e garantia de recursos humanos, com vista a proceder à inovação institucional e à articulação das regras”, assinalou.
De acordo com Cheong Chok Man, director da DSEPDR, no futuro será também lançado um conjunto de “obras e projectos emblemáticos” que venham a funcionar como força motriz para impulsionar a concretização de um espaço unido em torno de “políticas comuns, vida comum, factores comuns e serviços comuns”. O trabalho ajudará, disse o organismo, a acelerar a construção de uma nova conjuntura de integração entre Macau e Hengqin em termos de regimes, sistemas e políticas, no sentido de se alcançar “resultados mais frutíferos” para o desenvolvimento de Hengqin.
As autoridades, em resposta, voltaram a lembrar que a decisão do Governo Central de desenvolver Hengqin visa impulsionar a diversificação económica do território, proporcionando uma maior conveniência de vida e de emprego à população de Macau. O Governo garantiu que tem dado grande importância ao desenvolvimento da Ilha da Montanha e que está empenhado na integração na conjuntura do desenvolvimento nacional.
Recorde-se que o deputado Lei Chan U interpelou as autoridades acerca das linhas orientadoras e os objectivos do presente mandato do Governo, mostrando-se atento ao calendário da elaboração do terceiro Plano Quinquenal de Desenvolvimento Socioeconómico de Macau.
Este ano vai terminar o segundo Plano Quinquenal de Macau e o Governo vai começar a planear o terceiro. A DSEPDR disse ter realizado trabalhos de avaliação periódica sobre a implementação do 2.º Plano Quinquenal e terá este ano o respectivo balanço geral. “O Governo da RAEM irá debruçar-se sobre o estudo da elaboração do Terceiro Plano Quinquenal, tendo em conta as novas tendências, as novas tarefas e as novas exigências surgidas em consequência da nova conjuntura de desenvolvimento”, frisou. O organismo assegurou ainda que o plano será formulado em conformidade com a realidade de Macau, em prol e em benefício de um desenvolvimento local a longo prazo.</description><pubDate>2025-03-20 04:57:05</pubDate></item><item><title>DSEDJ vai emitir orientações para regular o uso de telemóveis dos alunos nas escolas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/20/dsedj-vai-emitir-orientacoes-para-regular-o-uso-de-telemoveis-dos-alunos-nas-escolas/</link><description>A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude vai lançar orientações sobre o uso de telemóveis por parte dos alunos do ensino secundário dentro das escolas. Segundo entende o organismo, a utilização de telemóveis e de dispositivos electrónicos durante as aulas e os intervalos deve ser limitada.
 
A partir do próximo ano lectivo, as escolas de ensino secundário em Macau vão ter orientações para regular a utilização de telemóveis dos alunos no campus, emitidas pela Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ). As orientações, que abrangerão ainda o uso de outros dispositivos electrónicos, vão especificar as ocasiões e os períodos de tempo em que os estudantes podem utilizar estes aparelhos.
“A utilização de telemóveis e de dispositivos electrónicos pelos alunos deve ser limitada durante as aulas e os intervalos, excepto em actividades educativas específicas sob a orientação de professores ou em outras circunstâncias especiais, como de contactos de emergência”, apontou Leong I On, chefe da Divisão de Ensino Secundário da DSEDJ, em declarações proferidas ontem ao programa Fórum Macau do canal chinês da Rádio Macau.
A DSEDJ pretende, assim, emitir às escolas orientações para a gestão de utilização de telemóveis entre os jovens, de modo que “os alunos aprendam a sua utilização em determinadas alturas e locais”.
Segundo Leong I On, as autoridades disponibilizam também medidas de assistência às escolas na implementação das orientações, incluindo apoio às escolas na aquisição de equipamento de gestão centralizada de telemóveis para a colocação dos aparelhos, por exemplo, em móveis.
O responsável entende que a utilização de dispositivos electrónicos no campus é comum, com os estudantes a utilizarem-nos para pesquisar informações e fazer trabalhos de grupo, esperando, contudo, melhorar a literacia dos jovens em relação à Internet.
“A ciberalfabetização envolve a capacidade de utilizar a Internet e os valores. Especialmente com o desenvolvimento da inteligência artificial, acredita-se que as actividades dos jovens na Internet serão cada vez mais frequentes e farão parte das suas vidas, mas devem utilizar correctamente a Internet”, destacou.
Por sua vez, Cheang Sek Kit, chefe da Divisão de Desenvolvimento Curricular e Avaliação da DSEDJ, recordou os dados de um relatório internacional para indicar que a utilização de produtos informáticos pelos alunos durante uma a duas horas é adequada e satisfaz as suas necessidades.
Neste âmbito, a DSEDJ tinha anteriormente fornecido às escolas orientações sobre a utilização de equipamento informático e orientações sobre o ensino e a aprendizagem da Internet, servindo como referência durante o trabalho pedagógico. “Permite que os alunos utilizem a Internet de forma adequada durante uma média de uma hora por dia e fazer uma pausa após a utilização de produtos electrónicos durante 20 minutos”, explicou. Cheang Sek Kit acrescentou que as investigações internacionais também mostram que a utilização de produtos de informação pelos alunos num espaço de tempo adequado contribui para melhorar o seu desempenho em matemática e pensamento criativo.
O Executivo sublinhou que a formação de professores em matéria de literacia da Internet tinha sido incluída nos programas de desenvolvimento de docentes e, além disso, a DSEDJ está a trabalhar com diferentes departamentos para lançar trabalho de sensibilização, na esperança de educar os jovens para uma “utilização segura e saudável” da Internet.
A Associação de serviço comunitário Sheng Kung Hui, que esteve também no programa de rádio, alertou para o impacto emocional nos jovens com o aumento do uso de Internet. A organização realizou um inquérito sobre a literacia na Internet em 2022 e descobriu que quanto mais tempo os jovens passavam na Internet, pior era o seu estado mental.
“Prestavam sempre atenção às suas próprias mensagens nas redes sociais, o que afectava facilmente as suas emoções e provocava ansiedade”, afirmou. A associação chamou também a atenção para a tendência crescente para a dependência da Internet numa idade mais jovem, tendo recebido casos mais jovens de procura de ajuda que envolviam crianças com idade compreendida entre 6 e 8 anos.</description><pubDate>2025-03-20 04:59:05</pubDate></item></channel></rss>