<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/lider-filipino-quer-negociar-com-portugal-repatriacao-de-ex-deputado-acusado-de-corrupcao/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Líder de Hong Kong promete “ir ao fundo” de incêndio em habitação social</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/lider-de-hong-kong-promete-ir-ao-fundo-de-incendio-em-habitacao-social/</link><description>O Chefe do Executivo de Hong Kong prometeu ontem “ir ao fundo” do incêndio mortal em Tai Po, responsabilizar os culpados e encontrar soluções a longo prazo para alojar os afetados, informou a emissora pública.

De acordo com a RTHK, John Lee indicou no Conselho Legislativo (LegCo, na sigla em inglês) que os trabalhos de recuperação pós-desastre são uma “tarefa urgente”, tendo o Executivo apresentado uma moção de apoio na primeira reunião do parlamento.
O Governo, indicou o responsável aos deputados, “vai finalizar o plano de alojamento a longo prazo para as famílias afetadas o mais rápido possível, para que se possam estabelecer nas suas novas casas em breve”. Lee garantiu que os culpados pela tragédia de 26 de novembro vão ser responsabilizados. “As autoridades policiais e o comité independente não deixarão pedra sobre pedra”, disse, prometendo “ir ao fundo desta questão”. “Aqueles que devem ser responsabilizados, sejam eles funcionários públicos ou não e independentemente do seu nível, serão responsabilizados de acordo com os fatos”, completou.
O incêndio no complexo residencial Wang Fuk Court, alvo de obras de reparação, começou quando a rede que cobria as estruturas de bambu entre o rés-do-chão e o primeiro andar do bloco Wang Cheong House se incendiou. O fogo propagou-se com uma rapidez invulgar ao resto do complexo, atingindo seis outras torres e matando um total de 161 pessoas.
Ontem também, o Chefe do Executivo revelou as expectativas que tem em relação aos deputados do LegCo, eleitos em 07 de dezembro, pouco depois do incêndio. “Terei todo o prazer em ouvir as vossas opiniões, concordem ou não com o Governo”, disse.
Estas foram as segundas eleições desde a reforma eleitoral introduzida em 2021 por imposição de Pequim, que reduziu de 35 para 20 os assentos eleitos por sufrágio universal, ampliou o peso dos mecanismos não diretos e transformou o escrutínio numa votação na qual “apenas (candidatos) patriotas” podem concorrer.
A votação decorreu sem os dois principais partidos pró-democracia: o Partido Cívico, dissolvido em 2023, e o Partido Democrata, em declínio.
Embora inicialmente o Executivo tenha ponderado a possibilidade de adiar as eleições depois do incêndio e dos três dias de luto e suspensão das atividades de campanha que se seguiram, acabou por decidir mantê-las na data prevista.
As autoridades argumentaram que realizar o sufrágio demonstra maturidade institucional e que o processo pode coexistir com o respeito pelas vítimas e a gestão da emergência.
No total, 161 candidatos disputaram 90 lugares: 51 em circunscrições territoriais, 60 em circunscrições funcionais e 50 designados pela Comissão Eleitoral, dominada por perfis próximos ao Governo central chinês.
Os círculos funcionais representam grupos profissionais, setores comerciais ou interesses especiais específicos e apenas os eleitores registados nestes setores podem votar neles, o que tem suscitado críticas pela representatividade limitada a favor dos interesses corporativos e das elites. “Quando discordarem das políticas governamentais, por favor, apontem os problemas e apresentem recomendações e sugestões. Consideraremos as vossas sugestões com seriedade. Quando estivermos a agir corretamente, por favor, sejam justos connosco”, disse Lee, citado pela RTHK.
O Chefe do Executivo indicou ainda que os legisladores devem falar com base nos factos e filtrar as informações erradas quando se dirigem ao público. Lusa</description><pubDate>2026-01-15 00:15:11</pubDate></item><item><title>IAS recebeu oito pedidos de conciliação familiar em duas semanas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/ias-recebeu-oito-pedidos-de-conciliacao-familiar-em-duas-semanas/</link><description>O Instituto de Acção Social recebeu oito pedidos de conciliação familiar em duas semanas desde a entrada em vigor do novo regime de conciliação para causas de família em Macau. As autoridades designaram 48 conciliadores familiares para acompanhar uma eventual subida de casos, e pretendem recrutar mais assistentes sociais qualificados como conciliadores através da formação. 

O regime de conciliação para causas de família entrou em vigor no dia 1 de Janeiro deste ano e, em duas semanas, o Instituto de Acção Social (IAS) já recebeu oito pedidos para os serviços de mediação.
A informação foi ontem avançada por Lei Lai Peng, chefe do Departamento de Serviços Familiares e Comunitários do IAS, no programa “Fórum Macau” do canal chinês da Rádio Macau. A responsável indicou ainda que receberam mais de 30 pedidos de informação sobre o novo regime, a maioria dos quais encaminhados por outros departamentos.
Já os oito pedidos de conciliação familiar formalizados diziam respeito a divórcio litigioso, exercício do poder paternal, prestação de alimentos e assuntos sobre casa de morada da família. Os requerentes tinham entre 30 e 59 anos, sendo que 75% dos requerentes dos casos são mulheres. “Após a aprovação de pedido de serviços, o IAS vai designar um conciliador no prazo de seis dias, e o conciliador convocará a primeira conferência de conciliação no prazo de 20 dias. Todo o processo de conciliação requer geralmente 60 dias para ser concluído”, explicou Lei Lai Peng.
O IAS, desse modo, deve emitir ao requerente um certificado de conciliação, no prazo de cinco dias úteis, depois de ter recebido o relatório de conciliação ou o acordo de reconciliação elaborado pelo conciliador familiar.
Ao abrigo do regime de conciliação para causas de família, o IAS é também a entidade competente responsável pela designação de conciliador familiar. De acordo com Lei Lai Peng, a actual lista do IAS já conta com 48 conciliadores familiares, dos quais 25 são conciliadores do IAS e 23 são provenientes de organizações comunitárias, incluindo da Associação Geral das Mulheres de Macau, da Federação das Associações dos Operários de Macau e do Centro de Apoio às Relações Conjugais e Familiares do Movimento Católico de Apoio à Família de Macau.
As autoridades, até agora, organizaram oito sessões de formação profissional a estes conciliadores familiares, que abordaram os conhecimentos jurídicos e as práticas, pretendendo expandir o número de assistentes sociais qualificados que se tornam conciliadores familiares por meio de programas de formação.
O IAS lembrou que a conciliação para causas de família não abrange a distribuição de bens, mas os conciliadores ajudariam as partes a analisar as despesas de subsistência, educação, saúde e outras despesas para esclarecer a prestação de alimentos. “No entanto, a decisão final é determinada pelo acordo alcançado entre as partes”, destacou.
No que diz respeito a casos que envolvem a violência doméstica, o IAS apontou que os conciliadores têm o dever de comunicar a situação às autoridades, devendo acompanhar de imediato a situação da família em causa e tomar medidas de emergência para casos críticos.
Caso a violência doméstica seja identificada antes do início da conciliação, segundo Lei Lai Peng, os conciliadores devem proceder a uma avaliação profissional e, se as circunstâncias atenderem aos critérios legais, o processo de conciliação pode ser encerrado e o processo seguiria directamente para o divórcio litigioso.
O IAS, neste caso, entende que, sobre as causas de família, os conflitos familiares envolvem a moral familiar e podem ser resolvidos, de forma harmoniosa, através da mediação familiar, enquanto o novo regime de conciliação oferece uma “forma mais harmoniosa para a resolução de disputas”. “Antes do divórcio, recomenda-se uma comunicação franca com o cônjuge, a procura de apoio psicológico e a avaliação de questões posteriores ao divórcio, como o poder paternal sobre os menores, o pagamento de alimentos e os arranjos relativos à habitação de família”, afirma o IAS.</description><pubDate>2026-01-15 00:20:26</pubDate></item><item><title>Nova lei pode afectar serviços de autocarros de ligação nos complexos habitacionais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/nova-lei-pode-afectar-servicos-de-autocarros-de-ligacao-nos-complexos-habitacionais/</link><description>Os serviços de autocarros de ligação nos complexos habitacionais em Macau poderão sofrer impacto devido à lei de actividade das agências de viagens e da profissão de guia turístico, que vai entrar em vigor no próximo mês.
Alguns complexos habitacionais no território na Taipa e em Coloane, como os Jardins do Oceano e One Oasis, oferecem serviços de transportes aos moradores, sendo a operação de alguns desses serviços adjudicada para agências de viagens.
Contudo, a nova lei esclarece que os serviços prestados por agências de viagens só podem ser para fins de turismo, além de realização de actividades religiosas, beneficentes, desportivas, culturais ou académicas quando forem adquiridos por associações religiosas e por outras pessoas colectivas ou instituições sem fins lucrativos, bem como por escolas e instituições de ensino superior. A outra excepção é quando são adquiridos por serviços ou entidades públicas na prossecução das suas atribuições.
A Associação de Administração de Propriedades de Macau, em declarações à Rádio Macau em língua chinesa, revelou que, de acordo com as informações recebidas, “vários” grandes complexos habitacionais na Taipa já suspenderam os serviços de autocarros de ligação por causa da nova lei.
“As empresas de gestão de propriedades estão a comunicar com os respectivos condóminos para encontrar alternativas legais de prestar serviços homólogos aos residentes. Estão também a comunicar com a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) e outras autoridades competentes para encontrar planos viáveis para que os serviços de transporte possam continuar”, sublinhou. A Associação espera ainda que o Governo preste mais apoio ao sector de gestão de propriedades a estudar e ajudar a fornecer serviços de transporte nos complexos habitacionais, a fim de atender às necessidades dos moradores.</description><pubDate>2026-01-15 00:17:49</pubDate></item><item><title>Jovem de Macau seleccionado para programa gastronómico da ONU</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/jovem-de-macau-seleccionado-para-programa-gastronomico-da-onu/</link><description>Daniel Chio, um jovem aspirante a chef da equipa do Galaxy Macau, foi seleccionado para o “Young Chefs Programme” (YCP), coordenado pela Organização das Nações Unidas para Agricultura e Alimentação (FAO) e pelo Fórum Mundial da Alimentação (WFF).
Em comunicado divulgado ontem, o resort realça que esta é “uma conquista notável para o Galaxy e para Chio”, que se torna assim “o primeiro e único jovem chef representante de Macau a receber esta honra”.
A iniciativa das Nações Unidas passa pela selecção de dez jovens chefs de todo o mundo, com idades compreendidas entre os 18 e os 35 anos, que se unem para “transformar os sistemas agro-alimentares através de práticas culinárias sustentáveis”. O propósito base é o de “formar a próxima geração de líderes culinários e promover padrões de consumo e produção sustentáveis em todo o mundo”.
Daniel Chio vai integrar a equipa de 2026 do programa, que decorre desde o presente mês de Janeiro até ao mesmo mês do próximo ano. O Galaxy acrescenta que o jovem receberá orientação da Associação Mundial de Sociedades de Chefs, participará em 16 a 20 horas de actividades ‘online’ por mês e representará Macau em fóruns internacionais de alto nível sobre alimentação, de forma a aprimorar ainda mais as suas competências e conhecimentos no que diz respeito a gastronomia sustentável.
Segundo o comunicado, o jovem tem mais de dez anos de experiência em alta gastronomia e é actualmente ‘sous chef’ no Galaxy, regendo-se por uma filosofia de zero desperdício e de prioridade a alimentos orgânicos. “A empresa tem vindo a proporcionar a Chio e a toda a equipa culinária diversas oportunidades de formação e orientação de desenvolvimento profissional para aperfeiçoar os conhecimentos especializados em gastronomia sustentável”, vinca o resort.
Citado no comunicado, Daniel Chio manifestou gratidão pelo “apoio e desenvolvimento contínuos da empresa” e confessou que a selecção para este programa internacional é “um grande incentivo” para a sua carreira. “Vou aplicar o que aprendi para mostrar ao mundo a cultura gastronómica criativa e responsável de Macau, contribuindo para um futuro mais saudável e sustentável na área da restauração”, garantiu.</description><pubDate /></item><item><title>SJM apresenta ofertas gastronómicas do Ano Chinês do Cavalo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/sjm-apresenta-ofertas-gastronomicas-do-ano-chines-do-cavalo/</link><description>A SJM Resorts divulgou ontem as suas colecções gastronómicas do Ano Chinês do Cavalo, com curadoria das equipas culinárias dos restaurantes Palace Garden, The Eight e Chalou. As iguarias consistem em pratos tradicionais de Ano Novo, embalados em caixas de presente com ilustrações temáticas.
A primeira colecção é composta por três bolos festivos centrados na cozinha cantonesa, cada um deles personalizado com os sabores característicos dos três restaurantes que aderiram à iniciativa.
A colecção seguinte, “SJM Collection – “Majestic Celebration”, apresenta tons festivos e um cavalo galopante na sua embalagem, aludindo à vitalidade do Cavalo de Fogo. Os sabores disponíveis adequam-se a todos os gostos e dietas: há um bolo de casca de tangerina envelhecida e pudim de arroz com chá Pu’er, um bolo tradicional de nabo com carne preservada ao estilo cantonês e um bolo vegetariano com castanha, batata-doce e taro. O menu apresenta ainda uma “Dupla Delícia” para os mais indecisos, que combina o bolo de casca de tangerina e o bolo vegetariano.
A colecção “Blossoming Delights” baseia-se na decoração do restaurante Palace Garden para apresentar caixas de presente adornadas com motivos florais e um menu inspirado na cozinha imperial. As ofertas consistem num pudim de ninho de pássaro ‘premium’ com essência de amêndoa e num bolo de nabo com cogumelo matsutake e carne preservada.
Segue-se a colecção “Golden Treasures”, assente em símbolos de prosperidade e sucesso (como, por exemplo, a imagem do icónico “8”) e nos princípios culinários do restaurante The Eight. O menu é composto por um pudim de ninho de pássaro com creme de côco e um bolo de nabo com conpoy e carne preservada, cozido em caldo de peixe.
Especialmente elaborados a pensar nas reuniões de família, a SJM preparou também duas selecções de ‘poon choi’: uma confeccionada com abalones sul-africanos, pata de ganso, barbatana de peixe, ostras secas ao sol e camarões e outra que consiste em abalones refogados, conpoy japonês seco, ostras japonesas secas e frango criado ao ar livre.
Como o Ano Novo Chinês é um momento de união e partilha, os restaurantes da SJM conceberam duas cestas de presentes “Majestic Celebration” para oferecer aos familiares ou aos amigos mais próximos. Cada uma das cestas inclui iguarias como cogumelos, chá, garrafas de vinho e peluches e envelopes vermelhos temáticos. Todas estas ofertas estão disponíveis para pré-encomenda até 16 de Fevereiro.</description><pubDate /></item><item><title>Pelo menos 22 mortos após queda de guindaste sobre comboio na Tailândia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/pelo-menos-22-mortos-apos-queda-de-guindaste-sobre-comboio-na-tailandia/</link><description>Mais de 20 pessoas morreram na sequência da queda de um guindaste de construção sobre um comboio de passageiros no nordeste da Tailândia. As operações de resgate foram temporariamente suspensas devido a uma “fuga química”.

Pelo menos 22 pessoas morreram ontem na sequência da queda de um guindaste de construção sobre um comboio de passageiros no nordeste da Tailândia, disseram as autoridades. O guindaste caiu numa altura em que o comboio viajava da capital Banguecoque para a província de Ubon Ratchathani, causando o descarrilamento e um incêndio, de acordo com o Departamento de Relações Públicas da província de Nakhon Ratchasima.
O acidente ocorreu por volta das 09:00, envolvendo um guindaste que estava a ser utilizado na construção de uma ferrovia elevada de alta velocidade.
O departamento informou numa publicação nas redes sociais que o incêndio estava controlado e que as equipas de resgate estavam agora a procurar pessoas dentro do comboio, muitas das quais estavam presas em vagões de comboio tombados.
As operações de resgate tinham sido temporariamente suspensas devido a uma “fuga química”, informou a polícia local, sem especificar a origem. “Mais de 80” pessoas ficaram feridas, disse à agência de notícias France-Presse Thatchapon Chinnawong, responsável de uma esquadra de polícia de Nakhon Ratchasima, a nordeste de Banguecoque.
O ministro dos Transportes, Piphat Ratchakitprakan, disse que estavam 195 pessoas a bordo do comboio e afirmou ter ordenado uma investigação sobre o acidente, que ocorreu em Ban Thanon Kho, a 32 quilómetros de Banguecoque.
Os meios de comunicação da Tailândia e os cibernaturas publicaram nas redes sociais inúmeras imagens do desastre, mostrando parte do incêndio e dezenas de socorristas no local. “Ouvi um barulho forte (…) seguido de duas explosões”, disse Mitr Intrpanya, de 54 anos, um habitante que estava no local. “Quando fui ver o que tinha acontecido, encontrei o guindaste apoiado num comboio de passageiros de três vagões. O metal do guindaste parecia ter partido o segundo vagão ao meio”, acrescentou.
O guindaste fazia parte de um vasto projeto de construção de comboios de alta velocidade na Tailândia, iniciado em 2017, com uma década de atraso.
O projeto de 5,4 mil milhões de dólares tem como objetivo ligar Banguecoque a Kunming, no sul da China, passando pelo Laos. O primeiro troço está previsto ser inaugurado em 2028 e o segundo em 2032. A linha é apoiada pela China como parte da iniciativa Uma Faixa, Uma Rota, lançada para impulsionar o comércio na região.
Os acidentes industriais, de construção e de transporte são relativamente frequentes na Tailândia devido à fiscalização, por vezes pouco rigorosa, das normas de segurança. Em 2020, 18 pessoas morreram na Tailândia quando um comboio de mercadorias colidiu com um autocarro que transportava passageiros para uma cerimónia religiosa. Oito pessoas morreram também em 2023, numa colisão entre um comboio de mercadorias e uma carrinha que atravessava uma ferrovia no leste do país. Lusa</description><pubDate>2026-01-15 00:14:16</pubDate></item><item><title>Diagnosticado caso do vírus zika</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/diagnosticado-caso-do-virus-zika/</link><description>Os Serviços de Saúde registaram, na terça-feira, um caso importado de infecção pelo vírus zika, sendo este o primeiro caso importado registado este ano em Macau.
O paciente é um homem de 53 anos de idade, residente de Macau que viajou com a família para a Malásia entre 20 de Dezembro e 6 de Janeiro. No dia 9 de Janeiro, apresentou sintomas de febre, dores musculares e erupção cutânea, e recorreu, na segunda-feira passada, ao Centro Hospitalar Conde de São Januário devido à persistência dos sintomas. Na terça foi confirmada a infecção pelo vírus zika na amostra de sangue para análise laboratorial. Actualmente, o doente encontra-se em estado clínico estável e os seus coabitantes e acompanhantes de viagem não manifestam qualquer indisposição, informaram os Serviços de Saúde.
Esta doença é transmitida principalmente pela picada de determinados mosquitos, embora haja outras formas de transmissão, incluindo o contacto sexual, a transfusão de sangue e de mãe para feto. As autoridades explicam que a maioria das pessoas infectadas pelo vírus zika é assintomática, mas os sintomas mais comuns incluem febre, erupção cutânea, conjuntivite, dores musculares e articulares e dores de cabeça, entre outros, sendo os sintomas geralmente ligeiros. A doença do vírus Zika foi alvo de atenção no passado por causa da microcefalia em recém-nascidos.
A doença do vírus zika é transmitida principalmente pelo mosquito Aedes Aegypti. Até ao presente momento, não foram encontrados mosquitos Aedes Aegypti em Macau. O mosquito Aedes mais comum em Macau é o mosquito Aedes Albopictus, que pode transmitir a febre de dengue e a febre chikungunya. Por conseguinte, o risco de transmissão contínua do respectivo caso em Macau é considerado baixo.
Os Serviços de Saúde assinalam que a doença do vírus zika pode ser transmitida por contacto sexual ou de mãe para feto. Assim, “as grávidas ou as que planeiam engravidar devem praticar sexo seguro ou evitar relações sexuais ao viajarem para áreas afectadas, tomando precauções contra picadas de mosquito para reduzir o risco de infecção”, avisam as autoridades.</description><pubDate>2026-01-15 00:17:56</pubDate></item><item><title>Comércio entre Brasil e China cresce para valor recorde em 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/comercio-entre-brasil-e-china-cresce-para-valor-recorde-em-2025/</link><description>As trocas comerciais entre Brasil e China cresceram 8,2% em termos homólogos, em 2025, para o valor recorde de 171 mil milhões de dólares, segundo dados divulgados ontem pelo Conselho Empresarial Brasil-China (CEBC). A China manteve-se como o principal parceiro comercial do Brasil, superando com larga vantagem os Estados Unidos, com quem o comércio bilateral somou 83 mil milhões de dólares no mesmo período. De acordo com o CEBC, o excedente comercial brasileiro com a China foi de 29,1 mil milhões de dólares, o equivalente a 43% de todo o saldo positivo do país com o mundo.
O crescimento das exportações brasileiras foi impulsionado principalmente pelo setor agropecuário e extrativo. Só a venda de petróleo bruto para a China atingiu o valor de 20 mil milhões de dólares, com um volume recorde de 44 milhões de toneladas – representando 45% de todo o petróleo exportado pelo Brasil.
As exportações de soja somaram 34,5 mil milhões de dólares, enquanto as de carne bovina cresceram quase 48%, chegando a 8,8 mil milhões de dólares, também um recorde. Em contraste, as vendas de carne de frango e suína caíram 53% e 36%, respectivamente.
Do lado das importações, destacou-se a aquisição de uma plataforma para a exploração de petróleo no valor de 2,66 mil milhões de dólares. As compras de automóveis híbridos também aumentaram 25%, totalizando 1,87 mil milhões de dólares. Por outro lado, os veículos 100% elétricos sofreram uma queda de 37% nas importações.
A China foi ainda o principal fornecedor de bens da indústria de transformação para o Brasil, com destaque para fertilizantes, produtos químicos e farmacêuticos, estes últimos com um crescimento de 39% nas compras, impulsionadas especialmente por medicamentos à base de insulina.
Entre os estados brasileiros, o Rio de Janeiro liderou as exportações para a China pelo terceiro ano consecutivo, com 18,1 mil milhões de dólares, 94% dos quais oriundos da venda de petróleo.
Com os novos dados, a corrente de comércio Brasil – China representou 27,2% de todo o comércio exterior brasileiro em 2025, consolidando a importância da China na balança comercial do país sul-americano.</description><pubDate>2026-01-15 00:14:13</pubDate></item><item><title>Melco também anuncia aumentos para os seus trabalhadores</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/melco-tambem-anuncia-aumentos-para-os-seus-trabalhadores/</link><description>Tal como a Sands, Wynn e Galaxy, a Melco anunciou aumentos salariais para os seus trabalhadores que vão dos 2% aos 6,3%, segundo a operadora de jogo.
Em comunicado, o grupo diz que os trabalhadores a tempo inteiro elegíveis que não ocupem cargos de gestão e recebam um salário base mensal até 16.000 patacas receberão um aumento salarial de 500 patacas por mês, representando um aumento de 3,1% a 6,3%. Para os colaboradores elegíveis a tempo inteiro que não ocupem cargos de gestão e recebam um salário base mensal superior a 16.000 patacas, o aumento será de 2%.
Lawrence Ho, presidente e CEO da Melco Resorts &amp; Entertainment, afirmou: “A nossa equipa é fundamental para o serviço que prestamos na Melco. Temos o prazer de implementar este aumento salarial como forma de reconhecer o seu empenho, dedicação e trabalho árduo”. Citado no comunicado do grupo, Lawrence Ho diz que, “olhando para as oportunidades que o próximo ano nos reserva, estamos empenhados em avançar como uma força de trabalho unida e estável”.
Nos últimos dias, a Wynn, a Galaxy e a Sands também anunciaram aumentos salariais para os seus trabalhadores da mesma proporção aos da Melco. Das seis concessionárias de jogo a operar em Macau, só a SJM e a MGM ainda não anunciaram aumentos para os seus trabalhadores.
Recorde-se que os resultados de um inquérito recentemente conhecidos indicam que as empresas locais planeiam aumentar os salários em 2,23% em média ao longo de 2026.</description><pubDate>2026-01-15 00:16:55</pubDate></item><item><title>Curso de curadoria traz Delfim Sardo ao Museu de Arte</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/curso-de-curadoria-traz-delfim-sardo-ao-museu-de-arte/</link><description>O universo por trás da exposição. Enquanto uma grande retrospectiva da artista portuguesa Helena Almeida abre em Macau, o Museu de Arte oferece um raro vislumbre do processo intelectual que molda uma exposição de arte contemporânea. Num workshop intensivo, o curador-chefe da mostra, o professor e teórico Delfim Sardo, partilhará as suas reflexões sobre a arte de criar narrativas visuais, num evento que vai além da técnica e discute o próprio papel social da curadoria.

O Museu de Arte de Macau (MAM) é o novo ponto de encontro para uma imersão profunda na mente de um dos mais influentes pensadores da arte contemporânea portuguesa. A 18 de Janeiro, o auditório do MAM acolhe um “Workshop de Curadoria de Arte Contemporânea” conduzido por Delfim Sardo, o curador da exposição “Helena Almeida: Estou Aqui – Presença e Ressonância”, patente no MAM a partir de 23 de Janeiro. A sessão, gratuita e com vagas limitadas, convida curadores, artistas, estudantes e entusiastas a um diálogo de seis horas sobre os princípios e desafios de conceber exposições no século XXI.
Delfim Sardo é um curador e figura pivot no universo da arte, com uma carreira que atravessa a academia, a escrita, a crítica e a gestão cultural. Professor na Faculdade de Belas-Artes da Universidade de Lisboa, onde coordena um mestrado em Estudos Curatoriais, Sardo traz para Macau uma bagagem única. Foi administrador do Centro Cultural de Belém, programador de artes visuais na Culturgest e, de forma mais marcante, o curador da Representação Portuguesa na Bienal de Veneza de 1999. A sua abordagem à curadoria é frequentemente descrita como um exercício de escrita de “ensaios profundos no espaço”, onde a disposição das obras desafia os espectadores a repensar o papel público da arte.
O workshop surge num momento particularmente fértil para o diálogo cultural em Macau. Funciona como uma extensão académica e prática da própria exposição de Helena Almeida, cuja inauguração está marcada para 23 de Janeiro. A retrospectiva, a primeira de grande escala na Ásia dedicada à artista portuguesa (1934-2018), servirá como um caso de estudo vivo. Sardo promete ir além da simples apresentação de conceitos, mergulhando em análises práticas de estratégias curatoriais, estudos de caso e nos desafios concretos de materializar uma visão artística no mesmo espaço em que habita a exposição de Almeida.
Esta é uma oportunidade para a comunidade artística local experienciar de perto as correntes de pensamento da vanguarda europeia. O evento, a ser conduzido em inglês, foi concebido para fomentar o diálogo e a troca de ideias, com espaço para perguntas e discussões. A inscrição, aberta desde de 6 de Janeiro, é feita através do sistema da Conta Única de Macau, com a admissão a ser decidida hoje por sorteio.
A presença de Sardo em Macau estende-se além do workshop. No dia seguinte à inauguração da exposição, a 24 de Janeiro, o curador regressará ao auditório do MAM para uma conferência especial intitulada “Helena Almeida e Diálogo sobre Arte Contemporânea”, seguida de uma conversa aberta com o público e co-curadores da mostra. Esta série de eventos faz parte da programação do MAM que visa enriquecer a experiência expositiva com programas educativos que aprofundam o contexto e o pensamento crítico por trás das obras apresentadas, entre outros eventos de cariz semelhante.
A exposição “Helena Almeida: Estou Aqui – Presença e Ressonância” ficará patente até 26 de Abril. Paralelamente, a mostra “Ressonância – Corpo. Objecto. Reflexão” apresentará obras de seis artistas da China e de Macau convidados a dialogar com o legado de Almeida. Juntamente com o “Workshop de Curadoria de Arte Contemporânea”, estas mostras e actividades uma introduzem a vida de artista fundamental, a experiência de um curador essencial e fazem de Macau um centro de expansão da Arte do mundo lusófono. O encontro de reflexão curatorial transnacional, decorre entre as 10h00 às 17h30, no auditório do Museu de Arte de Macau.</description><pubDate /></item><item><title>Professores de Macau alertam para fragilidade de IA na correcção de trabalhos dos alunos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/professores-de-macau-alertam-para-fragilidade-de-ia-na-correccao-de-trabalhos-dos-alunos/</link><description>Professores de Macau acreditam que a inteligência artificial pode ajudar a reduzir a carga de trabalho, mas alertam para as fragilidades desta tecnologia. As autoridades locais, recorde-se, anunciaram recentemente o lançamento, no próximo ano lectivo, de “uma plataforma de serviços localizada, no âmbito do ensino de inteligência artificial”.

Professores de Macau reconhecem que a inteligência artificial (IA) pode ajudar a reduzir a carga de trabalho, mas alertam para as fragilidades desta tecnologia, nomeadamente quando utilizada para a correção de trabalhos dos alunos. As autoridades da região anunciaram recentemente o lançamento, no próximo ano letivo, de “uma plataforma de serviços localizada, no âmbito do ensino de inteligência artificial”.
Esta ferramenta vai incluir funções como “composição de enunciados inteligente, a correção inteligente e outras funções, com vista a reduzir a carga de trabalho dos docentes, desde a preparação das aulas até à avaliação”.
Embora sejam a favor da plataforma, professores sublinharam limitações actuais da tecnologia. “Usar a IA para classificar trabalhos pode resultar em erros que exigem correção manual”, reagiu Ruan Zhanpeng, professor de tecnologias de informação na Escola Secundária Pui Va.
Ruan reconheceu que a IA pode reduzir a carga de trabalho na “correcção de perguntas de escolha múltipla simples, mas para perguntas de resposta aberta, ainda são necessários ajustes manuais”.
A professora de chinês Nora Lam, da Escola dos Moradores de Macau, tem a mesma opinião quanto às limitações da IA no que diz respeito a questões que exigem desenvolvimento. “É necessária revisão após a correção de uma composição feita pela IA, porque esta não consegue entender textos baseados em sentimentos”, referiu.
Pedro Lobo, professor com mais de 30 anos de experiência em tecnologias de informação no território, revelou que tem usado a IA como “ponto de partida na preparação das aulas e de materiais para os alunos”. O português concorda que pode ser uma boa ferramenta para os docentes, mas enfatiza a necessidade de formação. “Para os professores que não falam chinês, dificilmente tenho visto qualquer formação”, disse à Lusa.
A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) afirmou que, para o ano lectivo corrente, disponibiliza pelo menos 10 horas de formação para professores de tecnologias de informação e pelo menos seis horas para professores de outras disciplinas. “No ano lectivo de 2025/2026, foram disponibilizadas cerca de três mil vagas de formação e mais de 51.800 horas letivas aos docentes da disciplina de tecnologias de informação e cerca de nove mil vagas de formação e mais de 355 mil horas lectivas aos docentes das outras disciplinas”, referiu a DSEDJ numa resposta escrita a uma interpelação da deputada Ella Lei sobre estratégias para reduzir a carga de trabalho dos professores. Lusa</description><pubDate>2026-01-15 00:19:44</pubDate></item><item><title>Regime de gratuitidade de creches recebeu 22 inscrições em dois dias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/regime-de-gratuitidade-de-creches-recebeu-22-inscricoes-em-dois-dias/</link><description>O “Regime de Creche Gratuita para Crianças de Famílias em Situação Vulnerável”, lançado pelo Instituto de Acção Social (IAS) no dia 12 de Janeiro, recebeu 22 inscrições em apenas dois dias. As famílias que correspondam aos requisitos podem submeter a sua candidatura até dia 23 de Janeiro.

O programa de creches gratuitas para famílias desfavorecidas do Instituto de Acção Social (IAS) já recebeu 22 inscrições desde o seu lançamento, na passada segunda-feira. As candidaturas continuam abertas até 23 de Janeiro.
O processo de inscrições do “Regime de Creche Gratuita para Crianças de Famílias em Situação Vulnerável”, promovido pelo IAS em cooperação com mais de 30 creches subsidiadas de Macau, teve início a 12 de Janeiro. O canal chinês da Rádio Macau avança que, em apenas dois dias, foram recebidos 22 pedidos de inscrição – sendo que sete candidaturas foram já formalizadas pelo IAS.
Citada pela mesma fonte, a directora da Creche Fai Chi Kei, Ng Fei Lei, informou que as três creches afiliadas à Cáritas de Macau – incluindo a Creche Vamos a Brincar e a Creche Cáritas – dispunham de um total de 555 vagas para o actual ano lectivo de 2025/2026. Dentro da taxa de ocupação de aproximadamente 65%, apenas 3% das vagas foram ocupadas por crianças de famílias desfavorecidas.
Segundo a responsável, o programa do Governo deverá resultar num aumento do número de inscrições e “aliviar a pressão sobre as famílias” de Macau, sobretudo aquelas em situações de vulnerabilidade. No entanto, deixa uma sugestão: o período de inscrição do programa, com fim previsto para 23 de Janeiro, deveria ser estendido a todo o ano. Alguns encarregados de educação ouvidos pela Rádio Macau propuseram ainda o prolongamento do horário das creches abrangidas pela iniciativa, de forma a reforçar o apoio às famílias em que ambos os pais trabalham.
O Governo anunciou no início do ano o lançamento de um regime de creche gratuita destinado a crianças pertencentes a famílias com dificuldades económicas. As crianças requerentes deveriam ser residentes da RAEM, ter idade inferior a três anos e ser provenientes de famílias monoparentais, compostas apenas por avós e netos, beneficiárias do subsídio regular do IAS ou em que algum dos elementos sofra de doença crónica ou deficiência.
Em comunicado, o IAS esclarece que o total de rendimento mensal do agregado familiar não pode exceder um determinado limite máximo, calculado consoante o número de elementos do agregado familiar. Para famílias com dois membros, o limite máximo é de 19.975 patacas; para três membros, de 27.550 patacas; para quatro, 33.475 patacas; para cinco, 37.800 patacas; para seis, 42.125 patacas; para sete, 46.450 patacas; para oito ou mais elementos, 50.675 patacas.
As famílias elegíveis podem aceder à página electrónica do IAS até às 18h de 22 de Janeiro para preencher e imprimir o formulário de pedido, que deve depois ser entregue, juntamente com os documentos exigidos, na sede do organismo ou num dos Centros de Acção Social subordinados até às 18h de 23 de Janeiro.
No total, são 38 as creches que participam no programa do IAS: 14 localizadas na freguesia de Nossa Senhora de Fátima, seis na freguesia da Sé, cinco na freguesia de Santo António, quatro na freguesia de São Lourenço, uma na freguesia de São Lázaro e ainda oito nas ilhas (sete na Taipa e uma em Coloane).</description><pubDate>2026-01-15 00:21:04</pubDate></item><item><title>Novas sessões de emparelhamento vão disponibilizar mais 309 ofertas de emprego</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/novas-sessoes-de-emparelhamento-vao-disponibilizar-mais-309-ofertas-de-emprego/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e a Federação da Associação dos Operários de Macau (FAOM) vão organizar mais quatro sessões de emparelhamento de emprego até ao final de Janeiro, disponibilizando um total de 309 ofertas. As inscrições abrem hoje e terminam a 20 de Janeiro.
A primeira destas sessões, para a Broadway Information System Limited, realiza-se na tarde do dia 21 de Janeiro e oferecerá 12 vagas de emprego para gerente de projectos do departamento de pesquisa e desenvolvimento de sistemas, analista de sistemas, técnico de informática, técnico de segurança electrónica, entre outros. Esta sessão vai ser na sede da DSAL.
Na manhã do dia 22 de Janeiro, será realizada a sessão de emparelhamento para o sector hoteleiro, tendo como empresas participantes a “Companhia de Hotel Cidade Viva (Macau) Limitada” e a “Companhia de Gestão do Centro Católico”, com um total de 51 vagas de emprego para gerente de serviços de atendimento ao cliente, supervisor dos serviços de quarto, supervisor de segurança, técnico de engenharia e empregado de balcão de quartos, entre outros. Esta sessão é no edifício da FAOM, no Patane.
Na tarde do dia 22 de Janeiro, também no edifício da FAOM, será realizada a sessão de emparelhamento para o sector de limpeza, tendo como empresas participantes a “Pro Administração e Limpeza, Lda.”, “Companhia de Gestão de Serviços de Segurança Kun Lun, Lda.”, “Ou Kei Serviços de Limpeza, Limitada”, “MH Serviços de Limpeza Limitada” e “Sociedade de Prestação de Serviços de Gestão de Propriedades e Instalações Macau Enxin, Limitada”, com um total de 185 vagas de emprego para empregado de limpeza, guarda de segurança, porteiro, guarda de segurança do edifício residencial, empregado administrativo, agente de arborização, entre outros.
Na tarde do dia 23 de Janeiro será realizada a sessão de emparelhamento para o sector de telecomunicações e comércio electrónico, tendo como empresas participantes a “Hong Kong Technology Venture Company Limited” e “Companhia de Telecomunicações de Macau, S.A.”, com um total de 61 vagas de emprego para agente de linha directa, pessoal de apoio logístico do centro de apoio ao cliente, director de serviço ao cliente (loja de vendas) e técnico de serviços de telecomunicações.</description><pubDate>2026-01-15 00:16:58</pubDate></item><item><title>Jimmy O. Yang responde à procura com espectáculo extra para o Ano Novo Chinês em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/jimmy-o-yang-responde-a-procura-com-espectaculo-extra-para-o-ano-novo-chines-em-macau/</link><description>A elevada procura por bilhetes levou a uma mudança de planos para as celebrações do Ano Novo Chinês na Galaxy Arena. Jimmy O. Yang, o comediante e actor sino-americano, anunciou a adição de uma segunda sessão ao seu espectáculo especial, que terá lugar agora não só no dia 21, mas também no dia 22 de Fevereiro. A decisão surge após o sucesso que esgotou a sua última digressão pelo território.

O calendário de eventos para o Ano do Cavalo ganhou um reforço de última hora. Jimmy O. Yang, a estrela internacional de comédia, vai realizar não um, mas dois espectáculos na Galaxy Arena durante as celebrações do Ano Novo Chinês. O anúncio de uma sessão extra para o dia 22 de Fevereiro surge como resposta directa à rápida procura por bilhetes para a data original, marcada para 21 de Fevereiro.
Esta não é a primeira vez que o comediante cativa o público de Macau. Em Julho de 2025, as suas seis sessões no Broadway Theatre esgotaram completamente num curto espaço de tempo, atraindo mais de 13.000 pessoas. Agora, a mudança para a mais grandiosa Galaxy Arena, com capacidade para 16.000 espectadores, e a adição de uma segunda data ampliam a sua ascensão como uma das vozes humorísticas mais procuradas na região.
A história de Jimmy O. Yang é uma de resiliência cultural e perseverança. Nascido Au Yeung Man-sing em Hong Kong, de pais xangaienses, a sua mudança para Los Angeles aos 13 anos foi uma experiência marcante que, segundo o próprio, quase o fez perder as memórias da sua infância. Hoje, domina quatro línguas, inglês, cantonês, mandarim e xangaiense, uma habilidade que se tornou um pilar do seu apelo global. Apesar de ter seguido um curso de economia para satisfazer as expectativas dos seus pais, o seu rumo mudou após ouvir um discurso inspirador sobre “seguir os sonhos”. Abandonou um estágio em finanças para entrar no precário mundo da comédia, passando por empregos como vendedor de carros usados e DJ num clube de strip.
O seu momento chegou com o papel de Jian-Yang na série Silicon Valley da HBO em 2014. No entanto, o sucesso inicial não veio com estabilidade financeira; durante a pausa entre a primeira e a segunda temporada, Yang trabalhou como motorista de Uber em Los Angeles, conduzindo um Toyota Prius usado comprado com o seu primeiro salário do sindicato de actores. Um ponto de viragem fundamental na sua carreira e na sua percepção da indústria foi o filme “Crazy Rich Asians”, em 2018, que ele descreveu como “a primeira produção onde não era o único rosto asiático no set”. A sua carreira continuou a evoluir, culminando em papéis de protagonista e numa influência que o levou a realizar uma digressão de regresso triunfante a Hong Kong em 2025, incluindo cinco eventos esgotados no Hong Kong Coliseum e em Macau.
O novo espectáculo, intitulado “Galaxy Macau Apresenta: O Espectáculo de Ano Novo Chinês de Jimmy O. Yang”, surge em tom festivo que vai além do ‘stand-up’ tradicional. A produção incluirá actuações musicais ao vivo e contará com a participação de convidados especiais, nomeadamente o cantor e rapper Jackson Wang e o comediante de Hong Kong Wan Kwong, garantindo uma noite variada e dinâmica.
Os bilhetes para a nova sessão de 22 de Fevereiro, que cai num domingo, com início às 18h00, já entraram em venda pública no dia 29 de Dezembro de 2025. Os preços mantêm-se entre as 380 e as 880 patacas, com um limite de quatro bilhetes por transacção. A sessão original de 21 de Fevereiro, no sábado, às 20h00, cujos bilhetes foram colocados à venda a 19 de Dezembro, já se encontra esgotada, havendo agora apenas uma oportunidade para assistir a um dos eventos mais aguardados da temporada festiva.</description><pubDate /></item><item><title>Governo vai aproveitar 30 terrenos para estacionamento, zonas de lazer e instalações desportivas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/governo-vai-aproveitar-30-terrenos-para-estacionamento-zonas-de-lazer-e-instalacoes-desportivas/</link><description>Actualmente, o Governo tem à sua disposição um total de 39 terrenos desaproveitados e ontem fez saber que 30 deles já têm um destino definido. Treze vão ser para a criação de áreas de lazer e 12 para parques de estacionamento, por exemplo. A informação foi partilhada pelo Executivo durante uma reunião com a Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Terras e Concessões Públicas da Assembleia Legislativa (AL).

O Governo indicou ontem, durante uma reunião com a Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Terras e Concessões Públicas da Assembleia Legislativa (AL), que 30 dos 39 terrenos desaproveitados já têm um destino definido.
Após a reunião, os deputados Ella Lei e Joey Lao informaram que o Governo lhes transmitiu que irá libertar em breve estes 30 terrenos para uso temporário. Treze deles para áreas de lazer temporárias, 12 para estacionamento ao ar livre para veículos ligeiros e pesados, um para instalações desportivas, um para um centro de protecção ambiental e lazer, e três para outros empreendimentos de uso misto.
Quando os planos forem implementados, prevê-se que sejam acrescentados mais de 1.000 lugares de estacionamento para veículos particulares ligeiros em Macau, indicaram os representantes da AL citados pelo Jornal Ou Mun.
Estes terrenos desaproveitados estão localizados em diversas áreas, incluindo a criação de estacionamentos temporários na freguesia de Santo António, onde a procura por estacionamento é elevada, implementando o princípio de “desenvolver novas áreas sem esquecer as antigas” e satisfazendo as necessidades dos cidadãos.
Alguns destes 30 terrenos já estão prontos para que seja feito o seu plano de concepção e depois construção. Outros terão ainda de ser limpos. Três dos terrenos que estão a ser preparados localizam-se na zona do Lago Nam Van e a tutela dos Transportes e Obras Públicas já tinha indicado que iam servir para um “aterro de sapatas, no sentido de eliminar o risco emergente de águas estagnadas a longo prazo”, e uma “vista da cidade” para a utilização pelos cidadãos. O reaproveitamento destes três terrenos recuperados no centro da cidade permitirão aliviar a pressão do fluxo de pessoas nas zonas envolventes e também elevar a imagem da cidade turística de Macau, “concretizando o aproveitamento racional dos recursos de solos”.
O Executivo garantiu que dará seguimento aos projectos “de forma ordenada, procurando disponibilizá-los ao público o mais rapidamente possível”.
No ano passado, o Governo iniciou o projecto e a construção de três parques de estacionamento ao ar livre em terrenos desaproveitados, duas zonas de lazer ecológicas, três instalações desportivas temporárias e uma estação de carregamento rápido, indicou Ella Lei.</description><pubDate>2026-01-15 00:21:39</pubDate></item><item><title>Macau tem o 32.º passaporte mais forte do mundo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/macau-tem-o-32-o-passaporte-mais-forte-do-mundo/</link><description>O mais recente relatório do Henley Passport Index (HPI) colocou Macau no 32.º lugar do ranking dos passaportes mais poderosos do mundo em 2026, directamente acima de Taiwan, com acesso sem visto a 141 destinos. Tal como no ano passado, a lista continua a ser encabeçada por Singapura, enquanto o Afeganistão se mantém no último lugar. Por sua vez, o passaporte português foi avaliado como o quinto mais forte do mundo.

Macau ficou posicionado em 32.º lugar no Henley Passport Index (HPI), que todos os anos avalia cada passaporte com base no número de países e territórios para onde é possível viajar sem visto. O passaporte de Macau possibilita a entrada sem visto em 141 destinos – menos quatro do que o ano passado, em que ocupou o 31.º lugar da lista.
Apesar da ligeira queda comparativamente a 2025, a posição deste ano é a segunda mais elevada desde 2014 – quando Macau atingiu o 30.º lugar – e a terceira mais elevada desde que o HPI começou a compilar dados, em 2006. A pior posição aconteceu em 2010, quando o passaporte enfraqueceu para o 44.º lugar, tendo-se verificado uma recuperação significativa a partir de 2013.
Os titulares do passaporte de Macau podem viajar para 141 destinos sem necessidade de visto em 2026, menos quatro do que em 2025 e menos três face a 2024. Entre a lista de territórios que requerem a apresentação de visto, constam nomes como Angola, Canadá, São Tomé e Príncipe ou Estados Unidos da América.
Macau aparece no ranking global de 199 passaportes entre o Peru, na 31.º posição com 142 destinos sem requerimento de visto, e a província de Taiwan, na 33.ª posição com 139 destinos. A China surge mais abaixo na lista, no 59.º lugar, com acesso ‘visa-free’ a 81 destinos. Destaque-se que esta é a melhor posição de sempre da China em duas décadas: o recorde anterior tinha acontecido no ano passado, quando atingiu o n.º 60.
A região de Hong Kong aparece em 15.º lugar, a terceira melhor posição de sempre no ranking depois de 2013 (14.º lugar) e de 2006 (13.º lugar). Actualmente, os detentores do passaporte de Hong Kong têm acesso a 171 países e territórios sem necessidade de pedir visto.
Olhando para o exterior da China, constata-se que o passaporte português é um dos mais fortes do mundo. Está posicionado em 5.º lugar, a mesma posição que outros países como a Hungria, a Eslováquia, a Eslovénia e os Emirados Árabes Unidos, com entrada sem visto assegurada em 184 destinos.
O primeiro lugar continua a pertencer a Singapura, que tem mantido a liderança desde 2024 e que desde 2018 alterna entre o 1.º e o 2.º lugar. O número de destinos ‘visa-free’ é o mais extenso entre todos os passaportes do ranking: 192. Seguem-se no pódio o Japão e a Coreia do Sul, ambos no 2.º lugar com acesso a 188 destinos, e a Dinamarca, Luxemburgo, Espanha, Suécia e Suíça, empatados em 3.º lugar com 186 destinos.
No lado oposto da tabela, o Afeganistão mantém-se em último lugar (101.º) com apenas 24 países e territórios a que pode aceder sem necessidade de visto. Outros dos passaportes mais fracos do mundo incluem o da Síria (em 100º lugar), o do Iraque (99.º) e o do Iémen e o do Paquistão (igualados no 98.º lugar).
Na página oficial do HPI, lê-se que esta é “a classificação original e mais confiável de todos os passaportes do mundo, de acordo com o número de destinos que os seus titulares podem visitar sem visto prévio”. O índice inclui 199 passaportes e 227 destinos de viagem, organizados segundo “dados exclusivos” da Autoridade Internacional de Transporte Aéreo (IATA).
“Com dados históricos que abrangem 20 anos e análises especializadas regularmente actualizadas sobre as últimas mudanças no poder dos passaportes, o índice é um recurso inestimável para os cidadãos globais e a ferramenta de referência padrão para as políticas governamentais neste campo”, sublinha a Henley &amp; Partners, a empresa responsável pelo índex.</description><pubDate>2026-01-15 00:22:15</pubDate></item><item><title>Líder filipino quer negociar com Portugal repatriação de ex-deputado acusado de corrupção</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/15/lider-filipino-quer-negociar-com-portugal-repatriacao-de-ex-deputado-acusado-de-corrupcao/</link><description>O Presidente filipino ordenou ao Governo do país que explore todas as opções para que Elizaldy Salcedo Co seja repatriado de Portugal, onde se acredita que o ex-deputado esteja a viver, de acordo com a imprensa filipina.

Mais conhecido por Zaldy Co, o antigo deputado do partido Ako Bicol é alvo de um mandado de detenção por alegado envolvimento no escândalo dos “projetos-fantasma” de infraestruturas para o controlo de cheias.
Dezenas de proprietários de empresas de construção, funcionários do Governo e representantes eleitos em todo o arquipélago são acusados de desvio de fundos ou de execução de projetos de baixa qualidade.
Além de enfrentar três processos criminais decorrentes do escândalo de corrupção, Zaldy Co também fez alegações explosivas numa série de vídeos a acusar Marcos Jr. e um primo deste, o ex-presidente da Câmara dos Representantes das Filipinas Martin Romualdez, de receber milhares de milhões de pesos em subornos, de acordo com o jornal filipino Inquirer.
O secretário do Interior, Jonvic Remulla, disse na terça-feira que a diretiva do Presidente Ferdinand Marcos Jr. ordena que seja verificado se Zaldy Co pode ser extraditado de Portugal, onde se acredita que esteja localizado. “Ainda estamos a estudar o caso porque a situação é complicada. Não temos um tratado de extradição [com Portugal], mas há outras vias que podemos seguir e que ele quer investigar”, disse Remulla, de acordo com o jornal filipino em língua inglesa.
O Governo, continuou o responsável, está a ponderar outras opções, incluindo a coordenação com a Organização Internacional de Polícia Criminal (Interpol), a ONU e outras agências internacionais, acrescentou. “Um tratado [de extradição] demoraria demasiado tempo. Um tratado leva anos e anos a ser concluído. Por isso, as outras vias possíveis, conforme instruído pelo Presidente, são sobre como podemos levar a cabo a sua extradição sem passar por um tratado”, referiu ainda na terça-feira.
Através da repatriação, refere-se ainda no Inquirer, uma pessoa pode ser devolvida ao país de origem por escolha própria ou à força. No caso da extradição, “trata-se de um processo legal em que um país entrega uma pessoa acusada ou condenada por um crime a outro país para enfrentar um julgamento ou punição”.
O jornal lembra ainda que o departamento dos Negócios Estrangeiros (DFA) cancelou o passaporte filipino de Co em 10 de dezembro do ano passado, por ordem de um tribunal anticorrupção. Remulla, no entanto, frisou que Co também pode estar a usar um passaporte português obtido há muitos anos.
De acordo com o DFA, a Embaixada das Filipinas em Lisboa ainda não recebeu informações sobre o paradeiro de Co nem qualquer confirmação do Governo português de que realmente concedeu um passaporte ao antigo deputado.
Também Leila de Lima, deputada do partido Mamamayang Liberal, disse na terça-feira que o Governo de Marcos deveria negociar com Portugal a deportação de Co para as Filipinas, em vez de trabalhar num tratado de extradição “que exige muito mais esforço e mais tempo”. “A deportação pode ser negociada diplomaticamente de imediato, mesmo sem a formalidade de celebrar um tratado de extradição”, indicou Leila de Lima, notando que “um tratado de extradição não é indispensável para o regresso de um fugitivo ao país”.
Entre os suspeitos estão aliados e opositores de Marcos Jr. Estão em causa 9.855 projetos de controlo de drenagem, avaliados em mais de 545 mil milhões de pesos filipinos (oito mil milhões de euros), que deveriam ter sido construídos desde que Marcos assumiu o poder, em meados de 2022.
Em setembro, o ministro das Finanças das Filipinas, Ralph Recto, admitiu que, desde 2023, podem ter sido desviados 118,5 mil milhões de pesos (cerca de 1,75 mil milhões de euros). Lusa</description><pubDate>2026-01-15 00:13:20</pubDate></item></channel></rss>