<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/empresarios-industriais-cautelosos-face-ao-futuro/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>China insta empresas a respeitarem leis locais após queda de torre em Banguecoque</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/china-insta-empresas-a-respeitarem-leis-locais-apos-queda-de-torre-em-banguecoque/</link><description>A embaixada da China na Tailândia apelou às empresas chinesas no país para que “respeitem as leis locais”, após ter sido lançada uma investigação sobre o colapso de um bloco de apartamentos em Banguecoque, que matou cerca de 10 pessoas.
Pequim “insta constantemente as empresas chinesas no estrangeiro a respeitarem as leis locais e a contribuírem positivamente para a sociedade”, afirmou ontem a chancelaria na sua página no Facebook.
A construção da torre, situada perto do popular mercado de Chatuchak, no norte de Banguecoque, envolveu uma filial da empresa estatal chinesa China Railway Group (CREC) e o seu parceiro local Italian-Thai Development (ITD).
Os tremores reduziram a estrutura a uma pilha de escombros numa questão de segundos, provocando a morte de cerca de dez pessoas, com esperanças cada vez menores para as mais de 70 pessoas que se presume estarem ainda encurraladas nos escombros. A maioria das vítimas eram trabalhadores de nacionalidade birmanesa, laociana, cambojana e tailandesa. O edifício de 30 andares visava albergar gabinetes governamentais. “Temos de determinar onde ocorreu o erro”, afirmou a primeira-ministra tailandesa, Paetongtarn Shinawatra, que na segunda-feira ordenou uma investigação sobre os materiais e as normas de segurança no local por um grupo de peritos que lhe deverá apresentar um relatório esta semana.
Pequim enviou uma equipa para Banguecoque, incluindo equipas de salvamento, e prometeu “continuar a apoiar a Tailândia, se necessário”.
A China é a maior fonte de investimento direto estrangeiro da Tailândia, com 2 mil milhões de dólares (1,8 mil milhões de euros) injetados no reino até 2024, de acordo com o fornecedor de dados Open Development Thailand.
Paetongtarn Shinawatra anunciou na terça-feira que a investigação não será “específica a um país”. “Não queremos que nenhum país em particular pense que estamos apenas a olhar para eles”, afirmou.</description><pubDate>2025-04-03 01:18:59</pubDate></item><item><title>Associação pede mais apoio para crianças autistas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/associacao-pede-mais-apoio-para-criancas-autistas/</link><description>Ontem assinalou-se o Dia Mundial da Consciencialização sobre o Autismo. A data serviu para a Associação Geral das Mulheres de Macau alertar para os desafios que as crianças autistas ainda têm de enfrentar. Jennifer Chau, dirigente da associação e também directora da Fuhong, pediu mais apoio ao Governo e à comunidade para que quem sofre da doença possa integrar-se melhor na sociedade.
 
Assinalou-se ontem o Dia Mundial da Consciencialização sobre o Autismo. Na ocasião, Jennifer Chau, vice-presidente da Associação Geral das Mulheres de Macau e directora da Associação de Reabilitação Fuhong, alertou para as dificuldades que as crianças com autismo têm de ultrapassar.
A responsável afirmou que as crianças com necessidades especiais, nomeadamente as que sofrem de autismo, “continuam a enfrentar diferentes desafios depois de receberem tratamento”, como a integração na comunidade quando se tornam adultas. Jennifer Chau disse esperar que a comunidade dê maior apoio a estes grupos e aos seus familiares cuidadores, sugerindo também que o Governo reforce a cooperação com as empresas sociais para melhorar o sistema de apoio e de formação profissional, “de modo a facilitar a integração destes grupos na comunidade e a aumentar a sua autoestima”.
Citada pelo Jornal Ou Mun, Jennifer Chau notou um “investimento activo” por parte do Governo em serviços relevantes e obteve “alguns resultados na redução do tempo de espera para o diagnóstico inicial e o tratamento”.  No entanto, referiu que a maioria dos pais quer que a frequência do tratamento aumente, “de modo a aproveitar melhor o período de ouro do tratamento”.
A responsável sugeriu também que, além de aumentar continuamente a oferta de serviços para encurtar o tempo de espera pelo tratamento, o Governo também explore a possibilidade de apoiar os pais a escolherem mais serviços de tratamento através de subsídios ou de alargar o objectivo e o montante dos subsídios para os prestadores de cuidados existentes, “de modo a aliviar os encargos financeiros das famílias em causa”.
Jennifer Chau salientou que “o apoio à integração das pessoas com deficiência na comunidade pode ajudar a reduzir a pressão sobre os familiares prestadores de cuidados e a criar um ambiente social inclusivo, o que é de grande importância para o desenvolvimento sustentável da sociedade”. A dirigente da Associação das Mulheres assinalou que “muitas pessoas do espetro do autismo de alta funcionalidade demonstraram um potencial extraordinário em áreas específicas e, através de formação e apoio contínuos, podem dar pleno uso aos seus pontos fortes nos seus domínios profissionais”. No entanto, depois de concluírem os estudos, “continuam a necessitar de formação pré-profissional mais abrangente e de um período mais longo de adaptação e aconselhamento psicológico”.
Por fim, a responsável sugeriu que o Governo “reforce a colaboração com as empresas sociais para expandir programas diversificados de formação profissional e apoiar o funcionamento dessas empresas através do reforço do mecanismo de financiamento existente, da reserva de lojas em bairros de habitação pública e da concessão de rendas acessíveis, e do aumento dos contratos públicos”, por exemplo. Isto permitiria uma melhor integração das pessoas com deficiência na comunidade, concluiu.</description><pubDate>2025-04-03 01:17:13</pubDate></item><item><title>Turbulência num mundo multipolar: Ultra-nacionalismo, a percepção da “ameaça chinesa”, o ideal da Grande Rússia e a doutrina Trump</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/turbulencia-num-mundo-multipolar-ultra-nacionalismo-a-percepcao-da-ameaca-chinesa-o-ideal-da-grande-russia-e-a-doutrina-trump/</link><description>Desde a vitória de Donald Trump como novo Presidente dos EUA em janeiro de 2025, a turbulência na política mundial tornou-se muito mais proeminente do que antes. Na verdade, mesmo antes da vitória eleitoral de Trump, a turbulência na política mundial podia ser vista no surgimento do ultranacionalismo em muitos países e na perceção da chamada “ameaça da China”. Subjacente a estas correntes nacionalistas e anti-China estava a transformação de um mundo unipolar liderado pelos EUA num mundo multipolar em que mais países possuem armas nucleares e desafiam a hegemonia militar americana.
No final da Segunda Guerra Mundial, assistiu-se a um mundo bipolar em que a antiga União Soviética lutava com os EUA pelo domínio político-militar e económico do mundo. No entanto, a antiga União Soviética entrou em colapso sob a influência combinada da política de contenção dos EUA e da política de glasnost e de reformas políticas de Mikhail Gorbachev. O colapso da antiga União Soviética no final de 1991 levou à emergência de um mundo unipolar em que os EUA se tornaram a única superpotência mais poderosa, económica e militarmente.
No entanto, a rápida ascensão da China desde o início da década de 2000 pôs em causa a supremacia dos EUA no mundo. Muitos aliados dos EUA desenvolveram gradualmente um sentimento da chamada “ameaça da China”, vendo o regime chinês não só como uma ameaça económica mas também como uma ameaça militar. As acções militares chinesas foram vistas como “ambiciosas” e territorialmente assertivas no Mar do Sul da China. A China foi também vista como uma “ameaça à segurança nacional” pelos países que não se habituaram a ver um Estado-nação chinês em rápido desenvolvimento. Os Institutos Confúcio eram vistos pelos países hostis à China como um braço cultural “negativo” que efectuava um trabalho de “frente unida” em vez de organizações puramente educativas que podiam e podem melhorar a compreensão mais profunda da língua e da cultura chinesas.
A perceção da “ameaça chinesa” nunca foi seriamente posta em causa, em parte devido a um preconceito talvez profundamente enraizado contra o chamado perigo amarelo e, em parte, devido ao facto de a China ter mudado, desde finais de 2012, a sua política externa, deixando de adotar uma abordagem discreta durante a era de Deng Xiaoping para adotar uma política externa mais assertiva e de grande visibilidade.
Quando Donald Trump foi eleito pela primeira vez como presidente dos EUA em 2016, a política externa dos EUA mostrou sinais de auto-proteção à custa do seu soft power, em que a democracia e os direitos humanos eram tradicionalmente os valores fundamentais dos EUA exportados universalmente. A retirada dos EUA da Parceria Transpacífica em 2017 representou um sinal de alerta para o mundo de que a liderança americana se tornou muito mais auto-protetora e menos internacional do que nunca.
A invasão russa da Ucrânia no início de 2022 levantou sérias questões sobre o desenvolvimento geopolítico e a paz na Europa. Se o Presidente russo, Vladimir Putin, estava empenhado em restaurar as fronteiras territoriais da antiga União Soviética, então a intenção da Ucrânia, sob o comando do Presidente Zelensky, de aderir à NATO constituía, de facto, uma ameaça à segurança nacional da Rússia. No entanto, o apoio militar da UE e da NATO, bem como dos EUA, à Ucrânia tornou-se uma faísca perigosa que poderá desencadear uma guerra regional de maiores dimensões e, com a posterior participação de militares norte-coreanos do lado russo, talvez uma guerra global.
O súbito ataque do Hamas a Israel em 2023 e a consequente retaliação israelita contra o Hamas na Faixa de Gaza ilustraram os perigos do ultranacionalismo, que poderia não só colocar grupos étnicos uns contra os outros, mas também mergulhar o Médio Oriente numa nova crise de turbulência político-militar.
A segunda vitória presidencial de Donald Trump desde o início de 2025 mergulhou a política mundial numa nova era de turbulência persistente e de incertezas político-militares. A Doutrina Trump de elevar o interesse nacional dos EUA a um nível sem precedentes de importância primordial deixou muitos países desconfortáveis, desde a Dinamarca, cuja Gronelândia está agora sob o olhar cobiçoso dos EUA, ao Canadá, cujo governo vai retaliar contra a política de tarifas recíprocas da administração Trump. Trump também tem visto com bons olhos o seu homólogo russo Putin, tentando mudar a tradicional política de contenção dos EUA em relação aos russos para uma política mais amigável, se não necessariamente apaziguadora, em relação à Rússia. Para evitar que os EUA sejam arrastados para uma guerra por procuração com a Rússia, Trump e a sua equipa de segurança nacional estão interessados em negociar diretamente com o governo de Putin, mas os desafios são saber se Putin e os seus estrategas estão a adotar uma tática de adiamento e, mesmo que se chegue a um acordo de cessar-fogo, será que a Rússia deixará de constituir uma ameaça militar para a Polónia, os Estados Bálticos e outros Estados da UE?
A segunda administração Trump está, sem dúvida, a criar mais turbulência e incertezas do que nunca na política mundial. Vendo a China como uma ameaça militar, económica e tecnológica, a administração Trump continua a sua guerra comercial, tarifária e tecnológica com a China. A atual controvérsia sobre a forma como o aparelho de Estado chinês tem visto a C. K. Hutchison sobre as transacções comerciais planeadas com a BlackRock nos portos ao longo do Canal do Panamá, que foi considerado por Trump como a esfera de influência política americana, demonstra que a China espera que a Hutchison, sediada em Hong Kong, coloque o interesse nacional de Pequim acima do interesse económico da empresa. Resta saber como se desenrolará a saga portuária no Canal do Panamá, mas uma coisa é certa: as empresas chinesas sediadas em Hong Kong terão de considerar a avaliação dos riscos políticos, especialmente quando lidam com transacções americanas no contexto das lutas económicas e tecnológicas entre os EUA e a China.
A turbulência na política mundial está agora a revelar vários pontos de inflamação potenciais que poderiam provocar guerras regionais de maiores dimensões, se não mesmo uma guerra global. O primeiro ponto de inflamação continua a ser o Médio Oriente, onde qualquer ultranacionalismo do lado israelita e palestiniano continuará a ter ramificações. O mais recente ataque militar dos EUA contra os Houtis no Iémen ilustrou o perigo de alargar os conflitos israelo-palestinianos a outros locais do Médio Oriente. É claro que os ataques dos rebeldes Houtis a navios israelitas foram igualmente problemáticos e altamente perigosos.
Um outro ponto de inflamação é a Ásia Oriental, onde o regime de Taiwan, cada vez mais anti-continental, anti-oposição e pró-EUA, provocou fortes avisos verbais por parte das autoridades da China continental. A agravar as tensões entre os dois lados do estreito estão os avisos da Coreia do Norte sobre os mísseis japoneses instalados em Hokkaido, a perceção japonesa da ameaça da Coreia do Norte à segurança nacional e a instabilidade política na Coreia do Sul. A disputa entre a China e as Filipinas sobre os recifes no Mar da China Meridional é também outra área potencialmente conflituosa que merece a nossa atenção.
Mais importante ainda, enquanto a guerra na Ucrânia não for resolvida, persiste o potencial de expansão para uma guerra europeia de maiores dimensões. O Reino Unido, a França e a Alemanha consideraram incómoda a mudança da política externa dos EUA em relação à Rússia e à Ucrânia. No entanto, ao armarem a Ucrânia contra a invasão russa, estes Estados centrais da UE estão a antagonizar o ideal de estabelecer uma Grande Rússia. Resta saber como é que a guerra russo-ucraniana se vai desenrolar nos próximos meses.
Em última análise, de uma perspetiva macro da política mundial, a transformação da política mundial de uma unipolaridade dominada militar, económica e tecnologicamente pelos EUA para um mundo multipolar caracterizado por novas potências emergentes fez com que a administração Trump se debatesse com o declínio da hegemonia dos EUA e com o enfraquecimento do seu soft power. Resta saber se a luta pelo domínio da política mundial será mais tolerante do ponto de vista nacional, mais pacífica do ponto de vista regional, menos violenta do ponto de vista militar e mais harmoniosa do ponto de vista ético do que a evolução actual.</description><pubDate>2025-04-03 01:11:34</pubDate></item><item><title>O Ossário do Irmão de Jesus Cristo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/o-ossario-do-irmao-de-jesus-cristo/</link><description>Em Setembro de 2002, foi anunciado numa conferência em Washington, organizada pela Sociedade de Arqueologia Bíblica e pelo Discovery Channel, a existência de um ossário que representaria a primeira prova arqueológica relacionada com a família de Jesus de Nazaré.
Trata-se um ossário de uma pequena caixa, normalmente, de pedra, utilizada na Palestina pelas classes mais abastadas, durante o período romano, para guardar os ossos dos seus familiares após a decomposição dos corpos na terra.
Na Palestina há milhares de ossários como este; o que torna este ossário, que se pode ver na imagem que acompanha este artigo, em algo tão especial é a inscrição numa das suas faces. A inscrição em aramaico, a língua que o povo comum falava no tempo de Jesus Cristo na Palestina, diz ‘Iacob, filho de Ioseph, irmão de Ieshua’, ou traduzindo os nomes para português moderno, Tiago, filho de José, irmão de Jesus.
Após ter sido anunciada a sua existência, este ossário foi mostrado ao público pela primeira vez numa exposição no Museu Real de Ontário, no Canadá, de Novembro de 2002 a Janeiro de 2003. Por volta da mesma altura, André Lemaire, um especialista em epigrafia semítica, publicou um artigo na Biblical Archaeology Review, confirmando que tanto o ossário como a inscrição eram autênticas. Instalou-se, então, um verdadeiro frenesim na comunidade académica, sobretudo entre os arqueólogos e estudiosos bíblicos. Embora a existência histórica de Jesus Cristo seja aceite por quase toda a comunidade académica–são raríssimas as excepções, e as poucas que existem são normalmente de pseudo-académicos com agendas anti-religiosas que não são levados a sério–não existem achados arqueológicos directamente relacionados com a pessoa de Jesus Cristo ou com os seus familiares. A ser verdade que este ossário é um artefacto autêntico, este poderia representar o primeiro achado arqueológico directamente relacionado com a figura histórica de Jesus de Nazaré.
No entanto, a sua autenticidade foi posta em questão em consequência de dúvidas relacionadas com um outro artefacto arqueológico, igualmente de alto significado histórico.
 
A inscrição de Yehoash
No ano anterior à aparição do ossário de Jacob, ou seja, em 2001, apareceu em Jerusalém uma inscrição, em pedra negra, e ainda escrita em alfabeto paleo-hebreu, que, a ser autêntica, confirmaria a existência, hoje contestada por muitos arqueólogos e historiadores, e a localização original do Templo de Salomão. Tal como o ossário de Jacob, também esta inscrição seria de grande valor histórico ao ser o único artefacto arqueológico que confirmava um segmento importante da narrativa bíblica. Para o judaísmo em geral, mas também para o Estado de Israel, a confirmação da existência do Templo de Salomão, que no imaginário religioso judeu representava a morada de Deus na sua cidade eleita, é de grande valor étnico-religioso e político.
A inscrição em questão ficou conhecida como a Inscrição de Yehoash porque confirmava a informação veiculada no capítulo doze do Segundo Livro dos Reis, onde se diz que o rei Yehoash terá angariado fundos para fazer reparações no Templo de Salomão.
Após uma primeira análise de carácter geológico, a inscrição foi considerada autêntica e a notícia cobriu as capas dos jornais e abriu os noticiários televisivos em Israel. Começaram, então, negociações para que o Museu de Israel, em Jerusalém, adquirisse a inscrição.
Durante as negociações, conduzidas em segredo, foi levantada a questão da proveniência da inscrição. Artefactos arqueológicos, tal como obras de arte, que se põem à venda, sobretudo aqueles que aparecem assim de repente, quase do nada, têm de fazer prova do seu pedigree, o que se faz tentando retrilhar o caminho destes artefactos desde a sua descoberta até chegarem ao cliente. No caso de uma inscrição que certifica que o templo terá existido de facto, mais do que confirmar o seu pedigree, a sua procedência informaria também acerca da localização do mesmo. Tradicionalmente, considera-se que o Templo de Salomão estava localizado na colina onde se encontra hoje a Mesquita de Al-Aqsa, o terceiro lugar mais sagrado para os muçulmanos, depois de Meca e Medina, ambas na Península Arábica. Assim, esperar-se-ia que a inscrição tivesse sido encontrada algures nas suas imediações.
O museu, ao pedir detalhes acerca da origem deste artefacto, causou que o portador da inscrição e a própria inscrição desaparecessem de repente do mapa. Isto em si já era suspeitoso, mas, preocupados com a possibilidade de que a inscrição saísse de Israel e fosse vendida no estrangeiro, a Autoridade Israelita para as Antiguidades foi chamada a intervir e, depois de nove meses de investigação, foi descoberto que a inscrição pertencia a Oded Golan, o maior coleccionador de artefactos arqueológicos de Israel, ainda que a princípio, este tenha negado que a inscrição fosse sua.
O que levantou suspeitas em relação à inscrição é que no espaço de, mais ou menos, dois anos, dois artefactos arqueológicos de tal importância, o ossário de Jacob e a Inscrição de Yehoash, terem aparecido e pertencerem à mesma pessoa. Como se diz em inglês, too good to be true! Não só isso, a origem destes dois artefactos parecia estar envolta em mistério e estórias difíceis de confirmar.
Dada a sua importância e a importância que muitos atribuem à arqueologia na justificação da existência do moderno Estado de Israel, as autoridades israelitas tomaram conta do caso e levaram a cabo buscas na casa do coleccionador onde a inscrição, que havia desaparecido de repente, e que Golan negava ser sua ou saber da sua localização actual, foi encontrada numa caixa sobre a sua secretária. Já o ossário de Jacob, foi encontrado numa casa de banho a descansar em cima da sanita.
Em posse de ambos artefactos, a Autoridade Israelita para as Antiguidades encomendou um parecer a linguistas e geólogos para determinar da autenticidade tanto da inscrição como do ossário.
No que diz respeito ao ossário, o que se punha em questão era a autenticidade da inscrição. Embora fosse um pouco mais pequeno (50 x 25 x 30 cm) do que o habitual, a caixa de pedra calcária, em si mesma, não levantava nenhum problema, nem mesmo a primeira parte da inscrição, ou seja, Iacob, filho de Ioseph já que, tanto Iacob como Ioseph, são nomes comuns da época em questão e é normal que o nome da pessoa dentro do ossário venha acompanhado do nome do pai, pois era assim que os judeus se identificavam. Incluir o nome do irmão, isso sim era algo extraordinário; é claro que, quando se tem um irmão tão famoso como Jesus, isso poderia bem acontecer!
Em Junho de 2003, o comité publicou o seu parecer, os dois artefactos eram falsos. O ossário em calcário e a pedra da inscrição eram, de facto, autênticos e da época correcta, mas as inscrições eram recentes. A questão principal era a pátina sobre as letras que não coincidia com a pátina sobre o resto da superfície. O falsificador terá, após gravar as letras na pedra, aplicado uma pátina artificial criada para imitar a pátina antiga que cobria os artefactos originais. No entanto, apesar de ser composta por elementos correctos, como, por exemplo, restos microscópicos de ouro que se teriam aderido à inscrição aquando do fogo que destruiu o primeiro templo, a pátina sobre as letras não coincidia com a do resto da peça. Além do mais, um dos elementos desta pátina artificial continha fósseis marinhos microscópicos que não deveriam existir se a inscrição tivesse sido gravada em Jerusalém, a quilómetros do mar, e mantida no solo da mesma região durante séculos.
Como resultado, em Dezembro de 2003, Oded Golan foi acusado de 44 crimes incluindo falsificação, fraude e burla. Em 2005, um parecer independente pôs em questão as conclusões do parecer do comité da Autoridade Israelita para as Antiguidades, considerando que, ainda que não se pudesse concluir que os artefactos fossem autênticos, também não se podia concluir que os mesmos fossem indubitavelmente falsos.
O julgamento durou vários anos e o veredicto, que saiu em 2012, absolveu Oded Golan dos crimes de falsificação. No entanto, o juiz disse que a absolvição não era prova de que os artefactos fossem autênticos, mas que resultava da impossibilidade de se poder provar, para além da dúvida razoável, que estes fossem falsos.
Quando no Verão de 2003, Golan foi preso, a polícia israelita fez buscas na sua residência e encontrou na cave um atelier de fabrico de antiguidades, onde foram encontradas várias peças ainda no processo de produção, assim como peças já finalizadas e embaladas, prontas para serem enviadas para casas de leilões e museus internacionais, ou mesmo para clientes privados. Isto levantou um problema terrível em Israel. Visto que Oded Golan, não só era coleccionador, mas era também um dos maiores dealers de artefactos arqueológicos do mundo, o que a polícia encontrou na sua casa sugere que muitas das peças arqueológicas oriundas de Israel e do Oriente Médio actualmente expostas em museus, tanto em Israel como no resto do mundo, ou em colecções privadas, possam ser falsificações criadas na cave deste senhor.
 
Tiago, irmão de Jesus?
O ossário de Jacob volta a levantar um velho problema de natureza linguístico-teológica, o de Jesus ter ou não irmãos. Há instâncias no Novo Testamento onde se fala dos irmãos de Jesus (Mt 13:55) e São Paulo, na sua carta aos Gálatas (1:19), afirma mesmo que se encontrou em Jerusalém com o irmão do Senhor.
Primeiro vejamos o nome. O nome hebraico Iacob dá origem a várias formas em português, entre elas Tiago. Este nome português vem do corte incorrecto de duas palavras. Os nomes dos santos são precedidos de são, em português medieval san, quando o nome começa por consoante, e.g. São Pedro, ou santo, quando começa por vogal, e.g. Santo António, pronunciado Sant’António. O hebraico Iacob dá origem tanto à forma Jacó, usada sobretudo no Antigo Testamento, como à antiga forma galaico-portuguesa Iago, (esp. Yago) que, aliás, é o nome do vilão da tragédia Otelo de Shakespeare. O nome Iago, ao começar por vogal, era precedido de santo, dando origem assim à forma sincopada Sant’Iago. Quando posteriormente se quis, em Portugal, dar o nome do santo às crianças, retirou-se-lhe o elemento santo. No entanto, considerou-se que o nome não era Sant’Iago, mas sim San Tiago, a forma medieval equivalente ao nosso São Tiago moderno. Assim surgiu o nome Tiago a partir do hebraico Iacob.
No Novo Testamento faz-se referência a três Tiagos, a saber: Tiago, filho de Zebedeu e irmão de João, o que, segundo a tradição, está enterrado em Santiago de Compostela, conhecido também como Santiago Maior, Tiago, filho de Alfeu, também conhecido como Santiago Menor, e finalmente Tiago, irmão de Jesus, José, Simão e Judas, conhecido como o Justo.
Tiago, o maior, e Tiago, o menor, estão elencados como dois dos doze apóstolos de Cristo, o primeiro dos quais, após ter sido decapitado, no ano 44, por ordem de Herodes Agripa, os seus discípulos tê-lo-iam trazido de barco para a Hispania, onde, uma vez descoberto o seu túmulo no campus stellae, ou ‘campo da estrela’, daí Compostela, em 814, viria a dar grande impulso à Reconquista Cristã, o que lhe valeu novo título, o de Santiago Mata-Mouros. A sua cabeça ficou na Palestina e está enterrada na Igreja patriarcal arménia de Santiago Maior em Jerusalém. [Existe uma estória deliciosa de uma disputa entre o Arcebispo de Braga e o Arcebispo de Santiago de Compostela sobre a cabeça do santo, mas não tenho espaço aqui para a contar, fica para uma próxima vez.]
O terceiro Tiago, o conhecido como o Justo, foi o líder, ou epískopos, palavra grega que viria a dar o nosso bispo, da comunidade cristã de Jerusalém depois de que o apóstolo São Pedro partira para Antioquia e depois, finalmente, para Roma. Este mesmo Tiago, descrito em alguns textos como o irmão de Jesus, terá supostamente escrito a Epístola de São Tiago que se encontra no Novo Testamento; digo supostamente porque não existem certezas acerca da autoria de grande parte dos textos do Novo Testamento.
Faz parte da tradição da Igreja que a Virgem Maria deu à luz a um só filho, e não existem testemunhos nem relatos que neguem essa realidade, à excepção aparente deste mesmo facto, de que haja alguém que seja descrito como irmão de Jesus. Como se explica isto?
Há duas explicações possíveis. A primeira de carácter linguístico, é que o aramaico e o hebraico não têm uma palavra específica para primo nem para outros graus de parentesco; a palavra pai pode ser traduzida como pai, avô, antepassado ou sogro; a palavra filho pode querer dizer filho ou descendente, como, aliás, também, em português, e a palavra irmão e irmã podem se referir aos irmãos de sangue, aos primos ou mesmo a cunhados e cunhadas. Esta realidade não é exclusiva destas línguas. Algo semelhante acontece, por exemplo, em inglês, uma língua europeia moderna, onde cunhado se diz brother in law e cunhada sister in law ou em francês com as expressões beau-frère e belle-sœur.
O autor deste texto viu-se uma vez embrulhado numa confusão porque um dos seus alunos, de origem birmanesa, falava de uma pessoa da sua família referindo-se a ela, ora como irmã, ora como prima. Quando a conversa atingiu tintes demasiado surrealistas, não tive outra escolha senão a de perguntar se a pessoa em questão era irmã ou prima, ou se estávamos a falar de duas pessoas diferentes com o mesmo nome e com os mesmos dados biográficos. A resposta foi simples e esclarecedora, em birmanês, os primos são chamados de irmãos, ou seja, a palavra para irmão serve para irmão e para primo. Na nossa conversa, em inglês, ele utilizava ora a terminologia birmanesa, ora a terminologia própria inglesa, daí a aparente confusão.
É exactamente isto que se pode estar a passar com a questão dos irmãos de Jesus. Quando o texto em Grego fala de irmão(s) de Jesus está a utilizar a nomenclatura da língua original de quem está a contar a estória, ou seja, o aramaico, mas utilizando a respectiva palavra grega. Assim, Tiago poderia ser um primo, ou familiar próximo de Jesus, referido no texto como irmão.
O evangelho faz referência a um outro primo de Jesus, João Evangelista, filho de Isabel, uma prima de idade avançada da mãe de Jesus. No caso de evangelho de São Lucas, na narrativa da Anunciação, o anjo utiliza a palavra grega correcta para descrever Isabel, dizendo ‘a tua prima Isabel’.
A extensão de nomes de graus familiares é algo típico em muitas culturas. Nós em Portugal temos as tis, a ti-Maria, a tia-Encarna, etc., muitas não são tias de ninguém. Às vezes, os amigos apresentam-nos aos filhos como este é o tio João, ainda que nenhum laço de sangue exista. Em muitas culturas, o uso da palavra irmão é uma forma normal de as pessoas se dirigirem aos outros com um certo grau de proximidade; na Índia, toda a gente é irmã de toda a gente. Também nos países muçulmanos, é costume tratar toda a gente da mesma idade como irmão ou irmã, é, aliás, considerado uma forma de respeitosa de tratamento.
A outra explicação, que, aliás, é aceite pelos gregos ortodoxos, é que São José, o pai de Jesus, quando se casou com Maria seria já viúvo e trazia consigo um filho, ou filhos, do primeiro casamento. Esta possibilidade é perfeitamente verossímil porque, na altura, era muito comum mulheres morrerem durante o parto e os maridos casarem-se outra vez com raparigas jovens.
Esta possibilidade parece ser corroborada pelo facto de que na adultez de Jesus, São José nunca seja mencionado e Maria, sua mãe, parece ser que acompanhava Jesus na sua vida pública, ficando hospedada, provavelmente, em casa dos muitos discípulos de Jesus. Isto seria assim porque cabia ao filho mais velho, neste caso, o único filho, tomar conta da mãe após a morte do pai, se este fosse já adulto. A cena da crucifixão parece confirmar este cenário. Primeiro, se Maria não estivesse com Jesus durante a sua vida pública, o que estaria ela a fazer em Jerusalém aquando da crucifixão? E no diálogo junto à cruz, Jesus diz a Maria e a João, o discípulo amado, ‘eis aqui a tua mãe’ e ‘eis aqui o teu filho’. Diz o texto que a partir daquele momento, ‘o discípulo recebeu Maria em sua casa’. João estaria assim a substituir o dever de Jesus em relação à sua mãe. Isto só faria sentido se São José já tivesse morrido, o que poderia sugerir, embora não necessariamente, que este fosse consideravelmente mais velho que Maria. Esta possível diferença de idade entre São José e a Virgem Maria, pode sugerir, por sua vez, que José tivesse sido casado antes de tomar Maria como sua esposa, já que os judeus se casavam, tanto os homens como as mulheres, muito cedo de modo a poderem começar a procriar o mais depressa possível, uma vez que a mortandade infantil e à nascença era muitíssimo elevada então. Tentar ter muitos filhos era a única forma de assegurar a continuidade da linha familiar.
Esta é a versão oferecida pelo (proto-)Evangelho de Tiago, um relato apócrifo da infância de Jesus e da sua vida familiar, atribuído a Tiago, irmão de Jesus, líder da comunidade cristã de Jerusalém, mas muito provavelmente escrito no segundo século da nossa Era.
O ossário de Jacob nunca foi tomado como uma evidência de que Jesus teve irmãos de carne nem de que a Virgem Maria não tivesse sido sempre-virgem, ainda que estes factos sejam de carácter teológico-religiosos e não históricos; a Anunciação e a Encarnação não se podem provar historicamente, como, aliás, já dizia São Tomás, na sua Summa Contra Gentiles.
Como mais uma vez se pode ver aqui, a narrativa bíblica não é brincadeira para amadores.</description><pubDate>2025-04-03 01:12:11</pubDate></item><item><title>Jovem resgatado com vida cinco dias depois do sismo em Myanmar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/jovem-resgatado-com-vida-cinco-dias-depois-do-sismo-em-myanmar/</link><description>Um jovem foi resgatado ontem com vida dos escombros em Myanmar, cinco dias depois do sismo que matou pelo menos 2.886 pessoas no país, anunciaram os bombeiros.
 
O jovem, com cerca de 20 anos, foi resgatado por uma equipa de socorristas birmaneses e turcos de um hotel em ruínas na capital Naypyidaw por volta das 00:30, disseram os serviços de bombeiros e resgate e a junta militar no poder em Myanmar.
No entanto, a operação continua enquanto procuram uma segunda pessoa, de acordo com um comunicado publicado pelo corpo de bombeiros de Myanmar na rede social Facebook, onde partilharam imagens do resgate.
Actualmente, 25 equipas de busca e salvamento de 13 países estão a operar em Myanmar, enquanto continuam os esforços para resgatar pessoas presas sob edifícios que ruíram.
O chefe da Junta Militar, general Min Aung Hlaing, disse na terça-feira, num fórum na capital, Naypyidaw, que 2.719 pessoas foram encontradas mortas, com 4.600 feridos e 441 desaparecidos, segundo a agência de notícias norte-americana Associated Press (AP). Segundo os peritos, a probabilidade de encontrar sobreviventes diminui drasticamente após 72 horas.
O sismo também abalou a vizinha Tailândia e provocou a queda de um edifício em construção, soterrando muitos trabalhadores.
Cerca de 70 pessoas continuam desaparecidas sob os escombros, sem sinais de vida detectados nas últimas 24 horas, após a confirmação da morte de mais 15 pessoas. “Esta é uma operação de resgate focada em salvar vidas. Nas operações de resgate, o limite é de 72 horas, mas em muitos casos as pessoas podem sobreviver até cinco ou seis dias”, disse ontem o governador da capital tailandesa, Chadchart Sittipunt, quase 120 horas depois do incidente. O balanço em Banguecoque era ontem de 29 mortos e 34 feridos, 22 dos quais no local da construção.
A ONU disse na terça-feira que tem conseguido mobilizar ajuda vital para a população afectada em Myanmar, sem bloqueios das partes envolvidas na guerra civil em curso desde que os militares tomaram o poder em 2021.
O chefe da junta militar de Myanmar rejeitou uma trégua anunciada pela aliança rebelde birmanesa em resposta ao sismo de sexta-feira, dizendo que os militares iriam continuar as suas “operações defensivas”. “Sabemos que alguns grupos étnicos armados não estão actualmente a combater, mas estão a organizar-se e a treinar para ataques, pelo que o exército continuará as suas operações defensivas necessárias”, disse Min Aung Hlaing, na terça-feira, na capital, Naypyidaw, num discurso citado ontem pelos meios de comunicação oficiais.
A aliança composta pelo Exército da Aliança Democrática Nacional, o Exército de Libertação Nacional de Taang e o Exército Arakan anunciou na terça-feira um cessar-fogo unilateral e temporário.
 
Prejuízos poderão representar quebra de 0,06% no PIB da Tailândia
 
O forte sismo que atingiu a Tailândia na sexta-feira terá causado prejuízos de pelo menos 20.000 milhões de baht (cerca de 541 milhões de euros), segundo estimativas do centro de investigação tailandês Kasikorn. Os prejuízos poderão provocar uma quebra de 0,06% no Produto Interno Bruto (PIB) do reino do Sudeste Asiático, disse o centro num comunicado citado pela agência de notícias espanhola EFE.
O centro tailandês referiu que as perdas resultam da suspensão ou adiamento de actividades económicas, principalmente no sector dos serviços, o que fará com que o PIB aumente menos de 2,4%.
O instituto financeiro, que depende do Kasikorn Bank, afirmou que o poder de compra das famílias e das empresas vai diminuir devido à reparação dos danos. O instituto também previu uma quebra no turismo devido aos danos nalgumas áreas e anunciou que vai rever em baixa a previsão do país de 37,5 milhões de turistas em 2025.
Se os Estados Unidos confirmarem as tarifas de importação de 25% na quarta-feira, o PIB da Tailândia cairá mais 0,3%, alertou o centro Kasikorn. Lusa</description><pubDate>2025-04-03 01:19:02</pubDate></item><item><title>Internautas revelam pouco auto-controlo no uso da internet</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/internautas-revelam-pouco-auto-controlo-no-uso-da-internet/</link><description>A Associação de Estudo Internet de Macau realizou um inquérito para avaliar a literacia digital dos menores, cujos resultados revelam que os internautas de Macau têm ética no uso da internet, mas pouco auto-controlo. Verifica-se também que os internautas de Macau têm pouca consciência dos riscos do uso da inteligência artificial (AI, na sigla em inglês).
 
Os resultados de um inquérito realizado pela Associação de Estudo Internet de Macau mostram que os internautas da região têm ética e são conscientes da sua segurança online, mas, ao mesmo tempo, têm pouco auto-controlo na utilização da internet.
Este inquérito, feito a 1.000 residentes com idades compreendidas entre os 6 e os 84 anos, pretendia avaliar a literacia digital dos internautas de Macau, em especial dos menores. Segundo a associação, 80% das crianças entre os 6 e os 11 anos têm contacto com a internet, sendo que todos os inquiridos entre os 12 e os 17 também têm presença online.
No que toca à literacia online, a associação, com base nas respostas ao inquérito, diz que, no geral, os internautas da região têm uma pontuação de 3.8 (numa escala de 1 a 5) no que toca à aplicação de técnicas no uso da internet. Na consciência sobre a segurança na internet – a capacidade de distinguir se uma informação é verdadeira ou falsa ou a protecção de dados pessoais, por exemplo – os utilizadores têm uma pontuação de 3.6. Já a ética associada à utilização da internet – respeito pela privacidade dos outros utilizadores, a não utilização de expressões ofensivas ou a divulgação de informações falsas, por exemplo – foi pontuada com 3.8. A pontuação da capacidade de auto-controlo – ansiedade quando não se acede à internet ou a dependência do telemóvel – é mais baixa: 3.1.
Dividindo os resultados do inquérito por faixas etárias, a associação pontua a consciência para a segurança na internet do grupo entre os 6 e os 11 anos com 3.6, a faixa dos 12 aos 17 teve 3.5 e a dos 18 aos 84 pontuou também 3.6 na segurança.
Já o grupo etário com uma maior ética na internet foi o dos 12 aos 17, com 3.9. As outras faixas pontuaram 3.8. Por fim, segundo a associação, as crianças dos 6 aos 11 são quem tem mais auto-controlo no uso da internet, com uma pontuação de 3.3. Os restantes grupos tiveram 3.1.
O inquérito abordou também a literacia relativamente ao uso de ferramentas de inteligência artificial (AI, na sigla em inglês). No geral, os internautas pontuaram 3.3 na categoria de conhecimentos fundamentais sobre este tipo de tecnologia, 3.5 na capacidade de aplicação dos conhecimentos e 3.1 na consciência para os riscos da sua utilização.
A faixa etária dos 6 aos 17 anos é a que mais conhecimentos tem sobre a AI, com uma pontuação de 3.5. O grupo dos 18 aos 84 pontuou apenas 3.2. Os menores também tiveram a maior pontuação no que toca à aplicação dos seus conhecimentos (3.8), ao passo que os internautas maiores de idade tiveram 3.4. Os jovens também têm mais consciência dos riscos da AI (3.5) do que a camada dos 18 aos 84 (3.1).
Em conclusão, a associação deixa também recomendações, por exemplo: “A sociedade deve ajudar os menores a alargar o âmbito e a profundidade das suas aplicações e reforçar a educação ética na internet para os ajudar a serem responsáveis online”. Por outro lado, sugere o grupo, “os pais e os encarregados de educação devem dar o exemplo, demonstrando uma utilização razoável da internet perante os seus filhos, e estabelecer, em colaboração, regras de utilização da internet para aumentar a consciência de auto-controlo dos menores”. Em conclusão, a associação aconselha a que o sector da educação continue a “reforçar a educação para a literacia da internet e da IA para os menores, criando um ecossistema educativo colaborativo em que a IA e a inteligência humana trabalhem em conjunto”.</description><pubDate>2025-04-03 01:16:11</pubDate></item><item><title>CAEAL avisa que concessionárias de jogo têm de manter imparcialidade nas eleições</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/caeal-avisa-que-concessionarias-de-jogo-tem-de-manter-imparcialidade-nas-eleicoes/</link><description>Numa reunião com representantes das seis concessionárias de jogo de Macau, a Comissão dos Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) avisou que as empresas têm de cumprir o dever de neutralidade e imparcialidade nas eleições que se realizam em Setembro.
No encontro, que também contou com elementos da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) e da Associação de Mediadores de Jogos e Entretenimento de Macau, a CAEAL frisou que as concessionárias “não podem praticar actos que, de algum modo, favoreçam ou prejudiquem uma candidatura em detrimento ou vantagem de outras”.
Por outro lado, os trabalhadores dessas empresas, no exercício das suas funções, “têm de observar rigorosa neutralidade, sendo vedada a exibição de símbolos, autocolantes ou outros elementos de propaganda eleitoral no local do trabalho”. Além disso, “não podem aproveitar o tempo e o espaço do trabalho para actos de propaganda ou apelo ao voto”. “É importante ter em atenção que o local de trabalho inclua as cantinas e salas de descanso, sendo considerado também exercício de funções dos trabalhadores durante o tempo de descanso e das refeições dentro do horário de trabalho”, esclareceu a CAEAL.
O organismo liderado por Seng Ioi Man frisou que as operadoras devem “efectuar bem os trabalhos neste âmbito a nível de gestão, devendo transmitir, claramente, a todo o pessoal a mensagem explícita para se manter, de forma rigorosa, a neutralidade e imparcialidade, bem como alertar, continuadamente, os trabalhadores para cumprirem o respectivo dever, no sentido de evitar a violação da lei”.
Caso se verifique alguma infracção por parte de um trabalhador, será considerado acto próprio e da sua responsabilidade. Assim, se a entidade verificar situação de infracção, deve comunicar, o mais rápido possível, à CAEAL ou à DICJ, para que possam acompanhar e lidar de imediato o caso.</description><pubDate>2025-04-03 01:11:26</pubDate></item><item><title>Taxa de excesso de peso e de obesidade continua a subir, alertam os Serviços de Saúde</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/taxa-de-excesso-de-peso-e-de-obesidade-continua-a-subir-alertam-os-servicos-de-saude/</link><description>Os residentes de Macau vivem mais tempo, mas o risco para a saúde está a aumentar. Os Serviços de Saúde indicam que mais de metade dos adultos locais estão “acima da faixa de peso ideal”, prevendo que a taxa de excesso de peso e de obesidade entre a população continue a aumentar, o que constitui um factor importante para as doenças crónicas, tais como a hipertensão, a hiperglicemia e a hiperlipidemia.
 
Os Serviços de Saúde estimam que a taxa da população local com excesso de peso e com obesidade vá continuar a subir num futuro breve. As autoridades lançaram ontem um alerta para o aumento do risco de excesso de peso e obesidade, bem como de hipertensão, hiperglicemia e hiperlipidemia, apesar de os residentes terem uma vida mais longa do que no passado.
Segundo revelou Wong Weng Man, chefe da Divisão de Promoção da Saúde desse Serviços, a esperança média de vida em Macau aumentou 0,24% no ano passado para 83,3 anos (80,4 anos para o sexo masculino e 86,1 anos para o sexo feminino).
“Vivem em média mais cinco anos em relação ao período anterior à transferência de soberania. Mas, nos últimos anos, a redução de exercício e a popularidade da ‘fast-food’, dos ‘take-away’ e de outras culturas alimentares têm vindo a aumentar gradualmente a prevalência de excesso de peso e obesidade”, realçou Wong, no Fórum Macau, programa matutino do canal chinês da Rádio Macau.
A responsável dos Serviços de Saúde citou os dados do Inquérito sobre a Saúde de 2016 para sublinhar que mais de metade dos adultos de Macau têm excesso de peso e o Executivo pretende suprimir essa tendência crescente.
Além disso, indicou que um em cada quatro residentes sofre de doenças crónicas como hipertensão, diabetes, doenças cardiovasculares ou cancro. “A obesidade é um factor importante que resulta em doenças crónicas, que são também as principais causas de morte em Macau. Cerca de 80% das mortes em 2024 foram causadas por doenças crónicas”, apontou.
O referido inquérito realizado em 2016 indicou que 21,3% dos adultos com idade igual ou superior a 18 anos eram considerados como excesso de peso (Índice de Massa Corporal – 23 a 24,9) e 30,6% como obesos (IMC – 25 ou mais).
O Governo tinha também avançado que a taxa de excesso de peso e de obesidade entre os jovens locais foi de 21,7% no ano lectivo de 2022/2023, um aumento ligeiro de 0,5% em comparação com os dados obtidos em 2017, de acordo com os resultados do “Inquérito sobre o Comportamento da Saúde dos Alunos do Ensino Secundário de Macau”, realizado de cinco em cinco anos.
Wong Weng Man admitiu que os critérios relativos ao excesso de peso e à obesidade estabelecidos em Macau são mais “restritos” em relação a outras regiões, “na esperança de lembrar aos residentes que devem prestar atenção ao seu peso numa fase precoce”. Desse modo, os Serviços de Saúde afirmam que vão trabalhar para integrar as medidas de saúde na vida dos residentes, nos locais de trabalho e nas escolas, através da criação de programas como “comunidade saudável”, “empresa saudável” e “escola saudável”.
“Planeamos alargar a equipa médica na área da medicina familiar, prestando ao mesmo tempo formação aos médicos privados, para apoiar a gestão de saúde dos residentes”, frisou. Por outro lado, o organismo assinalou que a perda de peso tem de ser científica e gradual, recordando ao público que deve iniciar um programa de exercício semanal.
Já a Associação de Nova Juventude Chinesa de Macau, que esteve no mesmo programa de rádio, disse que a obesidade se tornou comum entre os jovens de Macau, uma vez que “falta conhecimento sobre a saúde e o exercício”, sendo facilmente influenciados pela Internet e pelos seus pares a consumir alimentos pouco saudáveis.</description><pubDate>2025-04-03 01:18:18</pubDate></item><item><title>Hong Kong substitui chefe da polícia alvo de sanções dos Estados Unidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/hong-kong-substitui-chefe-da-policia-alvo-de-sancoes-dos-estados-unidos/</link><description>O Governo de Hong Kong anunciou ontem a substituição do chefe da polícia, depois de Raymond Siu Chak-yee ter sido alvo de sanções dos Estados Unidos pelo papel na repressão das liberdades civis.
 
O Chefe do Executivo de Hong Kong, John Lee, disse, em comunicado, que Raymond Siu “entrou hoje em licença de pré-reforma, depois de servir o Corpo de Polícia de Hong Kong durante 36 anos”.
O comissário “demonstrou uma dedicação e determinação inabaláveis para proteger Hong Kong e defender o Estado de Direito ao lidar com a agitação social”, disse John Lee, numa referência às enormes manifestações antigovernamentais, por vezes violentas, de 2019.
O anúncio surge dois dias depois dos Estados Unidos terem imposto sanções ao chefe da polícia e a cinco dirigentes públicos de Hong Kong, incluindo o secretário para a Justiça, Paul Lam Ting-Kwok, ao abrigo de uma lei norte-americana que defende a democracia na região chinesa.
Na terça-feira, Hong Kong condenou a imposição de sanções e acusou Washington de tentar “intimidar os dirigentes encarregados de protegerem a segurança nacional” da China. “Isto expôs claramente a barbárie dos EUA (…) exatamente a mesma que as recentes táticas de intimidação e coação de vários países e regiões”, disse o Governo da região administrativa especial chinesa.
O Chefe do Executivo de Hong Kong encontrava-se já sujeito a sanções dos EUA, mas as autoridades da cidade garantiram que “não se deixam intimidar por este comportamento desprezível”.
O secretário de Estado norte-americano, Marco Rubio, disse que as sanções “demonstram o empenho da administração [do Presidente Donald] Trump em responsabilizar aqueles que privam os residentes de Hong Kong dos direitos e liberdades protegidos ou que cometem atos de repressão transnacional em solo americano ou contra pessoas americanas”.
As autoridades de Hong Kong indicaram ainda que o Governo Central chinês aprovou a nomeação de Joe Chow Yat-ming, até agora comissário adjunto, para liderar a polícia do território.
John Lee salientou que Joe Chow, de 52 anos, tem “uma vasta experiência em investigação criminal, recolha de informações, formulação de políticas, bem como gestão de pessoal”.
De acordo com a imprensa de Hong Kong, ontem, na primeira conferência como novo comissário, Chow apontou a segurança nacional como a prioridade, face ao que chamou de “correntes ocultas” de resistência ao atual regime.
O dirigente criticou as sanções contra Raymond Siu como um ato de intimidação e defendeu serem um reflexo do êxito dos esforços da polícia de Hong Kong para capturar fugitivos à justiça.
Pequim impôs em 2020 a Hong Kong a Lei da Segurança Nacional, que levou ao fim da dissidência política, um ano depois de maior vaga de protestos desde a transição de administração da antiga colónia britânica, em 1997. Lusa</description><pubDate>2025-04-03 01:19:00</pubDate></item><item><title>Grupo chinês começou a construir condomínio de 6.000 casas em Maputo por 1.850 ME</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/grupo-chines-comecou-a-construir-condominio-de-6-000-casas-em-maputo-por-1-850-me/</link><description>Um grupo chinês está a construir um condomínio com 6.000 apartamentos nos arredores de Maputo, um projeto habitacional destinado a jovens, lançado ontem pelo Presidente moçambicano, avaliado em 2.000 milhões de dólares (1.850 milhões de euros). Localizado junto ao bairro da Costa do Sol, o projeto já começou a ser edificado pela empresa chinesa Phoenix International Group, com sede em Hong Kong, resultando de uma parceria estratégica entre o Governo de Moçambique e o sector privado, devendo ficar concluido em dois anos e meio. “O projeto irá criar cerca de 25 mil postos de emprego no período máximo da sua implantação, contribuindo significativamente para a redução da pobreza nas famílias dos envolvidos, e, sobretudo, nos arredores, onde cerca de 1.500 já se beneficiaram neste momento, na fase das indemnizações de benfeitorias que a empresa já fez, e limpeza do terreno”, destacou Daniel Chapo, ao intervir no lançamento do projeto habitacional Fénix. O empreendimento privado, explicou, visa “edificar uma comunidade habitacional de padrão convencional, destinado essencialmente para jovens, e de padrão internacional e moderno”, com o chefe de Estado a destacar o contributo para a política de habitação no país. “O principal objetivo desta política é facilitar a provisão de habitação adequada e um ambiente de vida saudável para a nossa juventude, a um custo acessível a todos os grupos sociais, principalmente aos jovens, promovendo uma habitação de qualidade, mas a baixo custo. Por isso este projeto envolve cerca de 6.000 habitações ou apartamentos de várias tipologias para permitir que cada um, segundo o seu bolso, consiga viver numa casa condigna”, apontou.
O Presidente sublinhou que a política de habitação do novo Governo, em funções desde janeiro, “prevê a promoção e facilitação” de investimentos nacionais e estrangeiros para a construção de complexos habitacionais acessíveis para todos os segmentos da população, “incluindo as camadas de baixa renda”. “A nossa visão e objetivo é fazer uma réplica deste tipo e nível de habitação, ou ainda mais adequada, a cada local e ao poder de compra de cada local, em todo o país, ao longo deste quinquénio [mandato iniciado em janeiro] que o povo moçambicano nos confiou para dirigir”, sublinhou. Daniel Chapo destacou que a empresa responsável pelo projeto “tem experiência” neste tipo de empreendimento em áfrica: “Já ouvimos das centralidades do nosso país irmão Angola, tal como os condomínios de Talatona e outros projetos que foram levadas a cabo neste país amigo e irmão. É esta empresa que levou a cabo este projeto. Por isso, nos desdobrámos a convidá-los para vir fazer projetos da mesma dimensão, mas com melhor qualidade e com toda a observância do respeito à engenharia, e, sobretudo, ao ambiente aqui na cidade de Maputo e um pouco por todo Moçambique”. Além da componente habitacional, explicou que o projeto contempla a construção de um centro comercial, restaurantes e torres, incluindo uma estrutura “panorâmica de toda cidade de Maputo”. “As lagoas que estão nesta zona, nenhuma delas vai ser mexida. Vão servir para passeio de barco, parque infantil, circuito de manutenção física (…) ao longo do condomínio, para que cada um, de manhã, ao acordar, possa caminhar, fazer a sua manutenção física dentro deste grande bairro, uma grande cidade. Terá um centro de saúde, uma escola, um campo gimnodesportivo, um campo de futebol, centro comunitário, entre outras infraestruturas”, enfatizou.</description><pubDate>2025-04-03 01:12:19</pubDate></item><item><title>China diz que críticas às manobras em Taiwan são interferência em assuntos internos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/china-diz-que-criticas-as-manobras-em-taiwan-sao-interferencia-em-assuntos-internos/</link><description>O Governo chinês criticou ontem “uma minoria de países” de interferência nos assuntos internos da China, depois de algumas nações terem condenado as manobras do Exército chinês em torno de Taiwan.
 
O porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Guo Jiakun disse, em conferência de imprensa, que “a questão de Taiwan é um assunto puramente interno da China e não admite interferência estrangeira”.
Guo afirmou que “o que mina a paz e a estabilidade no estreito de Taiwan são as actividades ‘separatistas’ a favor da independência de Taiwan e a conivência e apoio de forças externas”. “Se querem realmente a paz e a estabilidade no estreito de Taiwan, têm de seguir a tendência geral da comunidade internacional”, acrescentou o porta-voz, apelando ao “respeito pela soberania e integridade territorial da China”.
Guo disse que “defender a independência de Taiwan é dividir o país, apoiá-la é interferir nos assuntos internos da China e aprová-la é minar a estabilidade no estreito de Taiwan” e salientou que as manobras das forças chinesas constituem “uma ação disciplinar resoluta contra as provocações” da administração liderada pelo líder de Taiwan, William Lai, pelas “tentativas desenfreadas de independência”. “Enquanto as provocações a favor da independência de Taiwan continuarem, o castigo contra os ‘independentistas’ não cessará”, advertiu o porta-voz, afirmando que Pequim “nunca permitirá que alguém ou qualquer força separe Taiwan da China por qualquer meio”.
Na terça-feira, Washington condenou as manobras chinesas em torno de Taiwan e garantiu que o Presidente norte-americano, Donald Trump, insiste na importância de “manter a paz” no estreito.
Por seu lado, o Serviço de Acção Externa da União Europeia lamentou que as manobras chinesas “aumentem as tensões no estreito de Taiwan”.
O Exército chinês anunciou ontem a realização de novos exercícios militares no centro e no sul do estreito de Taiwan para “testar as capacidades das tropas”, na sequência das manobras de terça-feira.
Os exercícios, designados “Straits Thunder-2025A”, centraram-se em tarefas de “identificação e verificação”, “aviso e expulsão” e “interceção e detenção” para “testar as capacidades das tropas” em domínios como “controlo aéreo, bloqueio e ataques de precisão contra alvos-chave”.
Especialistas citados na imprensa oficial chinesa afirmaram que os exercícios mostram que os militares chineses têm “amplas opções de dissuasão” e que Pequim optou por “apertar o cerco às forças secessionistas” com “medidas mais duras e ações enérgicas”.
Os exercícios estão a decorrer semanas depois de William Lai, considerado “pró-independência e desordeiro” pelas autoridades chinesas, ter apelidado a China de “força externa hostil” e anunciado iniciativas para travar as operações “de infiltração” de Pequim na ilha. Lusa</description><pubDate>2025-04-03 01:19:01</pubDate></item><item><title>Coutinho diz que mestrados e doutoramentos de Macau “não têm relevância” no mercado de trabalho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/coutinho-diz-que-mestrados-e-doutoramentos-de-macau-nao-tem-relevancia-no-mercado-de-trabalho/</link><description>José Pereira Coutinho endereçou ontem uma interpelação escrita ao Governo em que diz que a maioria dos jovens licenciados de Macau não prossegue os estudos superiores, como mestrados ou doutoramentos, porque consideram que “tais qualificações não têm relevância no mercado [laboral] local”. Aliás, “estas elevadas habilitações acabam por se tornar uma barreira na procura do seu primeiro emprego”, afirma o deputado.
Coutinho diz que “a maioria dos empregadores privilegia candidatos com experiência prévia em áreas específicas, que muitas vezes se revelam incompatíveis com as licenciaturas obtidas, como é o caso dos cursos de Administração Pública ou das Licenciaturas em Língua Portuguesa”. Além disso, “os jovens licenciados em universidades estrangeiras também enfrentam grandes dificuldades para se integrarem no mercado local, devido à incompatibilidade com os postos de trabalho de baixo valor acrescentado”. O deputado diz que esta situação “é particularmente evidente na escassez de empregos relacionados com a tecnologia digital, a automação e o uso de inteligência artificial”.
O dirigente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) diz que “é fundamental” que o Governo compreenda as tendências do mercado laboral, sugerindo a criação de postos de trabalho em áreas como a análise e interpretação científica de dados, especialistas em cibersegurança, engenharia biomédica, assistência médica robótica, nanotecnologia e automação industrial e analistas de sistemas, entre outros.
“Estas profissões exigem uma combinação de capacitações técnicas, como programação e estatística, aliadas a competências interpessoais, como comunicação e pensamento crítico”, diz Coutinho, acrescentando que, “à medida que a AI continua a evoluir, novas oportunidades e especializações certamente emergirão” e, por isso, “a qualidade da educação deve igualmente evoluir, criando postos de trabalho que correspondam às necessidades do desenvolvimento económico da RAEM”.
Pereira Coutinho considera que é “imperativo” que o Governo “implemente, com urgência, políticas proactivas no âmbito educacional”. “A adopção de estratégias concretas de ensino e aprendizagem de qualidade é essencial para alcançar um padrão de ‘excelência’ que permita não apenas a criação, mas também a atração de empresas tecnológicas de liderança mundial”, refere, acrescentando que o Executivo deve adoptar “com urgência” estratégias concretas de “ensino e aprendizagem de qualidade”. Estas políticas devem focar-se na formação de jovens altamente qualificados e na colaboração entre instituições de ensino superior e de empresas do sector tecnológico.</description><pubDate>2025-04-03 01:10:55</pubDate></item><item><title>“Cozinhar é cuidar, e é isso que estou a tentar fazer em Macau”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/cozinhar-e-cuidar-e-e-isso-que-estou-a-tentar-fazer-em-macau/</link><description>Entre o ‘jet lag’ e a pressão de representar Portugal a nível mundial, o chef José Avillez continua a trazer uma alta-cozinha portuguesa inovadora e cada vez mais influenciada pelos sabores locais no restaurante Mesa, no resort Grand Lisboa Palace. Em entrevista ao PONTO FINAL, fala de sustentabilidade, da importância da saúde mental e do crescente prestígio da gastronomia portuguesa no mundo – que, mais do que apenas comida, é um património valioso que representa “a memória das nossas mães e avós”. 
 
As visitas de José Avillez a Macau são pouco tranquilas. O problema é “ir para o futuro”, diz: as viagens são extenuantes, dorme pouco, força o corpo a adaptar-se a um fuso horário com sete horas de diferença. Por vezes, fica apenas para preparar um jantar e logo parte de regresso ao passado para Lisboa ou o Dubai, onde também tem um restaurante. Mas garante que as viagens compensam sempre: mais do que a gastronomia, está a representar um pedaço da cultura e da hospitalidade portuguesas no outro lado do mundo. Um mundo onde os portugueses já chegaram há meio milénio e onde se fundou aquela que será, provavelmente, a primeira cozinha de fusão do mundo.
O restaurante Mesa by José Avillez, situado no hotel The Karl Lagerfeld Macau, continua a assumir orgulhosamente a sua matriz portuguesa, como na inauguração em 2019. Em 2023, levantadas as restrições da pandemia de Covid-19, o chef português visitou finalmente o espaço – até então só conhecido por Mesa – e cunhou-o com o seu nome. As mudanças não se ficaram por aí: depois de dois anos de viagens consecutivas entre a Europa e a Ásia, José Avillez quer almejar mais alto e criar uma nova cozinha que honre as origens portuguesas e, ao mesmo tempo, espelhe a diversidade cultural da região.
É uma missão que assume com igual honra e sentido de responsabilidade, bem consciente de que a profissão de chef acarreta sempre uma certa insatisfação: se 95% dos clientes recomendarem os restaurantes sob a sua alçada, tende a focar-se nos 5% que não conseguiu arrebatar. É por conhecer as idiossincrasias do ofício que valoriza, acima de tudo, a saúde mental da equipa. Um dos seus espaços no Chiado, o vegetariano Encanto, acabou de receber uma Estrela Verde Michelin no passado mês de Março, mas o principal foco do aclamado chef português – já distinguido com várias estrelas do guia – é a “sustentabilidade social”. Afinal, “se não salvarmos as pessoas, não serve de nada salvarmos o mundo”.
 
A última vez que falou com o PONTO FINAL foi em 2023. Que balanço faz do que tem acontecido no restaurante nos últimos dois anos? Houve muitas mudanças?
Temos feito sempre algumas mudanças, mas as mais profundas terão sido em Janeiro deste ano, quando estive em Macau pela última vez. Na verdade, este projecto começou em 2019, e depois a pandemia de Covid-19 acabou por atrasar muito a abertura. As considerações que fui tirando do mercado local foram mudando à medida que comecei a vir cá mais frequentemente. Hoje, como comentava há pouco com o Herlander [Fernandes], o chef residente aqui, sinto que estamos… Talvez com alguma pretensão, mas sinto que estamos a fazer uma nova cozinha macaense, ou a caminhar para isso. Quer isto dizer uma cozinha portuguesa adaptada ao território, com muito carinho por todas as tradições locais. Há 500 anos, a cozinha macaense tornou-se talvez a primeira cozinha de fusão do mundo: nasceu não só das influências portuguesas, mas também das influências de África e do Brasil e dos outros países asiáticos aqui à volta. Ter o Herlander na equipa, que já é cozinheiro em Macau há oito anos, tem sido interessante no sentido de descobrir um pouco mais da cozinha local. Quando digo local, não falo só da cozinha macaense, mas da cantonesa, da chinesa, e até da japonesa…  Temos uma matriz essencialmente portuguesa, mas aos poucos começamos também a ter influências locais. Não é de um dia para o outro; é com o tempo, para irmos entendendo melhor o que fazemos e para garantir que faz sentido. Se calhar, daqui a 200 anos, o que estamos a fazer também será considerado uma evolução na cozinha de Macau.
 
Pode dar-nos exemplos de pratos que demonstrem essa aproximação com a cozinha local?
Por um lado, há pratos bem portugueses. Teria muita dificuldade em adaptar, por exemplo, o bacalhau à Brás, que é um prato da minha infância em que não faria sentido acrescentar ingredientes locais. Mas depois temos um carabineiro com caldo de caldeirada e um wonton feito com camarão e carne de porco, mais típico daqui… Essencialmente, penso que as grandes mudanças estão relacionadas com o ponto de cozedura das coisas. Antigamente – e acho importante perceber-se isto – a cozinha era feita numa perspectiva de conservação; era sobretudo para alimentar. Criava-se por falta de recursos, não para inovar. O frigorífico só chegou à casa das pessoas mais ou menos na Segunda Guerra Mundial e, antes disso, tudo o que era criado dependia das curas com o sal, da secagem ao sol… Hoje, a evolução tecnológica faz com que o cozinheiro tenha muito mais disponibilidade para ser criativo. Chegar a Macau e ver nomes em português, influências da arquitectura portuguesa… Tudo isto conta a história do nosso percurso, e é por isso um gosto enorme para mim estar aqui e poder fazer parte da história de Portugal e da cozinha portuguesa, muito depois dos primeiros portugueses que cá chegaram. Introduzir uma cozinha portuguesa contemporânea, também, porque 90% da cozinha portuguesa que há em Macau é mais tradicional. Apesar de haver bons restaurantes, é uma cozinha ainda muito agarrada a longas cozeduras, a produtos um bocadinho castigados – até porque alguns foram comprados aqui ao lado para serem mais baratos e não têm a essência da nossa cozinha. Tem sido um processo divertido, embora também desafiante, porque é um mercado muito diferente.
 
O Mesa by José Avillez foi o único restaurante de cozinha portuguesa a aparecer na lista dos 100 melhores restaurantes de Macau e Hong Kong do South China Morning Post. Sente alguma pressão em representar Portugal nesta região, mundialmente célebre pela cena gastronómica rica? 
A minha vida tem sido sempre este compromisso. Um grande orgulho por, de alguma maneira, ter aberto caminhos e posto a cozinha portuguesa no mapa, mas uma responsabilidade enorme que é vivida muito a sério. Sinto que ninguém está à altura de apresentar uma nova cozinha de um país e torná-la um símbolo – logo, eu também não. Lembro-me de quando o The New York Times dedicou uma página inteira a um prato do Belcanto, em 2012, e em duas semanas o restaurante encheu-se de pessoas que vieram de propósito por terem lido o artigo. Mesmo que queiramos relativizar e relaxar, isto traz muita responsabilidade. Hoje, como tenho uma grande equipa, tento passar alguma responsabilidade para os ombros deles, para não ficar só nos meus (risos). Somos mil pessoas em Portugal e até um bocadinho mais em Macau e no Dubai. Mas às vezes parece que as partes boas são partilhadas por todos, e as partes más são um bocadinho mais minhas… bem ou mal, é o meu nome que está ali associado. No ano passado, houve um dia em que servimos 650 mil pessoas nos restaurantes que têm o meu nome. Temos uma série de objectivos de qualidade e óbvio que ficamos contentes quando 95% das pessoas saem satisfeitas dos restaurantes. É óptimo. Só que cinco mil pessoas insatisfeitas são mais de 30 mil por ano, e quando penso que há 30 mil pessoas que não ficaram satisfeitas com o que comeram… é uma enorme sensação de impotência. É por isso que tentamos dar sempre um pouco mais todos os dias. Não só por nós, mas pela representação da cozinha portuguesa, que é um património que transcende a comida. É cultura; é a memória das nossas mães, das nossas avós. Lembro-me de que as minhas primeiras versões contemporâneas de um cozido à portuguesa ou de um pastel de nata valeram-me cartas de todas as partes do país a insultarem-me. Não é que as tivessem sequer provado; apenas viram as notícias e sentiram-se insultados por ousar mexer nas receitas da avó.
 
Então, por vezes, a satisfação do público nem sempre depende da qualidade da comida. Às vezes, as pessoas já vêm com uma atitude negativa…
É verdade, é verdade. Há muitos clientes que estragam os serviços de sala porque tratam mal as pessoas, vêm para aqui largar as suas frustrações. Já vi com cada coisa… atitudes racistas, xenófobas; pais a dizerem aos filhos “queres acabar como ele, um empregado de mesa?”. Mas o servir é uma arte muito nobre. Nós, portugueses, encaramos a hospitalidade como uma arte, até porque grande parte da nossa economia é o turismo. Eu ando muitas vezes no Chiado, onde tenho grande parte dos restaurantes, e cruzo-me com muitas pessoas todos os dias – algumas repetidas, outras novas – e faço o exercício do “bom dia”, do “boa tarde”. O “obrigado”, o “por favor”… acho que tudo isto faz a sociedade funcionar muito melhor. E, no que diz respeito à gastronomia e à restauração, este conceito está muito presente. Eu comecei a cozinhar porque gosto muito de comer, mas também porque gosto de cuidar das pessoas. Cozinhar é cuidar, e é isso que estou a tentar fazer em Macau. O ‘jet lag’ é duro, fico sempre muito cansado nos primeiros dias… Já cheguei até a vir cá cozinhar um almoço ou um jantar e ir-me logo embora. Mas o objectivo é esse: trazer um bocadinho da cultura portuguesa, da nossa hospitalidade, para o outro lado do mundo. Um lado do mundo que já foi um bocadinho nosso e onde ainda deixámos algumas lembranças.
 
Nota mudanças no comportamento e no perfil dos clientes desde a pandemia?
As pessoas começaram a ir para casa mais cedo, à noite. Os almoços também são mais rápidos… ninguém tem cinco horas para ficar à mesa. Antes pedia-se um ‘whisky’ no final da refeição, e hoje é capaz de ser um em cada 100 clientes. Por outro lado, há pessoas que começaram agora a experimentar este tipo de restaurantes e o público vai sendo substituído. Com os programas “Masterchef”, divulgados nas televisões de todo o mundo, as pessoas ganham interesse pela cozinha e querem ter essa experiência. De repente, tenho miúdos de 12 anos que pedem aos pais para irem ao Belcanto no dia de anos… Isso muda tudo. E, como agora é possível encontrar voos para outros países por menos de 20 euros, as pessoas preferem poupar nos bilhetes de avião e depois gastar cem euros num jantar. Querem ser cuidadas, e nós também queremos que as pessoas se sintam em casa. É por isso que deixei de ter a função de empregado de mesa e passei a usar o termo “anfitrião”: quero formar pessoas que têm orgulho no que fazem e que assumam a sua função como se estivessem a receber convidados na sua própria casa.
 
Em relação aos pedidos dos clientes, nota alguma diferença entre os pratos mais populares em Macau e em Portugal? Vi que o Mesa tem três pratos vegetarianos, embora este tipo de comida talvez não seja o mais popular em Macau…
Não. Aqui, quase ninguém pede pratos vegetarianos. Quando pedem, é como uma guarnição, um complemento ao prato principal de carne ou peixe. Aqui vendemos muito marisco, arroz, carabineiro, leitão, frango com piri-piri… É o básico, as pessoas não mudam os costumes facilmente. Escolhem aquilo a que já estão habituadas. Abri um restaurante vegetariano, o Encanto, há menos de três anos, precisamente para me desafiar e crescer. É como voltar àquela essência da criação antiga em Portugal, que é fruto da necessidade… A equipa tem de criar pratos com muito menos ingredientes do que normalmente têm à disposição; tem de trabalhar fermentações para desenvolver sabores e texturas diferentes nos vegetais… É preciso fazer uma série de preparações para que os clientes não sintam falta de peixe ou carne, mesmo quem não é vegetariano.
 
O Encanto recebeu uma Estrela Verde Michelin na edição deste ano. Aqui em Macau também se esforça por apostar na sustentabilidade? 
Aqui é muito mais difícil, porque o território produz menos coisas. Só por mandarmos vir um peixe de Portugal ou até do Japão, já dificilmente ganharíamos uma Estrela Verde… só mesmo se fosse adaptada a este mercado. Mas há, de facto, uma preocupação nesse sentido, até mesmo na utilização das mãozinhas de vitela ou os pezinhos de porco. Tentamos dar uso a todas as partes do animal, sem deitar nada fora, e esse aproveitamento também tem alguma sustentabilidade. Mas, já que tocamos neste ponto, gostaria também de falar sobre a sustentabilidade social. É um tema que me interessa muito: o bem-estar das nossas equipas, das nossas pessoas, que muitas vezes são mães e pais e têm de transmitir esse bem-estar aos filhos. Vivemos numa época com mais doenças mentais do que alguma vez foi registado. Se não salvarmos as pessoas, não serve de nada salvarmos o mundo. O ano passado, na nossa empresa, demos início a um programa para ajudar a cuidar das equipas: fazemos terapias em grupo, com o apoio de clínicas de psicoterapia, com o intuito de guiar e tentar desbloquear uma série de temas. A Estrela Verde foi importante, ficámos muito gratos, mas eu olho para o bem-estar social, humano, mental como algo ainda mais importante do que a sustentabilidade ambiental.
 
E a saúde mental é particularmente importante no sector da alta-cozinha, não? Pelo menos é essa a ideia que chega ao público, com produções como “The Bear” ou “The Menu”, em que a equipa está constantemente sob pressão…
É, é uma profissão muito stressante. Trabalhamos com produtos perecíveis que viajam de muitas partes do mundo e temos de assegurar a qualidade, transformá-los, servi-los, cuidar das pessoas, divulgar o restaurante… E, ainda por cima, muitos chefs portugueses passaram a ser figuras públicas, pelo que também têm de aprender a gerir essa imagem. Há muitas possibilidades de erro; estamos sempre a ser julgados. É por isso que o chef do “The Menu” dá em louco no final (risos). Em paralelo, há um lado artístico naquilo que fazemos, o que cria alguns egos. A cultura dos maus-tratos na cozinha começou a desfazer-se aos poucos, felizmente, mas o chef de cozinha – sobretudo em França – era visto como um tirano, com um comportamento militar, que gritava com toda a gente… Hoje vai desaparecendo, nem que seja porque não há pessoas que aturem isso. Diria que houve um encontro das duas partes, em que os chefs tomaram consciência de que não podem tratar mal as pessoas e a equipa também se recusa a ser maltratada.
 
Para acabar, uma nota positiva: Portugal ganhou oito novas estrelas Michelin em 2025, incluindo a primeira atribuída a uma mulher, Marlene Vieira. Acha que a gastronomia portuguesa está a ser cada vez mais valorizada a nível mundial?
Sim, sem dúvida. Demos um passo muito importante com o aumento turístico, porque o ‘fine dining’ só se desenvolve com turismo. É muito raro o país cujo público é mais local do que internacional. Ainda por cima em Portugal, onde não há nível de vida para frequentar estes estabelecimentos com regularidade… E não é que a gastronomia portuguesa seja só feita do ‘fine dining’, mas isso promove muito o resto do que é feito em Portugal. As pessoas experimentam as cozinhas tradicionais, as regionais, as cervejarias, as marisqueiras… e, de repente, começamos a ficar mais conhecidos. Também temos muita gente de fora a viver em Portugal, precisamente pela gastronomia e pela hospitalidade que demonstramos a quem nos visita. A cozinha, cada vez mais, começa a assumir-se como um ponto essencial de decisão numa série de áreas. As galas Michelin de Portugal e Espanha realizavam-se sempre no país vizinho, mas agora começámos a ter uma gala exclusiva em Portugal. Isto faz com que, pelo menos nessa ocasião, jornalistas e chefs internacionais venham ao nosso país acompanhar a gala. Este ano também foi especial, com a Marlene [Vieira] a tornar-se a primeira mulher em Portugal nos últimos 30 anos… digo dos últimos 30, mas é como se fosse a primeira mulher de sempre a ganhar a Estrela Michelin, porque antigamente os moldes do guia eram diferentes. Foi um passo importante para Portugal e que certamente abrirá caminhos a outras mulheres, que se vão inspirar nela e querer percorrer o mesmo percurso.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Deputados timorenses desvalorizam impacto de não extradição de filipino na adesão à ASEAN</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/deputados-timorenses-desvalorizam-impacto-de-nao-extradicao-de-filipino-na-adesao-a-asean/</link><description>Vários deputados timorenses defenderam ontem a decisão do Tribunal de Recurso de não extraditar Arnolf Teves, a pedido das Filipinas, e desvalorizaram eventuais impactos no processo de adesão à Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN).
O Tribunal de Recurso de Timor-Leste decidiu a semana passada não proceder à extradição do deputado filipino Arnolf Tevês Jr para as Filipinas, um Estado-membro da ASEAN, que aplica a prisão perpétua e tem um projecto de lei para reintroduzir a pena de morte.
No artigo 35.º da Constituição de Timor-Leste refere-se no seu ponto 3 que “não é permitida a extradição por crimes a que corresponda na lei do Estado requisitante pena de morte ou de prisão perpétua, ou sempre que fundadamente se admita que o extraditando possa vir a ser sujeito a tortura ou tratamento desumano, degradante ou cruel”.
O filipino Arnolfo Teves foi detido em Março de 2024 em Díli, na sequência de um mandado de captura da Interpol, emitido a pedido das autoridades das Filipinas, que acusam o deputado de ser responsável pela morte de 10 pessoas.
As autoridades filipinas afirmaram estar “desiludidos” por Timor-Leste “não ter demonstrado confiança na administração da Justiça nas Filipinas” e recordaram que foram um dos primeiros Estados-membros a manifestar apoio à adesão do país à ASEAN.
Para o deputado da bancada do Congresso Nacional de Reconstrução Timorense (CNRT), Patrocínio Fernandes, o impacto deste caso é mínimo, até porque, considerou, as Filipinas não podem tomar decisões com base numa única pessoa.
Lídia Norberta, deputada da bancada da Fretilin, explicou que Timor-Leste, enquanto país que se compromete com a comunidade internacional, deve colaborar com os princípios democráticos e respeitar os direitos humanos. “O caso de Arnolf Teves é uma questão interna de um país. No contexto da ASEAN, um país não pode interferir nos problemas internos de outro. Esse é um dos princípios da ASEAN”, explicou a deputada da Fretilin.
Para o deputado Verdial de Sousa, da bancada do KHUNTO, o processo foi conduzido com base na legislação timorense e na defesa dos direitos humanos. “Em relação à adesão de Timor-Leste à ASEAN, observo que esta situação não afetará o nosso processo de adesão. Por isso, acredito que a decisão do tribunal timorense não terá impacto nesse sentido”, salientou.</description><pubDate>2025-04-03 01:19:03</pubDate></item><item><title>Capturados mais de 500 cães vadios no ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/capturados-mais-de-500-caes-vadios-no-ano-passado/</link><description>O número de capturas de cães vadios registou um aumento de quase 50% no ano passado. O Instituto para os Assuntos Municipais revelou que foram capturados 568 cães vadios e está a reforçar inspecções nos locais altamente frequentados por cães vadios, nomeadamente em Coloane. Garantiu ainda mais cooperação com as associações de protecção animal para reduzir o número de animais vadios. 
 
No ano passado foram capturados 568 cães vadios, o que representa um aumento de quase 50% em relação a 2023, revelou o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM). As estatísticas do organismo mostram que no ano anterior registaram-se 380 capturas de cães vadios e em 2022 foram 253.
O IAM reiterou que “atribui sempre importância” à gestão de animais vadios e está a reforçar o trabalho de inspecção nos locais frequentados por cães vadios. A afirmação do IAM surgiu numa nota de imprensa publicada na terça-feira, na sequência de um caso de agressão em que uma residente foi ferida por um cão vadio em Coloane.
O organismo salientou ter destacado pessoal para “intensificar as patrulhas diárias em pontos negros” frequentados por cães vadios, incluindo o Parque Industrial da Concórdia, a Vale das Borboletas em Seac Pai Van, a Vila de Coloane, a Barragem de Ká-Hó e a Barragem de Hac Sá, tendo conduzido capturas nesses locais através de inspecções regulares.
Recorde-se que uma residente de 60 anos ficou ferida após uma agressão de um cão e foi encaminhada para o Centro Hospitalar Conde de São Januário. O caso teve lugar na terça-feira de manhã, quando a mulher passava pela Rua Marginal da Concórdia e pela Rua de Cipreste, onde foi cercada por um grupo de cães vadios na berma da estrada.
O relato da lesada diz que um dos cães a atacou subitamente e mordeu, resultando numa laceração na perna esquerda. A mulher acabou por sair do local e pediu ajuda às autoridades policiais. A polícia e os bombeiros chegaram ao local e a vítima foi transportada para o hospital. No entanto, a polícia, depois de uma investigação no local, não encontrou nenhum cão.
No comunicado, o IAM assegura que, nos últimos anos, tem “cooperado activamente” com as organizações de protecção animal para promover a implementação do modelo de “captura, esterilização e adopção aberta” (TNA, na sigla em inglês), com vista a reduzir o número de animais vadios.
“O IAM continua a sensibilizar a comunidade, através de actividades de promoção, para os cuidados e a protecção dos animais, a criação responsável de animais por parte de donos, a não lotação de animais, bem como a esterilização de animais o mais cedo possível, para diminuir a reprodução de animais vadios a partir da fonte”, observou.
As autoridades, na nota, apelam à população para que evite alimentar animais vadios em locais públicos. Segundo o IAM, se for mordido ou arranhado por um animal, o residente deve lavar imediatamente a ferida com água e sabão e procurar assistência médica para um tratamento adequado.
 
GRUPO PEDE MAIS FISCALIZAÇÃO AOS DONOS IRRESPONSÁVEIS
 
A organização ‘Everyone Stray Dogs Macau Volunteer Group’ teve um encontro com o IAM onde foram abordadas questões relacionadas com a protecção animal. Citado pela associação, o IAM garantiu ter prestado atenção e importância às políticas e de bem-estar dos animais, visto que o público está cada vez mais sensibilizado para a protecção dos animais com o aumento do número de proprietários de animais de estimação em Macau. O grupo avançou que discutiu com o IAM as estatísticas relativas aos animais vadios em Macau, bem como a necessidade de reduzir a reprodução dos animais vadios e monitorizar os comportamentos irresponsáveis por parte dos proprietários, para melhorar o bem-estar e a protecção dos animais.</description><pubDate>2025-04-03 01:19:22</pubDate></item><item><title>Acidente fatal suscita dúvidas sobre tecnologia de condução autónoma da Xiaomi</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/acidente-fatal-suscita-duvidas-sobre-tecnologia-de-conducao-autonoma-da-xiaomi/</link><description>O fabricante chinês de automóveis Xiaomi disse ontem que vai cooperar com a polícia na investigação de um acidente de carro fatal que envolveu um dos seus modelos equipado com tecnologia de condução autónoma.
Três estudantes do sexo feminino morreram no sábado à noite depois de o veículo elétrico Xiaomi SU7 em que seguiam ter chocado contra uma barreira de betão numa secção da autoestrada Dezhou-Shangrao, na província de Anhui, no leste da China.
O veículo estava no modo de Navegação em Autopiloto (NAO) imediatamente antes do acidente, viajando a uma velocidade de 116 quilómetros por hora, de acordo com um relatório da empresa. Mas o carro detectou um obstáculo numa secção da autoestrada e emitiu um aviso antes de devolver a direção ao condutor, afirmou a Xiaomi. Poucos segundos depois, o veículo embateu numa barreira a uma velocidade de 97 quilómetros por hora.
Vídeos publicados nas redes sociais mostram o carro a arder na autoestrada, seguido de uma carcaça carbonizada. Lei Jun, o fundador da Xiaomi, disse numa mensagem ‘online’ que está com o “coração pesado”, acrescentando que a sua empresa vai continuar a cooperar com a investigação policial.
O acidente suscitou dúvidas entre os internautas sobre a fiabilidade do sistema de condução autónoma da Xiaomi. Outros perguntaram-se porque é que o carro se incendiou ou se as portas se abririam em caso de emergência.
Na rede social Weibo, uma mulher que se identificou como a mãe da condutora do veículo afirmou que a Xiaomi não a tinha contactado, acusando a empresa de “não levar a sério a vida destas três crianças”. “Como familiares das vítimas, temos muitas perguntas. Porque é que o veículo se incendiou depois de bater na barreira? Só queremos uma explicação”, escreveu a mulher.
O gigante chinês da eletrónica de consumo, desde telemóveis a aspiradores, entrou no mercado dos automóveis elétricos em março de 2024 com o lançamento do seu modelo SU7.
Num ano foram vendidas 200.000 unidades, a um preço de cerca de 210.000 yuan para o modelo padrão. O preço das ações da Xiaomi caiu 5% na sequência do acidente.
O fabricante de baterias CATL disse ontem que o modelo não estava equipado com as suas baterias. Os fabricantes chineses dominam o mercado mundial de veículos autónomos.
A Xiaomi afirmou que o seu modelo é capaz de ultrapassar e mudar de faixa na autoestrada, mas salienta que o sistema não se destina a substituir o condutor. A empresa afirmou ter criado uma equipa interna para investigar o acidente e que já contactou as famílias das vítimas através das autoridades locais.</description><pubDate>2025-04-03 01:18:59</pubDate></item><item><title>Gravidez e a cultura chinesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/gravidez-e-a-cultura-chinesa/</link><description>Tal como acontece em outras culturas, a gravidez é considerada uma fase de bastante importância e com determinados cuidados, contudo as práticas e crenças diferem ao redor do mundo.
Na cultura chinesa acredita-se que a idade da mãe seja um factor determinante no sexo do bebé. Assim, de acordo com essa crença, a probabilidade de ter um rapaz ou rapariga é ditada pelo cruzamento da idade da mãe com o mês de concepção.
Sendo o vermelho considerada uma cor auspiciosa e frequentemente associada à boa sorte e felicidade, durante o período da gestação é comum as chinesas usarem roupa interior dessa cor ou amarrarem uma fita vermelha na barriga de forma a proteger o bebé e atrair energia positiva.
No que diz respeito à alimentação a dieta da grávida deve priorizar alimentos considerados “quentes” no Feng Shui, sendo exemplo o gengibre, alho, carne de porco, algas e caldos de frango.
A grávida é desencorajada de praticar exercício físico pois acreditas-se que o descanso ajuda a preservar a energia vital da mãe e, consequentemente, o saudável desenvolvimento do feto.
Durante o período da gravidez também são desaconselhadas a comparecer em funerais, costurar, manusear objectos sujos e afiados, sendo que estes actos podem trazer energias negativas e afectar o temperamento do bebé.
Não é de estranhar que as chinesas fiquem estupefactas quando vêem ocidentais grávidas a praticar exercício físico, a conduzir de barrigão, a carregar os sacos do supermercado ou simplesmente a comer determinados alimentos vistos como prejudiciais na cultura local. Em Macau, é comum, grávidas chinesas locais, que caminham lenta e cuidadosamente, cruzarem-se com grávidas ocidentais de passo apressado e de saltos altos. Ainda assim, se prestarmos atenção, não conseguimos deixar de reparar no sorriso cúmplice que ambas trocam, transparecendo a felicidade de terem um bebé na barriga e o mútuo desejo que tudo corra pelo melhor.
Práticas e crenças à parte é transversal, e dada como máxima prioridade, a saúde e bem-estar do feto e da gestante.</description><pubDate>2025-04-03 01:12:14</pubDate></item><item><title>Empresários industriais cautelosos face ao futuro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/03/empresarios-industriais-cautelosos-face-ao-futuro/</link><description>No fim do ano passado, os empresários industriais de Macau apresentavam uma “atitude prudente e observadora” quanto às perspectivas das exportações para os próximos seis meses, segundo os resultados do inquérito ao sector industrial exportador realizado pela Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT).
De acordo com os resultados do inquérito, realizado no fim do quarto trimestre do ano passado, 23% dos empresários inquiridos anteciparam uma perspectiva optimista face ao futuro, representando uma descida de 25 pontos percentuais face ao 3.º trimestre de 2024 (48%). Nenhuns previram um aumento acentuado. Os empresários que anteciparam uma evolução menos favorável foram 23,1%, apresentando uma subida de 4,1 pontos percentuais em relação ao trimestre anterior (27,2%). Além disso, 53,9% dos empresários inquiridos previram uma situação semelhante no trimestre em análise, correspondendo a um crescimento de 29,1 pontos percentuais face ao trimestre anterior (24,8%).
Os resultados do inquérito mostram também que a duração média da carteira de encomendas detida pelos empresários industriais inquiridos foi de 3,4 meses no trimestre em análise, representando uma subida de 1,1 meses face ao trimestre anterior. A carteira de encomendas detida pelo sector de produtos farmacêuticos, que ocupou o primeiro lugar, foi de 5,4 meses, enquanto as carteiras de encomendas detidas pelos sectores de vestuário e confecções, equipamentos electrónicos/eléctricos e outros produtos não têxteis foram de 3,5 meses, 3,4 meses e 2,1 meses, respectivamente.
No que concerne aos mercados de destino das exportações, segundo o índice geral da situação de encomendas trimestral por mercados, a região Ásia-Pacífico foi o mercado de destino das exportações de Macau com performance relativamente melhor, apresentando o índice de 21%. Entretanto, a performance dos mercados dos Estados Unidos da América foi relativamente menos favorável, apresentando índices de menos 19,9%.
No que respeita ao mercado de emprego, o número de trabalhadores das empresas industriais inquiridas registou uma redução de 4,6% face ao trimestre anterior e um aumento de 1,9% face ao período homólogo do ano de 2023.</description><pubDate>2025-04-03 01:19:02</pubDate></item></channel></rss>