<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/26/transmac-e-tcm-lucraram-mais-de-86-milhoes-em-2024/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Reserva financeira atingiu valor mais elevado desde final de 2021</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/26/reserva-financeira-atingiu-valor-mais-elevado-desde-final-de-2021/</link><description>Os activos da reserva financeira de Macau atingiram no final de Abril 632,6 mil milhões de patacas, o valor mais elevado desde o final de 2021. A reserva começou o ano em alta, com o valor dos activos a subir 16,3 mil milhões de patacas nos primeiros quatro meses.
 
Os activos da reserva financeira de Macau atingiram no final de Abril 632,6 mil milhões de patacas, o valor mais elevado desde o final de 2021, foi ontem anunciado.
De acordo com um balanço publicado em Boletim Oficial pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM), a reserva está no nível mais alto desde o registado em Dezembro de 2021: 643,2 mil milhões de patacas.
Ainda assim, permanece longe do recorde histórico de 663,6 mil milhões de patacas, atingido no final de fevereiro de 2021, apesar do território estar em plena pandemia de covid-19.
A reserva começou 2025 em alta, com o valor dos ativos a subir 16,3 mil milhões de patacas nos primeiros quatro meses. Mais de metade deste valor (8,99 mil milhões de patacas) foi ganho só no mês de Abril.
Os dados oficiais mostram que é o melhor arranque de ano desde os primeiros quatro meses de 2021, período em que a reserva se valorizou em 42,7 mil milhões de patacas.
De acordo com a AMCM, a reserva tinha registado em 2024 o melhor ano desde a pandemia, ao ganhar 35,7 mil milhões de patacas. Este foi o aumento anual mais elevado desde 2019, quando o valor da reserva aumentou em 70,6 mil milhões de patacas.
O valor da reserva extraordinária no final de Abril deste ano era de 459,7 mil milhões de patacas e a reserva básica, equivalente a 150% do orçamento público de Macau, era de 164,2 mil milhões de patacas.
O orçamento inicial do território para 2025 prevê uma subida de 7% nas despesas totais, para 109,4 mil milhões de patacas.
A Assembleia Legislativa, o parlamento de Macau, está atualmente a discutir uma proposta apresentada pelo Governo para um novo orçamento, que inclui um aumento extra de 2,86 mil milhões de patacas nas despesas.
A reserva financeira de Macau é maioritariamente composta por 257,8 mil milhões de patacas em investimentos subcontratados, depósitos e contas correntes no valor de 252,9 mil milhões de patacas e até títulos de crédito no montante de 116,6 mil milhões de patacas.
Em 2024, os investimentos renderam à reserva financeira quase 31 mil milhões de patacas, correspondendo a uma taxa de rentabilidade de 5,3%, disse a AMCM no final de Fevereiro. Lusa</description><pubDate>2025-06-26 07:52:39</pubDate></item><item><title>Hong Kong recebe primeiros estudantes de Harvard impedidos de permanecer nos EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/26/hong-kong-recebe-primeiros-estudantes-de-harvard-impedidos-de-permanecer-nos-eua/</link><description>Estudantes de pós-graduação de Harvard aceitaram bolsas para continuar a fazer investigação na Universidade de Ciência e Tecnologia de Hong Kong, após serem afectados pela proibição de entrada de estrangeiros em instituições norte-americanas, confirmou ontem a instituição.
 
Uma porta-voz da Universidade de Ciência e Tecnologia de Hong Kong (HKUST) disse ao jornal de Hong Kong South China Morning Post que os cinco estudantes, oriundos do Paquistão, da Geórgia e da China continental, receberam ofertas com apoio financeiro para desenvolver projetos nas áreas das ciências, tecnologia e humanidades.
Reconhecida internacionalmente pela excelência académica e posição estratégica como ponte entre a China e o mundo, a HKUST recebeu cerca de 200 manifestações de interesse de estudantes estrangeiros desde o anúncio das novas restrições nos Estados Unidos, consolidando-se como um possível refúgio académico face às limitações impostas por Washington.
Em Maio, o Departamento de Segurança Interna dos EUA ordenou a saída ou transferência de estudantes internacionais de Harvard, alegando vínculos a estruturas associadas ao Partido Comunista Chinês. A medida, impulsionada pela administração de Donald Trump, intensificou as tensões com a universidade de Massachusetts. No entanto, um tribunal federal suspendeu na segunda-feira a sua aplicação.
As universidades de Hong Kong agilizaram os processos de inscrição para acolher os alunos afetados, emitindo cartas de aceitação incondicional e criando equipas de apoio para tratar da transição, incluindo alojamento e vistos, de forma a facilitar a integração no sistema local.
A HKUST registou um número recorde de 20.000 candidaturas internacionais para o ano letivo de 2025-2026, face às 15.000 do ano anterior. Os candidatos provêm de 85 países, incluindo Alemanha, França, Cazaquistão, Mongólia e Vietname, disputando cerca de 800 vagas disponíveis.
O aumento de candidaturas reflete o crescente apelo de Hong Kong como polo académico, num contexto marcado por fricções geopolíticas. A secretária da Educação de Hong Kong, Christine Choi, afirmou que o seu gabinete encorajou as instituições de ensino superior locais a facilitar a integração de estudantes afectados.
Em Outubro de 2023, o Governo da região administrativa especial duplicou o limite de admissões internacionais nos estabelecimentos públicos para 40%, como parte de uma estratégia para posicionar Hong Kong como centro global de formação..
A Secretaria da Educação garantiu que continuará a acompanhar as necessidades dos estudantes afetados por políticas migratórias internacionais, enquanto a HKUST destacou ter sido a primeira instituição na região a formalizar a integração de alunos provenientes de Harvard.
 
EUA acusam Hong Kong de reprimir celebrações do Dia da Independência norte-americana
 
Os Estados Unidos condenaram “a repressão” por parte das autoridades de Hong Kong das celebrações do Dia da Independência norte-americana, após relatos de que professores e alunos foram desencorajados a participar em eventos. Citado pela agência Associated Press, o consulado norte-americano em Hong Kong acusou, na terça-feira, o Executivo de interferir nas actividades promovidas pela missão diplomática, sublinhando que embaixadas e consulados dos EUA em todo o mundo comemoram anualmente o 4 de Julho com receções e outras festividades. “Condenamos a repressão exercida pelo Executivo de Hong Kong às celebrações do Dia da Independência dos EUA”, afirmou o consulado. “As tentativas de classificar estas atividades como ‘ilegais’ revelam apenas a sua insegurança e medo da liberdade”, acrescentou.
A crítica surge dias depois de a página “Edu Lancet”, na rede social Facebook, ter noticiado que o Gabinete de Educação da cidade enviou “lembretes amigáveis” a várias escolas, aconselhando os professores a não participarem de forma leviana nos eventos do consulado e a estarem atentos a possíveis violações da lei de segurança nacional. A mesma mensagem sugeria ainda que as escolas dissuadissem os alunos de participarem nas comemorações.
A AP não conseguiu verificar de forma independente os relatos da página, que costuma divulgar atualizações sobre o setor do ensino. O jornal local South China Morning Post também reportou que as autoridades recordaram às escolas a necessidade de vigilância face a eventuais tentativas de promover o Dia da Independência dos EUA dentro dos estabelecimentos de ensino.
Em resposta a questões colocadas pela imprensa local, o Gabinete da Educação de Hong Kong afirmou ter emitido orientações administrativas e pedagógicas às escolas, exigindo que adotem medidas próprias para salvaguardar a segurança nacional, sem no entanto confirmar o conteúdo exato dos avisos. “As escolas têm a responsabilidade de ser bons guardiões e de reforçar a sensibilidade de professores e alunos em relação à segurança nacional”, referiu o gabinete. Lusa</description><pubDate>2025-06-26 07:55:38</pubDate></item><item><title>Abolida pena de morte no Vietname para oito crimes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/26/abolida-pena-de-morte-no-vietname-para-oito-crimes/</link><description>O Vietname reduziu o número de crimes puníveis com a pena de morte, agora dez contra os 18 anteriormente previstos. Segundo as autoridades locais, as pessoas já condenadas à morte ao abrigo de um dos oito artigos em questão não vão ser executadas.
 
O Vietname reduziu o número de crimes puníveis com a pena de morte, agora dez contra os 18 anteriormente previstos, informou a imprensa oficial. Entre os crimes que passam a ser puníveis com prisão perpétua estão as “actividades destinadas a derrubar o Governo popular”, a “espionagem” e a corrupção passiva, de acordo com uma lei aprovada pela Assembleia Nacional do país comunista.
As pessoas já condenadas à morte ao abrigo de um dos oito artigos em questão não vão ser executadas, noticiaram os meios de comunicação oficiais.
O número de execuções realizadas no Vietname é classificado como segredo de Estado, mas a organização não governamental (ONG) Amnistia Internacional afirma que a pena capital foi aplicada em 2024.
Em 2023, o Alto Comissariado das Nações Unidas para os Direitos Humanos também salientou que o país continuava a aplicar a pena de morte, em grande parte de forma secreta.
As outras infrações dizem respeito à fabrico e comercialização de medicamentos falsificados, transporte de drogas, desvio de fundos, ou ainda “sabotagem das infraestruturas materiais e técnicas do Estado” e “sabotagem da paz, condução de guerras de agressão”. “A estrutura atual da pena capital é problemática e, em alguns casos, não está alinhada com as condições socioeconómicas, que evoluíram, e com as realidades da prevenção da criminalidade”, indicou o ministro da Segurança Pública, Luong Tam Quang.
Para os crimes citados, os tribunais pronunciavam, na realidade, prisão perpétua, prosseguiu o ministro da Justiça, Nguyen Hai Ninh. “A abolição da pena de morte para vários crimes também vai servir o trabalho de cooperação internacional, especialmente quando o Vietname promove relações mais estreitas com base na confiança mútua”, continuou o responsável, em declarações divulgadas pela imprensa estatal.
O Vietname condenou à morte mais de 150 pessoas no ano passado, mais de 80% por crimes relacionados com drogas. Mais de 1.200 pessoas estavam no corredor da morte no final de 2024, de acordo com o relatório anual da Amnistia Internacional.
O Vietname é um dos cinco países da região Ásia-Pacífico que realizaram execuções em 2024, juntamente com China, Coreia do Norte, Afeganistão e Singapura, realçou a ONG. Lusa</description><pubDate>2025-06-26 07:55:40</pubDate></item><item><title>Xi Jinping vai faltar à cimeira dos BRICS no Brasil pela primeira vez</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/26/xi-jinping-vai-faltar-a-cimeira-dos-brics-no-brasil-pela-primeira-vez/</link><description>O Presidente chinês, Xi Jinping, vai faltar à próxima cimeira de líderes do bloco de economias emergentes BRICS, no Rio de Janeiro, pela primeira vez desde que chegou ao poder, indicou ontem fonte oficial brasileira.
Citada pela agência Bloomberg, a fonte – que não quis ser identificada por a informação não ser ainda pública – disse que a China já comunicou oficialmente a decisão ao Brasil. O país asiático vai ser representado pelo primeiro-ministro, Li Qiang. Li substituiu anteriormente Xi Jinping na cimeira do G20, na Índia, em 2023.
O jornal de Hong Kong South China Morning Post indicou que o motivo da ausência se prende com um conflito de agenda. Fontes chinesas citadas pelo jornal referiram ainda que o facto de Xi e o Presidente brasileiro, Luiz Inácio Lula da Silva, terem mantido encontros frequentes no último ano pesou também na decisão.
Os dois líderes reuniram-se durante a cimeira do G20 no Brasil, em novembro passado, antes de uma visita de Estado de Xi a Brasília. Poucos meses depois, Lula deslocou-se a Pequim para uma reunião com países da América Latina e Caraíbas. Xi raramente visita o mesmo país dois anos consecutivos, com excepção da Rússia.
A ausência de Xi poderá fragilizar os esforços de Pequim para reforçar a influência global da China através do grupo BRICS e construir uma alternativa à ordem internacional liderada pelos Estados Unidos. A cimeira poderia ainda proporcionar ao líder chinês um primeiro encontro com responsáveis do Irão desde o início da guerra com Israel, após Teerão ter aderido ao bloco em 2024.
Sob a liderança chinesa, o grupo BRICS duplicou de tamanho no ano passado, passando a integrar nove membros com a entrada dos Emirados Árabes Unidos, Irão Egito e Etiópia, que se juntaram ao Brasil, Rússia, Índia, China e África do Sul. Lula é considerado um dos parceiros mais próximos de Xi no plano internacional, a par do Presidente russo, Vladimir Putin.
Em aberto está a possibilidade de Xi Jinping participar na conferência do clima das Nações Unidas, que se realizará no Brasil no final deste ano, embora Pequim ainda não tenha confirmado a deslocação.</description><pubDate>2025-06-26 07:55:38</pubDate></item><item><title>Noite de reggae com performances de Betchy Barros e Nana Kofi Asare no Roadhouse</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/26/noite-de-reggae-com-performances-de-betchy-barros-e-nana-kofi-asare-no-roadhouse/</link><description>Esta sexta-feira, dia 27 de Junho, o bar Roadhouse Macau acolhe uma noite dedicada ao reggae, o famoso género musical de raízes jamaicanas que promove mensagens de paz, resistência e união. Com actuações de dois talentos da música africana e entrada gratuita, o evento celebra a cultura caribenha através de tributos a reconhecidos músicos do género. Um momento de descontração para concluir a semana com início marcado para as 21h.
 
O bar The Roadhouse Macau oferece esta sexta-feira, dia 27 de Junho, uma noite de música e diversão através do reggae, um género musical que foi imortalizado por Bob Marley no panorama cultural mundial. Intitulado “An Evening of Eclectic Vibes: Reggae Night!”, o evento promete uma experiência musical diversificada, com três sets de 45 minutos cada, interpretados por uma banda completa liderada pelos artistas Betchy Barros no microfone e Nana Kofi Asare na bateria. A iniciativa reforça o papel do reggae enquanto veículo de mensagens de paz, resistência e união, numa noite que privilegia a acessibilidade com entrada gratuita para todos os que quiserem disfrutar do evento.
As actuações começam às 21h. Contudo, antes do início do espectáculo, das 18h às 21h, os visitantes poderão usufruir de uma promoção de bebidas, com oferta de uma segunda bebida na compra da primeira.
O reggae é um género musical caracterizado por ritmos sincopados, uma batida dançante e letras que frequentemente abordam temas sociais, políticos e espirituais. Originado na Jamaica na década de 1960 com sua origem no calypso e mento, o estilo combina influências do ska, ‘rocksteady’ e do ‘rhythm and blues’, criando uma sonoridade que mistura um ‘groove’ marcante e mensagens de esperança. O seu ritmo inconfundível e letras de denúncia e resistência tornaram-no uma ferramenta de expressão para várias gerações, promovendo valores de igualdade, liberdade e solidariedade, tão pertinente à actual situação global. Artistas como Jimmy Cliff e Peter Tosh elevaram o reggae a um estatuto de símbolo cultural, cuja influência se estende por todo o mundo.
O género e os seus clássicos serão agora homenageados nesta programação que inclui a presença de um duo com grande experiência em Macau, na cantora Betchy Barros, natural da Guiné-Bissau, e no baterista Nana Kofi Asare, oriundo do Gana.
Betchy Barros, formada na London’s Academy of Contemporary Music, iniciou a sua carreira aos 15 anos na música tradicional africana. Actualmente radicada em Macau, participa frequentemente em eventos culturais, festivais e exposições, levando a sua voz a diversos palcos internacionais. Com uma forte ligação às raízes africanas, a interpretação do reggae e de outros géneros reflecte uma fusão de influências que enriquece a sua experiência musical.
Nana Kofi Asare, por sua vez, é um jovem músico ganês de 29 anos, que além de actuar como baterista, está na fase final do mestrado em investigação, mostrando uma faceta de talento e dedicação que transcende o universo musical, introduzindo-se nos estudos da biodiversidade. Está de saída de Macau, mas não se despede sem antes deixar a sua marca na música de Macau.
Este evento representa uma segunda colaboração entre os dois artistas. A selecção de temas clássicos e contemporâneos promete proporcionar uma viagem sonora que atravessa diferentes épocas e estilos, reforçando o carácter universal do reggae e a sua capacidade de promover o entendimento intercultural. Energia positiva para o início do fim de semana.</description><pubDate /></item><item><title>Nova Esperança: Coutinho mantém-se como cabeça-de-lista, Rita Santos fica de fora</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/26/nova-esperanca-coutinho-mantem-se-como-cabeca-de-lista-rita-santos-fica-de-fora/</link><description>Foi ontem apresentada a lista de candidatura à Assembleia Legislativa da Nova Esperança, ligada à Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM). O número 1 continua a ser José Pereira Coutinho, que se intitulou ontem o Cristiano Ronaldo da lista. Rita Santos, por outro lado, fica de fora, numa altura em que estará a ser investigada pelo Ministério Público devido a uma suspeita de violação da lei eleitoral de Portugal.
 
José Pereira Coutinho vai voltar a ser o cabeça-de-lista da Nova Esperança na corrida às eleições legislativas que se realizam no dia 14 de Setembro – até porque ele é o CR7 do grupo, como se intitulou o próprio. “Humildemente, acho que sou o Cristiano Ronaldo [da lista Nova Esperança]”, gracejou o líder da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM).
A lista, entregue ontem à Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL), tem como número 2 Chan Hao Weng, atirando Che Sai Wang para terceiro lugar. A presença de Rita Santos nos lugares de eleição já tinha sido garantida várias vezes nos últimos meses, porém, não se confirmou. A primeira vez que Coutinho disse que Rita Santos estaria nos primeiros lugares da Nova Esperança foi em Agosto do ano passado. Ao longo dos meses seguintes, a informação foi sempre reiterada. Agora, verifica-se que da Rita Santos não está entre os 11 nomes apresentados à CAEAL. A responsável garantiu que isso não tem nada que ver com a informação que veio a público recentemente, de que estará a ser investigada por alegadas violações da lei eleitoral portuguesa.
 
RITA SANTOS DIZ QUE AUSÊNCIA SE DEVE À FAMÍLIA E NÃO À INVESTIGAÇÃO DE QUE É ALVO
 
Na semana passada o Ministério Público (MP) de Macau confirmou ter recebido um pedido de cooperação judiciária formulado pelo órgão judicial de Portugal relativo a um indivíduo que terá praticado crime contra a Lei Eleitoral de Portugal em Macau. O órgão não indicava a identidade do suspeito, mas tratar-se-á de Rita Santos, uma vez que foi alvo de uma queixa por alegadas irregularidades nas eleições legislativas portuguesas de 2024.
Questionado sobre se a ausência de Rita Santos da lista estava ligada à investigação de que é alvo, Coutinho garantiu que não. “A Rita Santos gosta muito do neto, tem a família, anda sempre na internet a pôr fotografias do neto. Nós somos amigos de infância, mas pão pão, queijo queijo”, disse, sublinhando que “ela tem limitações, ela não tem tempo”.
Ter Rita Santos na lista seria um “handicap”, considerou Coutinho, justificando que, além da ligação à família, a presidente da assembleia-geral da ATFPM continua a trabalhar em prol das relações de Macau com os países de língua portuguesa e, por isso, “alguma dessas coisas seria afectada”. Coutinho revelou, aliás, que recentemente Rita Santos se reuniu com o Presidente da República da Guiné-Bissau e com vários ministros daquele país.
Na tarde de ontem, Rita Santos partilhou um vídeo na sua página de Facebook a justificar que tinha de se dedicar mais à família e, por isso, não tinha tempo para a Assembleia Legislativa (AL).
A dupla assegurou que não houve qualquer interferência política na escolha dos integrantes da lista. “Acham que eu não sou livre? Nunca sofri pressões”, garantiu Coutinho.
 
RASPANETE PÚBLICO A CHE SAI WANG
 
Em 2021, o número 2 da lista Nova Esperança foi Che Sai Wang. A lista ligada à ATFPM conseguiu mais de 18 mil votos no sufrágio directo e, por isso, conseguiu dois assentos no hemiciclo. Agora, apesar de ter sido colega de bancada de Coutinho ao longo dos últimos quatro anos, Che Sai Wang foi empurrado para terceiro da lista, sendo ultrapassado por Chan Hao Weng.
Questionado sobre o motivo pelo qual Che Sai Wang foi substituído, Coutinho deixou críticas ao desempenho do colega: “O cargo de deputado é exigente, tem de se intervir, trabalhar. Nem todos conseguem acompanhar a pedalada. O meu colega Che Sai Wang não tem conseguido acompanhar a passada”.
Pereira Coutinho sublinhou que, para ser deputado à AL, é necessário ter dedicação e estar ciente de que o grupo não tem “uma assessoria de luxo para fazer o trabalho”. “Eu tenho de saber quem está mais bem preparado para ser meu colega na AL, na eventualidade de termos duas vozes”, frisou.
Chan Hao Weng é natural de Guangdong e licenciado em Educação Física e Desporto pelo Instituto Politécnico de Macau e mestrado em Gestão e Administração Pública pela a Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau. É também funcionário público desde 1994. Coutinho afirmou que o número 2 da lista será uma mais-valia nas áreas do desporto, dos jovens e da Função Pública.
 
CHEQUE PECUNIÁRIO DE 15 MIL PATACAS E CARTÃO DE CONSUMO DE 10 MIL NO PROGRAMA POLÍTICO
 
Do programa político entregue ontem à CAEAL, destaca-se a proposta da criação de um plano de comparticipação pecuniária permanente com um valor no mínimo de 15 mil patacas e ainda um cartão de consumo de 10 mil patacas.
É sugerida também a atribuição retroactiva de 21 mil patacas do Fundo de Previdência Central Não Obrigatório aos idosos e o aumento das pensões para 4.500 patacas.
No âmbito da habitação, a Nova Esperança sugere que haja “uma habitação pública para cada residente ancorada à taxa de natalidade, reduzindo o preço da habitação económica”. Na área do emprego, a lista de Pereira Coutinho reitera que deve ser dada prioridade aos residentes nas concessionárias de jogo e nos cargos de chefias. Deve também ser alargado o período de atribuição de subsídio de desemprego para 120 dias e implementados aumentos anuais de 10% no salário mínimo.
A Nova Esperança desafia também o Governo a melhorar as condições de trabalho no sector de jogos, bem como o desenvolvimento da cultura e do desporto na região.
Quanto ao papel de plataforma de Macau, a Nova Esperança diz que “deverá haver uma concretização mais aprofundada do papel de Macau na cooperação económica, cultural e comercial entre a China e os países de língua portuguesa com a maior participação da população e dos empresários” e o Fórum de Macau deverá elevar o seu nível de influência.
 
Rita Santos vai voltar ao cargo de conselheira das comunidades 
 
Ontem, o presidente da ATFPM adiantou também que, uma vez que não faz parte da lista, Rita Santos vai voltar a ser conselheira das Comunidades Portuguesas do Círculo da China. A responsável tinha suspendido o seu mandato enquanto conselheira em Outubro do ano passado, justificando a decisão na altura com o facto de estar a preparar as eleições legislativas da RAEM.
 
Coutinho diz que ATFPM não foi chamada pelo MP
 
A queixa de irregularidades nas eleições legislativas portuguesas de 2024 não recaiu apenas sobre Rita Santos, também a ATFPM foi visada nesta denúncia que as autoridades portuguesas estão a investigar. No entanto, ao contrário do que terá acontecido com Rita Santos, Coutinho não foi chamado a prestar declarações pelo Ministério Público em nome da associação, assegurou ontem o próprio. “Alguém queria, mas não”, deixou no ar, não revelando quem seria esse “alguém”.</description><pubDate>2025-06-26 07:55:38</pubDate></item><item><title>Clareza, confiança e controlo: especialista ensina a “fórmula” para falar bem em público</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/26/clareza-confianca-e-controlo-especialista-ensina-a-formula-para-falar-bem-em-publico/</link><description>A arte de desenvolver competências comunicativas eficazes foi o tópico em destaque em mais um dos encontros matinais organizados pela Câmara de Comércio França Macau (FMCC). Howard Paley, actor com mais de 30 anos de experiência e formador em técnicas de oratória, apresentou na manhã de ontem os ingredientes que, quando aplicados em conjunto, constroem um discurso convincente e elevam a imagem do orador em qualquer situação, desde uma reunião de trabalho a negociações de alto risco.
 
A comunicação entre amigos parece-nos fluida e natural. Não precisamos de pensar no que dizer ou em como o exprimir – as palavras brotam espontaneamente, com o tom e carisma adequados ao contexto. Alteremos, agora, o cenário: em vez de um grupo de amigos, estamos perante uma plateia de olhos fixos em nós. Para grande parte das pessoas, em menor ou maior grau, a postura muda radicalmente. Somos invadidos por uma onda de adrenalina e cortisol, o ritmo cardíaco dispara, as palmas das mãos suam, as palavras desaparecem subitamente da boca. Como desenvolver, então, a capacidade de falar em público?
Este foi o tema proposto para a sessão de Junho de palestras e pequenos-almoços organizados mensalmente pela Câmara do Comércio França Macau (FMCC), no Hotel Sofitel. Durante cerca de uma hora, o orador convidado Howard Paley, actor profissional e formador em técnicas de oratória, resumiu os pontos essenciais para uma comunicação envolvente e eficaz, particularmente relevante no mundo empresarial. A primeira lição foi imediata: em vez de permanecer no palco destinado aos oradores, Paley optou por caminhar por entre a audiência enquanto falava e interagia com os presentes.
“A expressão ‘falar em público’ não me agrada nada – uma criança de quatro anos pode falar em público”, começou por dizer, arrancando risos – que acabaram por ser bastante frequentes – à plateia. “Trata-se mais de uma competência de liderança, que deve ser aperfeiçoada através da prática e do treino”. As bases que sustentam esta competência podem parecer algo óbvias, admite, embora em termos práticos sejam frequentemente negligenciadas. Em primeiro lugar, surge a clareza – uma qualidade que é difícil assegurar, mesmo quando os interlocutores falam a mesma língua. “Quantas vezes fomos beber café com uma pessoa que conhecemos e que fala a mesma língua e, mesmo assim, surgem mal-entendidos?”.
A segunda noção a ter em conta, embora pareça também um lugar-comum, merece ser sublinhada e repetida várias vezes: um locutor que pareça seguro no que diz e que mantenha uma comunicação honesta e íntegra será interpretado como mais convincente do que alguém que pareça duvidar das suas próprias palavras. “Say what you mean, mean what you say”, resume Howard Paley, recorrendo a uma expressão frequente na língua inglesa.
A terceira base não se centra apenas na voz, mas em todo o corpo como um instrumento de comunicação. “Falar não é um exercício cerebral – é uma actividade que envolve o corpo inteiro. Nos meus ‘workshops’, faço muitos exercícios de teatro e tento conectar o cérebro ao corpo, para que os meus alunos consigam alcançar uma comunicação 3D”. Este tipo de comunicação, tal como o nome indica, vai muito mais além da mera verbalização de factos: exige um discurso envolvente, em que o locutor passa a ser um contador de histórias e até a postura corporal desempenha um papel essencial no que se pretende expressar ao público.
“Quando vou a uma conferência e o orador fala em 2D, parece que a minha presença é desnecessária; quase prefiro pedir uma cópia das notas e lê-las em casa com uma chávena de café. Uma apresentação 3D muda tudo. É saber contar uma história a partir da informação disponível”. Howard Paley exemplifica: “Sobre a conferência de hoje, um locutor 2D diria que nos encontrámos às 9:00, começámos às 9:02, vimos um ‘slide’ às 9:30… Não deixa de ser informativo, mas são apenas dados”. Não significa isto que a informação tridimensional pretenda acrescentar informação não factual –  a veracidade dos dados permanece imutável, simplesmente narrada de forma mais envolvente.
A lição, resumida, é esta: “Se queremos ser eficientes e conquistar as pessoas, especialmente na era actual das redes sociais em que conseguimos obter informação instantânea, temos de fazer mais do que apenas proferir palavras”.
 
CLAREZA, CONFIANÇA, CONTROLO – OS TRÊS PILARES DA ORATÓRIA
 
Imaginemos um orador solitário a subir a um palco. Nos primeiros 30 segundos, ainda antes de chegar aos pontos fortes do discurso, já os membros da audiência esboçaram uma “crítica” mental à pessoa que contemplam com base em factores como o tom de voz, a postura ou até a apresentação física.
Esta ideia, embora aplicável a qualquer contexto, reveste-se de ainda mais importância no mundo empresarial, em que a capacidade oratória dos representantes de empresas ou negócios pode determinar o seu sucesso ou extinção. “Estamos a ser julgados, quer queiramos quer não, e muitas vezes até por factores que nada têm a ver com o nosso discurso. Porquê deixar que a audiência tenha todo este poder sobre nós? Porque não tentar modificar a forma como os outros nos vêem?”.
Quanto à dimensão física, naturalmente importa manter uma apresentação cuidada e respeitar o ‘dress code’ que o evento ou circunstância exige. A dimensão psicológica é a mais difícil de manipular – e também aquela que mais determina se os outros nos percepcionam como claros e confiantes ou ansiosos e atabalhoados. As palavras-chave a ter em conta nesta situação são três: “clareza, confiança, controlo”. “Se estas três qualidades estiverem, de alguma forma, ancoradas nos discursos, teremos uma maior taxa de sucesso”, garante o formador.
Howard Paley explica que, embora não exista “uma regra uniforme” que se aplique a todos os contextos de comunicação pública, há alguns truques que facilitam o “domínio” de qualquer situação. Uma comunicação bem-sucedida depende de um discurso com objectivos claros e adaptado aos receptores (nem sempre o mesmo discurso funcionaria em países e contextos culturais diferentes, por exemplo). Quase tão importante como o conteúdo do discurso é a forma como a voz é projectada e usada para enfatizar as palavras, que acabam por ser recebidas de forma diferente consoante o tom, o volume e o ritmo de fala. A linguagem corporal, um dos aspectos mais significativos da comunicação tridimensional, é a cereja no topo do bolo.
A experiência em falar em público pode garantir a confiança do orador, mas não garante que a forma como a mensagem é transmitida seja bem-sucedida. A fórmula é outra – e acessível a todos, independentemente da idade, ramo profissional ou experiência prévia em apresentações públicas. “É preciso escolher cuidadosamente as palavras para obter o máximo impacto, misturá-las com a dinâmica vocal e a linguagem corporal apropriadas e ‘voilá’: estamos a dar uma palestra impactante. Pode parecer simples, mas requer esforço”.</description><pubDate>2025-06-26 07:51:37</pubDate></item><item><title>Air Macau com prejuízo de 677 milhões de patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/26/air-macau-com-prejuizo-de-677-milhoes-de-patacas/</link><description>A Air Macau registou no ano passado receitas operacionais de 3,5 mil milhões de patacas, ligeiramente acima do ano anterior, mas viu o prejuízo continuar a agravar-se, com perdas que subiram de 236 milhões para 677 milhões de patacas. A companhia aérea encontra-se em resultado negativo desde 2020, justificando que o prejuízo em 2024 se deveu à “intensificação da concorrência no mercado” no período pós-pandemia.
 
O ano passado foi o quinto ano consecutivo em que a Air Macau sofreu prejuízos no seu exercício anual, com um resultado líquido negativo de 677 milhões de patacas, substancialmente acima do prejuízo de 236 milhões de patacas registado no ano anterior, tratando-se um aumento de perdas de 186% em termos anuais.
O resultado das operações da Companhia de Transportes Aéreos Air Macau foi ontem adiantado no seu relatório anual do Conselho de Administração, publicado em Boletim Oficial. A empresa, a principal companhia aérea de Macau que detém o monopólio do mercado local desde 1995, sendo a única com sede na cidade, explicou no relatório que o agravamento dos prejuízos esteve relacionado com o impacto de “múltiplos factores no período pós-pandemia”, nomeadamente a “intensificação da concorrência no mercado”.
A Air Macau voltou, no ano passado, a não ter lucros distribuíveis aos accionistas, situação verificada desde 2020.
No documento é também destacado que a Companhia registou receitas operacionais de 3,53 mil milhões de patacas em 2024, um crescimento ligeiro (+12%) em relação ao ano anterior de 3,13 mil milhões de patacas.
Recorde-se que o Governo revelou em Dezembro do ano passado que planeia mais uma injecção de capitais públicos na Air Macau com uma despesa orçamentada de 340 milhões de patacas, montante que se destina ao reforço do capital social dessa empresa. O Governo disse que a Air Macau “tem enfrentado uma situação de exploração difícil, que levou a perdas relevantes” devido ao acumular de “vários factores desfavoráveis”, além de se encontrar numa situação de “ausência de mobilidade de capital” e a sentir a “pressão do reembolso” do empréstimo e pagamento dos respectivos juros.
 
MAIS VOOS, MAIS PASSAGEIROS
 
Em relação à situação de operação, “a Companhia manteve o seu excelente histórico de segurança aérea” no ano passado, disse a Air Macau, “totalizando 65.147 horas de voo em segurança durante o ano, com um cenário de segurança estável”. Recorde-se que, no ano anterior, as horas de operação de voo corresponderam a 52.045.
De acordo com a empresa, foram operados 24.170 voos e transportados 3,21 milhões de passageiros ao longo de 2024, representando um aumento homólogo de 49% e 56%, respectivamente, “mantendo a quota de mercado líder no Aeroporto de Macau”, afirmou.
A Air Macau indicou ainda que foram acrescentadas duas novas rotas para Kuala Lumpur e Taichung. Segundo as informações da Autoridade de Aviação Civil, até ao momento, a Air Macau está a operar 26 rotas de voos de passageiros que ligam Macau às cidades do interior da China, de Taiwan, do Japão, de Singapura, de Vietname, da Tailândia, da Coreia do Sul, de Malásia, das Filipinas, do Camboja, do Palau e da Indonésia.
A companhia assinalou no ano passado o seu 30.º aniversário. “Com um compromisso contínuo com serviços de alta qualidade e inovação”, segundo a Air Macau, a empresa foi distinguida com seis prémios de marca pelos seus serviços em 2024. Segundo o relatório, a empresa continuou a realizar o Programa de Formação de Pilotos Cadetes Locais e que já recrutou 8 grupos, com cerca de 50 formandos desde o seu início em 2016, o que “constitui uma equipa sólida e estável de profissionais qualificados para a indústria de aviação civil de Macau”, sublinhou.</description><pubDate>2025-06-26 07:53:38</pubDate></item><item><title>Antigo parceiro de coligação apresenta moção de censura à líder da Tailândia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/26/antigo-parceiro-de-coligacao-apresenta-mocao-de-censura-a-lider-da-tailandia/</link><description>A primeira-ministra da Tailândia vai enfrentar uma moção de censura apoiada pelo partido Bhumjaithai, que abandonou a coligação governamental após a divulgação de uma conversa de Paetongtarn Shinawatra com um líder cambojano, informaram ontem ‘media’ locais. “A moção será apresentada assim que for aberta a terceira sessão parlamentar, em 03 de julho”, disse a porta-voz da formação, Nan Boonthida Somchai, após uma reunião, na terça-feira, entre o comité executivo e deputados do partido, citada pela imprensa tailandesa.
O Bhumjaithai, liderado pelo até então poderoso ministro do Interior, Anutin Charnvirakul, abandonou na semana passada o Governo de coligação, formado por dez grupos, depois de ter sido tornada pública uma conversa telefónica entre Shinawatra e o ex-primeiro-ministro do Camboja e actual presidente do Senado, Hun Sen.
No áudio, a mandatária questionava o papel de um alto comandante do exército tailandês, no contexto do conflito fronteiriço entre Banguecoque e Phnom Penh, que se intensificou desde o final de Maio, após a morte de um soldado cambojano numa zona disputada.
A formação conservadora, que era a segunda com maior representação no Executivo, passou a fazer parte da oposição após a saída, o que levou outros parceiros governamentais a se reunirem para avaliar se mantêm o apoio à primeira-ministra.
O presidente do Senado, Mongkol Surasajja, pediu ao Tribunal Constitucional que analisasse se a líder cometeu “uma violação grave das normas éticas” ao criticar o militar.
A porta-voz do Bhumjaithai incentivou as formações da oposição — Partido Popular, Palang Pracharath, Partido da Justiça e Thai Sang Thai — a assinar a moção e apoiar o debate de censura contra a primeira-ministra, de 38 anos, que chegou ao poder em Agosto de 2024.
Shinawatra sucedeu no cargo a Srettha Thavisin, do mesmo partido, o Pheu Thai, depois de este ter sido destituído pelo Tribunal Constitucional, por violar o código de ética ao nomear como ministro um condenado por corrupção.
A conversa com Hun Sen originou também pedidos de renúncia. Um grupo civil, crítico do Governo, convocou um protesto para o sábado, para exigir a renúncia da primeira-ministra.</description><pubDate>2025-06-26 07:55:39</pubDate></item><item><title>China pede que se evite “lei da selva” na economia global e defende cooperação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/26/china-pede-que-se-evite-lei-da-selva-na-economia-global-e-defende-cooperacao/</link><description>O primeiro-ministro chinês advertiu contra os riscos de uma crescente fragmentação económica e comercial, defendendo a cooperação e o multilateralismo face às políticas de contenção e de redução de riscos promovidas pelas potências ocidentais. No seu discurso, Li Qiang alertou ainda para “mudanças profundas” na economia internacional.
 
O primeiro-ministro chinês, Li Qiang, advertiu ontem contra os riscos de uma crescente fragmentação económica e comercial, defendendo a cooperação e o multilateralismo face às políticas de contenção e de redução de riscos promovidas pelas potências ocidentais.
“Aquilo de que o mundo precisa não é da lei da selva, mas do sucesso mútuo através da cooperação”, afirmou Li, numa referência implícita às tensões protecionistas e às medidas lideradas pelos Estados Unidos para reduzir a dependência da China em setores estratégicos.
Li discursava na sessão inaugural da Reunião Anual dos Novos Campeões, conhecida como o “Davos de Verão” e promovida pelo Fórum Económico Mundial, que decorre esta semana em Tianjin, no nordeste da China, e reúne líderes políticos e empresariais de mais de 90 países e regiões.
No seu discurso, o primeiro-ministro chinês alertou para “mudanças profundas” na economia internacional, impulsionadas por tensões geopolíticas, transformação tecnológica e reconfiguração das cadeias de abastecimento globais. “O mundo não pode voltar a ser um conjunto de ilhas isoladas. Precisamos de mais pontes de cooperação em que todos ganhemos”, defendeu.
Num contexto marcado pelo aumento de taxas alfandegárias, restrições ao investimento estrangeiro e apelos à ‘dissociação’ económica com a China, Li reiterou que o comércio e o investimento globais “não devem ser politizados nem transformados em instrumentos de confronto”.
Sublinhou ainda que a China continua comprometida com o diálogo, a integração económica e a promoção de um sistema multilateral aberto. “A globalização económica não vai parar. Pode passar por altos e baixos, mas continuará a avançar”, declarou. Li destacou também o papel crescente das economias emergentes como “novos motores” do comércio internacional, recordando que representam cerca de 70% da população mundial.
A China vai continuar a abrir-se ao exterior, assegurou Li, prometendo mais cooperação nas áreas da inovação tecnológica e da transição energética e melhoria no ambiente para investidores estrangeiros com regras claras e previsíveis.
A edição deste ano do “Davos de Verão” decorre sob o signo da incerteza geoeconómica e do aumento do protecionismo, colocando a tónica nas oportunidades oferecidas pelo empreendedorismo e pelas novas tecnologias para impulsionar o crescimento e a resiliência económica. Entre os participantes contam-se os chefes de Governo de países como Equador, Singapura e Vietname. Lusa</description><pubDate>2025-06-26 07:55:39</pubDate></item><item><title>Transmac e TCM lucraram mais de 86 milhões em 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/26/transmac-e-tcm-lucraram-mais-de-86-milhoes-em-2024/</link><description>A Transmac e a Sociedade de Transportes Colectivos de Macau (TCM) registaram um lucro total superior a 86 milhões de patacas no ano passado, um aumento significativo de 64% em relação ao ano anterior. As empresas revelaram nos relatórios anuais que transportaram, ao longo de 2024, um total de 227 milhões de passageiros.
 
As duas companhias de autocarros públicos de Macau terminaram o exercício do ano de 2024 com um lucro total de 86,87 milhões de patacas, segundo os relatórios anuais da Transmac e da Sociedade de Transportes Colectivos de Macau (TCM), publicados ontem em Boletim Oficial. Os resultados operacionais das empresas do ano passado mostram um crescimento muito positivo, de 64%, em comparação com o ano anterior, quando totalizaram 52,82 milhões de patacas.
A Transmac – transportes urbanos de Macau anunciou ter registado um lucro líquido após os impostos de mais de 40,7 milhões de patacas, um aumento ligeiro de 5% em termos anuais. De acordo com o relatório do Conselho de Administração, a empresa disse ter conseguido manter o lucro “através de uma gestão de eficiência e controlo de custos”, embora os custos operacionais tenham sido elevados e os preços dos combustíveis nos primeiros três trimestres do ano tenham permanecido acima da média de 2023.
Indicando que o volume total de passageiros de autocarros em Macau viu um crescimento anual de mais de 6% no ano transacto, a Transmac revelou ter transportado mais de 108 milhões de passageiros durante o ano de 2024, com uma média diária de 298 mil passageiros, representando um aumento de quase 7% em termos homólogos.
A quilometragem de operação desta concessionária de transporte público de autocarros aumentou cerca de 5% face a 2023. “No ano passado, a Transmac intensificou a frequência dos serviços prestados durante as horas de ponta a fim de melhorar a eficiência no transporte de passageiros”, afirmou.
Por sua vez, a (TCM) acumulou um lucro líquido de 46,17 milhões de patacas, resultados operacionais que foram bastante superiores aos de 2023, de 13,96 milhões de patacas, traduzindo um aumento exponencial de 230% em termos anuais.
Segundo avançou a empresa, ao longo do ano passado, o número total de passageiros atingiu os 119 milhões, com uma subida de 6% em relação ao ano anterior, recuperando 97% do número total de passageiros de 2019. “Continuamos a aumentar a capacidade operacional, a optimizar as rotas e a apoiar plenamente os pagamentos electrónicos diversificados. Todas as carreiras de autocarros operaram de forma segura e eficiente, garantindo a fluidez da deslocação dos passageiros”, realçou a empresa no documento.
 
INVESTIMENTOS E PLANOS
 
A Transmac, por outro lado, adiantou que adquiriu no ano passado 80 novos autocarros eléctricos com extensor de autonomia, concluindo ainda a substituição de 410 autocarros públicos movidos a novas energias, que entraram em pleno funcionamento.
Procedeu ainda à instalação de equipamentos de linha de inspecção de veículos, em conformidade com as especificações do Governo. A empresa salientou que o trabalho visa reforçar a eficiência na utilização e manutenção da frota e pode ajudar a reduzir o tempo de espera para as inspecções no Centro de Inspecção de Veículos a partir deste ano.
A Transmac assumiu que continuará no futuro a melhorar a formação dos condutores de autocarro e a formação de equipas, bem como a digitalização dos sistemas.
Já a TCM referiu ter actualizado a frota operacional e fez aumentar a proporção de veículos movidos a novas energias para 95%, sendo que 100% dos autocarros são movidos a novas energias. “Os novos autocarros ecológicos melhoraram significativamente o ambiente de viagem dos passageiros, contribuindo para acelerar a construção do transporte público verde em Macau”, assinalou.  “Continuamos a promover a segurança através da tecnologia, elevando os padrões de gestão de segurança”, assegurou a TCM, frisando que planeia realizar mais acções de formação em matéria de segurança, simulações de emergência, gestão de emoções e formação profissional aos condutores.</description><pubDate>2025-06-26 07:54:38</pubDate></item></channel></rss>