<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/festival-letras-companhia-2025-focado-na-aplicacao-da-ai-na-educacao/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Sam Hou Fai vai à AL apresentar as linhas governativas no dia 14 de Abril</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/sam-hou-fai-vai-a-al-apresentar-as-linhas-governativas-no-dia-14-de-abril/</link><description>O Chefe do Executivo vai estar na Assembleia Legislativa (AL) no dia 14 de Abril para apresentar as Linhas de Acção Governativa (LAG) deste ano. No dia seguinte, Sam Hou Fai volta à AL para responder às dúvidas dos deputados. Os debates sectoriais vão realizar-se ao longo da segunda metade de Abril, com uma novidade: as sessões começam logo de manhã, pelas 9h30, e prolongam-se até às 20h.
 
Já estão marcados os dias da apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG). Sam Hou Fai vai à Assembleia Legislativa (AL) às 15h do dia 14 de Abril para ler o relatório das linhas governativas para 2025, seguindo-se a habitual conferência de imprensa na Sede do Governo, pelas 17h30. No dia seguinte, às 15h, o Chefe do Executivo volta à AL para responder às dúvidas dos deputados.
Os debates sectoriais realizam-se nas semanas seguintes, até ao fim do mês. O primeiro secretário a à AL é André Cheong, já que a discussão da pasta da Administração e Justiça está agendado para o dia 17 de Abril. No dia 23 é Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, a ir ao hemiciclo responder aos deputados. Dois dias depois é a vez do debate sobre a área da Segurança, com o secretário Wong Sio Chak. O debate com O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, está marcado para o dia 28 de Abril. Por fim, Raymond Tam vai ao hemiciclo no dia 30 para responder a questões sobre a tutela dos Transportes e Obras Públicas.
Este ano há uma novidade que tem que ver com os horários das reuniões plenárias sectoriais. Nos anos anteriores, os debates sectoriais começavam às 15h e prolongavam-se até à meia-noite. Desta vez, os debates começam sempre às 9h30, há uma pausa entre as 13h e as 17h, e depois as sessões são retomadas até às 20h.
A sessão de apresentação das LAG, bem como a conferência de imprensa e as reuniões plenárias terão transmissão directa na TDM. O público poderá ainda assistir à transmissão directa através da internet, através do portal do Governo da RAEM, do canal de Youtube do Gabinete do Chefe do Executivo e do GCS ou da página de Facebook do GCS, por exemplo.
Estas serão as primeiras LAG apresentadas por Sam Hou Fai. Ao longo das últimas semanas, o Chefe do Executivo tem vindo a auscultar algumas associações locais e sectores profissionais para elaborar o documento.
Em meados de Março, Sam Hou Fai participou numa sessão de transmissão do espírito das “Duas Sessões” e afirmou, na ocasião, que o Governo iria transformar as orientações das autoridades do Governo Central em “acções concretas”. No entanto, avisou que há problemas económicos que persistem e afirmou mesmo que “as receitas financeiras do ano em curso podem não ser tão elevadas como se esperava”. Edmund Ho, primeiro Chefe do Executivo da RAEM, esteve presente nessa ocasião e, após o discurso de Sam Hou Fai, afirmou que as palavras do líder do Governo tinham sido como uma antevisão das LAG para este ano.</description><pubDate>2025-04-01 02:29:11</pubDate></item><item><title>DSAT pede a passageiros que avaliem os serviços de autocarros públicos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/dsat-pede-a-passageiros-que-avaliem-os-servicos-de-autocarros-publicos/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) vai realizar, ao longo do mês de Abril, o inquérito de avaliação do serviço de autocarros públicos do primeiro trimestre de 2025. Entre 1 e 30 de Abril, os passageiros são convidados a preencher o inquérito através das aplicações “Localização dos autocarros” e “Macao Smart Go” ou consultando a página electrónica da DSAT.
O actual regime de avaliação do serviço de autocarros é composto por três indicadores, incluindo o de “serviço e gestão” (com uma importância de 30% na pontuação global), relativo à gestão da frequência de partidas e divulgação das alterações de carreiras; o de “meios e equipamentos de transporte e de segurança” (30%), relacionado com a taxa de avaria dos veículos, emissões dos veículos, taxa de infracção e taxa de ocorrência de acidentes; e o “grau de satisfação dos passageiros” (40%).
Em comunicado, a DSAT refere atribuir “importância às opiniões dos passageiros” e detalha que a recolha de opiniões relativas a este indicador é feita tanto de forma trimestral como regular – nomeadamente, através de “entrevistas, in loco, aos passageiros” e “avaliações pop-up” que pretendem avaliar o grau de estabilidade na condução, a conduta na condução o modo de parar ou fazer escala nas paragens e o tratamento do serviço de apoio ao cliente. Para além dos indicadores previstos, é acrescentada uma pontuação para a auto-melhoria, que é uma pontuação bonificada, no máximo, de 4%, com base na pontuação total da avaliação do serviço inicial.
A DSAT iniciou a primeira avaliação do serviço de autocarros em Julho de 2013, com o intuito de reforçar a fiscalização e avaliar a qualidade dos serviços das operadoras de autocarros. No mês homólogo do ano passado, as duas companhias de autocarros públicos de Macau, TCM e Transmac, obtiveram a classificação C no primeiro semestre – uma pontuação inferior à dos dois semestres anteriores.
De acordo com o organismo, o nível da qualidade de serviço C corresponde à escala de pontuação entre 73 e 77 pontos, numa escala desde E (inferior a 60 pontos) a A+ (superior a 97 pontos).</description><pubDate>2025-04-01 02:27:09</pubDate></item><item><title>Actividade industrial da China atinge em Março valor mais elevado em 12 meses</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/actividade-industrial-da-china-atinge-em-marco-valor-mais-elevado-em-12-meses/</link><description>A actividade da indústria transformadora da China cresceu em março ao ritmo mais rápido dos últimos 12 meses, segundo dados divulgados pelo Gabinete Nacional de Estatística (NBS, na sigla em inglês).
 
O Índice de Gestores de Compras (PMI, na sigla em inglês), o indicador de referência da indústria, registou em Março 50,5 pontos, 0,3 pontos acima do alcançados no mês anterior (50,2), cumprindo assim as previsões dos analistas.
Neste indicador, um valor acima do limiar dos 50 pontos representa um crescimento da actividade do sector, em relação ao mês anterior, enquanto um valor abaixo representa uma contração.
Entre os cinco subíndices que compõem o PMI da indústria transformadora, os da produção, das novas encomendas – fundamentais para medir a procura – e dos prazos de entrega situaram-se acima da referida marca, enquanto os das existências de matérias-primas e do emprego permaneceram na zona de contração.
O estatístico do NBS Zhao Qinghe atribuiu a recuperação do sector em Março à dissipação definitiva do impacto do Ano Novo Lunar, a principal época de férias na China, que pesou sobre a indústria transformadora em janeiro, após três meses consecutivos de crescimento.
Julian Evans-Pritchard, analista da consultora britânica Capital Economics, observou num relatório que a referida subida das novas encomendas em março poderá dever-se ao facto de os importadores norte-americanos terem antecipado as suas compras de bens chineses antes de entrarem em vigor novas taxas alfandegárias. “As encomendas para exportação subiram para o seu nível mais elevado desde abril passado”, observou o analista.
O NBS também informou ontem que o PMI para os setores dos serviços e da construção recuperou de 50,4 pontos, em Fevereiro, para 50,8 pontos, no mês que terminou ontem.
Este resultado superou as expectativas dos analistas, que esperavam que este indicador se situasse em 50,5 pontos, ao mesmo nível que o PMI da indústria transformadora.
Em todo o caso, é o setor da construção, que subiu de 52,7 para 53,4 pontos, que está a puxar o ritmo: o setor dos serviços, que tinha estado estável em fevereiro, subiu 0,3 pontos para 50,3 pontos. “Os PMI oficiais sugerem que as despesas com infraestruturas estão a recuperar (…) O PMI da construção subiu para um máximo de 10 meses, provavelmente impulsionado pelo apoio fiscal”, explicou Evans-Pritchard.
O PMI composto, que combina a evolução das indústrias transformadoras e não transformadoras, subiu de 51,1 em fevereiro para 51,4 pontos em março.
A Capital Economics sublinhou que isto deixa a média do primeiro trimestre de 2025 abaixo do último trimestre de 2024, apontando para “uma contração trimestral no crescimento do PIB que será vista ainda mais nos dados anuais devido a um efeito de base comparativo pouco lisonjeiro”. “Duvidamos que o resto do ano seja muito melhor. Os orçamentos permitem um maior apoio orçamental nos próximos meses, mas as taxas norte-americanas, que aumentarão esta semana, começarão a pesar sobre as exportações mais cedo ou mais tarde”, observou Evans-Pritchard. Lusa</description><pubDate>2025-04-01 02:27:11</pubDate></item><item><title>Busca por sobreviventes continua após colapso de edifício na Tailândia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/busca-por-sobreviventes-continua-apos-colapso-de-edificio-na-tailandia/</link><description>As buscas por possíveis sobreviventes entre os escombros de um edifício em construção na capital tailandesa Banguecoque continuavam ontem, 72 horas desde o desmoronamento provocado por um sismo na sexta-feira. O governador de Banguecoque, Chadchart Sittipunt, visitou a área afetada para observar os esforços de busca e salvamento de 78 trabalhadores da construção civil que continuam desaparecidos, de acordo com os mais recentes dados oficiais. Sittipunt disse que três ou quatro “sinais vitais”, que descreveu como fracos, foram detetados através de sensores, e salientou que o desabamento ocorreu durante a evacuação do estaleiro, pelo que os especialistas acreditam que muitos dos desaparecidos podem estar nas escadas de emergência. “Isto é considerado um sinal potencialmente positivo, uma vez que a estrutura da escada é reforçada, quase como um invólucro protetor. A escada contém pisos empilhados e cavidades internas, o que pode proporcionar espaços adequados para a sobrevivência”, observou. O governador da capital enfatizou a importância do período de 72 horas como crucial para encontrar pessoas vivas sob o enorme monte de cimento, ferro e vidro deixado pelo desabamento deste edifício de 30 andares localizado no norte da capital, perto do mercado turístico de Chatuchak.
As equipas de resgate estão a utilizar cães, drones, uma câmara termográfica para detetar o calor corporal e digitalizações a três dimensões da estrutura para localizar pessoas. Uma equipa de soldados dos Estados Unidos especializados em resgate já está no local, enquanto mais equipas de resgate internacionais deverão chegar para ajudar na complexa missão. Até ao momento, as equipas de emergência recuperaram 11 corpos neste local. Devido ao abalo, pelo menos 18 pessoas morreram, outras 33 ficaram feridas e 78 estão desaparecidas em Banguecoque, capital da Tailândia, segundo o balanço mais recente das autoridades locais, divulgado no domingo. O sismo de magnitude 7,7 na escala de Richter foi registado às 06:20 de sexta-feira e provocou mais de 1.700 mortos no Myanmar, disse ontem a junta militar do país. O porta-voz do Governo controlado pela junta, major-general Zaw Min Tun, disse à emissora estatal birmanesa MRTV que outras 3.400 pessoas ficaram feridas e mais de 300 estão ainda desaparecidas.</description><pubDate>2025-04-01 02:27:15</pubDate></item><item><title>Tsang Tseng Tseng apresentou palestra sobre pintura chinesa na Art Basel Hong Kong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/tsang-tseng-tseng-apresentou-palestra-sobre-pintura-chinesa-na-art-basel-hong-kong/</link><description>A artista emergente de Macau, Tsang Tseng Tseng, teve a oportunidade de compartilhar a sua visão sobre a pintura de paisagem chinesa na prestigiada Art Basel Hong Kong. Convidada pelo Museu e Galeria de Arte da Universidade de Hong Kong (UMAG), a sua palestra, intitulada “O Caminho Autêntico de Pintar Paisagens Chinesas: Conversa com Tsang Tseng Tseng”, fez parte de um programa educativo que complementa a exposição “Rios Maravilhosos: Explorando as Pinturas de Paisagem Chinesas”.
O formato do evento foi um diálogo compartilhado com o público, moderado por Shuo Sue Hua, curadora associada do UMAG. Tsang aproveitou a ocasião para discutir o seu percurso artístico, oferecendo uma visão íntima sobre a sua abordagem à pintura de paisagem chinesa. Ao longo da palestra, destacou como as suas viagens pelo mundo influenciaram e ampliaram a sua perspectiva artística, permitindo-lhe desenvolver um estilo único e pessoal. A artista também fez uma análise aprofundada da sua prática de esboço, enfatizando as relações simbólicas entre Macau e a sua arte.
Durante a apresentação, Tsang teve a companhia de várias figuras proeminentes, incluindo Harald Peter Kraemer, curador do UMAG. Juntos, actuaram como moderadores numa conversa que reuniu docentes, estudantes da Universidade de Hong Kong e visitantes da Art Basel, todos interessados nas nuances da pintura de paisagem chinesa.
Reflectiu-se, assim, sobre o significado da contemplação da natureza e da estética paisagística, temas que reverberam na arte contemporânea. A palestra de Tsang Tseng Tseng não só destacou a relevância da pintura de paisagem, mas também criou um espaço de diálogo sobre o seu impacto nas comunidades artísticas de Macau e Hong Kong.</description><pubDate /></item><item><title>Aeroporto de Macau registou 1,85 milhões de passageiros até final de Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/aeroporto-de-macau-registou-185-milhoes-de-passageiros-ate-final-de-marco/</link><description>A Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau afirma estar “satisfeita” com o actual crescimento do número de passageiros e de voos. A empresa prevê que no primeiro trimestre do ano o aeroporto da cidade tenha recebido 1,85 milhões de passageiros, um aumento de 3% em termos anuais. Recorde-se que o aeroporto avançou uma estimativa de 8,5 milhões de passageiros ao longo de 2025. Já o sismo recente “não causou grande impacto” nas viagens à Tailândia, garantiu a empresa.
 
O número de passageiros que passaram pelo Aeroporto de Macau deverá registar um aumento de 3% em termos anuais nos primeiros três meses deste ano. A Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM) antecipa que os movimentos de passageiros tenham atingido 1,85 milhões até Março, e os voos aumentarão 1,5% em relação ao ano passado, correspondente a 14.000 voos.
A CAM disse estar “satisfeita” com o acréscimo e espera que o volume de passageiros e de voos mantenha um crescimento gradual nos próximos meses. À margem de um evento da empresa que decorreu no domingo, Eric Fong, director do Departamento de Desenvolvimento de Mercado da CAM, referiu que 26 companhias aéreas estão a operar 43 rotas no Aeroporto Internacional de Macau, providenciando mais de 1.200 voos por semana.
De acordo com a Rádio Macau em língua chinesa, Eric Fong revelou a estrutura geral do mercado de passageiros com base nos dados recolhidos até Janeiro, sendo que os visitantes do interior da China representaram 46% do total, seguidos pelos visitantes do Sudeste e Nordeste Asiático, que ocuparam 37%. Foram registados 100.000 visitantes internacionais, um aumento de 8% em relação ao mesmo período do ano transacto.
Eric Fong acrescentou que há actualmente seis a oito voos diários de ida e volta com ligações à Tailândia e a taxa de ocupação nos voos está sempre fixada num valor igual ou superior a 70%.
A CAM referiu estar a acompanhar de perto a situação na Tailândia e no Myanmar após o sismo forte e a comunicar com o sector, mas prevê que o impacto nas viagens não irá ser grande. “Já comunicámos com as agências de viagem, o impacto, para já, não é grande, porque se trata de um acidente, toda a gente não quer que aconteça, vamos estar atentos aos voos correspondentes durante o período da Páscoa. Os planos das companhias aéreas preveem, por agora, que o número de voos seja estável”, explicou.
Recorde-se que a CAM fez uma estimativa no início do ano de que o volume de passageiros em 2025 possa atingir os 8,5 milhões, com um total de 65 mil movimentos de voos e um volume de carga de 113 mil toneladas. A empresa disse ter feito a previsão com base nos novos planeamentos das companhias aéreas para este ano, com um aumento de rotas e voos.
Eric Fong, nesse âmbito, indicou que haverá uma adesão de novas companhias aéreas no Aeroporto de Macau este ano, sendo que a Jeju Air planeia reabrir em Maio a rota para Jeju, na Coreia do Sul. Para além disso, vão existir voos entre Macau e Cheongju, também na Coreia do Sul, esperando-se que os respectivos voos possam começar depois da Páscoa e antes das férias de Verão. Já a Vietnam Airlines pretende abrir em Macau a rota da ilha de Phu Quoc ainda este ano.
A CAM, além disso, espera que sejam criados centros de serviços aeroportuários do Aeroporto Internacional de Macau em Shekou (Shenzhen), Zhongshan e Zhuhai no segundo semestre deste ano.
Por outro lado, a EVA Air, companhia aérea sediada em Taiwan, e a Air Macau assinaram um acordo de Codeshare (código partilhado) dos voos e iniciaram a cooperação no domingo. A este respeito, Eric Fong apontou que a medida vai facilitar os passageiros que viajam para a Europa e para os Estados Unidos através da escala em Taiwan, com bagagens enviadas directamente de Macau para o destino.
Adiantou que a CAM recebeu até ao momento a notificação de sete companhias aéreas sobre o ajuste dos requisitos de transporte ou utilização de ‘power banks’, mas assegurou que o controlo de segurança no aeroporto “continua com o processo normal”.
 
Air Macau proíbe ‘power banks’ com capacidade superior a 160Wh
 
A Air Macau vai proibir a colocação de ‘power banks’ na bagagem de porão, bem como a utilização dos mesmos aparelhos durante o voo. As medidas vão entrar em vigor a partir da próxima terça-feira, 8 de Abril, estabelecendo ainda orientações sobre as potências de ‘power banks’ que os passageiros podem trazer para bordo. Neste caso, serão proibidas ‘power banks’ cuja capacidade exceda 160Wh (watts-hora) ou que não estejam clarificadas as potências. Já os carregadores portáveis com capacidade entre 100Wh e 160Wh estão limitados a um máximo de dois por passageiro e devem ser aprovados pelo pessoal do balcão de ‘check-in’. As ‘power banks’ com menos de 100Wh de capacidade podem ser transportadas a bordo sem declaração.</description><pubDate>2025-04-01 02:28:11</pubDate></item><item><title>Orquestra de Macau apresenta “A Sagração da Primavera” no CCM</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/orquestra-de-macau-apresenta-a-sagracao-da-primavera-no-ccm/</link><description>O Grande Auditório do Centro Cultural de Macau (CCM) vai acolher o concerto “A Sagração da Primavera” no dia 19 de Abril, o terceiro sábado do mês, pelas 20:00 horas. Os bilhetes já estão disponíveis, com preços que oscilam entre as 150 e as 300 patacas.
Para além da obra homónima de Igor Stravinsky, o programa inclui também “O Grande Bazar”, de Fazil Say, e a participação do pianista francês Jean-Yves Thibaudet, que interpretará o “Concerto para Piano N.º 5” (ou “O Egípcio”), de Camille Saint-Saëns. O evento, apresentado conjuntamente pelo Instituto Cultural, a Sociedade Orquestra de Macau e a Wynn, contará com a presença de mais de cem músicos, incluindo o director musical e maestro principal Lio Kuokman.
A noite terá início com “Concerto para Piano N. º5”, uma obra que a página oficial da Orquestra de Macau descreve como “repleta de melodias exóticas e romantismo”. A interpretação estará a cargo de Thibaudet, músico francês “amplamente reconhecido como um dos melhores pianistas do mundo” e vencedor de “diversos” galardões. No segundo ponto do programa, segue-se “O Grande Bazar”, do pianista turco Fazil Say.
A noite termina com “A Sagração da Primavera”, obra que “rompeu com as convenções da música clássica e [se] tornou referência para a música vanguardista e cinematográfica das gerações futuras”. Na mesma nota informativa, a Orquestra de Macau destaca que a composição de Stravinsky possui uma instrumentação “complexa” e ritmo “imprevisível, exigindo dos músicos grandes coesão e mestria técnica”.
Os bilhetes para o espectáculo – que terá uma duração de cerca de 1:30, com intervalo – já se encontram disponíveis para venda na Bilheteira Online de Macau ou através da linha directa de reserva de bilhetes 2855 5555.</description><pubDate /></item><item><title>Portsmouth vai investigar impacto de transição energética marítima em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/portsmouth-vai-investigar-impacto-de-transicao-energetica-maritima-em-macau/</link><description>Macau foi um dos locais seleccionados pela Universidade de Portsmouth para estudar a herança da transição energética nas comunidades costeiras do Sul Global e como estas atravessam a era da descarbonização, disse a responsável pelo projecto.
 
Depois do porto de Callao, no centro do Peru, Macau foi a escolha da Universidade de Portsmouth, no Reino Unido, para investigar como comunidades marítimas do chamado Sul Global atravessaram um dos marcos da revolução industrial, a transição da vela para o vapor.
Entreposto comercial de relevo, Macau conta com uma “história muito rica” ligada ao mar, factor que pesou na decisão do Centro para as Cidades Portuárias e Culturas Marítimas (PCMC, na sigla britânica) da universidade britânica. “É provavelmente um dos primeiros enclaves europeus na Ásia Oriental e tem uma longa história de viagens internacionais por mar a partir de 1500”, indicou à Lusa a investigadora do estabelecimento de ensino, Melanie Bassett.
A criação de uma bolsa de investigação de doutoramento vai trazer ao território um académico, que tem ainda como missão compreender como estas comunidades se podem adaptar a um futuro sustentável. “Queremos depois olhar para as novas transições energéticas, para a descarbonização, como Macau está a fazer essa transição e se as pessoas estão conscientes das mudanças”, acrescentou Bassett, que lidera o projeto “Da Vela ao Vapor, do Carbono ao Verde: Capacitar Comunidades Portuárias no Sul Global [Sail to Steam, Carbon to Green: Empowering Port Communitiesin the Global South]” na Universidade de Portsmouth.
O projecto, que se estende por um período de seis anos e meio, arrancou em Fevereiro, com a investigação a incidir sobre o porto peruano de Callao, mas deverá expandir-se, mais tarde, a outras duas regiões “algures no subcontinente indiano e na África Ocidental”.
Só a investigação trará resultados tangíveis, mas Bassett aponta que, com a primazia da embarcação a vapor, deu-se, em geral, a deslocação de comunidades e indústrias para longe da orla marítima. Mudanças ocorreram também em vários negócios ligados ao sector, desde a indústria pesqueira à construção naval.
“Antecipamos ver esse tipo de alterações, mas também com o advento da colonização europeia, vemos mudanças nas culturas e na arquitetura e como isso afeta a população, e depois como, ao longo do tempo, essas culturas se fundem e hibridizam para criar novas culturas e novas compreensões do mundo”, disse. “Faz parte do financiamento da Lloyds Register Foundation aprender com o passado”, completou Bassett, referindo-se ao financiador do projeto que, no caso de Macau, vai contar com a colaboração da Universidade de Macau e do Museu Marítimo local.
Espera-se, além disso, que as comunidades tenham voz ativa na pesquisa. Por isso, o recrutamento do académico que vai liderar a investigação exige competências linguísticas para assegurar a comunicação com a população. O recrutamento para esta investigação que se divide entre Portsmouth e Macau deverá estar concluído em Abril, sendo que o projecto arranca em Outubro. Lusa</description><pubDate>2025-04-01 02:27:10</pubDate></item><item><title>Wong Sio Chak atribuiu louvores ao comandante do CB e à directora da DSFSM</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/wong-sio-chak-atribuiu-louvores-ao-comandante-do-cb-e-a-directora-da-dsfsm/</link><description>Wong Sio Chak, secretário para a Segurança, atribuiu ontem louvores a Leong Iok Sam, comandante do Corpo de Bombeiros (CB), e a Kok Fong Mei, directora dos Serviços das Forças de Segurança de Macau (DSFSM), pelo “desempenho nas suas vidas profissionais na função pública, há mais de 30 anos, e em agradecimento pelos contributos que deram às forças de segurança de Macau”.
Na cerimónia de atribuição dos louvores, o secretário elogiou Leong Iok Sam salientando que este “tem vindo a exercer as suas funções com empenho, em diferentes postos de trabalho no âmbito da segurança contra incêndios”. Wong Sio Chak acrescentou que o comandante do CB tem “contribuído para promover o incremento contínuo da eficiência e do nível da qualidade dos serviços nos trabalhos de salvamento, de emergência e de prevenção e de combate a incêndios em Macau, bem como para estabelecer e aperfeiçoar os regimes no âmbito da segurança contra incêndios e de substâncias perigosas”.
O secretário destacou também o “apoio logístico eficiente e eficaz para o desenvolvimento das forças de segurança” proporcionado por Kok Fong Mei, nomeadamente “no âmbito da promoção do desenvolvimento inteligente das forças de segurança nos últimos anos, tendo conduzido a investigação, o desenvolvimento tecnológico e a aquisição de equipamentos na direcção de um modelo inovador de passagem fronteiriça da inspecção fronteiriça integral e da passagem de veículos ‘one stop’, de modo a promover o aumento da eficiência da passagem fronteiriça nos postos fronteiriços de Macau, dando assim contributos relevantes”.</description><pubDate>2025-04-01 02:27:11</pubDate></item><item><title>Governo vai atribuir subsídios para investigação e desenvolvimento de tecnologias de IA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/governo-vai-atribuir-subsidios-para-investigacao-e-desenvolvimento-de-tecnologias-de-ia/</link><description>Em resposta a uma interpelação escrita de um deputado da AL, o director dos Serviços de Estudo de Políticas e Desenvolvimento Regional reconheceu que a área da inteligência artificial é “prioritária” para o Governo de Macau, sendo já uma realidade “insubstituível” na modernização industrial das grandes cidades. Entre os planos projectados para um futuro próximo, incluem-se a atribuição de subsídios e mecanismos de apoio a empresas e universidades, de forma a impulsionar a transferência dos resultados de investigação científica de IA em produtos comercializáveis.
 
O Governo da RAEM considera a inteligência artificial “fundamental” para o desenvolvimento social, científico e tecnológico da região, ao contribuir para a eficiência e “produtividade” dos serviços públicos e promover a modernização industrial. O Executivo compromete-se, também, a reforçar os mecanismos de apoio às universidades e empresas tecnológicas que se dedicam ao estudo e à produção de novas tecnologias de ponta – traduzíveis, sobretudo, na atribuição de subsídios ou patentes.
As declarações foram feitas por Cheong Chok Man, director dos Serviços de Estudo de Políticas e Desenvolvimento Regional (DSEPDR), em resposta a uma interpelação escrita do deputado Si Ka Lon sobre o desenvolvimento da inteligência artificial no território. Na sua intervenção, o deputado realçou que a integração da IA nos sistemas governamentais ou serviços públicos é já uma realidade nas “grandes cidades do mundo”, instando o Governo de Macau a acompanhar o progresso desta “área prioritária da tecnologia de ponta”. Assim, o deputado colocou duas questões: a primeira relativa à definição de um plano estratégico de implementação da tecnologia, e a segunda indagando sobre os esforços que serão envidados para converter os resultados de investigações científicas em produtos comercializáveis.
No documento de resposta, o director da DSEPDR começa por frisar que “o Governo da RAEM valoriza imenso o desenvolvimento da inteligência artificial, tanto quanto a sua importância no aumento da produtividade”, considerando-a uma área “fundamental” na eficiência dos serviços públicos e “insubstituível” na promoção da modernização industrial. Neste enquadramento, Cheong Chok Man recordou o “Plano de Desenvolvimento da Diversificação Adequada da Economia da Região Administrativa Especial de Macau (2024-2028)”, concebido em 2023, que define a IA como “o rumo prioritário de desenvolvimento a seguir” em Macau, de forma a “injectar um novo dinamismo ao desenvolvimento” da região.
Sob os parâmetros já definidos neste plano, prossegue o responsável, “o Governo da RAEM empenhar-se-á no desenvolvimento de novas forças produtivas de qualidade, no aperfeiçoamento do mecanismo de benefícios fiscais, na atribuição de subsídios para investigação e desenvolvimento, assim como na captação de quadros qualificados e nos regimes jurídicos, entre outras garantias políticas”. A par destas iniciativas, será construída uma plataforma de cooperação científica e tecnológica “altamente eficiente”.
Quanto à segunda questão colocada pelo deputado Si Ka Lon, o mesmo responsável lembrou que o Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia (FDCT) tem, desde 2021, lançado “uma série de medidas” para o desenvolvimento de projectos voltados para aplicações práticas. Entre os projectos apoiados pelo programa de financiamento, incluem-se “aqueles que foram desenvolvidos por empresas locais ou instituições de ensino superior e que estão relacionados com a aplicação da inteligência artificial, abrangendo áreas como a cidade inteligente, a saúde inteligente e a Internet das Coisas”. Os resultados concretos desta aplicação são visíveis em vários parâmetros, desde a saúde (através, por exemplo, do diagnóstico automático de doenças) à cibersegurança (como robôs para patrulhamento de segurança em hotéis e campi universitários).
A resposta à interpelação adianta que, para além das medidas já implementadas e os resultados obtidos, o FDCT irá “empenhar-se” na promoção de novas acções, com o objectivo de “impulsionar ainda mais a transferência dos resultados de investigação para o mercado”. Entre os planos contemplados, incluem-se a aceleração da “entrada de tecnologias existentes em fases de certificação de conceito”; o reforço do “apoio a projectos colaborativos entre indústria e academia que contam com financiamento privado”; o “levantamento contínuo das necessidades tecnológicas das empresas de Macau e da Zona de Cooperação Aprofundada”; a criação de um “sistema de atribuição de patentes para projectos colaborativos entre empresas e universidades”; a disponibilização de “plataformas para exposição e interacção” para as empresas tecnológicas e projectos de investigação locais; ou mecanismos de apoio para a criação de “start-ups”.
 
C.B.</description><pubDate>2025-04-01 02:26:12</pubDate></item><item><title>Hospital das Ilhas pretende abrir mais serviços para ajudar a desenvolver indústria ‘Big Health’</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/hospital-das-ilhas-pretende-abrir-mais-servicos-para-ajudar-a-desenvolver-industria-big-health/</link><description>Os Serviços de Saúde adiantam que o Hospital Macau Union vai expandir os seus serviços em articulação com o desenvolvimento da indústria de ‘Big Health’. Dentro deste ano, o hospital terá mais projectos de medicina estética e de vacinação, bem como nos serviços de consultas externas para perda de peso e prevenção do cancro. No futuro, vai abrir ainda serviços de enfermarias privadas. 
 
O Hospital das Ilhas terá mais serviços alargados ainda este ano com a disponibilização de novos projectos de medicina estética e de vacinação, além dos serviços específicos de consultas externas diferenciadas que incluem consultas externas para perda de peso e prevenção do cancro. O plano do hospital foi avançado pelos Serviços de Saúde, em resposta a uma interpelação escrita do deputado Lei Chan U.
Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde, afirmou que a instituição vai adoptar também o trabalho de digitalização em relação à gestão de saúde e, no futuro, serão postos em funcionamento os serviços de enfermarias privadas e os projectos de gestão de saúde individual.
O alargamento de serviço desse hospital é considerado “progresso do turismo médico e da indústria ‘Big Health’” em Macau, segundo as autoridades. “Na sequência de o Hospital Macau Union estar a atrair cada vez mais turistas para visitar Macau com o objectivo de receber assistência médica e cuidados de saúde, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) irá apoiar o lançamento dos respectivos serviços de turismo médico”, admitiu Alvis Lo.
Desse modo, citada pelos Serviços de Saúde, a DST vai promover a cooperação entre o sector turístico local e as várias empresas integradas de turismo e lazer no âmbito do desenvolvimento de produtos turísticos focados em cuidados médicos, bem-estar e alimentação terapêutica. “Serão também lançadas diversas promoções de alojamento e será intensificada a promoção junto dos mercados-alvo”, pode ler-se na resposta.
O Hospital das Ilhas já abriu serviços médicos privados no Centro Médico Internacional, com o funcionamento do Centro de Gestão de Saúde a ser activado em breve. Nos serviços de estética médica que já se encontram disponíveis, “o foco inicial reside no rejuvenescimento facial”, apontou Alvis Lo, detalhando que foram lançados 16 projectos terapêuticos, com recurso aos “equipamentos médicos mais avançados” de Hong Kong e Macau, incluindo o laser de picossegundos (PicoSure) e o microagulhamento com radiofrequência.
Quanto aos serviços de vacinação, foi colocado à disposição neste momento um total de cinco tipos de vacinas, tais como a vacina nonavalente contra o papilomavírus humano (HPV), a vacina contra herpes zoster, a vacina pneumocócica, entre outros.
Alvis Lo, neste caso, disse que a instituição ajudará a reforçar a evolução da indústria de ‘Big Health’ através da cooperação com os diversos sectores, bem como do aproveitamento das políticas de visto vigentes para deslocações a Macau para efeitos de tratamento médico, da “disposição de equipamentos avançados e dos preços competitivos” dentro da região.
Por outro lado, os Serviços de Saúde anunciaram que vão realizar em breve a consulta pública sobre o regime jurídico para o exercício de actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde, que visa “melhorar o regime de licenciamento e funcionamento” dessas instituições.
O Governo já tinha confirmado que ia iniciar os trabalhos de licenciamento dos “hospitais de dia”, nova categoria de instituições médicas que se situa entre hospital e clínica proposta pelo Executivo nas Linhas de Acção Governativa para 2024, em articulação com o desenvolvimento da indústria de ‘Big Health’. Segundo a anterior apresentação do Governo, um hospital de dia poderá utilizar alguns medicamentos disponibilizados em hospitais e pode ainda requerer, de forma flexível, o desenvolvimento de serviços médicos especializados em função da evolução das suas actividades.</description><pubDate>2025-04-01 02:27:11</pubDate></item><item><title>Festival “Letras &amp; Companhia 2025” focado na aplicação da AI na educação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/01/festival-letras-companhia-2025-focado-na-aplicacao-da-ai-na-educacao/</link><description>A utilização da inteligência artificial (AI, na sigla em inglês) na educação é o tema da edição deste ano do festival “Letras &amp; Companhia”, organizado pelo IPOR, em parceria com o Consulado Geral de Portugal em Macau e Hong Kong e com a Galaxy. Este festival literário para pais e filhos começa na sexta-feira e vai contar com a presença da autora e compositora Luísa Sobral, por exemplo.
 
Arranca já na sexta-feira a 5.ª edição do festival literário e cultural para pais e filhos – “Letras &amp; Companhia”. Este ano sob o tema da aplicação da inteligência artificial (AI, na sigla em inglês) na educação, este festival, organizado pelo IPOR em parceria com o Consulado Geral de Portugal em Macau e Hong Kong e com a Galaxy, vai contar com Luísa Sobral e Joana Morgado Bento, por exemplo.
A programação do festival prolonga-se até ao dia 6 de Maio, sendo que as actividades são de entrada livre, devendo a participação em alguns eventos ser feita através de inscrição.
A iniciativa, pensada para ter como destinatários principais jovens e crianças, pretende ser “um projecto transversal e multidisciplinar” que busca “mobilizar e convocar eficazmente todas as faixas etárias da comunidade, envolvendo as escolas e todos os elementos que desempenham um papel fundamental na educação dos jovens”, destaca o IPOR em comunicado.
Língua, livro e leitura são os três “L” incorporados nos dois programas que decorrem em paralelo, um deles aberto ao público e outro dirigido às escolas, que contempla a música, as artes performativas, oficinas para pais e filhos, sessões de leitura, lançamento de livros, entre outras.
O tema da AI na educação vai estar vincado nesta edição do festival, com abordagens sobre a introdução das tecnologias não apenas no ensino, mas também na vida das crianças.
A AI generativa “faz hoje parte integrante das mais diversas rotinas do quotidiano e veio introduzir mudanças na forma como pensamos, sentimos, agimos, interagimos e comunicamos”, lê-se na nota de imprensa divulgada pelo IPOR, que acrescenta que, “pese embora a real percepção desse impacto não seja evidente, nem se tenha sentido a introdução dessas tecnologias, o que é certo é que a IA passou a intermediar muitos dos nossos actos comunicativos”.
Tendo como pano de fundo o guia para a Inteligência Artificial generativa na educação e investigação, publicado em 2023 pela UNESCO, este festival pretende “sensibilizar a comunidade de Macau para os riscos e desafios que a AI acarreta”, ao mesmo tempo que mostra “as várias formas como esta está presente no quotidiano e como a podemos utilizar em benefício da educação e desenvolvimento social das crianças”.
Ao mesmo tempo, neste festival literário serão apresentadas obras de autores dos países de língua portuguesa editados em português e em língua chinesa e por isso a organização convidou a autora e compositora Luísa Sobral para o lançamento em Macau da versão bilingue português-chinês, editada pelo IPOR, do seu último livro, “O Peso das Palavras”. Durante a sua passagem por Macau, Luísa Sobral irá também promover um conjunto de oficinas nas escolas locais, bem como um concerto aberto ao público que irá decorrer no dia 6 de Abril.
Luísa Sobral fará também parte do programa geral a apresentação do livro “Sementes do Amor”, de Joana Morgado Bento, uma obra escrita em verso que tem como tema a parentalidade positiva. A autora irá participar numa sessão dirigida a pais e filhos.
Terá também lugar a apresentação de “Era Uma Vez… A Minha Língua”, que resultou de um concurso literário promovido pela associação SOMOS! – ACLP. Um livro ilustrado que reúne os contos escritos para esta competição, sendo que todos os textos estão traduzidos e adaptados para chinês. O lançamento do livro será realizado por meio de um teatro de sombras. Vai também ser apresentado o livro infantil em língua chinesa “A Aventurosa Viagem do Pátria – de Portugal a Macau em avião (1924)”, uma colaboração entre Filipa Brito Pais e a Edições Afrontamento.
O programa contará ainda com duas oficinas desenvolvidas e dinamizadas por Catarina Mesquita, fundadora da editora de livros infantis “Mandarina Books” dirigidos a crianças e jovens. As duas oficinas, intituladas “Normalmente…” e “Real ou Artificial?”, terão como objectivo “estimular a criatividade dos mais novos”. A instrutora de yoga Ana Júlia Sampaio ficará responsável por conduzir duas sessões de meditação, sob o título “Happy Kids”.
Adelina Moura, formadora de Cursos de Formação de Formadores e Formação Contínua de Professores no âmbito da integração de tecnologias na sala de aula, ministrará uma formação para professores e uma oficina com o título “Literacia digital – Promoção de interações positivas em linha”.
No dia 16 de Abril terá lugar uma conferência aberta ao público cujo tema será “A AI na Educação” e vai contar com um painel constituído pela professora Adelina Moura, o psicólogo e professor na Universidade de São José Nuno Gomes, a investigadora Min Yang da United Nations University Institute in Macau, contando ainda com a colaboração da EPM e da Associação de Pais da EPM. Neste debate, serão abordados temas como a necessidade de mais formação sobre a AI nas práticas pedagógicas, os riscos e desafios inerentes à sua utilização e as oportunidades que o seu bom uso acarreta.
O programa contemplará também duas representações teatrais, estando uma delas a cargo da companhia AtrapalhArte, que apresentará o espectáculo “Peripeças – A História de Portugal com Inteligência Artificial”, “uma peça cómica sobre o poder que as narrativas e as histórias assumem nesta era predominantemente digital”, descreve o IPOR. Numa interacção constante entre os actores, a AI e o público, este espetáculo performativo visa “reflectir sobre a possibilidade de usar a AI para amplificar a nossa humanidade, em vez de a diminuir”.
Vai ser apresentado um outro espectáculo teatral, intitulado “The Peakture”, desenvolvido pela companhia Comuna de Pedra, em que os movimentos corporais dos actores, fantoches e ainda algumas projecções de vídeo ao vivo servirão para contar uma história comovente sobre os impensáveis obstáculos que uma simples viagem pode suscitar.
À semelhança das edições anteriores, vai realizar-se a actividade “Uma noite na… Biblioteca”, “com o objectivo de criar momentos de alegria em torno dos livros e estimular o interesse pela leitura, terá sessões de leitura de contos dramatizadas, onde o fantástico, o suspense e a surpresa dominam”.
Durante todo o festival, será possível também visitar a exposição “O Robô e Eu”, que será inaugurada esta sexta-feira e que apresentará trabalhos desenvolvidos por artistas da região e por alunos de escolas locais, que contará com a participação especial do artista José Nyögéri, que irá expor um conjunto de trabalhos da sua autoria sobre o tema.</description><pubDate /></item></channel></rss>