<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/transaccoes-por-pagamentos-moveis-e-cartao-de-debito-aumentam-no-quarto-trimestre/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Corrida Sands China Macau Internacional 10K marcada para dia 16 de Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/corrida-sands-china-macau-internacional-10k-marcada-para-dia-16-de-marco/</link><description>A edição deste ano da corrida Sands China Macau Internacional 10K está agendada para o dia 16 de Março, informou a organização. Estão disponíveis 7.000 vagas para a corrida de dez quilómetros e mais 3.000 para a Fun Run, de cinco quilómetros. As inscrições para a Fun Run abriram ontem e para a 10K iniciaram-se na manhã de sábado.
A 10K terá início às 7h e a Fun Run às 7h45, na Praça do Lago Sai Van. O percurso da 10K passará pela Ponte de Sai Van e pela Faixa do Cotai, terminando no Estádio do Centro Desportivo Olímpico.
O evento é organizado pelo Instituto de Desporto (ID), pela Sands China Ltd. e pela Associação Geral de Atletismo de Macau (AGAM). Na apresentação dos detalhes da corrida, Luís Gomes, presidente do ID, referiu que o evento tem sido acolhido “com enorme apoio e entusiasmo desde a sua criação”, tendo expressado a esperança de que “este evento desportivo de grande envergadura possa impulsionar ainda mais o desenvolvimento do sector desportivo local, envolver todos os quadrantes da sociedade e encorajar os residentes e turistas a participar em eventos desportivos, impulsionando, ao mesmo tempo, o crescimento do turismo desportivo e de sectores relacionados”.
Wilfred Wong, vice-presidente executivo da Sands China Ltd ., afirmou que este é “um evento desportivo de grande envergadura muito aguardado todas as Primaveras”. Através da continuação deste evento, Wong espera “promover a sensibilização para a saúde pública e alargar o leque de eventos desportivos locais, convidando os turistas de diferentes países e regiões a experienciar o encanto de Macau como Centro Mundial de Turismo e Lazer e elevando o estatuto e a influência internacional de Macau”.
O concurso “The FUNkiest Costume Award” continuará a ser realizado este ano, estando aberto aos participantes da 10K e da Fun Run. Dedicado ao tema “Ocean Run”, o prémio deste ano incentiva os atletas a incorporar elementos oceânicos na sua indumentária.</description><pubDate>2025-02-10T06:47:00+08:00</pubDate></item><item><title>Pequim apresenta protesto ao Panamá por saída da Iniciativa Faixa e Rota</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/pequim-apresenta-protesto-ao-panama-por-saida-da-iniciativa-faixa-e-rota/</link><description>A China apresentou um protesto formal ao embaixador do Panamá no país asiático, Miguel Lecaro Bárcenas, pela decisão panamiana de não renovar a cooperação com Pequim no projeto de infraestruturas Faixa e Rota, declararam as autoridades chinesas.
 
O vice-ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Zhao Zhiyuan, disse a Lecaro Bárcenas, na sexta-feira, que Pequim “lamenta profundamente” a decisão da nação centro-americana, de acordo com uma declaração divulgada no portal do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês.
No âmbito da Iniciativa Faixa e Rota, observou o responsável, “a cooperação prática entre a China e o Panamá em vários domínios desenvolveu-se rapidamente, alcançou uma série de resultados frutíferos e trouxe benefícios tangíveis para a nação e o povo panamianos”. “Retroceder (…) vai contra as expectativas dos povos chinês e panamiano e não favorece os interesses vitais do Panamá”, disse Zhao.
O dirigente enfatizou que a China “respeita a soberania e a integridade territorial do Panamá e defende que todos os países, grandes ou pequenos, sejam iguais, se respeitem mutuamente e cumpram as suas promessas”. “A China opõe-se firmemente aos esforços dos Estados Unidos para minar deliberadamente as relações entre a China e o Panamá”, acrescentou Zhao, manifestando esperança de que “o Panamá tome a decisão correta com base na situação geral das relações bilaterais e nos interesses a longo prazo dos dois povos, eliminando a interferência externa”.
Miguel Lecaro Bárcenas afirmou, por sua vez, que o Panamá “atribui grande importância às relações com a China”, ainda de acordo com a nota da diplomacia chinesa.
O Presidente do Panamá, José Raul Mulino, anunciou oficialmente a retirada do país da Iniciativa Faixa e Rota na quinta-feira. O anúncio foi feito pouco depois da visita ao país da América Central do chefe da diplomacia dos Estados Unidos, Marco Rubio. Mulino disse que a embaixada do Panamá em Pequim “apresentou o documento” para “anunciar a retirada com um pré-aviso de 90 dias”, tal como acordado entre as parte. Marco Rubio descreveu a decisão do Panamá como um “passo importante” para o reforço das relações com Washington. Em causa estão as preocupações norte-americanas com a influência da China sobre o Canal do Panamá.
As empresas de Hong Kong Landbridge Group e a CK Hutchison Holdings operam atualmente portos em ambas as extremidades do canal. Esta presença suscita preocupações quanto à possibilidade de dupla utilização civil e militar e manobras estratégicas, face à presença cada vez mais profunda do país asiático na América Latina.
A Iniciativa Faixa e Rota inclui a construção de portos, linhas ferroviárias ou autoestradas, criando novas rotas comerciais entre o leste da Ásia e Europa, África ou América Latina.</description><pubDate>2025-02-10T06:43:13+08:00</pubDate></item><item><title>ATFPM renova pedidos para aumentar valor do índice salarial dos funcionários públicos para 97 patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/atfpm-renova-pedidos-para-aumentar-valor-do-indice-salarial-dos-funcionarios-publicos-para-97-patacas/</link><description>A Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) reitera que a remuneração da função pública deve ser actualizada e cada índice da tabela de vencimentos deve passar a valer 97 patacas. A inflação e o aumento da carga de trabalho são as razões que a ATFPM fundamenta no seu pedido a André Cheong, secretário para a Administração e Justiça. A associação instou ainda à revisão da lei sobre as carreiras dos trabalhadores dos serviços públicos, bem como ao ajuste de diversos subsídios relacionados.
 
Mais um pedido ao Governo para o aumento salarial para os trabalhadores da Função Pública. A Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) volta a defender que o valor de cada índice da tabela indiciária deve passar das actuais 94 patacas para 97 patacas.
Numa carta remetida ao secretário para a Administração e Justiça, a ATFPM apresentou várias sugestões a André Cheong em relação às Linhas de Acção Governativa para este ano financeiro. Propondo o ajustamento dos vencimentos dos funcionários públicos, a associação liderada por José Pereira Coutinho justificou o seu pedido com a contínua inflação no território.
“O aumento dos preços dos bens de primeira necessidade em Macau nos últimos anos privou os trabalhadores, especialmente os de nível básico, de grande parte do seu poder de compra e da sua capacidade de suportar os elevados preços dos bens em Macau”, salientou. Frisou que o aumento do Índice de Preços no Consumidor “obriga [os trabalhadores] a deslocarem-se para o interior da China” para aí viverem e comprarem bens de primeira necessidade.
A ATFPM indicou ainda que a carga de trabalho dos funcionários públicos aumentou, enquanto as aspirações e exigências do público em relação ao Governo aumentaram nos últimos anos. Acrescentou que todas as concessionárias de jogo de Macau ajustaram, recentemente, os salários do seu pessoal de forma a aumentar o moral.
Recorde-se que a tabela de vencimentos dos funcionários públicos foi actualizada no ano passado, tendo o valor de cada índice sido ajustado de 91 patacas para 94 patacas, depois de três anos consecutivos sem aumento de salário no Governo devido à pandemia.
 
REVISÃO DA LEI SOBRE AS CARREIRAS
 
Para além da actualização da retribuição para os servidores públicos, a associação solicitou a optimização das carreiras dos funcionários, através da revisão legislativa do regime das carreiras dos trabalhadores dos serviços públicos, que “tem sido repetidamente adiada”, criticou.
“O Governo da RAEM não deve adiar a revisão da legislação por várias razões, pois isso cria injustiças no sistema de funcionários públicos e pode levar a ineficiências nos serviços, causando desigualdades sociais”, alertou.
A ATFPM sugeriu várias reformas sobre as carreiras dos funcionários, incluindo o ajuste da carreira dos médicos de clínica geral e dos enfermeiros, pedindo mais oportunidades de progressão no trabalho. Segundo explicou, o salário dos médicos de clínica geral, que começa com 560 pontos, pode apenas aumentar para 600 pontos após anos de serviço, ao contrário dos 735 pontos que os técnicos superiores podem atingir e, por outro lado, os exames de progressão dos enfermeiros são “raramente realizados”.
Pretende ainda a fusão das carreiras de índices 350 e 430, dado que “as funções diárias destas carreiras são indistinguíveis” e a sua diferença salarial pode resultar em injustiça.
 
TRANSPARÊNCIA GOVERNATIVA
 
Em termos da reforma da administração pública, a ATFPM pediu transparência sobre as nomeações para cargos de liderança e chefia dos departamentos. A entidade disse ter recebido “muitas queixas” de funcionários de base sobre a falta de transparência nas nomeações e a sua insatisfação pelo facto de as qualificações profissionais, os conhecimentos técnicos, a experiência e a avaliação do desempenho não serem considerados factores para a promoção na carreira.
Propôs criar uma comissão independente responsável pelas questões de recrutamento e promoção nos departamentos governamentais, que, segundo a ATFPM, avalie as qualificações dos candidatos e explique claramente ao público as razões da sua mudança de cargo de dirigentes e chefias.
A associação liderada por Pereira Coutinho quer também um aumento dos subsídios, de residência, família e antiguidade para os trabalhadores da função pública. Pediu ainda mais promoção das línguas oficiais. A ATFPM espera que seja criado um subsídio especial para os funcionários públicos que dominem ambas as línguas oficiais, incentivando-os à aprendizagem da língua portuguesa, no caso dos funcionários com língua materna em chinês, e vice-versa.</description><pubDate>2025-02-10T06:43:56+08:00</pubDate></item><item><title>Cinco reféns tailandeses libertados pelo Hamas regressam a casa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/cinco-refens-tailandeses-libertados-pelo-hamas-regressam-a-casa/</link><description>Cinco reféns tailandeses libertados pelo Hamas chegaram ontem a Banguecoque, 16 meses depois de terem sido raptados pelo grupo islamita palestiniano em Israel, noticiaram agências internacionais.
Os trabalhadores agrícolas foram libertados no dia 30 de janeiro, no âmbito da primeira fase do cessar-fogo entre Israel e o Hamas, um acordo que tem como objetivo final pôr termo à guerra desencadeada em 07 de outubro de 2023 pelo ataque do Hamas em solo israelita.
Watchara Sriaoun, Pongsak Tanna, Sathan Suwannakham, Surasak Lamnau e Bannawat Saethao aterraram no aeroporto Suvarnabhumi de Banguecoque às 07:30 locais (00:30 de Lisboa), de acordo a agência de notícias France-Presse (AFP).
O grupo foi recebido por familiares e pelo ministro dos Negócios Estrangeiros tailandês, Maris Sangiampongsa, escreveu a agência de notícias Efe.
Em declarações à imprensa, Sangiampongsa disse que os cinco estão em boas condições físicas, embora continuem a ser avaliados. “A saúde mental é a próxima questão importante”, sublinhou o responsável, deixando um agradecimento aos países que contribuíram para o cessar-fogo em Gaza.
Somboon Saethao, pai de Bannawat Saethao, disse estar “muito feliz” por se poder reencontrar com o filho, a quem vai dedicar uma cerimónia tradicional tailandesa. “Acho que não quero que ele volte a estar longe de casa”, acrescentou.
A 7 de Outubro de 2023, o Hamas raptou 31 tailandeses, 23 dos quais foram libertados antes do final desse ano e dois declarados mortos em maio de 2024. Acredita-se que um último refém da Tailândia, detido em Gaza, ainda esteja vivo.</description><pubDate>2025-02-10T06:51:57+08:00</pubDate></item><item><title>Preços da habitação caem face a 2023</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/precos-da-habitacao-caem-face-a-2023/</link><description>O índice médio global de preços da habitação recuou para 215,8 em 2024, numa queda de 11,7% em relação aos números de 2023. O decréscimo verificou-se tanto nos preços das habitações construídas como nos preços das habitações em construção, que sofreram reduções de 11,3% e 6,1%, respectivamente.
De acordo com os dados disponibilizados esta sexta-feira pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos, o índice de preços da habitação caiu 2% no quarto trimestre do ano passado, em relação ao trimestre anterior. Ainda assim, é possível assinalar um ligeiro crescimento nos últimos meses de 2024. Entre Outubro e Dezembro, o índice de preços de habitações ascendeu 0,1% face ao período entre Setembro e Novembro – com destaque para a Península de Macau, que registou um crescimento de 0,2% (200,8).
Em paralelo, na mesma janela temporal, o índice de preços de habitações construídas (222,8) subiu 0,2%, com crescimento de 0,1% na Península de Taipa e 0,5% em Taipa e Coloane. Por outro lado, o índice referente às habitações em construção caiu 0,2%.
Considerando o ano de construção dos edifícios, constata-se que o índice de preços de habitações pertencentes ao escalão dos 6 aos 10 anos teve o maior aumento (2,6%), enquanto o referente a habitações do escalão dos 11 aos 20 anos se ficou por uma subida de 0,2%. Já as habitações de escalão igual ou inferior a 5 anos caíram 2,1% em relação ao período anterior.
Em termos de área útil, o índice de preços de habitação do escalão igual ou superior a 100 metros quadrados de área útil ascendeu 3,1% de Outubro a Dezembro, face aos valores de Setembro a Novembro. No mesmo período, o índice do escalão dos 75 aos 99,9 metros quadrados e o índice do escalão inferior a 50 metros decresceram 3,9% e 1%, respectivamente.</description><pubDate>2025-02-10T06:46:52+08:00</pubDate></item><item><title>Hong Kong apresenta queixa junto da OMC contra tarifas dos Estados Unidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/hong-kong-apresenta-queixa-junto-da-omc-contra-tarifas-dos-estados-unidos/</link><description>Hong Kong vai apresentar queixa na Organização Mundial do Comércio (OMC) face à imposição de novas tarifas por parte dos Estados Unidos aos produtos e serviços da antiga colónia britânica. “As medidas dos EUA são absolutamente inconsistentes com as regras relevantes da OMC e ignoram o nosso estatuto de território aduaneiro separado”, disse, num comunicado, um porta-voz do Governo de Hong Kong.
O executivo do território “irá iniciar formalmente procedimentos de acordo com o Mecanismo de Resolução de Litígios da OMC contra as medidas irracionais dos EUA para defender os nossos direitos legítimos”, acrescentou.
Na quinta-feira, o secretário para o Comércio e Desenvolvimento Económico de Hong Kong, Algernon Yau Ying-wah, já tinha dito que a cidade estava a considerar recorrer à OMC. Algernon Yau condenou num programa de rádio a imposição de uma tarifa adicional de 10% sobre as importações do território, classificando a medida de irracional. “É um desrespeito pelo estatuto da região enquanto membro da OMC e território aduaneiro autónomo”, afirmou. “Washington cometeu um erro significativo ao impor estas tarifas”, advertiu, instando a Casa Branca a “abordar a decisão com prudência”.
O secretário referiu que, durante a última década, os Estados Unidos registaram um excedente comercial de mais de 270 mil milhões de dólares (260 mil milhões de euros) com Hong Kong, sublinhando os benefícios do comércio bilateral.
Além disso, referiu que as exportações da antiga colónia britânica para o país representam apenas 0,1% do total, o que sugere um impacto limitado dos novos direitos aduaneiros.
Yau notou que, nos últimos anos, Hong Kong diversificou os seus mercados, como Médio Oriente, Sudeste Asiático e Europa Central, para mitigar “as repercussões da geopolítica”, permitindo que as empresas locais ajustem as estratégias de exportação. Também a China levou os direitos aduaneiros dos Estados Unidos à OMC e ambas as partes têm agora a possibilidade de resolver o litígio através de negociações bilaterais nos próximos 60 dias.
Após este período, as partes têm o direito de solicitar à OMC a formação de um painel para resolver o litígio comercial. No entanto, a decisão desse comité pode demorar meses ou mesmo anos, caso uma das partes venha a recorrer da mesma.
Na terça-feira, Pequim anunciou a aplicação de direitos aduaneiros de 10 a 15% sobre determinados produtos norte-americanos, em retaliação aos direitos aduaneiros impostos pelos Estados Unidos à importação de produtos chineses.
A China anunciou ainda novos controlos de exportação de minerais essenciais e lançou uma investigação por práticas de monopólio contra o gigante tecnológico norte-americano Google.</description><pubDate>2025-02-10T06:43:09+08:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai destaca “tendência positiva de cooperação” entre Macau e Heilongjiang</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/sam-hou-fai-destaca-tendencia-positiva-de-cooperacao-entre-macau-e-heilongjiang/</link><description>O Chefe do Executivo foi a Harbin, na província de Heilongjiang, para assistir à cerimónia de abertura da 9.ª edição dos Jogos Asiáticos de Inverno 2025. Durante a visita, Sam Hou Fai aproveitou para se encontrar com as autoridades daquela província, sublinhando as relações mais estreitas entre a RAEM e Heilongjiang.
 
Sam Hou Fai esteve entre quinta-feira e sábado em Harbin, na província de Heilongjiang, onde assistiu à cerimónia de abertura da 9.ª edição dos Jogos Asiáticos de Inverno 2025. Na ocasião, o Chefe do Executivo da RAEM encontrou-se com Xu Qin, secretário do comité provincial de Heilongjiang do Partido Comunista da China (PCC), para abordar o reforço da cooperação entre as duas partes.
Na reunião, Sam Hou Fai salientou a “determinação do Governo da RAEM em aproveitar o próprio papel de plataforma entre a China e os países de língua portuguesa para ajudar a província de Heilongjiang a reforçar a cooperação com os países lusófonos, a fim de servir da melhor forma o desenvolvimento nacional”.
Num comunicado divulgado pelo Governo da RAEM, lê-se que as partes consideraram que, desde o lançamento das políticas sobre a integração de mais oito cidades capitais das províncias do interior da China, incluindo Harbin, no visto individual para deslocação a Hong Kong e Macau, no dia 27 de Maio do ano passado, “a circulação de pessoas entre a RAEM e Heilongjiang é mais frequente, assim como a relação económica e comercial é cada vez mais estreita, existindo também uma tendência positiva de cooperação”.
O Chefe do Executivo deseja que Heilongjiang e Macau “reforcem ainda mais a colaboração” em áreas como a educação, turismo, formação desportiva e indústria de medicina tradicional chinesa, “com a finalidade de criar um espaço mais amplo de cooperação”.
A cerimónia de abertura dos Jogos Asiáticos de Inverno foi realizada na noite de sexta-feira. Macau enviou uma delegação desportiva, composta por 28 membros, que participa na modalidade de Hóquei no gelo masculino. Sam Hou Fai encontrou-se com esta delegação na Arena de Hóquei no Gelo, deixando o seu incentivo aos atletas para “envidarem todos os esforços a fim de demonstrar a sua capacidade, e tirar proveito das competições, reforçando o intercâmbio com atletas de outros países e regiões, e assim contribuírem igualmente para a promoção de Macau”.
Em Harbin, Sam Hou Fai também aproveitou para visitar o museu aeroespacial do Instituto de Tecnologia de Harbin, que é a maior instalação de exposições temáticas aeroespaciais entre as instituições do ensino superior do país e também “uma importante base de ensino e um espaço importante para promover à sociedade e ao público a educação de defesa nacional e o espírito aeroespacial”.
Na visita, o Chefe do Executivo e a sua comitiva foram acompanhados pelo vice-governador da província de Heilongjiang, Yu Jian, pelo secretário do Partido Comunista do Instituto de Tecnologia de Harbin, Chen Jie, e pelo reitor, Han Jie, tendo visitado várias áreas de exposição do museu aeroespacial, nomeadamente a cápsula de retorno do primeiro satélite recuperável da China, “Jianbing-1”, o satélite de reconhecimento eletrónico de primeira geração da China, “Changkong-1”, e a resolução do comando da primeira missão de voo aeroespacial tripulado.
Sam Hou Fai indicou que “esta visita permitiu conhecer, nos diversos pontos de vista, o desenvolvimento da indústria aeroespacial, em especial a sua árdua história de empreendimento na China, o que significa que anteriormente não havia nada e passou a ter um grande desenvolvimento, bem como, o importante contributo do Instituto de Tecnologia de Harbin para o crescimento da indústria aeroespacial nacional”.</description><pubDate>2025-02-10T06:44:27+08:00</pubDate></item><item><title>Exportações lusófonas para a China caem 5,3% em 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/exportacoes-lusofonas-para-a-china-caem-53-em-2024/</link><description>As exportações dos países de língua portuguesa para a China caíram 5,3% em 2024, para 139,7 mil milhões de dólares, de acordo com dados oficiais divulgados. Ao todo, as trocas comerciais entre os países de língua portuguesa e a China atingiram 225,2 mil milhões de dólares no ano passado, mais 2% do que em 2023.
 
Segundo informação do Serviços de Alfândega da China, a descida deveu-se sobretudo ao maior fornecedor lusófono do mercado chinês, o Brasil, cujas vendas caíram 5,2% para 116,1 mil milhões de dólares (111,7 mil milhões de euros).
Além disso, também o segundo maior parceiro comercial chinês no bloco lusófono, Angola, viu as exportações decrescerem 6,7% para 17,6 mil milhões de dólares (17 mil milhões de euros) em 2024.
Pelo contrário, as vendas de mercadorias de Portugal para a China aumentaram 8,9% para 3,17 mil milhões de dólares (3,05 mil milhões de euros), enquanto as exportações de Moçambique subiram 1% para 1,81 mil milhões de dólares (1,74 mil milhões de euros).
Já as exportações da Guiné Equatorial para o mercado chinês desceram 28%, para 981,7 milhões de dólares (944,3 milhões de euros), enquanto as vendas de Timor-Leste (menos 98,8%), Cabo Verde (menos 80,9%) e São Tomé e Príncipe (menos 74,8%) também caíram em comparação com 2023.
As exportações da Guiné-Bissau para a China caíram 43,4% em 2024, embora o país não tenha vendido mais de mil dólares (cerca de 962 euros) em mercadorias.
Na direcção oposta, as exportações chinesas para os países de língua portuguesa aumentaram 16,5% no ano passado e atingiram um novo recorde, 85,5 mil milhões de dólares (82,2 mil milhões de euros).
Este é o valor mais elevado desde que o Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Fórum de Macau) começou a apresentar estes dados, em 2013.
Os dados revelam que o Brasil foi o maior comprador no bloco lusófono, com importações vindas da China a atingirem 72,1 mil milhões de dólares (69,3 mil milhões de euros), uma subida de 21,9% em termos anuais.
Em segundo na lista vem Portugal, que comprou à China mercadorias no valor de 6,11 mil milhões de dólares (5,88 mil milhões de euros), mais 5,5% do que em 2023.
Apesar do novo recorde das exportações chinesas e da queda no lado dos países de língua portuguesa, a China registou um défice comercial de 54,2 mil milhões de dólares (52,1 mil milhões de euros) com o bloco lusófono em 2024.
Ao todo, as trocas comerciais entre os países de língua portuguesa e a China atingiram 225,2 mil milhões de dólares (216,6 mil milhões de euros) no ano passado, mais 2% do que em 2023. Lusa</description><pubDate>2025-02-10T06:43:14+08:00</pubDate></item><item><title>Aero Dili começa ano com nova rota aérea que vai ligar capital timorense à China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/aero-dili-comeca-ano-com-nova-rota-aerea-que-vai-ligar-capital-timorense-a-china/</link><description>A companhia aérea timorense Aero Dili inaugura na próxima sexta-feira a rota aérea de ligação da capital de Timor-Leste à cidade chinesa de Xiamen, disse Lourenço de Oliveira, diretor executivo daquela empresa privada.
 
Em declarações à Lusa, na sede da empresa em Díli, Lourenço de Oliveira explicou que decidiu abrir a rota porque esta “representa um grande mercado”, tendo em conta os milhares de chineses que vivem no território timorense.
Mas, salientou, também porque quando começou há dois anos a voar para Bali, na Indonésia, e depois para Singapura, a comunidade chinesa lhe pediu para fazer uma rota direta. “O processo não foi fácil”, disse o empresário timorense, mas o dia 14 de fevereiro marca o início do voo para Xiamen, cidade da província de Fujian, no sul da China.
A ligação entre as duas cidades demora cerca de 05:20 horas e a viagem de ida e volta vai custar cerca de 1.060 dólares.
Questionado pela Lusa sobre se a expansão da empresa inclui ligações aéreas para a Austrália, Lourenço de Oliveira disse que já está a “submeter os documentos”. “Se aprovarem, tenho planos para fazer a rota Díli/Darwin e Díli/Melbourne”, afirmou.
Lourenço de Oliveira disse também que o futuro da companhia é de sucesso, principalmente se Timor-Leste for admitido como membro pleno na Associação das Nações do Sudeste Asiático, processo que as autoridades esperam concluir ainda no decorrer deste ano.
Criada em 2023, a Aero Dili fez o seu voo inaugural para Denpasar, Bali, em março do mesmo ano, e atualmente voa todos os dias para a capital daquela ilha indonésia.
No ano passado iniciou a ligação a Singapura com um voo semanal e também tem várias ligações semanais a Oecussi, enclave timorense situado no lado indonésio da ilha.
O único apoio financeiro que a Aero Dili recebe do Governo timorense é uma compensação de 50.000 dólares mensais para voar para Oecussi. “Ainda assim, tenho de dar também um subsídio de 7.500 dólares” para manter os preços dos bilhetes acessíveis, disse Lourenço de Oliveira.
Questionado pela Lusa sobre se já pediu um aumento da compensação ao Governo, Lourenço de Oliveira explicou que nunca pediu, mas salientou a rota para a Oecussi está a correr “muito bem”. “Mas de qualquer maneira é bom e tem um bom aeroporto, podia era ser em Díli. Se eu pudesse mudar o aeroporto”, disse, salientando que as obras no aeroporto internacional Nicolau Lobato são “muito importantes”, principalmente o aumento da pista, que é pequena.
O director executivo da Aero Dili explicou que fica com as operações condicionadas, porque não pode utilizar aviões maiores.
A Aero Dili tem dois aviões, o segundo tem chegada prevista em Março. “Estou a precisar de um outro avião para cumprir os critérios”, disse o empresário, salientando que para Singapura está prevista a realização de dois voos semanais e que aguarda a assinatura de um acordo aéreo entre Timor-Leste e a Tailândia para começar também a voar para aquele país.
O empresário timorense afirmou que decidiu formar a Aero Dili, porque passados mais de 20 anos o país não tinha uma empresa aérea de bandeira nacional, apesar de antes operar as ligações aéreas entre a capital timorense e Bali com voos ‘charter’. “Comecei a formar recursos humanos e agora já temos 22 duas aeromoças, três pilotos, mais três por causa da Airbus, que estão agora também a pilotar, e formei o pessoal do Governo na Aviação Civil, porque se não temos inspector, não podemos colaborar”, disse Lourenço de Oliveira. Lusa</description><pubDate>2025-02-10T06:43:11+08:00</pubDate></item><item><title>Xia Baolong inspeccionou desenvolvimento de Hengqin</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/xia-baolong-inspeccionou-desenvolvimento-de-hengqin/</link><description>Xia Baolong, director do Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China e do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho do Estado, esteve na Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin entre sexta-feira e sábado para fazer uma inspecção. O responsável de Pequim quis “inteirar-se, ‘in loco’, da situação do desenvolvimento industrial, construção e planeamento da zona em questão”, lê-se num comunicado do Governo da RAEM.
Na manhã de sábado, Xia Baolong ouviu uma apresentação de Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, sobre a organização dos trabalhos do Governo da RAEM para 2025 na vertente económica, tendo trocado opiniões sobre a aceleração do desenvolvimento adequado e diversificado da economia de Macau, a promoção da construção de Hengqin e a uma melhor integração de Macau na Grande Baía.
Tai Kin Ip prometeu “promover efectivamente o desenvolvimento adequado e diversificado da economia de Macau e melhorar a eficácia da governação económica, com uma mentalidade mais aberta, uma maior responsabilidade e medidas mais realistas”, acrescentando ainda que a sua tutela irá “aperfeiçoar os trabalhos relativos à definição de medidas políticas sobre o desenvolvimento industrial, a implementar a coordenação geral, a optimizar o ambiente de negócios e a empenhar-se na captação de investimento e na prestação de serviços empresariais, explorando e adoptando proactivamente mais políticas económicas de carácter inovador e orientador, bem como apoiando o desenvolvimento de indústrias diversificadas através do aumento do investimento de recursos financeiros e do reforço das garantias de recursos humanos”.
O secretário reiterou que o Governo da RAEM vai reforçar o “alinhamento com as importantes estratégias nacionais, na participação de forma aprofundada na construção da Grande Baía, no desempenho do papel de ‘agente de contacto infalível’ na cooperação entre a China e os países de língua portuguesa, e na implementação simultânea das iniciativas ‘expandir para o exterior’ e ‘atrair investimento estrangeiro'”.</description><pubDate>2025-02-10T06:42:26+08:00</pubDate></item><item><title>Despesa ‘per capita’ dos visitantes caiu quase 15% no ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/despesa-per-capita-dos-visitantes-caiu-quase-15-no-ano-passado/</link><description>No ano passado, cada visitante que entrou em Macau gastou, em média, 2.157 patacas, ou seja, menos 14,6% em comparação com 2023. No total, a despesa dos visitantes subiu no ano passado para 75,36 mil milhões de patacas, uma vez que houve um aumento significativo do número de turistas no ano passado.
 
A despesa ‘per capita’ dos visitantes que entraram em Macau no ano passado foi de 2.157 patacas, o que reflecte uma diminuição de 14,6% em comparação com 2023, indicou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Destaque para a despesa ‘per capita’ dos turistas (3.884 patacas) e a dos excursionistas (691 patacas), que baixaram 8,2% e 12,7%, respectivamente.
A DSEC indica que os visitantes gastaram principalmente em compras (45,4%), seguindo-se as despesas em alojamento (25,5%) e em alimentação (20,9%). Analisando por principal motivo da visita a Macau, as despesas ‘per capita’ dos visitantes que vieram assistir a espectáculos/competições (5.076 patacas) e participar em convenções/exposições (4.323 patacas) foram as mais elevadas em 2024.
Analisando por principais origens dos visitantes, em 2024, as despesas ‘per capita’ dos visitantes oriundos do interior da China (2.503 patacas), Hong Kong (1.009 patacas) e de Taiwan (1.952 patacas) diminuíram 18,1%, 13% e 8,8%, respectivamente, face a 2023. As despesas ‘per capita’ dos visitantes da Coreia do Sul (2.405 patacas) e do Japão (2.093 patacas) baixaram 33,8% e 1,4%, respectivamente, em termos anuais. As despesas ‘per capita’ dos visitantes da Tailândia (2.598 patacas) e da Malásia (1.992 patacas) registaram decréscimos respectivos de 22,7% e 15%, face a 2023, enquanto a despesa ‘per capita’ dos visitantes de Singapura (2.834 patacas) cresceu 6,6%.
No total, ao longo de 2024, as despesas dos visitantes registaram um crescimento anual de 5,8% para 75,36 mil milhões de patacas, uma vez que houve um aumento anual de 23,8% de visitantes. Recorde-se que, em 2024, Macau recebeu 34,9 milhões de visitantes.
Olhando apenas para o quarto trimestre de 2024, a DSEC diz que a despesa total dos visitantes (19,15 mil milhões de patacas) desceu ligeiramente 0,2%, em termos anuais, observando-se uma descida de 0,7% na despesa total dos turistas (16,28 mil milhões de patacas) e subida de 2,8% na despesa total dos excursionistas (2,87 mil milhões de patacas).
A despesa ‘per capita’ dos visitantes (2.126 patacas) diminuiu 8,2%, em termos anuais, porém, subiu 6,2%, em termos trimestrais. Analisados ​​por origem dos visitantes, as despesas ‘per capita’ dos visitantes provenientes do interior da China, de Hong Kong e de Taiwan cifraram-se em 2.548 patacas, 802 patacas e 1.494 patacas, respectivamente.</description><pubDate>2025-02-10T06:42:54+08:00</pubDate></item><item><title>Candidaturas abertas para a Feira de Artesanato de Primavera do Tap Siac</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/candidaturas-abertas-para-a-feira-de-artesanato-de-primavera-do-tap-siac/</link><description>O Instituto Cultural (IC) anuncia a abertura das candidaturas para a Feira de Artesanato do Tap Siac na Primavera, que se realizará entre os dias 24 e 27 de Abril e 1 e 4 de Maio, na Praça do Tap Siac. As inscrições para os stands já abriram e decorrem até o dia 26 de Fevereiro, enquanto as candidaturas para workshops de artesanato criativo podem ser submetidas até o dia 19 de Fevereiro. A participação é gratuita para todos os interessados.
A Feira de Artesanato do Tap Siac ocorre duas vezes por ano, na Primavera e no Outono. A iniciativa pretende apoiar a criatividade e a inovação, promovendo a inserção de produtos culturais e criativos de Macau no mercado, e contribuindo para a exposição das marcas da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau.
Nesta edição, a feira contará com mais de 220 stands dedicados ao artesanato e à gastronomia criativa, funcionando durante quatro dias seguidos em cada uma das duas semanas programadas. A inscrição para os stands estará disponível online para candidatos de Macau, Malásia e Singapura, através da “Base de Dados dos Operadores de Stands da Feira de Artesanato” no site oficial do IC. Para interessados provenientes do interior da China, Hong Kong e Taiwan, o formulário específico também está disponível na página da feira.
Os produtos a serem apresentados devem ser de design original e incluir um mínimo de dez modelos. Além da venda de artefactos, é permitida a inclusão de serviços de experiência cultural e artística. Se o número de candidatos elegíveis exceder a capacidade de stands, o IC realizará um sorteio para a atribuição dos mesmos.
Paralelamente, as inscrições para os workshops de artesanato criativo também abrem no mesmo período e podem ser enviadas por e-mail ou entregues na recepção do Edifício do Instituto Cultural. Os workshops serão avaliados com base em critérios como viabilidade, estética, atratividade, orçamento e experiência dos formadores.</description><pubDate /></item><item><title>Registados dois casos de morte por gripe, os primeiros do ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/registados-dois-casos-de-morte-por-gripe-os-primeiros-do-ano/</link><description>Macau registou dois casos de morte causados por gripe, cujas vítimas foram uma residente de 69 anos, portadora de várias doenças crónicas, e uma residente com 35 anos de idade. Ambas não tinham sido vacinadas contra a gripe sazonal. Os Serviços de Saúde reiteram que o vírus influenza continua activo e verificaram-se, até agora, sete casos graves em Macau. Mais de 5.400 residentes receberam vacinas antigripais neste fim-de-semana.
 
Duas residentes de Macau faleceram por complicações de gripe, sendo os dois primeiros casos mortais por essa doença este ano. Os Serviços de Saúde reforçaram o serviço da administração de vacinas contra a gripe e voltam a apelar à população para a vacinação.
De acordo com os Serviços de Saúde, a vítima do primeiro caso, com 69 anos de idade, era portadora de várias doenças crónicas e não tinha sido vacinada contra a gripe sazonal este ano. A situação da gripe da paciente tornou-se grave na passada terça-feira e, devido ao agravamento do seu estado, foi declarada a sua morte na quinta-feira, tendo sido diagnosticada com gripe A e pneumonia.
O segundo caso de morte foi uma mulher de 35 anos, que pertencia a um grupo de alto risco de gripe e que não foi vacinada contra a gripe sazonal. Segundo avançaram as autoridades, a residente manifestou sintomas de febre e tosse no final de Janeiro, mas não tinha recorrido aos médicos na altura. Acabou por recorrer ao Serviço de Urgência do Centro Hospitalar Conde de São Januário no dia 3 deste mês dado à persistência dos sintomas, e foi diagnosticada com gripe, tendo recebido uma prescrição do medicamento Tamiflu para o tratamento médico.
A doente, três dias depois, apresentou sintomas de dor torácica e, tendo considerado a gripe A e a receita de pericardite aguda, foi internada no hospital. O estado da mulher agravou-se na sexta-feira e foi administrada a intubação, com ventilador, para assistir na respiração. Foi transferida para a Unidade de Cuidados Intensivos e faleceu no mesmo dia devido à gripe A acompanhada de miocardite aguda.
Assim, registaram-se em 2025 até ao momento sete casos graves em Macau, dois dos quais foram mortais. “Actualmente, o vírus influenza em Macau está activo e já entrou no pico da epidemia, pelo que se apela aos residentes para reforçarem a prevenção”, alertam.
Os Serviços de Saúde, num comunicado divulgado na passada sexta-feira, salientaram que as grávidas, as crianças, os idosos e os portadores de doenças crónicas, que ainda não foram vacinados contra a gripe, são “mais susceptíveis a complicações graves ou morte após a infecção pelo vírus da gripe”, pelo que devem, especialmente, recorrer com a maior brevidade possível à vacinação antigripal.
 
5.400 RESIDENTES VACINARAM-SE NO FIM-DE-SEMANA
 
As autoridades reforçaram, assim, os serviços de vacinação antigripal no passado fim-de-semana, sendo que nove centros de saúde e um posto de saúde dispuseram de serviços de administração de vacinas contra a gripe no sábado e domingo pela parte da manhã.
Mais de 5.400 residentes receberam vacinas contra a gripe neste fim-de-semana. Segundo revelaram os Serviços de Saúde, no sábado foram vacinados mais de dois mil residentes e no domingo 3.400 foram administrados com vacinas.
A maioria dos residentes que se vacinaram (60%) deslocou-se aos pontos de vacinação sem marcação e cerca de 2.100 (40%) fizeram marcação prévia. O processo todo da vacinação foi “tranquilo”, afirmou.
O organismo lembra que os residentes que ainda não foram vacinados podem proceder à marcação online ou se dirigir aos centros de saúde e postos de saúde para se vacinarem, enquanto os não residentes podem dirigir-se ao posto de vacinação do Hospital Kiang Wu, ao Hospital Universitário ou à Clínica dos Operários de Macau na Rua do Bispo Medeiros, que têm acordo de cooperação com os Serviços de Saúde, suportando as devidas despesas, para receberem a vacina contra a gripe.
O PONTO FINAL consultou ontem o sistema online de marcação de vacinação contra a gripe dos Serviços de Saúde, tendo verificado que o horário para marcação de todos os centros de saúde e posto de saúde já está cheio para esta semana. Já o Centro de Saúde da Areia Preta, o Centro de Saúde de Fai Chi Kei, o Centro de Saúde da Ilha Verde e o Centro de Saúde de Nossa Senhora do Carmo-Lago são os pontos mais escolhidos pelos residentes e têm marcação cheia para próximos duas semanas.</description><pubDate>2025-02-10T06:45:22+08:00</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal 2025.02.10</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/ponto-fatal-2025-02-10/</link><description /><pubDate>2025-02-10T06:42:25+08:00</pubDate></item><item><title>Macau não atingirá meta para veículos eléctricos, diz ambientalista</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/macau-nao-atingira-meta-para-veiculos-electricos-diz-ambientalista/</link><description>O ambientalista Joe Chan afirma que a meta do Governo Central de 45% de vendas de veículos eléctricos em Macau até 2027 é “absolutamente impossível” de ser alcançada. Em 2024, apenas 31,4% dos novos veículos registados eram eléctricos, enquanto combustíveis fósseis ainda dominam a frota automóvel. Apesar das iniciativas do Governo para promover a mobilidade sustentável e criar pontos de carregamento, a falta de um plano claro para eliminar veículos altamente poluentes representa um desafio significativo para um futuro mais verde em Macau, segundo Chan.
 
O ambientalista e presidente da Macau Green Student Union, Joe Chan, declarou à agência Lusa que Macau enfrenta enormes dificuldades em atingir a meta estabelecida pelo Governo Central para a venda de veículos eléctricos. Segundo a nova directriz, 45% das novas vendas de automóveis deverão ser de modelos eléctricos até 2027, uma meta que Chan considera “absolutamente impossível” para Macau.
A revisão da meta para veículos eléctricos foi anunciada pelo Governo Central no início de Janeiro, elevando-a dos anteriores 20% até 2025. Este aumento ocorre num contexto onde, na segunda metade de 2024, os veículos eléctricos já representaram mais da metade das vendas de novos automóveis na China Continental, conforme revelado pela Associação de Automóveis de Passageiros da China. Contudo, em Macau, apenas 31,4% dos novos veículos registados em 2024 eram eléctricos, conforme dados oficiais.
O parque automóvel de Macau, que contabilizava 253.182 veículos no final de Dezembro, ainda é dominado por modelos movidos a combustíveis fósseis, representando 95,2% do total. Joe Chan destacou que, apesar dos esforços do Governo para promover o transporte menos poluente, como a criação de mais pontos de carregamento para veículos elétricos, a transição para uma frota maioritariamente eléctrica continua “muito distante”.
A Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) informou que, até ao final de 2023, Macau contava com 2.100 lugares de carregamento para automóveis ligeiros e 500 para motociclos. Além disso, um plano de apoio financeiro ao abate de motociclos obsoletos foi introduzido em 2023, com um valor máximo de 8 mil patacas para a aquisição de novos modelos elétricos. No entanto, os dados da Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) indicam que, em 2024, apenas 3,5% dos 128.542 motociclos registados eram eléctricos, revelando um crescimento modesto de 1,4 pontos percentuais em relação ao ano anterior.
Chan propôs medidas mais rigorosas, sugerindo que as autoridades iniciem esforços para restringir a circulação de veículos pesados, especialmente aqueles utilizados na construção civil, além dos transportes públicos.
Informações adicionais da DSAT indicam que, actualmente, operam na região 929 autocarros de nova energia, que representam mais de 92% da frota, reduzindo a proporção dos autocarros com motorização tradicional para cerca de 3%. Quanto aos táxis, 210 são totalmente eléctricos, cerca de 11,9% do total, enquanto os táxis híbridos compõem aproximadamente 86,2%.
No entanto, Chan lamentou a ausência de um plano claro das autoridades para a eliminação progressiva de veículos altamente poluentes, como camiões e motociclos pesados. “[…] as autoridades ainda não definiram um calendário e um prazo muito claros para a sua eliminação progressiva, pelo que a poluição [que causam] é elevada” concluiu o ambientalista.</description><pubDate>2025-02-10T06:42:18+08:00</pubDate></item><item><title>Hong Kong apreende três quilos de anestésico ligado a nova droga sintética</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/hong-kong-apreende-tres-quilos-de-anestesico-ligado-a-nova-droga-sintetica/</link><description>A polícia de Hong Kong anunciou = a apreensão no aeroporto de três quilos de um anestésico usado para produzir uma nova droga sintética, conhecida como ‘petróleo espacial’, que terá causado três mortes no território. Num comunicado, a Alfândega da região semiautónoma chinesa disse que os três quilos de etomidato tinham um valor de mercado de 3,2 milhões de dólares de Hong Kong.
O etomidato, um anestésico de curta ação, administrado por via intravenosa, é utilizado principalmente em serviços de urgência, unidades de anestesia, salas de cirurgia e unidades de cuidados intensivos.
Esta substância química foi encontrada num saco e numa caixa de alimentos dentro de uma bagagem não reclamada, vinda da Malásia, em 8 de Janeiro.
Após uma investigação, agentes alfandegários detiveram na quinta-feira um homem de 47 anos, suspeito de estar ligado ao caso em Tuen Mun, no norte de Hong Kong, junto à fronteira com a China continental.
No início de Novembro, as autoridades de Hong Kong confirmaram terem suspeitas de que pelo menos três mortes estão relacionadas com o ‘petróleo espacial’.
No final de Dezembro, a Secretaria para a Segurança de Hong Kong disse ao jornal South China Morning Post que os hospitais do território iriam estabelecer em 2025 controlos mais rigorosos para o etomidato.
Um porta-voz desta secretaria disse que os novos protocolos envolverão um controlo mais rigoroso não só sobre o armazenamento da droga, mas também sobre os requisitos de documentação e manuseamento.
O etomidato é actualmente classificado como uma substância controlada, pelo que a venda ou posse ilegal pode acarretar uma pena de dois anos de prisão e uma multa de 100 mil dólares de Hong Kong.
No final de Outubro, o secretário para a Segurança de Hong Kong, Chris Tang Ping-keung, disse que a região estava a trabalhar para incluir o etomidato na lista de produtos perigosos alvo de restrições já no início de 2025. “A posse ilegal ou fumar, inalar, ingerir e injetar ‘petróleo espacial’ contendo etomidato será passível de uma pena máxima de sete anos de prisão e uma multa de um milhão de dólares de Hong Kong [118 mil euros]. O tráfico ou importação ilegal de tal substância será passível de uma pena máxima de prisão perpétua e de uma multa de cinco milhões de dólares de Hong Kong”, acrescentou Tang.
Também Macau revelou em Dezembro que a polícia já detetou quatro casos ligados a este narcótico desde o primeiro caso de ‘petróleo espacial’ encontrado numa escola local, em outubro de 2023.
Esta droga é conhecida em Hong Kong como ‘droga zombie’ porque pode causar graves danos físicos e mentais, incluindo dependência, perda de memória, convulsões, perda de consciência e até morte.</description><pubDate>2025-02-10T06:43:10+08:00</pubDate></item><item><title>Parada de Celebração do Ano da Serpente levou votos festivos à Zona Norte</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/parada-de-celebracao-do-ano-da-serpente-levou-votos-festivos-a-zona-norte/</link><description>O segundo desfile da Parada de Celebração do Ano da Serpente realizou-se na Zona Norte, na noite de sábado, tendo juntado 17 carros alegóricos.
O desfile teve início na Estrada Marginal da Ilha Verde e seguiu pela Avenida do Conselheiro Borja, Estrada do Arco, Estrada da Areia Preta, Avenida de Venceslau de Morais, Rua Quatro do Bairro da Areia Preta, Avenida da Longevidade, Rua do Mercado de Iao Hon, até ao Jardim do Mercado de Iao Hon.
À chegada da parada, no Jardim do Mercado do Iao Hon, foi realizado um espectáculo cultural que contou com a actuação dos artistas de Hong Kong Amy Fan e Alex Kwong, bem como dos cantores de Macau, Sean Pang e Kane Ao Ieong, entre outros.
Os carros alegóricos estão em exibição na Praça do Tap Seac até ao dia 16 de Fevereiro. As instalações luminosas dos carros alegóricos são ligadas diariamente entre as 17h e as 22h. A DST lançou também, o passatempo “Feliz Ano Novo Chinês – Estrelas de Ouro” na “Zona Interactiva da DST” do seu mini-programa no WeChat, cujo período de promoção está a decorrer e termina a 12 de Fevereiro. Mediante a realização de tarefas no jogo, o público terá a oportunidade de participar em sorteios e ganhar prémios, que ascendem a perto de 60.000.
Em comunicado, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) lembra que o último espectáculo de fogo-de-artifício do Ano Novo Chinês terá lugar nesta quarta-feira, dia do Festival das Lanternas, pelas 21h, na zona ribeirinha em frente à Torre de Macau. O espectáculo de fogo-de-artifício, com a duração de 15 minutos, será exibido sob o tema do Festival das Lanternas.
A DST assinala ainda que todas as informações sobre as celebrações do Ano Novo Lunar deste ano estão disponíveis no portal online do organismo.</description><pubDate /></item><item><title>Concurso de fotografia da Somos promove a diversidade religiosa da Lusofonia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/concurso-de-fotografia-da-somos-promove-a-diversidade-religiosa-da-lusofonia/</link><description>A “Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa” anunciou a VI edição do concurso de fotografia “Somos Imagens da Lusofonia”, com o tema “O Homem e o Divino”. 
 
Este concurso da Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa” (Somos – ACLP), que decorre de 10 de Fevereiro a 10 de Março, visa inspirar os participantes a capturar imagens que retratem as distintas relações entre o ser humano e o divino, reflectindo sobre as várias tradições religiosas e filosofias teístas presentes nos países de língua portuguesa.
Com esta iniciativa, a Somos – ACLP pretende fomentar uma maior compreensão das diferentes ideologias, crenças e práticas religiosas cultivadas nas diversas regiões lusófonas, incluindo Macau.
As fotografias inscritas devem captar a essência da devoção, da contemplação e da ligação entre o humano e o transcendente, permitindo uma verdadeira contextualização histórica das tradições envolvidas. A diversidade de crenças que caracteriza o espaço lusófono, incluindo cultos a múltiplas divindades e tradições que integram a natureza, oferece um vasto campo para expressão criativa.
A associação também destaca a interconexão entre a religiosidade, a natureza e a ecologia, possibilitando aos participantes uma ampla reflexão sobre a trilogia Homem-Divindades-Sobrenatural. Este concurso é uma oportunidade para os fotógrafos explorarem não apenas a beleza estética dos espaços sagrados, mas também a mensagem cultural que cada fotografia pode transmitir.
Aberto a cidadãos de todos os países e regiões da Lusofonia, bem como a residentes de Macau, o concurso contará com um júri composto por profissionais da fotografia, que avaliará as obras com base em critérios como criatividade, originalidade e relevância para o tema. Os prémios para o segundo e terceiro lugar foram alargados, sendo 7 mil e 5 mil patacas respectivamente, enquanto o primeiro classificado continua a receber 10 mil patacas, mas agora terá direito a uma viagem para Macau, de forma a participar na cerimónia de inauguração da exposição.
Esta exposição, a ser realizada em Macau, incluirá as fotografias vencedoras, assim como outras seleccionadas pelo júri pela sua pertinência. A iniciativa reflecte a intenção da Somos – ACLP de projectar a dimensão cultural da Lusofonia e de reforçar o papel de Macau como um ponto de encontro entre a China e os países de língua portuguesa.
Para mais informações e consulta do regulamento do concurso, os interessados podem visitar a página virtual da Somos.</description><pubDate /></item><item><title>Coreia do Norte diz que armas nucleares não são moeda de troca para negociações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/coreia-do-norte-diz-que-armas-nucleares-nao-sao-moeda-de-troca-para-negociacoes/</link><description>A Coreia do Norte afirmou ontem que as armas nucleares que possui não são moeda de troca para negociar, mas uma força para deter ameaças, e justificou o reforço do armamento com as aspirações geopolíticas do Ocidente.
 
“A nossa força nuclear não é algo que publicitamos para ganhar o reconhecimento de ninguém ou uma moeda de troca para negociar por alguns cêntimos”, afirmou o regime norte-coreano num comunicado divulgado pela agência de notícias estatal KCNA, depois de os Estados Unidos terem defendido “a desnuclearização completa” do país asiático.
“A força nuclear da nossa nação é de uso prático constante para deter rapidamente qualquer tentativa de invasão por forças hostis que violam a soberania do país e a segurança do seu povo, e ameaçam a paz regional”, acrescentou-se no comunicado.
A declaração sugere que Pyongyang não tem interesse em voltar à mesa de negociações com Washington. No primeiro mandato enquanto Presidente dos Estados Unidos (2017-2021), Donald Trump propôs à Coreia do Norte acabar com as armas nucleares em troca de apoio no desenvolvimento económico.
A mensagem norte-coreana mencionou ainda as recentes declarações da Organização do Tratado do Atlântico Norte (NATO) e da União Europeia, que reafirmaram que não vão reconhecer a Coreia do Norte como potência nuclear. Pyongyang acusa o Ocidente de ser uma força desestabilizadora da paz. “É bem sabido que a expansão contínua da crise ucraniana e o círculo vicioso da guerra no Médio Oriente são o resultado da busca desavergonhada de interesses geopolíticos por parte dos Estados Unidos e do Ocidente”, acusou a Coreia do Norte. “Estes velhos bandos de ladrões estão agora a farejar a península coreana”, completou.
Pyongyang denunciou, além disso, a crescente participação dos países da NATO e da Europa nas manobras militares em torno da península coreana, acusando-os de procurarem o confronto e o desarmamento do país asiático, não por razões de segurança, mas para “atingir os seus objetivos políticos e militares impuros”. “Precisamente por este motivo, a justificação da nossa política de reforço das forças nucleares, que avançam a passos largos sem conhecer limites, é ainda mais impressionante” e as forças hostis “sentem-se intimidadas”, afirmou.
O Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, manifestou na sexta-feira a intenção de construir pontes com o regime norte-coreano de Kim Jong-un. “Teremos relações com a Coreia do Norte e com Kim Jong-un. Dei-me muito bem com ele. Acho que parei uma guerra”, frisou o chefe de Estado norte-americano, numa conferência de imprensa na Casa Branca ao lado do primeiro-ministro japonês, Shigeru Ishiba. “Acho que é uma grande vantagem para todos que eu me dê bem com ele. Eu gosto dele, quer dizer, eu dou-me bem com ele, ele dá-se bem comigo. E isso é uma coisa boa, não é uma coisa má”, acrescentou o republicano.
Trump disse ainda que “o Japão gosta da ideia porque a sua relação não é muito boa” com Kim Jong-un e os Estados Unidos podem fazer a mediação entre os dois. “Acho que isto é um tremendo trunfo para o mundo, não apenas para os Estados Unidos”, frisou Trump. Lusa</description><pubDate>2025-02-10T06:51:58+08:00</pubDate></item><item><title>Transacções por pagamentos móveis e cartão de débito aumentam no quarto trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/10/transaccoes-por-pagamentos-moveis-e-cartao-de-debito-aumentam-no-quarto-trimestre/</link><description>O número de transacções feitas por pagamentos móveis e por cartão de débito, bem como o valor das mesmas, registou um crescimento no quarto trimestre de 2024 em relação ao trimestre anterior.
Segundo estatísticas divulgadas pela Autoridade Monetária de Macau na passada sexta-feira, entre Outubro e Dezembro de 2024 foram efectuadas 1.000 milhões de transacções com recurso a pagamento móvel, observando-se um aumento de 13,5% em relação aos números de Julho a Setembro.
Também o valor médio dos movimentos teve um crescimento de 8,4% em relação ao trimestre anterior, somando um total de 8.2 mil milhões de patacas (um valor médio de 82.4 patacas por transacção). No final do ano, eram já 108.905 os aparelhos que aceitavam pagamento móvel ou possibilitavam a leitura de “QR Code”, o que vem corroborar a popularidade crescente destes modos de pagamento.
Quanto às operações realizadas com cartões de crédito, a tendência é igualmente positiva: contabilizaram-se 12,7 milhões de transacções, um acréscimo de 8,1% face ao trimestre anterior. Por sua vez, os movimentos realizados com cartões de débito (excluindo levantamento de numerário) registaram um valor de 552,5 milhões de patacas, com um total de 1,2 milhões de transacções.
De acordo com o mesmo documento, o limite de crédito concedido pelos bancos em Macau atingiu 49,9 mil milhões de patacas em Dezembro, um acréscimo de 0,3% face ao trimestre transacto. Por outro lado, o rácio de débito não pago decresceu de 2,8%, em Setembro, para 2,6%, no final do ano.</description><pubDate>2025-02-10T06:46:50+08:00</pubDate></item></channel></rss>