<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/novos-emprestimos-hipotecarios-para-habitacao-subiram-138-em-abril/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Três áreas de investigação da UM entre as 0,1% melhores em ranking mundial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/tres-areas-de-investigacao-da-um-entre-as-01-melhores-em-ranking-mundial/</link><description>A Universidade de Macau (UM) está situada no top 0,1% de instituições mais citadas no mundo nas áreas de engenharia, ciências informáticas e farmacologia e toxicologia, de acordo com um ranking da Essential Science Indicators. Outros 13 campos de investigação, como geociências e matemática, ficaram no top 1% da mesma lista.
 
A Universidade de Macau (UM) está posicionada entre as 0,1% melhores instituições do mundo em três campos de investigação – engenharia, ciências da computação e farmacologia e toxicologia – no mais recente ranking da Essential Science Indicators (ESI), uma compilação de dados que avalia o desempenho científico de universidades e instituições de investigação internacionais com base nos seus artigos científicos.
A base de dados da ESI segue critérios rigorosos, incluindo apenas os artigos que se situam entre os 1% mais citados da última década. Para além das três dimensões já referidas, 13 outras áreas de investigação foram incluídas no ranking geral: ciências sociais, ciência dos materiais, psiquiatria e psicologia, medicina clínica, química, ciências agrícolas, biologia e bioquímica, ambiente/ecologia, biologia molecular/genética, economia/negócios, geociências e matemática.
Num comunicado de imprensa publicado na página da UM, a instituição atribui a distinção à sua “estratégia de investigação orientada, que enfatiza áreas tecnológicas chave e tem produzido resultados notáveis na colaboração entre a indústria e o mundo académico”. No campo da engenharia, lê-se que a universidade tem vindo a estabelecer “uma posição de liderança em domínios de ponta”, como a microelectrónica, a inteligência artificial, a robótica e o desenvolvimento ecológico, “ao longo de anos de esforço” e de colaboração com o Laboratório Analógico e Misto VLSI.
No domínio das ciências de computação, refere-se que a universidade “não só tem publicado numerosos artigos em jornais e conferências internacionais de primeira linha, como também traduz com sucesso os seus resultados de investigação em soluções práticas”. O gabinete de comunicações da UM cita o Laboratório de Referência do Estado de Internet das Coisas e o Instituto de Inovação Colaborativa, ambos sob a tutela da universidade, como pilares essenciais na conquista de “avanços e inovações em áreas críticas como a inteligência artificial, megadados e sistemas de computação”.
Relativamente à farmacologia e toxicologia, a universidade dedica especial ênfase ao desenvolvimento da medicina chinesa – nomeadamente, através da integração de áreas como a imunologia, a neurociência, a biologia sintética, a ciência dos materiais e a inteligência artificial na investigação desta abordagem terapêutica milenar.
Neste contexto, a UM recorda ter estabelecido “plataformas de investigação farmacêutica proeminentes” com o Instituto de Ciências Médicas Chinesas e o Laboratório de Referência do Estado para Investigação de Qualidade em Medicina Chinesa. Destaca, ainda, o acordo de cooperação assinado com o Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF), responsável por gerir actividades farmacêuticas e medicamentos utilizados na medicina tradicional chinesa.
Recorde-se que, em Abril deste ano, a UM manteve a 180.ª posição na edição de 2025 do ranking Times Higher Education, que compara e avalia as melhores universidades do mundo. Esta foi a melhor classificação de sempre da UM na lista da revista britânica, confirmando uma tendência crescente que tem vindo a verificar-se há quase uma década.</description><pubDate>2025-06-17 01:42:02</pubDate></item><item><title>Wutip: sinal de tempestade esteve em vigor 105 horas e meia, um dos períodos mais longos de sempre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/wutip-sinal-de-tempestade-esteve-em-vigor-105-horas-e-meia-um-dos-periodos-mais-longos-de-sempre/</link><description>O Wutip, a primeira tempestade tropical a afectar Macau este ano, obrigou a que as autoridades içassem os sinais de alerta durante um total de 105 horas e meia. Este período foi o quarto mais longo desde 1968, indicaram os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG).
 
A tempestade Wutip, que passou relativamente perto de Macau no passado fim-de-semana, obrigou a que as autoridades mantivessem os sinais de alerta içados durante um total de 105 horas e meia. Este foi o quarto maior período desde 1968, indicaram ontem os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) num resumo da tempestade divulgado ontem na página electrónica. O sinal n.º 3 foi emitido duas vezes sem que o sinal 8 tivesse sido activado, ainda assim, o Wutip não provocou danos na região.
O vento no território intensificou-se na madrugada de quinta-feira da semana passada. Previu-se que o vento continuasse a persistir por algum tempo, razão pela qual foi emitido o sinal n.º 3 na madrugada desse dia. Durante este período, os ventos sustentados de 10 minutos registados nas quatro pontes foram entre 46 e 55 km/h. Previu-se que o Wutip continuasse a afectar Macau, mesmo com o enfraquecimento da crista de alta pressão, levando à emissão do sinal n.º 1 de tempestade tropical na parte da tarde do mesmo dia.
Depois, com a aproximação da tempestade e a influência conjunta de uma corrente de ar de sudoeste, previu-se que o vento em Macau se intensificasse significativamente, pelo que o sinal n.º 3 de tempestade tropical foi novamente emitido na manhã de sábado. Com a mudança de direcção do vento e a influência de uma banda de chuva, algumas zonas urbanas e abertas tornaram-se mais vulneráveis e ventosas, com rajadas de vento máximo que atingiram o nível 8 e cujo o tempo de influência foi prolongado, dizem os SMG.
Na nota de imprensa publicada ontem, os SMG dizem ainda que, “com o desenvolvimento da sociedade, o número de edifícios na cidade tem vindo a aumentar e, para além disso, a influência do vento em diferentes zonas depende da direcção do vento”. “De um modo geral, a força do vento em zonas urbanas é fraca; em zonas abertas e nas pontes, a influência do vento é geralmente mais considerável”, refere o comunicado das autoridades.
Os SMG aproveitam ainda para dizer que, apesar de o Wutip se ter afastado, é previsível que hoje o tempo ainda seja instável devido à “influência de uma perturbação atmosférica em alta altitude”. Assim, poderão ocorrer aguaceiros e trovoadas, sendo às vezes fortes. No final da semana, as temperaturas deverão subir ligeiramente e os aguaceiros poderão ser mais dispersos.
 Os SMG voltam a apelar à população para que preste atenção às informações meteorológicas mais recentes, especialmente aos avisos meteorológicos, ajustando oportunamente as deslocações e as actividades ao ar livre.</description><pubDate>2025-06-17 01:41:35</pubDate></item><item><title>Oito listas admitidas para as eleições legislativas e Wong Wai Man excluído da corrida</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/oito-listas-admitidas-para-as-eleicoes-legislativas-e-wong-wai-man-excluido-da-corrida/</link><description>A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) anunciou que foram validados oito pedidos de candidatura por sufrágio directo das legislativas. A “Ajuda Mútua Grassroots”, lista liderada por Wong Wai Man, foi excluída por não ter apresentado assinaturas suficientes dentro do prazo. Seng Ioi Man, presidente da CAEAL, recusou comentar a alegada detenção e investigação policial de Wong Wai Man, bem como a descida de quase metade do número de listas que concorrem às eleições.
 
A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) reconheceu como legais oito comissões de candidatura, por sufrágio directo, para as próximas eleições legislativas. Terminada a apreciação da constituição das comissões de candidatura, Seng Ioi Man, presidente da CAEAL, admitiu ontem que foi rejeitada a existência legal da candidatura da “Ajuda Mútua Grassroots”, liderada por Wong Wai Man, por a lista não conseguir apresentar assinaturas suficientes para formalizar a candidatura dentro do prazo estabelecido.
Numa conferência de imprensa realizada ontem, ao ser questionado pelos jornalistas, Seng Ioi Man recusou revelar se a “Ajuda Mútua Grassroots” estava envolvida num caso recente de alegada corrupção eleitoral, bem como numa detenção policial, casos que aconteceram na semana passada, durante o período que a lista precisava de angariar assinaturas e entrega-las à CAEAL.
“Os trabalhos de investigação ainda estão em curso. Devido ao segredo de justiça, não divulgaram a identificação das pessoas. Por isso, se agora eu divulgar a identificação ou mencionar a ligação com [qualquer] comissão de candidatura, não seria adequado. Uma vez que a investigação ainda está em curso, a comissão não irá fazer comentários”, afirmou.
Recorde-se que o Comissariado Contra a Corrupção (CCAC) disse ter recebido um caso suspeito de corrupção eleitoral envolvendo cinco pessoas, que terão fornecido benefícios para receber assinaturas do boletim de propositura das eleições. 
Segundo noticiou o All About Macau, os suspeitos deste caso pertencem à lista Ajuda Mútua Grassroots, cujo mandatário, Wong Wai Man, vulgarmente conhecido como “Capitão Macau”, terá sido também detido na quarta-feira da semana passada pela Polícia Judiciária (PJ) por alegadamente ser o responsável de uma casa ilegal de mahjong. Ao mesmo órgão de comunicação social, elementos da lista alertaram que não conseguiram apresentar a candidatura junto da CAEAL porque a pessoa responsável estava no CCAC.
 
PODER POLICIAL
 
Seng Ioi Man, neste caso, reiterou que “não se pode fazer uma ligação entre esses casos com qualquer lista”, mas sublinhou que os corpos policiais ou as entidades de investigação realizam os trabalhos “dentro das suas competências”.
Quanto à eventual intervenção do poder policial nas eleições com a detenção de pessoas da lista durante o período para suprir as deficiências do pedido de constituição da comissão da candidatura, o presidente da CAEAL evitou novamente uma resposta directa. “Os corpos policiais acompanham, dentro das suas competências, sobre todas as denúncias que eles receberam. Eles só realizam os trabalhos de investigação e nós não vamos comentar os trabalhos deles”, repetiu o também juiz do Tribunal de Segunda Instância.
O porta-voz da CAEAL explicou ainda o motivo de a lista “Ajuda Mútua Grassroots” ter sido recusada, indicando que a comissão entregou mais de 300 assinaturas, “mas depois da apreciação, a maior parte não era assinada por eleitores que reúnem as condições”.
“Também há repetição da subscrição ou uma pessoa assinar várias vezes, ou a assinatura não corresponder com a do BIR, o que não é aceite de acordo com a lei”, frisou. Acrescentou ainda que no símbolo da lista havia determinado conteúdo que não correspondia com a ordem pública.
Seng Ioi Man disse que a CAEAL notificou o mandatário que dentro de cinco dias podia efectuar as respectivas correcções, mas não recebeu mais nenhuma informação da lista. 
 
AMAR A PÁTRIA
 
No balanço dos trabalhos da CAEAL até à data, Seng Ioi Man apontou que os mandatários das comissões de candidatura admitidas devem apresentar à CAEAL, até 26 de Junho, a lista de candidatura e o programa político. Ademais, todos os candidatos das listas devem assinar a declaração de defesa da Lei Básica e de fidelidade à RAEM. A comissão disse que vai realizar de imediato os trabalhos de apreciação depois de receber as listas e os programas.
“Quanto à elegibilidade dos candidatos, nomeadamente no que diz respeito se defendem ou não a Lei Básica, ou se são fiéis à RAEM, de acordo com a legislação, cabe à Comissão de Defesa e Segurança do Estado apreciar”, realçou. A CAEAL vai divulgar, o mais tardar, a 15 de Julho, a decisão sobre a apreciação da elegibilidade dos candidatos.
O número de listas nas corridas ao sufrágio directo para as eleições deste ano é o mais baixo na história desde o estabelecimento da RAEM. Seng Ioi Man foi ontem questionado também sobre uma eventual preocupação da CAEAL de que a taxa de abstenção venha a ser ainda mais elevada do que nas últimas eleições em 2021. 
Seng Ioi Man limitou-se a responder que a CAEAL vai promover os trabalhos referentes às eleições de acordo com a lei e que estão a ser criadas “melhores condições”, permitindo que os eleitores possam votar de uma forma mais conveniente, incluindo locais de votação “mais pertos e mais seguros”. O responsável apelou, assim, para a população “unir todas as forças para votar e eleger” os deputados que têm vontade e capacidade para servir Macau.
De acordo com Seng, 7.500 eleitores já actualizaram o endereço, cujo número é o mais elevado dos últimos três anos, assinalando a colaboração dos eleitores.
Para as eleições legislativas agendadas para 14 de Setembro, segundo anunciou a CAEAL, as oito listas admitidas no sufrágio directo são: a União para o Desenvolvimento, a União Promotora para o Progresso, a Associação dos Cidadãos Unidos de Macau, a Força da Livelihood Popular em Macau, o Poder da Sinergia, a Aliança de Bom Lar, a Nova Esperança e a União de Macau-Guangdong.
Já no sufrágio indirecto, todos os sectores contam com uma única lista, excepto o sector do trabalho, no qual duas listas vão concorrer.</description><pubDate>2025-06-17 01:45:00</pubDate></item><item><title>PR timorense pede Orçamento de Geral do Estado para 2026 que reduza pobreza</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/pr-timorense-pede-orcamento-de-geral-do-estado-para-2026-que-reduza-pobreza/</link><description>O Presidente timorense apelou ao Governo para, na proposta do Orçamento Geral do Estado para 2026, atribuir verbas para reduzir a pobreza em Timor-Leste. Ramos Horta apelou também ao Governo para que a proposta dê especial atenção às áreas da educação, da saúde e das infraestruturas.
 
O Presidente timorense, José Ramos-Horta, apelou ontem ao Governo para, na proposta do Orçamento Geral do Estado (OGE) para 2026, atribuir verbas para reduzir a pobreza em Timor-Leste. “Como o primeiro-ministro sabe, como o Governo sabe, como todos sabem, a maior preocupação da Presidência é a implementação de políticas eficazes para reduzir a pobreza nas zonas rurais”, afirmou Ramos-Horta aos jornalistas.
O Presidente falava à margem da cerimónia de entrega das obras de renovação da Cantina Matak, financiadas pela embaixada da Austrália, no Palácio Presidencial.
O Governo timorense iniciou sexta-feira as Jornadas Orçamentais para 2026, que marcam o arranque formal do processo de preparação do Orçamento Geral do Estado para o próximo ano.
Na sua intervenção, o primeiro-ministro, Xanana Gusmão, destacou que o orçamento para 2026 deve continuar a reflectir a determinação para construir uma sociedade “próspera, equitativa e mais resiliente”.
Ramos Horta apelou também ao Governo para que a proposta do OGE 2026 dê especial atenção às áreas da educação, da saúde e das infraestruturas. “É preciso priorizar o setor da educação. É preciso ver como estão as escolas, se têm condições básicas como casas de banho para meninas e meninos. É necessário reforçar o programa de merenda escolar e garantir o fornecimento de água potável nas escolas”, sublinhou.
Segundo o chefe de Estado, outro setor importante é o da saúde, frisando que as políticas de saúde não devem incidir apenas no tratamento hospitalar, mas também na prevenção e promoção da saúde pública. “Peço também ao Governo que olhe para as infraestruturas, especialmente as estradas rurais no interior do país”, disse.
O chefe de Estado timorense pediu igualmente ao Governo que, no OGE 2026, continue a melhorar os serviços de abastecimento de água à população, especialmente àquelas comunidades que continuam sem acesso a água potável.
A pobreza multidimensional em Timor-Leste atinge cerca de 48% da população do país, que é de cerca de 1,3 milhões de habitantes, e a má nutrição afeta cerca de 47% das pessoas, principalmente mulheres em idade fértil e as crianças.
O Banco Mundial recomendou recentemente a Timor-Leste que aumente o investimento para reduzir a fome, a subnutrição e o atraso no crescimento das crianças, contribuindo assim para a melhoria do capital humano e do desenvolvimento económico do país. Lusa</description><pubDate>2025-06-17 01:44:38</pubDate></item><item><title>Fórum de Macau foi a Fuzhou participar em exposição de pesca</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/forum-de-macau-foi-a-fuzhou-participar-em-exposicao-de-pesca/</link><description>Uma delegação do Secretariado Permanente do Fórum de Macau deslocou-se, entre os dias 13 e 15 de Junho, a Fuzhou para participar na 17.ª Exposição Internacional de Pesca da China.
No primeiro dia da viagem, Ji Xianzheng, secretário-geral do Fórum Macau, liderou a delegação numa visita aos pavilhões da Expo de Pesca antes da cerimónia de abertura, tendo aproveitado depois para se reunir com Liang Dong, vice-presidente da Câmara Municipal de Fuzhou.
A delegação de Macau participou no Fórum sobre o Desenvolvimento da Economia Marítima e Pesca, organizado pela Direcção do Mar e das Pescas de Fuzhou. O evento apresentou a situação do desenvolvimento do sector da pesca marítima de vários países, inclusive a China, o Brasil, o Equador, Chile, Austrália, Tailândia, entre outros, bem como do estado actual e da avaliação das pescas na Ásia.
Na tarde desse mesmo dia, o Fórum Macau organizou, em colaboração com o Governo Popular Municipal de Fuzhou e a Direcção do Mar e das Pescas da Província de Fujian, a Sessão de Apresentação sobre a Cooperação na Pesca Marítima entre Fuzhou e os Países de Língua Portuguesa, no Centro Internacional de Convenções e Exposições de Estreito de Fuzhou. Nesta ocasião, Ji Xianzheng assinalou que o Fórum de Macau está “empenhado em promover a cooperação abrangente de benefícios mútuos entre a China e os países de língua portuguesa”. 
Liang Dong destacou, no seu discurso, que “Fuzhou está a seguir o glorioso plano traçado pelo Secretário-Geral do Partido Xi Jingping, continua a avançar na construção da ‘economia marítima’ da cidade”. Liang Dong expressou o desejo de que Fuzhou e os países de língua portuguesa “trabalhem em conjunto para construir bases industriais de pesca, no sentido de alavancar os recursos pesqueiros, explorar mercados internacionais, promover a internacionalização das empresas de Fuzhou e atrair mais projectos de cooperação e investimentos para a cidade”.</description><pubDate>2025-06-17 01:40:42</pubDate></item><item><title>Macau e Cantão recebem residência artística “Next Step”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/macau-e-cantao-recebem-residencia-artistica-next-step/</link><description>Entre amanhã e o dia 27 de Junho, Cantão e Macau recebem uma residência artística “Next Step”, promovida pelo T Theatre de Macau, em colaboração com a Associação Parasita de Lisboa.
Foram seleccionados para a iniciativa quatro criadores no campo da dança contemporânea e coreografia expandida: Bibi Dória, Inês Zinho Pinheiro, Luísa Saraiva e Romain Beltrão Teule. O grupo juntar-se-á a artistas residentes na China para uma experiência intensiva de pesquisa e partilha.
As actividades começam em Cantão, entre amanhã e a próxima segunda-feira, e depois seguem para o T Theatre em Macau até ao dia 27 deste mês. A organização explica que a residência propõe um espaço de diálogo entre a dança e práticas artísticas diversas, como o som, o teatro, as artes visuais ou o cinema. Ao longo destes períodos, o público terá acesso a uma série de eventos abertos: workshops com cada um dos quatro artistas. 
Cada um dos artistas na residência leva consigo um foco de investigação singular. Bibi Dória, situada entre o cinema experimental e a performance, investiga estratégias corporais de transmissão e esquecimento das imagens. Inês Zinho Pinheiro propõe “formas de smemoring” — práticas que relacionam memórias olfativas e movimento.
Luísa Saraiva explora canções de trabalho folclóricas e a sua ressonância no contexto do trabalho contemporâneo e da ecologia. Romain Beltrão Teule investiga a tradução como gesto coreográfico e espectral, trabalhando com voz, vibração e presenças fantasmáticas.
Segundo o co-curador do projecto Guo Rui, esta edição do Next Step tem como ponto de partida a noção de polissemia, inspirada na visão do historiador de arte James Cahill, que defendia que uma arte vital resiste a interpretações fixas.
A organização explica que a residência “também pretende reflectir sobre o papel da diferença como matéria fértil nas relações interculturais, criando espaço para vozes emergentes desenvolverem abordagens críticas às suas identidades e memórias culturais e comunitárias”.</description><pubDate /></item><item><title>Cinco países do Médio Oriente dispensados de visto para entrar em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/cinco-paises-do-medio-oriente-dispensados-de-visto-para-entrar-em-macau/</link><description>Cidadãos nacionais da Arábia Saudita, Qatar, Kuwait, Barém e Omã estão dispensados de visto para entrar em Macau a partir de meados de Julho, anunciaram ontem as autoridades, que estão a tentar atrair mais visitantes internacionais. “Ficam dispensados de visto e de autorização prévia de entrada na Região Administrativa Especial de Macau os nacionais do Reino da Arábia Saudita, do Estado do Qatar, do Estado do Kuwait, do Reino do Barém e do Sultanato de Omã”, foi publicado em Boletim Oficial.
A medida, que entra em vigor em 16 de julho, surge numa altura em que o Governo de Macau quer atrair mais visitantes internacionais e após as autoridades e operadores turísticos do território terem visitado, em Fevereiro, a Arábia Saudita e o Dubai, para promover a cooperação.
A Direcção dos Serviços de Turismo lançou, nessa ocasião, “um guia turístico de Macau para muçulmanos, com divulgação de opções ‘halal’ [nomeadamente na alimentação, em acordo com a lei islâmica]”, referiu a DST em comunicado. “O guia apresenta os aspetos a ter em conta durante a estadia em Macau, cultura gastronómica, recomendações de itinerários, entre outras informações úteis para visitantes muçulmanos”, lê-se na nota.
No sentido de facilitar a entrada de visitantes de outras geografias fora da China, o secretário para a Segurança de Macau anunciou, no final de abril, planos para acelerar o controlo fronteiriço através da utilização de canais eletrónicos automáticos.
Durante a apresentação do programa político para 2025, Wong Sio Chak afirmou que o território vai alargar a utilização de pontos de passagem automática a cidadãos estrangeiros sem estatuto de residente ou autorização de trabalho.
Para facilitar os “intercâmbios com o exterior”, as autoridades irão expandir os equipamentos de autosserviço para o Sistema de Recolha de Dados Biométricos, que passará a aplicar-se a todos os visitantes estrangeiros, explicou o dirigente. Aos deputados na Assembleia Legislativa, o secretário acrescentou que o Governo vai continuar a otimizar a tecnologia de reconhecimento por íris nos controlos fronteiriços e a estudar a extensão a não residentes em 2025.
De acordo com dados oficiais, Macau recebeu, em 2024, 34,9 milhões de visitantes, mais 23,8% do que no ano anterior, mas apenas 2,42 milhões (6,9%) foram turistas internacionais. O grosso dos visitantes – 70,1% – chegaram do interior da China, sendo que outros 20,6% são de Hong Kong e 2,4% de Taiwan.</description><pubDate>2025-06-17 01:40:59</pubDate></item><item><title>China pede que sejam criadas condições para diálogo entre Irão e Israel</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/china-pede-que-sejam-criadas-condicoes-para-dialogo-entre-irao-e-israel/</link><description>A China defendeu ontem que se criem “condições para retomar o caminho certo do diálogo” entre Irão e Israel, na sequência dos ataques dos últimos dias, que causaram mais de 20 mortos israelitas e mais de 220 iranianos. “Estamos profundamente preocupados com os ataques israelitas contra o Irão e com a súbita escalada do conflito militar”, afirmou o porta-voz do ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Guo Jiakun, em conferência de imprensa.
Guo apelou a todas as partes para que “tomem medidas imediatas para aliviar as tensões e evitem que a região mergulhe numa agitação ainda maior”, defendendo que “a força não pode trazer uma paz duradoura”. “O aprofundamento ou eventual alastramento do conflito entre Israel e o Irão terá como primeiras vítimas os países do Médio Oriente”, alertou, acrescentando que a China continuará a “manter a comunicação com as partes relevantes e a promover a paz e o diálogo”.
No sábado, o ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, manteve conversações com os seus homólogos do Irão e de Israel, nas quais condenou o ataque aéreo israelita em território iraniano, que classificou como “violação do direito internacional” com potencial para desencadear “consequências desastrosas”.
Wang reiterou, em ambas as chamadas, a oposição da China ao uso da força, defendeu a via diplomática como única solução para a questão nuclear iraniana e voltou a oferecer a mediação de Pequim para evitar uma maior desestabilização no Médio Oriente.
Entre os mortos do lado iraniano, contam-se pelo menos oito oficiais superiores, incluindo o chefe do Estado-Maior General das Forças Armadas, general Mohamad Hossein Baqari, o comandante-chefe da Guarda Revolucionária Iraniana, Hossein Salami, e o chefe da Força Aeroespacial da Guarda Revolucionária, general Amir Ali Hajizadeh.
Os ataques israelitas, efetuados por 200 aviões contra uma centena de alvos, atingiram sobretudo Teerão (norte), as centrais de enriquecimento de urânio de Fordow e Natanz (centro), o aeroporto nacional de Mehrabad e várias bases militares. O Irão retaliou com centenas de mísseis direcionados às cidades de Telavive e Jerusalém. O conflito já fez dezenas de mortos e centenas de feridos de ambos os lados.</description><pubDate>2025-06-17 01:45:13</pubDate></item><item><title>Anualmente, 20 mil professores e alunos participam em visitas patrióticas no Continente</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/anualmente-20-mil-professores-e-alunos-participam-em-visitas-patrioticas-no-continente/</link><description>A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) indicou que, todos os anos, cerca de 20 mil professores e alunos participam em visitas patrióticas no interior da China. Por outro lado, em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ho Ion Sang, as autoridades indicaram que o “acampamento de educação patriótica” para alunos do 1.º ano do ensino secundário, lançado este ano lectivo, já contou com a participação de mais de 4.500 alunos.
 
Anualmente, há cerca de 20 mil professores e alunos de Macau que realizam visitas patrióticas no interior da China para “desenvolverem os seus itinerários de aprendizagem”, indicou a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ho Ion Sang.
Por outro lado, no âmbito do reforço do patriotismo entre os jovens de Macau, o Governo lançou este ano uma actividade de acampamento de educação patriótica para alunos do 1.º ano do ensino secundário geral. Este acampamento visa reforçar o conhecimento dos alunos sobre “a história e a defesa nacionais e as relações externas” através do alojamento e da realização de actividades de campismo na Pousada de Seac Pai Van, bem como visitas às instalações de educação patriótica em Macau, em Zhuhai e em Hengqin. Esta actividade contou com a participação de mais de 4.500 alunos de 33 escolas até Abril, referiu a (DSEDJ).
As autoridades têm realizado outras actividades de promoção do patriotismo junto dos jovens, como a excursão de aprendizagem ecológica a Hengqin no âmbito do Plano de Generalização da Educação Científica e Tecnológica para Alunos, destinado a alunos do 6.º ano do ensino primário; a Jornada de Educação Patriótica, para alunos do 1.º ano do ensino secundário geral; a Jornada de Educação da Defesa Nacional, para os alunos do 2.º ano do ensino secundário Geral; e as Visitas de Estudo na Zona de Cooperação em Hengqin, destinadas aos alunos do 1.º ano do ensino secundário complementar; bem como o Acampamento Militar de Verão para Jovens Estudantes de Macau para os estudantes do ensino secundário complementar e do ensino superior.
A DSEDJ diz ainda que, para comemorar o 80.º aniversário do fim da Segunda Guerra Mundial – ou  a “Vitória da Guerra de Resistência do Povo Chinês contra a Agressão Japonesa e a Vitória Mundial contra o Fascismo”, como lhe chamam as autoridades de Macau – será realizada uma série de actividades comemorativas, planeando aproveitar os “recursos educativos patrióticos da Grande Baía, viagens culturais à procura das raízes e actividades temáticas sobre a Grande Baía, orientando os estudantes e jovens a visitarem as ruínas históricas da Guerra de Resistência na Zona Sul da China”.
Ainda no âmbito das comemorações do fim da Segunda Guerra Mundial, a DSEDJ vai elaborar um material didáctico com o tema “A Guerra de Resistência e Macau”, “para que as escolas possam realizar actividades pedagógicas sobre a história desta guerra, a fim de permitir que os alunos conheçam melhor a história da solidariedade entre os residentes de Macau e o povo de todo o país durante a guerra”.
“A DSEDJ empenha-se em proporcionar aos alunos experiências de aprendizagem diversificadas e ricas sobre a educação do amor pela pátria e por Macau”, afirma o organismo, adiantando que este ano vai ser criado um “Pavilhão de Exposições da Educação Patriótica de Macau”, que combina visitas in loco e experiências imersivas através de inteligência artificial, por exemplo.
Segundo as autoridades, esta iniciativa vai servir para que os alunos de Macau possam conhecer “os resultados obtidos com a educação patriótica, a educação da defesa nacional, o desenvolvimento de materiais didácticos, a educação diplomática e a educação sobre a segurança nacional, desde o retorno de Macau à pátria”.</description><pubDate>2025-06-17 01:43:42</pubDate></item><item><title>Deslizamento de terra causado pelo Wutip deixa três mortos no sul da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/deslizamento-de-terra-causado-pelo-wutip-deixa-tres-mortos-no-sul-da-china/</link><description>Pelo menos três pessoas morreram na sequência de um deslizamento de terra provocado por chuvas torrenciais associadas ao tufão Wutip, na região autónoma de Guangxi, sul da China, informou ontem o portal de notícias local Yicai. O incidente ocorreu no sábado, na localidade de Shapo, vila de Luchuan, quando a acumulação de água fez ceder uma massa de terras, atingindo várias habitações e causando vítimas mortais. As autoridades locais mobilizaram equipas de emergência para prestar assistência às populações afetadas e avaliar os danos, de acordo com o portal.
O tufão Wutip, o primeiro da temporada na China, tocou terra a 14 de junho, na província insular de Hainan, como tempestade tropical severa, voltando a atingir o continente durante o fim de semana, com chuvas intensas e ventos fortes em várias províncias do sul do país.
Na província de Guangdong, onde os níveis de alguns rios permanecem elevados, as autoridades reduziram na noite de domingo o nível de resposta de emergência face às inundações, do grau II para o grau III – numa escala em que o grau I é o mais elevado –, após registarem uma estabilização das condições meteorológicas.
Wutip é o primeiro tufão da temporada na China, mas a sua formação registou um atraso superior a dois meses face ao habitual início da época, que ocorre geralmente no final de março.
De acordo com especialistas, o atraso deveu-se à presença de um sistema de alta pressão subtropical anormalmente forte e à chegada tardia da monção de verão ao mar do Sul da China, fatores que inibiram a convecção tropical necessária para o desenvolvimento de ciclones.</description><pubDate>2025-06-17 01:42:04</pubDate></item><item><title>Diagnosticado caso de tifo epidémico</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/diagnosticado-caso-de-tifo-epidemico/</link><description>Os Serviços de Saúde diagnosticaram um caso suspeito de Tsutsugamushi – tifo epidémico – numa mulher de 60 anos. Este é o terceiro caso suspeito de Tsutsugamushi desde o início do ano.
Segundo relatam os Serviços de Saúde, no dia 2 de Junho, a mulher apresentou febre, tonturas e dores de cabeça, tendo recorrido a uma clínica privada para tratamento médico, contudo, os sintomas não melhoraram. Na quinta-feira da semana passada, a mulher recorreu ao tratamento no Centro Hospitalar Conde de São Januário. Durante o exame médico, detectou-se uma escara indolor, aproximadamente do tamanho de um feijão mungo-verde, no lado direito do abdómen. De acordo com os sintomas e sinais vitais, o diagnóstico clínico da doente é a doença de Tsutsugamushi.
Actualmente a doente encontra-se num estado clínico considerado estável, e está internada para tratamento médico. Segundo contam as autoridades de saúde, a doente regressa periodicamente ao seu domicílio no interior da China, ao redor do qual se encontram arbustos. Na vida diária, a doente realiza actividades naquela zona. Alegou ter sido picada por insectos na referida residência, e ter detectado erupções cutâneas indolores na zona do lado direito do abdómen, antes de manifestação dos sintomas.     
A doença de Tsutsugamushi é infecto-contagiosa aguda provocada pela picada de larvas portadoras de Orientia tsutsugamushi. Os roedores que existem nas selvas com temperaturas e humidade elevadas e cobertas de ervas constituem o habitat natural e de multiplicação de Orientia tsutsugamushi. As suas larvas podem ser infectadas quando parasitam nos ratos, e se as pessoas forem picadas pelas larvas portadoras de Orientia tsutsugamushi que existem nas selvas podem ficar doentes.
Os sintomas incluem febre, dor de cabeça, dores musculares, exantema e possui uma característica especial: o local da picada da larva forma uma escara indolor com um buraco no centro. Se não for tratado imediatamente, um pequeno número de doentes pode desenvolver complicações graves, incluindo pneumonia, encefalite e miocardite, resultando em insuficiência respiratória, choque e mesmo morte, com uma taxa de mortalidade até 60% dos doentes afectados.</description><pubDate>2025-06-17 01:41:13</pubDate></item><item><title>Porto Interior terá plano de controlo e monitorização de poluição hídrica ainda este ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/porto-interior-tera-plano-de-controlo-e-monitorizacao-de-poluicao-hidrica-ainda-este-ano/</link><description>Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Sun Iok, a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) assume constrangimentos nos trabalhos de gestão e limpeza dos cursos de água – devido à “complexidade” geográfica dos espaços costeiros – e anunciou a elaboração de um plano de controlo e monitorização da poluição hídrica no Porto Interior, a ser divulgado pela Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) ainda este ano.
 
A Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) anunciou que será elaborado um plano de controlo e monitorização da poluição hídrica no Porto Interior ainda em 2025, com o objectivo de melhorar a qualidade da água nesta zona. As declarações do organismo constam num documento de resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Sun Iok, em que este alertava para as crescentes preocupações sanitárias nas orlas costeiras e a necessidade de implementar um plano “eficiente e ecológico” de limpeza marinha.
A interpelação do deputado começava por referir que, apesar das frequentes acções de fiscalização da DSAMA, os moradores do Porto Interior continuam a denunciar a acumulação de resíduos e “odores desagradáveis” provenientes dos espaços costeiros. Estas situações estão frequentemente associadas “a condições meteorológicas que facilitam o arrastamento de detritos e de resíduos ao longo dos cursos de água, bem como a descargas ilegais e à disposição inadequada de resíduos por parte de particulares”, referiu Leong Sun Iok, fazendo notar que a aproximação da época de tufões – com início previsto para a segunda quinzena do mês de Junho – poderá exacerbar o problema.
Para além das “preocupações sanitárias”, o deputado defendeu que a situação afecta também a “fisionomia da cidade” e compromete as ambições turísticas e de desenvolvimento integrado na zona, lembrando que um dos objectivos contemplados no “Plano das Áreas Marítimas da RAEM” era, precisamente, o de construir uma faixa comercial e um jardim à beira-mar na zona em questão.
Com base no exposto, Leong Sun Iok questionou o Governo sobre eventuais planos para a elaboração e a implementação de medidas eficientes para a limpeza e remoção de resíduos marítimos, citando a região vizinha de Hong Kong – que recorreu a robôs autónomos para a recolha de poluentes em rios e lagos – como um exemplo no que respeita à aplicação de meios tecnológicos.
Em relação a este primeiro ponto, a directora da DSAMA, Susana Wong, salientou as particularidades da localização de Macau como uma justificação parcial para a crescente poluição. “Macau situa-se na costa oeste do Estuário do Rio das Pérolas, e uma grande quantidade de lixo proveniente de montante do rio é constantemente arrastada pelas correntes até à sua orla costeira”, apontou. Apesar dos esforços encetados pela Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) – que incluem a “patrulha diária das áreas marítimas, a remoção de resíduos no mar, a colocação de barreiras de contenção de óleo e de outros equipamentos anti-poluição em locais adequados” – a “complexidade” do espaço geográfico obriga a que a remoção de resíduos só possa ser feita por embarcações ou de forma manual.
Numa segunda e última questão, o deputado Leong Sun Iok inquiria ainda sobre os resultados das barreiras anti-poluição instaladas pela DSAMA em algumas zonas costeiras e interrogava se estas seriam alargadas a outros locais ou aliadas a “outras medidas inovadoras de prevenção e de controlo da poluição”.
Sobre este tema, Susana Wong salientou que as barreiras de contenção de óleo já estabelecidas têm contribuído “para reduzir de forma eficaz a acumulação de resíduos em áreas costeiras de difícil acesso”, reconhecendo, porém, que “não se encontram ainda reunidas as condições para alargar a área de colocação das referidas barreiras”. Não obstante, a responsável destacou que a DSPA tem vindo a desenvolver trabalhos de limpeza e melhoria de qualidade da água do porto ocidental da península, como o reordenamento da drenagem de águas residuais, a que se irá juntar ainda este ano “um plano de controlo e monitorização da poluição hídrica” deste local.
As instalações provisórias de tratamento de águas residuais da Avenida Marginal do Lam Mau também já se encontram em funcionamento, sendo que as obras de construção das instalações provisórias de tratamento de águas residuais a sul do Porto Interior deverão ser concluídas em 2026.</description><pubDate>2025-06-17 01:44:06</pubDate></item><item><title>Médicos formados pela Universidade de Macau vão poder exercer em Portugal</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/medicos-formados-pela-universidade-de-macau-vao-poder-exercer-em-portugal/</link><description>Os médicos formados na futura Faculdade de Medicina da Universidade de Macau (UM), a partir de 2028, poderão também exercer em Portugal, disse à Lusa um dirigente da Universidade de Lisboa (ULisboa).
 
A Faculdade de Medicina da ULisboa está a colaborar com a UM para criar um currículo com uma estrutura “próxima daquela que é a estrutura” dos cursos na instituição portuguesa, disse o diretor.
Luís Graça explicou que os cursos vão funcionar em co-tutela, permitindo aos médicos formados na UM obterem “uma equivalência e um reconhecimento” pela Faculdade de Medicina da ULisboa.
Entre as vantagens estará “permitir assim que os médicos formados aí no território [Macau] possam também exercer medicina em Portugal”, sublinhou o investigador.
Em Dezembro, o vice-reitor da UM, Rui Martins, disse que a ULisboa vai ajudar a criar a primeira faculdade de medicina pública de Macau, no novo campus da instituição, na vizinha Hengqin.
A Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, uma instituição privada, tem desde 2008 uma Faculdade de Ciências da Saúde, oficialmente rebatizada como Faculdade de Medicina em 2019.
Numa entrevista ao canal em língua portuguesa da televisão pública local TDM, Martins disse que Medicina será uma das quatro novas faculdades a nascer no novo campus da UM em Hengqin. “Teremos uma Faculdade de Ciências da Informação, uma Faculdade de Engenharia, com novos tipos de engenharia, e também uma Faculdade de Design e que deverá incluir arquitectura”, referiu o académico português. “A ideia nesse campus é termos ‘dual degrees’ [cursos em co-tutela] com universidades estrangeiras. A medicina já está com Lisboa e agora estamos a definir para as outras faculdades”, acrescentou Martins.
O novo campus em Hengqin, cuja primeira pedra foi lançada em 9 de Dezembro, deverá ser inaugurado em 2028 e permitir à UM passar dos atuais 15 mil para um máximo de 25 mil alunos, sublinhou o vice-reitor para Assuntos Globais.
Luís Graça, especialista em imunologia de transplantes, demonstrou também entusiasmo com potenciais colaborações entre as duas universidades na área da investigação científica. “Se nós pensarmos em termos de ciência, o reforço do potencial científico de ambas as instituições com uma colaboração próxima entre si é algo que claramente vai beneficiar ambos os lados dessa parceria”, disse o dirigente.
Graça disse que a Faculdade de Medicina da ULisboa está a organizar o primeiro simpósio para reunir os investigadores da instituição e da UM, com vista a promover projetos conjuntos de investigação.
A faculdade tem tido “colaborações pontuais de investigadores com investigadores de outras universidades chinesas”, uma vez que “é importante uma proximidade com locais onde se faz ciência de excelência e ensino de excelência”, disse o director. Mas Graça disse que a colaboração com a UM é “mais institucional (…) e pode permitir um reforço ainda maior dessas parcerias”. Lusa</description><pubDate>2025-06-17 01:42:17</pubDate></item><item><title>Banco do Japão reúne-se com foco no programa de compra de obrigações do Estado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/banco-do-japao-reune-se-com-foco-no-programa-de-compra-de-obrigacoes-do-estado/</link><description>O Banco do Japão (BoJ) iniciou ontem uma reunião de dois dias sobre política monetária, na qual a maioria dos analistas antevê a manutenção das taxas de juro e uma desaceleração da redução das compras de obrigações do Estado.
 
A instituição tem-se mostrado cautelosa quanto a mudanças na política monetária, numa altura em que cresce a incerteza sobre o impacto na economia global da agressiva e errática política tarifária dos Estados Unidos.
A esta preocupação soma-se a escalada dos ataques entre Israel e Irão, factor desestabilizador no Médio Oriente que preocupa o Japão, dada a sua elevada dependência do petróleo da região.
O consenso entre analistas é de que o banco central japonês mantenha em 0,5% a taxa de referência a curto prazo e que debata a possibilidade de reduzir o ritmo da diminuição das compras de obrigações governamentais, face aos recentes aumentos abruptos dos rendimentos dos títulos a longo prazo.
Estes rendimentos dispararam em Maio, devido a receios quanto à saúde fiscal do país, cuja dívida é mais do dobro do Produto Interno Bruto (PIB), e depois de alguns deputados terem proposto a redução do imposto sobre o consumo. 
O primeiro-ministro japonês, Shigeru Ishiba, pondera novas ajudas fiscais às famílias, pressionadas pela inflação, o que levaria a um aumento da despesa pública.
Em Julho passado, o BoJ decidiu reduzir trimestralmente em 400 mil milhões de ienes (cerca de 2,4 mil milhões de euros, à taxa actual) o volume das compras de obrigações do Estado, até Março de 2026, numa tentativa de normalizar a política monetária.
Espera-se que a entidade continue a reduzir progressivamente estas compras para além do próximo ano, mas o mercado quer saber se o banco central, Maior detentor das obrigações governamentais japonesas, tomará medidas para evitar volatilidade face à atual incerteza económica e geopolítica, incluindo uma possível revisão do ritmo de redução.
Em Março do ano passado, o Banco do Japão pôs fim à política monetária pouco ortodoxa que manteve durante uma década para combater a deflação, concretizando a primeira subida das taxas em 17 anos. Em Agosto, iniciou também um ajuste quantitativo para reduzir o seu elevado balanço.
Kazuo Ueda, governador do banco central japonês, afirmou que a instituição mantém o plano de continuar a subir as taxas de juro, caso a evolução da economia e dos preços corresponda às expectativas, mas deixou claro que não se preveem mudanças a curto prazo perante a atual incerteza.
O mercado obrigacionista japonês, anteriormente de pouca oscilação, tem registado picos de volatilidade que se fazem sentir a nível global. Os títulos de dívida do Japão, nomeadamente os de longo prazo, têm registado subidas acentuadas dos rendimentos, o que amplifica a instabilidade em mercados de dívida de várias partes do mundo, especialmente devido aos receios sobre o aumento dos défices fiscais globais.
Análises da Bloomberg indicam que os títulos do Tesouro norte-americano estão cada vez mais sensíveis aos movimentos dos títulos japoneses, enquanto a volatilidade do mercado de dívida japonês — avaliado em cerca de 7,8 biliões de dólares (6,7 biliões de euros) — atingiu os níveis mais elevados em mais de duas décadas.
Este fenómeno representa uma mudança significativa face aos últimos anos, durante os quais o controlo da curva de rendimentos do BoJ funcionava como âncora global para os custos de financiamento. Com a perda deste controlo, o mercado global de dívida tem vindo a ficar mais exposto à volatilidade.
A deterioração do apetite pelos títulos japoneses poderá conduzir a rendimentos ainda mais elevados, aumentando o peso da dívida pública japonesa, que é o mais alto entre as principais economias.
Especialistas destacam que a subida dos rendimentos das obrigações japonesas tem efeitos diretos em outros mercados, reduzindo a atratividade relativa das dívidas soberanas noutros países e provocando maior volatilidade e vendas nesses mercados.
O aumento da correlação entre os títulos japoneses e os dos EUA, Reino Unido e Alemanha tem sido notório, com picos históricos registados recentemente. Após um leilão de obrigações japonesas a 20 anos ter tido pouca procura em Maio, os rendimentos das obrigações do Tesouro a 30 anos nos EUA atingiram o valor mais alto em 19 meses. Lusa</description><pubDate>2025-06-17 01:48:41</pubDate></item><item><title>Produção industrial chinesa volta a desacelerar em Maio apesar da trégua com Estados Unidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/producao-industrial-chinesa-volta-a-desacelerar-em-maio-apesar-da-tregua-com-estados-unidos/</link><description>A produção industrial na China cresceu em Maio 5,8%, em termos homólogos, um valor inferior em 0,3% ao registado em abril, indicando que a trégua comercial alcançada com Washington não foi suficiente para inverter a tendência de abrandamento.
 
Os dados, divulgados ontem pelo Gabinete Nacional de Estatísticas (GNE) da China, ficaram ligeiramente abaixo das expectativas dos analistas, que previam uma desaceleração até 5,9%.
Zichun Huang, analista da consultora Capital Economics, apontou num relatório que a redução da procura externa “teve alguma responsabilidade” nesta evolução, acrescentando que “apesar da trégua comercial, a contração das vendas industriais para exportação agravou-se no mês passado”.
Entre os três grandes setores em que o GNE divide este indicador, o que mais aumentou a produção em Maio foi o da indústria transformadora (+6,2%), seguido do setor mineiro (+5,7%) e da produção e fornecimento de eletricidade, aquecimento, gás e água (+2,2%). A entidade destacou ainda o crescimento na produção de bens específicos, como impressoras 3D (+40%), robôs industriais (+35,5%) e veículos elétricos (+31,7%).
No acumulado do ano, a produção industrial chinesa regista um crescimento de 6,3%.
O GNE divulgou também dados sobre as vendas a retalho, indicador-chave do consumo, que surpreenderam, ao acelerarem de 5,1% em Abril para 6,4% em Maio, quando os especialistas esperavam um recuo para 5%.
Para a Capital Economics, os dados do consumo foram o “ponto positivo” em Maio, impulsionados não só pelo ambicioso plano de subsídios ao consumo do Governo chinês, como também pela trégua comercial com os Estados Unidos, que “reduziu a ansiedade das famílias face à guerra comercial e as encorajou a gastar”.
A taxa oficial de desemprego nas zonas urbanas também apresentou um resultado positivo, ao recuar de 5,1% em Abril para 5% em Maio.
 
O crescimento do investimento em ativos fixos abrandou para 3,7% nos primeiros cinco meses de 2025, face a 4% nos primeiros três meses. Os analistas esperavam uma desaceleração menor, para cerca de 3,9%.
O GNE indicou ainda que as vendas comerciais de imóveis, medidas pela área vendida, diminuíram 2,9% em termos homólogos até Aaio.
 
Preços das casas novas caem pelo vigésimo quarto mês consecutivo
 
Os preços das casas novas na China caíram, em Maio, pelo 24º mês consecutivo, agravando o ritmo de descida face a Abril, apesar das medidas do Governo chinês para travar a prolongada crise no setor imobiliário.
De acordo com cálculos feitos com base em dados divulgados ontem pelo Gabinete Nacional de Estatísticas (GNE) da China, os preços em 70 cidades analisadas registaram, em média, uma queda de 0,22% face ao mês anterior, após uma descida de 0,12% em Abril.
Entre as cidades monitorizadas, 53 registaram decréscimos no preço da habitação nova, face a 45, em Abril. Apenas 13 cidades – incluindo grandes centros urbanos como Xangai e Hangzhou – apresentaram subidas, número inferior às 22 registadas no mês anterior.
O preço das casas em segunda mão também desceu 0,5% em Maio, face ao mês anterior, acelerando a tendência de queda observada em Abril (-0,41%).
Nesta categoria, 67 das 70 cidades registaram quedas de preços. As únicas excepções foram Wuxi (leste), Luoyang (centro) e Nanchang (centro), onde os preços subiram.
As autoridades chinesas anunciaram, nos últimos meses, um conjunto de medidas destinadas a conter a queda do mercado imobiliário, um setor que Pequim considera crítico para a estabilidade social, dado o peso da habitação como principal forma de investimento para muitas famílias.
A crise no sector é apontada como um dos principais fatores para o abrandamento da economia chinesa, com alguns analistas a estimarem que o imobiliário – incluindo os efeitos indiretos – representa cerca de 30% do Produto Interno Bruto (PIB) do país. Lusa</description><pubDate>2025-06-17 01:45:51</pubDate></item><item><title>China exige que EUA deixem de interferir nos países da América Latina</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/china-exige-que-eua-deixem-de-interferir-nos-paises-da-america-latina/</link><description>As autoridades chinesas pediram aos Estados Unidos que deixem “de interferir nos assuntos internos de outros países”. A exigência surgiu depois de a embaixada norte-americana no Panamá ter anunciado que vai substituir 13 equipamentos de telecomunicações da empresa chinesa Huawei naquele país.
 
A China exigiu ontem aos Estados Unidos que deixem “de interferir nos assuntos internos de outros países”, após a embaixada norte-americana no Panamá anunciar que vai substituir 13 equipamentos de telecomunicações da empresa chinesa Huawei naquele país.
“O Governo dos Estados Unidos tem há muito tempo conduzido vigilância e ciberataques na América Latina e Caraíbas, o que teve um impacto negativo no hemisfério ocidental e gerou insegurança nos países do continente americano”, afirmou o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Guo Jiakun, em conferência de imprensa.
Guo salientou que “a China sempre apoiou os países da América Latina e Caraíbas, incluindo o Panamá, defende a independência e opõe-se à hegemonia, intimidação e ingerência externa”. “Pequim nunca procurou esferas de influência, nem se envolveu em competições geopolíticas, nem coagiu outros países a tomarem partido”, afirmou, acrescentando que a América Latina “não é o quintal de ninguém”.
O porta-voz pediu ainda a Washington para “deixar de politizar os assuntos económicos, comerciais e tecnológicos, de interferir nos assuntos internos de outros países e de minar a sua soberania e independência”.
As declarações do Ministério dos Negócios Estrangeiros da China surgem depois de o presidente do Panamá, José Raúl Mulino, ter exigido na semana passada aos Estados Unidos “respeito” e que se abstenham de arrastar o país para o “conflito geopolítico” entre Washington e Pequim.
A reação do chefe de Estado panamiano seguiu-se ao anúncio feito pela embaixada norte-americana no Panamá, que declarou que o Governo liderado por Donald Trump substituirá, “por tecnologia norte-americana segura”, 13 equipamentos da Huawei no âmbito de uma campanha para “contrariar a influência maligna da China” na região.
Segundo o Ministério da Segurança Pública do Panamá, a substituição deve-se a uma incompatibilidade tecnológica, no contexto de um acordo com os Estados Unidos para reativar um programa de segurança pública iniciado em 2017.
A Huawei tem sido alvo de crescentes restrições por parte de Washington, que alega preocupações com a segurança nacional. Os EUA têm também manifestado preocupação com uma alegada crescente influência chinesa no Canal do Panamá, negada pelas autoridades panamianas. 
 
Taiwan adiciona empresas chinesas Huawei e Smic a uma lista negra de exportações
 
Taiwan colocou o gigante chinês da tecnologia Huawei e a sua congénere no sector dos semicondutores, a Semiconductor Manufacturing International Corp (Smic), numa lista negra de exportações, restringindo ainda mais o acesso de Pequim a tecnologias avançadas. “Com base na prevenção da proliferação de armas e outras considerações de segurança nacional, um total de 601 entidades (…) foram adicionadas à lista (…) incluindo empresas chinesas” como a Huawei e a Smic, indicou o Ministério dos Assuntos Económicos de Taiwan, num comunicado divulgado no domingo. As sedes das outras organizações constantes desta “lista de entidades estratégicas no sector das mercadorias de alta tecnologia” situam-se na Rússia, no Paquistão, no Irão e no Myanmar, acrescentou a mesma fonte.
As empresas taiwanesas que desejem vender produtos de alta tecnologia à Huawei, à Smic ou a qualquer outra empresa listada terão de solicitar uma autorização ao Governo de Taiwan, território responsável pela produção de mais de metade dos semicondutores mundiais, incluindo os semicondutores mais sofisticados. Lusa</description><pubDate>2025-06-17 01:45:37</pubDate></item><item><title>Moçambique superou meta ao vacinar mais de 19 milhões de crianças contra pólio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/mocambique-superou-meta-ao-vacinar-mais-de-19-milhoes-de-criancas-contra-polio/</link><description>Moçambique vacinou contra a poliomielite mais de 19 milhões de crianças até aos 10 anos, de 2 a 6 de Junho, acima da meta definida, anunciaram ontem as autoridades de saúde, prevendo outra fase de vacinação em Julho. “Se a meta é de 18,2 milhões, o alcançado esteve acima de 19 milhões, a cobertura total indica acima de 100%. Portanto, nós superámos a meta que havia sido definida”, disse Quinhas Fernandes, diretor nacional de Saúde Pública, em conferência de imprensa, em Maputo, para apresentação dos dados de vacinação contra a poliomielite de variante do tipo dois da doença, numa campanha nacional que decorreu de 02 a 06 de junho.
A cobertura administrativa nacional foi de 107%, tendo variado de 96% na província de Maputo, sul do país, até 111% em Nampula, norte de Moçambique, indicou. De acordo com Quinhas Fernandes, todas as campanhas de vacinação contra a pólio são avaliadas por equipas independentes ao setor, através da Avaliação de Qualidade em Lotes (LQAS).
Através deste método, no fim da campanha, numa amostra aleatória de 60 crianças por distrito, se houver mais de três não vacinadas, significa que o distrito, do ponto de vista epidemiológico, não está bem coberto.
Os resultados do LQAS, nesta operação de vacinação, indicam que 131 dos 159 distritos passaram nessa avaliação, representando cerca de 82%. Entre os 28 distritos que não passaram, 11 tiveram quatro a seis crianças não vacinadas, seis com sete a nove crianças não vacinadas e 11 com dez ou mais crianças não vacinadas, indicou Fernandes. “Estes resultados do LQAS são considerados bons, no entanto, para a segunda ronda, devemos lutar para melhorar esta performance. Isto será importantíssimo para controlar o surto da variante da pólio do tipo 2. Mais importante ainda será garantir que os distritos que não passaram nesta ronda tenham melhor desempenho na segunda”, referiu.
A próxima fase de vacinação contra a variante da pólio do tipo 2 será realizada entre 08 a 12 de julho, adiantou.
Em Maio de 2024, uma equipa independente que avaliou a resposta ao surto de poliomielite recomendou à Organização Mundial de Saúde (OMS) que fosse declarado o fim do surto da doença em Moçambique e no Maláui. “Após avaliações exaustivas no Maláui e em Moçambique, uma equipa independente de avaliação da resposta ao surto de poliomielite recomendou (…) que se declare o fim do surto de poliovírus selvagem do tipo 1 [PVS1]” nos dois países, “um marco significativo na luta contra a poliomielite na região africana”, afirmou, na altura, a OMS em comunicado.</description><pubDate>2025-06-17 01:44:27</pubDate></item><item><title>Exposição de Francisco Ricarte revela a continuidade do tempo através de imagens do passado e presente</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/exposicao-de-francisco-ricarte-revela-a-continuidade-do-tempo-atraves-de-imagens-do-passado-e-presente/</link><description>A exposição “Macau: Dias de Ontem e Dias de Hoje” convida o público a uma viagem visual pelo tempo, onde o passado e o presente se encontram numa harmonia de imagens que revelam a identidade única da cidade. Com uma abordagem que vai além da documentação, o fotógrafo Francisco Ricarte explora a essência e o espírito de Macau, mostrando que, apesar das transformações, certos elementos permanecem vivos na memória e na cultura local. A mostra abre dia 24 de Junho na sede da Casa de Portugal.
 
A sede da Casa de Portugal em Macau acolhe, até ao dia 30 de Setembro, uma exposição singular intitulada “Macau: Dias de Ontem e Dias de Hoje”, uma mostra fotográfica de Francisco Ricarte. A inauguração dá início às 19h00, no dia 24 de Junho, numa iniciativa que pretende estabelecer um diálogo visual entre o passado e o presente da cidade, destacando a sua evolução e a preservação da sua identidade cultural.
A exposição apresenta 20 dípticos: composições visuais compostas por uma fotografia antiga de Macau, datada da primeira metade do século XIX ou de postais antigos do início do século XX, em relação comparativa com uma imagem contemporânea do mesmo espaço ou do que resta dele na actualidade. Esta “proposta visual” permite aos visitantes apreciar não apenas as mudanças físicas ocorridas na cidade, mas, sobretudo, compreender a continuidade do significado social, humano e cultural desses espaços ao longo do tempo, segundo o artista Francisco Ricarte.
Ao contrário de uma mera documentação ou comparação das alterações urbanísticas, Ricarte procura captar o “espírito” desses locais, evidenciando como elementos construídos ou naturais permanecem relevantes e como a sua presença continua a ser uma referência de identidade para a comunidade. A introdução de cores nas fotografias actuais reforça essa ligação, em contraste com o preto e branco habitual das imagens antigas, e traz novas possíveis interpretações ao público quanto ao significado destes lugares na sua presença no passado e no presente. A cor funciona, portanto, como um elo de permanência e significação. 
“A cor, neste contexto, articula a perenidade e identidade dos locais e seu significado, patente nos ‘dias de ontem’, com a contemporaneidade desses mesmos espaços, evidenciado pela sua presença e identidade nos ‘dias hoje’, fazendo assim uma outra leitura interpretativa desses registos fotográficos”, explica o fotógrafo. 
Francisco Ricarte, de nacionalidade portuguesa e nascido em 1955, é arquitecto e aficionado por fotografia desde 1976. A sua vinda para Macau, em 2006, despertou nele uma nova visão da sua própria história, levando-o a explorar temas como identidade, memória, cultura visual, literatura e poesia através do seu trabalho artístico. Como membro fundador da Associação Fotográfica “HALFTONE”, desde 2021, Ricarte dedica-se a reflectir sobre o impacto do tempo na cidade e na sua comunidade, utilizando a fotografia como ferramenta de expressão e investigação.
A exposição “Macau: Dias de Ontem e Dias de Hoje” não se limita a uma simples recordação do passado, mas propõe uma leitura nova que valoriza a permanência de elementos identitários e o seu significado na contemporaneidade. Assim, Ricarte convida os visitantes a repensar a cidade, reconhecendo nela uma narrativa contínua, onde o antigo e o novo coexistem e se complementam na sua riqueza visual e cultural.
A iniciativa está inserida na agenda cultural do “Junho, Mês de Portugal na RAEM”, com organização da Casa de Portugal e apoio da Fundação Macau. Ficará disponível ao público de segunda a sexta-feira, das 13h00 às 19h00, na sede da Casa de Portugal em Macau, oferecendo uma perspectiva artística que celebra a memória colectiva e a evolução de Macau, através do olhar sensível e reflexivo de Francisco Ricarte.</description><pubDate /></item><item><title>Novos empréstimos hipotecários para habitação subiram 13,8% em Abril</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/17/novos-emprestimos-hipotecarios-para-habitacao-subiram-138-em-abril/</link><description>As estatísticas reveladas ontem pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM) revelam que os novos empréstimos hipotecários para habitação (EHHs) aprovados em Abril cresceram em relação ao mês anterior, ao passo que os novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias (ECAIs) aprovados decresceram. A mesma fonte acusa uma diminuição no saldo bruto dos EHHs e dos ECAI, em comparação com o mês anterior de Março.
Em Abril deste ano, os novos EHHs aprovados pelos bancos de Macau cresceram 13,8% em relação ao mês transacto, atingindo um valor de 883,28 milhões de patacas. Os novos EHHs aprovados aos residentes locais, que representavam 92,7% do total, cresceram 6,8% para 818,39 milhões, enquanto o componente não-residente cresceu para 64,89 milhões. De Fevereiro a Abril, o número médio mensal dos novos EHHs aprovados atingiu 794,61 milhões de patacas, correspondendo a uma diminuição de 15,7% em comparação com o período anterior de Janeiro a Março.
As estatísticas reveladas pela AMCM indicam ainda que os novos ECAIs aprovados cresceram 133,2% relativamente ao mês anterior, para 1,52 mil milhões de patacas. Destes, 66,9% foram concedidos aos residentes locais e decresceram 45,6%, para 1,01 mil milhões de patacas. Este valor corresponde a um aumento significativo de 67% em comparação com o período anterior – isto é, os três primeiros meses do ano.
No final de Abril, o saldo bruto dos EHHs atingiu 214,39 mil milhões de patacas, o que representa uma diminuição de 0,6% face ao mês anterior e de 5,3% em relação ao ano transacto. A AMCM detalha que, destes empréstimos, 96,7% foram concedidos aos residentes. Em relação ao mês anterior, os saldos brutos dos EHHs destinados a residentes e não-residentes decresceram 0,5% e 2,5%, respectivamente.
Por outro lado, o saldo bruto dos ECAIs atingiu o nível de 148,08 mil milhões de patacas, um decréscimo de 0,3% em termos mensais e de 5,2% em termos anuais. 91,9% dos empréstimos foram concedidos aos residentes, verificando-se um decréscimo dos saldos brutos dos ECAI tanto para residentes (menos 0,2%) como para não residentes (0,4%).
No final do mês de Abril, o rácio das dívidas não pagas aos EHHs permaneceu constante em 3,6% em termos mensais, com um crescimento de apenas 0,1 ponto percentual. O rácio das dívidas não pagas dos ECAIs também aumentou 0,1 ponto percentual, para 5,5%, com uma subida mais significativa de 2,1% em comparação com Abril de 2024.</description><pubDate>2025-06-17 01:49:18</pubDate></item></channel></rss>