<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/macau-legend-garantiu-ter-alternativa-para-hotel-casino-em-cabo-verde/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Raiva já matou seis pessoas em Timor-Leste</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/raiva-ja-matou-seis-pessoas-em-timor-leste/</link><description>A raiva já matou seis pessoas em Timor-Leste, informou o Governo timorense, que disse estar a trabalhar para prevenir e mitigar o surto daquela doença, detectada em Maio de 2023 na parte indonésia da ilha de Timor. “Neste momento, a raiva tornou-se uma preocupação para todos nós, porque ameaça a saúde pública no nosso país. Gostaríamos de informar que a doença da raiva já matou 6 timorenses”, refere uma circular conjunta das autoridades.
A circular, com data de 27 de Junho, foi divulgada quinta-feira na página oficial do Governo. As vítimas mortais são do enclave de Oecussi (3), Bobonaro (2) e de Ermera (1).
Na circular, as autoridades pedem às pessoas donas de cães, gatos e macacos que os mantenham presos ou fechados e que os levem aos postos de vacinação instalados pelo Ministério da Agricultura, Pecuária, Pescas e Florestas ou a clínicas veterinárias privadas para serem vacinados contra a raiva.
O Governo proibiu também o transporte daqueles animais domésticos entre municípios, incluindo para Ataúro e Oecussi (enclave no lado indonésio da ilha de Timor), e a entrada de animais provenientes do estrangeiro no país, quer por via terrestre, área ou marítima. “Nos casos em que a guarda dos Postos de Trânsito ou a Equipa Conjunta os encontrar, os animais serão apreendidos e eliminados”, salienta a circular.
As autoridades vão também abater cães e gatos sem dono. “Quando não forem cumpridas as regras mencionadas e no caso de alguém ser mordido por algum cão, gato ou macaco, os donos desses animais vão ser responsabilizados”, acrescenta a circular.
A raiva foi registada pela primeira vez na parte ocidental da ilha de Timor em Maio de 2023 e reapareceu em Timor-Leste em 2024. Entre Abril de 2024 e Junho, foram registados 1.445 casos de mordedura de cão no país.
Dados do Ministério da Saúde indicam que a distribuição geográfica dos casos mostra que Díli é o município com maior número de casos, 553, (41,2%), seguido da região de Oecussi, com 425 casos (31,6%) e Bobonaro com 294 casos (21,9%).
Cerca de 66% das pessoas mordidas por cães receberam a vacina antirrábica (VAR), mas muitas não completaram as cinco doses recomendadas. Apenas 18% dos pacientes receberam imunoglobulina antirrábica (RIG), informou o Ministério da Saúde.
Os sinais característicos da raiva em cães incluem comportamento agressivo, corridas descontroladas e mordeduras aleatórias, produção excessiva de saliva, procura de locais escuros, medo da água, dificuldade em comer e beber, e paralisia dos membros.
O Governo da Austrália apoiou com 200 mil doses da vacina contra a raiva, permitindo vacinar a totalidade dos cães em território nacional.</description><pubDate>2025-07-07 02:25:38</pubDate></item><item><title>Xangai vai proibir trabalho de motoristas de entrega que cometam infracções de trânsito</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/xangai-vai-proibir-trabalho-de-motoristas-de-entrega-que-cometam-infraccoes-de-transito/</link><description>Xangai vai impedir que motoristas de entregas ao domicílio, que violem as regras de trânsito, se mantenham na actividade. A medida junta-se a outras tomadas anteriormente por governos locais e empresas, após meses de debate público na China sobre a pressão a que estão sujeitos os motoristas de entregas, que recebem menos de um dólar por entrega e têm pouco tempo para descansar, na sequência de vários incidentes.
 
Xangai vai impedir que motoristas de entregas ao domicílio, que violem as regras de trânsito, se mantenham na atividade, um novo capítulo no debate sobre estas figuras cada vez mais presentes nas ruas chinesas, noticiou a imprensa.
De acordo com o portal de notícias de Xangai The Paper, as autoridades da cidade criaram um sistema de três níveis que inclui a expulsão do setor dos trabalhadores que tenham sido assinalados com um ‘código vermelho’ e que não tenham melhorado o comportamento na estrada após várias advertências.
Estes motoristas vão ser colocados numa lista negra e as empresas que os empregam não podem permitir que continuem a aceitar encomendas nas suas plataformas.
Mais de 400 condutores foram suspensos durante o teste-piloto do sistema, que teve início em Abril.
A medida junta-se a outras tomadas anteriormente por governos locais e empresas, após meses de debate público na China sobre a pressão a que estão sujeitos os motoristas de entregas, que recebem menos de um dólar por entrega e têm pouco tempo para descansar, na sequência de vários incidentes noticiados pelos jornais.
Num dos casos, um estafeta ameaçou um cliente com uma faca em Wuhan (centro) e noutro, o condutor danificou uma vedação em Hangzhou (leste) quando se apressava para entregar uma encomenda, tendo sido obrigado a ajoelhar-se como castigo pelos seguranças do local, o que levou a que dezenas de outros colegas convocassem um protesto.
Em várias cidades do país é comum ver estes condutores a andarem em contramão, passarem sinais vermelhos ou mesmo a acelerarem nos passeios, desviando-se dos peões.
No final de Novembro, as autoridades chinesas exigiram que as plataformas digitais revissem e corrigissem os algoritmos que pudessem prejudicar os condutores – especialmente os que reduzem os prazos de entrega e aumentam a pressão sobre os trabalhadores. A ideia é evitar que os condutores cometam infrações de trânsito e provoquem acidentes, à medida que tentam cumprir com prazos de entrega irrealistas. Poucas semanas depois, a plataforma Meituan Waimai anunciou que iria obrigar os condutores de entregas a descansarem quando se verificasse que tinham trabalhado demasiado tempo.
Desde o início do ano, as infrações rodoviárias cometidas por condutores de entregas com motociclos eléctricas diminuíram 14,8% em Xangai e os acidentes mortais 42,9%, graças às medidas tomadas, lê-se no The Paper. Lusa</description><pubDate>2025-07-07 02:25:37</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal 2025.07.07</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/ponto-fatal-2025-07-07/</link><description /><pubDate>2025-07-07 02:25:35</pubDate></item><item><title>MGM abre novos caminhos intersectoriais para a educação artística</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/mgm-abre-novos-caminhos-intersectoriais-para-a-educacao-artistica/</link><description>Neste Verão, o Festival Internacional de Artes Infantis de Macau regressa ao distrito de Barra com a exposição “A Magia das Linhas: O País das Maravilhas dos Livros Ilustrados de Serge Bloch”, uma colaboração entre a MGM e o Instituto Cultural que apresenta o trabalho do ilustrador francês Serge Bloch.
Para ampliar o alcance educativo da exposição e promover o envolvimento da comunidade, a MGM organizou na sexta-feira o simpósio “Art Canvas．Study Tour Palette”. O evento reuniu autores de livros infantis, editores e profissionais de viagens de estudo da China continental e de Macau para um diálogo interdisciplinar sobre livros ilustrados, explorando como a educação artística pode ser integrada nas indústrias culturais e criativas, bem como em programas de viagens de estudo, e como pode ser comercializada através de abordagens inovadoras, refere a empresa em comunicado.
Realizado nas Oficinas Navais, na Barra, o simpósio contou com um painel de especialistas de vários sectores, incluindo Wu Binrong, investigador veterano e autor de livros ilustrados; Solene Xie, consultora da Feira Internacional do Livro Infantil de Xangai; Charles Tam, director da Associação de Desenvolvimento de Viagens de Estudo de Macau; e Catarina Lio, vice-presidente sénior de Marketing de Marca da MGM. O simpósio atraiu mais de 60 profissionais das áreas da cultura, academia, turismo e artes, gerando discussões perspicazes sobre o desenvolvimento multifacetado da educação artística.
“Os livros ilustrados são frequentemente o primeiro contacto das crianças com a literatura — eles despertam o amor pela leitura e servem como porta de entrada para a educação artística. Ao trazer esta exposição e simpósio para a comunidade, estamos a transformar a imaginação em experiências partilhadas em espaços que parecem familiares e acolhedores, permitindo que as famílias descubram juntas a alegria e a inspiração da arte”, Catarina Lio, citada por um comunicado de imprensa da MGM.
Wu Binrong, por sua vez, referiu que os livros ilustrados “são culturalmente ricos e intrinsecamente interativos”. “Além de serem ferramentas educativas, podem evoluir para produtos comercializáveis. Os livros ilustrados têm o poder de inspirar exposições ou dar vida ao património cultural imaterial”, salientou. Solene Xie destacou ainda a colaboração entre sectores como sendo “fundamental” para a comercialização de livros ilustrados. “Ao estabelecer parcerias com marcas culturais e criativas, instituições educacionais e operadores turísticos, podemos criar ofertas integradas que combinam livros ilustrados com produtos criativos e viagens de estudo imersivas”, afirmou.
A exposição está aberta ao público gratuitamente. Abrange três locais: Oficinas Navais 1 e 2 na Barra (até 14 de Setembro) e o “•ART Space” no terraço do primeiro andar do Centro Cultural de Macau (até 7 de Outubro).</description><pubDate /></item><item><title>Casos de gripe com tendência de aumento</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/casos-de-gripe-com-tendencia-de-aumento/</link><description>Os casos de gripe detectados em Macau têm registado uma tendência de aumento e as autoridades avisaram que a região está agora a passar pelo pico da doença no período de Verão. A taxa de detecção semanal de casos positivos de vírus influenza ultrapassou os 13%.
 
Os Serviços de Saúde avisam que Macau está a atravessar o pico de gripe no Verão. Segundo os dados das autoridades, o vírus influenza na região tem apresentado uma tendência de crescimento contínuo, sendo que a taxa de detecção semanal de casos positivos de vírus influenza já ultrapassou os 13,1%, o que representa o nível de alerta.
De acordo com os dados da monitorização hospitalar das doenças semelhantes à gripe, a partir da segunda quinzena de Maio, registou-se um aumento do número de consultas perante as doenças semelhantes à gripe em Macau, com destaque para o número de casos de crianças que aumentou significativamente.
A proporção de consultas no Serviço de Urgência Adultos por doenças semelhantes à gripe em relação ao número total de consultas aumentou de 3,3 por cada 100 consultas no mesmo período do mês passado para 4,1 na semana de 22 e 28 de Junho, o que significa uma subida de 23%, e no Serviço de Urgência Pediátrica, a proporção de consultas aumentou de 19,4 para 24,5, o que representou um aumento de 26,6%.
De acordo com os resultados laboratoriais, a taxa de positividade do vírus influenza aumentou significativamente nos últimos tempos, passando de 7,2% no período homólogo do mês passado para 20,9% na semana passada, ultrapassando o nível de alerta (13,1%), o que mostra que o vírus influenza está activo, aproximando-se do pico registado no final de Janeiro deste ano, que foi de 29,1%.
Os Serviços de Saúde lembram que, em Macau, os picos de gripe de Inverno ocorrem geralmente de Janeiro a Março de cada ano, e os picos de gripe de Verão, de Maio a Agosto. Os picos de gripe de Inverno anteriores foram causados ​​principalmente pelo vírus influenza A (H1), enquanto recentemente são causados ​​principalmente pelo vírus influenza B (representando 54,8%) e pelo vírus influenza A (H3) (representando 38,1%).
As autoridades também aconselham a que a população se vacine, assinalando que “a administração da vacina pode reduzir eficazmente o risco de casos graves de gripe e de morte”, salientando que os residentes que não foram vacinados após Setembro do ano passado possam considerar a vacinação.
Relativamente aos casos de infecção colectiva de gripe, devido à aproximação das férias escolares de Verão, registou-se recentemente uma ligeira descida. Os casos ocorreram principalmente nas creches, jardins de infância e escolas primárias. Entre eles, três foram causados pelo vírus influenza A, um caso pelo vírus influenza B e um caso por agente patogénico não identificado.
Desde o início de 2025, registaram-se 10 casos graves de gripe em Macau, sendo necessário o uso de ventilador, com idades compreendidas entre os 35 e os 86 anos.</description><pubDate>2025-07-07 02:24:34</pubDate></item><item><title>Companhia do Chapitô traz “Júlio César” e oficinas de teatro a Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/companhia-do-chapito-traz-julio-cesar-e-oficinas-de-teatro-a-macau/</link><description>21
Entre 20 e 23 de Setembro, a companhia de teatro do Chapitô vem a Macau apresentar mais do que uma experiência teatral. Para além da dramatização da peça “Júlio César”, o grupo vai realizar oficinas de teatro físico e visual onde os participantes poderão aprender técnicas de improviso, criação de personagens e comunicação não-verbal, mais centradas na intuição do que no guião.
 
O grupo de teatro português Companhia do Chapitô vai apresentar em Macau a peça “Júlio César” no dia 20 de Setembro, às 20:00, no Centro Cultural de Macau. Nos dias seguintes, entre 21 e 23 de Setembro, o mesmo grupo coordenará uma série de oficinas de teatro físico e visual na Casa Garden, destinadas a participantes com ou sem experiência no teatro.
A iniciativa conta com o apoio da Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa (Somos – ACLP), que reafirmou ontem em comunicado de imprensa o seu “compromisso” com a “promoção da língua e cultura portuguesas” em Macau, ao proporcionar, mais uma vez, um palco para o “diálogo intercultural e o desenvolvimento artístico na região”.
O espectáculo “Júlio César” é o primeiro ponto na programação do grupo artístico, com estreia prevista para 20 de Setembro, às 20:00, na Black Box I do Centro Cultural de Macau. Trata-se da 39.ª criação colectiva da companhia portuguesa, seguindo o tom mordaz, satírico e socialmente consciente, no limbo entre ficção e realidade, que caracteriza a maioria das peças anteriores. Na página do Chapitô, pode ler-se que o espectáculo se situa algures “entre a reconstituição histórica, o documentário e a paródia”, tomando como inspiração a vida de Júlio César como narrada “pelos grandes contadores de histórias, desde Plutarco a Shakespeare”.
“Se era ele um tirano que merecia morrer ou um herói brutalmente assassinado por conspiradores, venha o Diabo e escolha. Aqui não há heróis nem vilões, há circunstâncias e gente ardilosa que faz pela vida. Também há gente menos ardilosa que faz o que lhes mandam. E gente virtuosa que faz o que tem de ser feito. Arrasamos todos por igual”, contextualiza o grupo de teatro. A Somos – ACLP prossegue: “Fiéis ao seu estilo de teatro físico, os actores utilizam o corpo, o movimento e a gestualidade para criar personagens e transmitir emoções de forma universal, permitindo uma experiência acessível a diferentes públicos”.
A peça será apresentada em português e legendada em chinês, com duração aproximada de 90 minutos. No final da experiência, haverá “sessões de conversa e debate” entre os artistas e a audiência, de forma a promover “o intercâmbio cultural directo” e a “troca de ideias e reflexões”. Os bilhetes têm o valor de 200 patacas e já se encontram disponíveis na bilheteira ‘online’ Macauticket.
Por sua vez, as oficinas de teatro decorrerão nos dias 21, 22 e 23 de Setembro, no anfiteatro da Casa Garden da Fundação Oriente, com a lotação máxima de 20 participantes. As sessões serão conduzidas em inglês pelos formadores Jorge Cruz, Pedro Diogo e Susana Nunes, sendo ainda disponibilizada a tradução para chinês. As inscrições podem ser feitas na página da Somos – ACLP, onde é possível usufruir de um desconto de 10% até ao final de Julho.
Nestas sessões, tanto actores como amadores terão a oportunidade de “explorar as possibilidades de interacção e fusão entre diferentes formas de expressão artística”, ao aprender a construir narrativas e personagens “de maneira física e visual” que extrapolam o “texto falado” que consta dos guiões. Pretende-se, com estas estratégias, reforçar a ideia do teatro como algo físico, improvisado e cimentado em “técnicas de caracterização, uso do espaço e desenvolvimento de arquétipos e perfis psicológicos” – conceitos bem assentes nas metodologias e na visão artística do grupo português.
A Companhia do Chapitô foi fundada em 1996, contando já com quase 40 criações originais apresentadas em Portugal e pelo mundo fora e inúmeros prémios e distinções. A apresentação desta mais recente peça, “Júlio César”, tem o patrocínio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura do Governo da RAEM e o apoio do Instituto Português do Oriente (IPOR) e da Fundação Oriente em Macau.</description><pubDate /></item><item><title>Cabo Verde agradece “contributo valioso” de Macau na aproximação entre a China e a Lusofonia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/cabo-verde-agradece-contributo-valioso-de-macau-na-aproximacao-entre-a-china-e-a-lusofonia/</link><description>O 50.º aniversário da independência de Cabo Verde foi assinalado também em Macau. Vários governantes do país africano deslocaram-se à região para participar em actividades comemorativas e reunir com responsáveis locais. Paulo Rocha, ministro da Administração Interna de Cabo Verde, agradeceu à RAEM pelo “contributo valioso que tem dado na aproximação entre a China e os países de língua portuguesa”.
 
Vários dirigentes do Governo cabo-verdiano estiveram em Macau para assinalar os 50 anos da conquista da independência por parte do país e também para encontros com responsáveis locais. Na sexta-feira, realizou-se uma palestra no Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, coorganizada pela Embaixada de Cabo Verde na China e pelo Secretariado Permanente do Fórum de Macau. Na ocasião, Paulo Rocha, ministro da Administração Interna de Cabo Verde, agradeceu à RAEM pelo “contributo valioso que tem dado na aproximação entre a China e os países de língua portuguesa”.
No seu discurso, Paulo Rocha destacou que Cabo Verde “tem uma diáspora de sucesso, que se destaca na ciência, na medicina, na academia, na tecnologia, na política, nos negócios, no desporto, na cultura, e que muito contribuem para o país”. O ministro lembrou ainda que o país é um “membro empenhado do Fórum de Cooperação China-África e do Fórum de Macau, e tem vindo a trilhar este caminho para o contínuo estreitamento dos laços de amizade e cooperação com o interior da China e Macau, num quadro de entendimento mútuo e de colaboração estratégica mutuamente benéfica, trazendo novas contribuições”.
Além do ministro, também Ji Xianzheng, secretário-geral do Fórum Macau, Arlindo do Rosário, embaixador cabo-verdiano na China, e Helena de Senna Fernandes, directora dos Serviços de Turismo (DST) da RAEM, também proferiram discursos nesta palestra.
Ji Xianzheng manifestou “admiração pelas grandes conquistas de Cabo Verde ao longo dos últimos 50 anos”, assinalando que “a concretização da parceria estratégica entre a China e Cabo Verde marcou um novo capítulo nas relações bilaterais”. O secretário-geral do Fórum salientou também que Cabo Verde e a China têm “vontades convergentes sobre a plena utilização das oportunidades de cooperação no âmbito do Fórum de Macau, esforçando-se por impulsionar a cooperação pragmática entre os dois países, elevando a sua qualidade e eficácia, no sentido de imprimir um maior dinamismo no seu próprio desenvolvimento”.
O responsável assegurou que o Fórum de Macau “continuará, em consonância com o Plano de Acção, a tirar o melhor proveito do papel de Macau enquanto plataforma sino-lusófona, contribuindo para fomentar o intercâmbio e a cooperação em diferentes domínios entre a China e Cabo Verde”.
Arlindo Nascimento do Rosário afirmou que “o presente momento não significa apenas uma data histórica” para o país, mas também “uma oportunidade para Cabo Verde mostrar ao mundo a força de uma nação que, apesar das dificuldades, persevera, reinventa-se e prospera”. O evento de comemoração em Macau deverá, então, representar “uma oportunidade única para reflectir sobre o percurso de Cabo Verde desde a sua independência, uma notável trajectória marcada por esperança, resiliência e crescimento”.
O embaixador assinalou ainda que “Cabo Verde e China são dois países amigos e no próximo ano celebrarão o 50.º aniversário do estabelecimento de relações diplomáticas”. Arlindo Nascimento do Rosário frisou que “o Governo de Cabo Verde valoriza a relação com a China, especialmente com a RAEM, e a diáspora”. “Macau ocupa um lugar especial no coração do povo cabo-verdiano, a diáspora cabo-verdiana em Macau e as suas associações não só fortalecem os laços de amizade entre os povos, como também promovem a integração social e económica da comunidade cabo-verdiana na RAEM”, vincou o embaixador.
Helena de Senna Fernandes, que estava na palestra em representação do secretário para a Economia e Finanças, referiu que Macau e Cabo Verde são “territórios aliados desde sempre, por laços históricos, prosseguindo unidos pela vontade de se aliarem para trabalhar em prol da criação de mais e diversas oportunidades de desenvolvimento para as suas gentes e economias”.
A directora destacou também que “o Fórum de Macau tem-se empenhado na ligação dos governos, o sector privado e as demais instituições em prol da implementação dos consensos alcançados no Plano de Acção para a Cooperação Económica e Comercial”. No âmbito do desígnio do Governo Central atribuído a Macau como “um centro, uma plataforma, uma base”, Helena de Senna Fernandes disse esperar que Macau “continue a proporcionar uma plataforma de alta qualidade e oportunidades para Cabo Verde para a sua mostra em Macau, na Grande Baía, no Interior da China, e a nível internacional”.
Esta palestra contou ainda com a participação de Álvaro dos Santos Rodrigues e José Costa, que partilharam as suas perspectivas sobre o papel da diáspora no desenvolvimento nacional e suas experiências, indica a nota de imprensa divulgada pelo Fórum Macau.
 
Cabo Verde quer “mais e melhor” investimento chinês
 
À margem da palestra em Macau, o ministro da Administração Interna de Cabo Verde disse que Cabo Verde quer atrair investimento da China, que descreveu como “um dos principais parceiros” no desenvolvimento do país desde a independência. “Nós, neste momento, já temos uma comunidade chinesa em Cabo Verde, essencialmente de pequenos e médios empresários”, afirmou Paulo Rocha em entrevista à Lusa. O ministro disse que o próximo alvo é “atrair mais e melhor investimento [chinês] em diferentes sectores”, para diversificar a economia de Cabo Verde, muito dependente do turismo. O mar é uma prioridade e o Governo “procura parcerias” para implementar a Zona Económica Especial Marítima de São Vicente, cujo estudo foi feito com o apoio da China, recordou Rocha. Também em Macau, em Março, o presidente da agência cabo-verdiana para o investimento externo, José Almada Dias, desafiou a empresa estatal chinesa Shaanxi Construction a aproveitar os 20 mil hectares que o país colocou ao serviço do turismo. Paulo Rocha disse que seria “perfeitamente realista” a Cabo Verde querer atrair turistas da China e de outros países asiáticos, sublinhando a presença forte de visitantes chineses na Europa e “ainda mais longe”. “Continuamos a fomentar investimentos neste domínio, crescem o número de hotéis em construção, o número de resorts, particularmente nas duas ilhas mais turísticas, do Sal e da Boavista”, disse o ministro. Rocha defendeu que a China é, “sem dúvida, um parceiro confiável” de Cabo Verde e que tem sido “essencial no processo de desenvolvimento em diferentes setores” ao longo dos 50 anos de independência. Cabo Verde beneficiou de múltiplos perdões de dívida por parte da China – nomeadamente cerca de 1,18 milhões de euros em 2007 e mais 1,39 milhões de euros em 2016. Nas últimas décadas, a China consolidou a sua presença em Cabo Verde através de investimentos em obras públicas, incluindo o Estádio Nacional e a nova sede da Assembleia Nacional. “Já nos próximos meses, iremos inaugurar uma importante maternidade na ilha de São Vicente, feita com o apoio do Governo da China, estruturante” para toda a região do Barlavento”, defendeu o ministro. A cooperação estende-se à área da educação, com mais de uma dezena de bolsas atribuídas anualmente pelo Governo chinês. Desde 2010, centenas de estudantes cabo-verdianos frequentaram instituições de ensino superior na China.</description><pubDate>2025-07-07 02:25:33</pubDate></item><item><title>Governo pretende legislar actividades de influenciadores e publicidade online</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/governo-pretende-legislar-actividades-de-influenciadores-e-publicidade-online/</link><description>O Governo vai rever a lei de actividade publicitária para introduzir a regulação de novos modelos de publicidade, sobretudo a publicidade online. O documento de consulta pública sugere que os apresentadores, muitas vezes influenciadores, em actividades de promoção online e live marketing, passem a ser fiscalizados ao abrigo da lei. Propõe-se ainda que os embaixadores publicitários devem promover bens ou serviços “baseando-se em factos”.
 
As autoridades lançaram uma consulta pública sobre a revisão da “lei de actividade publicitária” e propuseram legislar as actividades de influenciadores e embaixadores publicitários, bem como as publicidades online, que incluem ‘live marketing’, ou seja, acções promocionais ao vivo nas plataformas online que envolvem interacção directa com o público-alvo.
O documento de consulta pública, apresentado pela Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) na passada sexta-feira, propõe “clarificar que os participantes em actividades de promoção online e live marketing, como anunciantes, agências de publicidade, proprietários de plataformas e apresentadores, estão sujeitos à Lei de Actividade Publicitária e devem cumprir as suas disposições quando os seus actos constituem publicidade”.
O Governo justifica a necessidade de acrescentar na lei normas para publicidade online, dado que “tornou-se comum” que os comerciantes utilizem plataformas e aplicações das redes sociais para promover ou comercializar bens, recorrendo a ‘live marketing’ ou ‘live commerce’. Explicou ainda que a elaboração das normas teve como base em regulamentações publicidade online do interior da China, cujo ‘marketing digital’ está cada vez mais popularizado e utilizado no território.
A consulta pública da lei de actividade publicitária, que entrou em vigor há quase 36 anos, já arrancou e vai terminar a 2 de Agosto. Yau Yun Wah, director da DSEDT, apontou que, devido às mudanças nas actividades económicas dos diversos sectores e a evolução tecnológica, os conteúdos, formas de divulgação e meios utilizados na publicidade actual “são significativamente diferentes” dos do passado.
Assim, o Executivo pretende alterar a lei para “melhor corresponder às necessidades do desenvolvimento socioeconómico de Macau”. As autoridades garantem ter ouvido opiniões do sector empresarial para iniciar os trabalhos de revisão legislativa, tendo ainda em conta a experiência legislativa de outras jurisdições, incluindo o interior da China e Portugal no domínio da regulamentação publicitária.
 
PROTEGER A CONFIANÇA DOS CONSUMIDORES
 
O documento de consulta estabelece também disposições para clarificar a responsabilidade dos embaixadores publicitários, ou seja, pessoas contratadas para promover bens ou serviços em seu nome ou com a sua imagem, com vista a “proteger a confiança dos consumidores e evitar que os mesmos sejam induzidos em erro”.
“Sugere-se aditar normas para publicidade com embaixador, incluindo a definição de ‘embaixador publicitário’ como qualquer entidade que não seja o anunciante e que, em publicidade, utilize o seu nome, imagem, reputação ou profissão para recomendar ou testemunhar sobre bens ou serviços, ou reflectir as suas opiniões, confiança ou resultado da sua experiência pessoal sobre os mesmos”, pode ler-se na proposta.
Neste caso, os embaixadores publicitários, de acordo com o documento, devem “basear-se em factos ao promover bens ou serviços”, não devendo recomendar, testemunhar ou opinar sobre bens ou serviços que não tenham utilizado. O Governo quer ainda proibir a promoção de bens ou serviços de natureza profissional por pessoas sem conhecimentos profissionais relevantes.
Serão aditados ainda princípios gerais para garantir que os utilizadores da internet “tenham o direito de não visualizar publicidade e de utilizar a rede normalmente”, incluindo a possibilidade de fechar facilmente publicidade ‘pop-up’.
 
RESTRIÇÕES PARA PUBLICIDADE MÉDICA
Propõe-se ao mesmo tempo que os profissionais de saúde não possam actuar como embaixadores publicitários na publicidade relacionada com tratamentos médicos, produtos farmacêuticos, equipamentos médicos, produtos de saúde ou saúde. “Dado que estes exercem uma influência e um poder de persuasão superiores aos do público em geral, podendo levar os cidadãos a acreditar que os produtos ou serviços em questão possuem necessariamente os efeitos ou benefícios recomendados”, sublinhou.
Quanto à publicidade de serviços médicos e dispositivos médicos, o documento sugere também a proibição de publicidade comparativa no sector da saúde, por exemplo, as comparações de antes e depois do tratamento, ou comparações entre diferentes métodos de tratamento, uma vez que cada caso clínico apresenta diferenças individuais, sendo que a eficácia e a segurança não podem ser avaliadas de forma simplista com base em exemplos isolados, segundo a DSEDT.
O documento sugere também proibir todos os tipos de publicidade de actividade de jogo.</description><pubDate>2025-07-07 02:23:30</pubDate></item><item><title>Taipa Village Cultural Association apresenta exposição de pintura chinesa em leques</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/taipa-village-cultural-association-apresenta-exposicao-de-pintura-chinesa-em-leques/</link><description>A nova exposição da Taipa Village Cultural Association mostra o leque como objecto estético, mais do que meramente funcional. Entre 16 de Julho e 17 de Setembro, vão estar em exposição na Taipa Village Art Space leques pintados a tinta-da-china pela artista Chao Iok Leng, numa homenagem à “sublime” cultura ancestral chinesa.
 
Os leques de mão e a tinta-da-china são dois dos mais significativos legados estéticos e culturais chineses. De 16 de Julho a 17 de Setembro, a Taipa Village Cultural Association apresenta ao público a exposição “Chinese Foldable Fan Paintings by Chao Iok Leng”, em que as duas vertentes artísticas se fundem numa única criação estética e recuperam para a contemporaneidade a beleza da tradição chinesa. A cerimónia de abertura ocorre a 16 de Julho, entre as 17:30 e as 19:00, no Taipa Village Art Space.
Os trabalhos em exibição são da autoria de Chao Iok Leng, artista radicada em Macau que é presença assídua em exposições de pintura individuais e colectivas no território. Em comunicado, a Taipa Village diz que “a abordagem de Chao Iok Leng traz uma abordagem refrescante à tradição das pinturas chinesas em leque dobrável, utilizando tinta da China com uma técnica inegavelmente hábil”.
Os trabalhos em exposição na sede da associação cultural representam “uma rara intersecção de função e beleza, em que a função de arrefecimento do leque é acentuada pela estampa artística no seu papel delicado”. Mais do que um objecto usado para refrescar quem o empunha, o leque torna-se assim “uma obra de arte portátil” em desuso “na vida urbana contemporânea”. O propósito da exposição é o de “reabastecer o quotidiano com um objecto exótico enraizado na antiga cultura chinesa e na apreciação pelo sublime”.
Os leques dobráveis de mão terão tido origem na Ásia, cumprindo inicialmente a função inicial de ventilação. Ao longo dos séculos, com a crescente popularidade do acessório, foram-se associando outros significados e utilizações aos leques, que passam a ser vistos como ornamentos e símbolos de estatuto.
A pintura em leques terá sido popularizada na dinastia Tang, dando origem a uma género artístico profundamente chinês em que o espaço limitado – e delicado – do semicírculo do leque se transforma numa tela para desenhos elegantes, executados com precisão e mestria. O recurso à tinta-da-china exige ainda mais cuidado no delineamento dos traços, uma vez que este material corante – desenvolvido pela civilização chinesa há mais de dois milénios – é rapidamente absorvido pelo papel, dificultando o retoque ou a remoção de áreas já pintadas.
Chao Iok Leng nasceu em Nanhai, na província de Guangdong, mas viveu e trabalhou em Macau “durante a maior parte da sua vida”, segundo uma nota biográfica publicada na página do Taipa Village. Entre os anos 70 e 90, dedicou-se ao estudo e ao aperfeiçoamento de diversas técnicas artísticas, como a pintura de paisagens, flores e pássaros ou a caligrafia chinesa.
A sua primeira exposição individual em Macau ocorreu em 1987, e desde então tem participado em várias mostras individuais e colectivas a nível local e internacional. Em paralelo ao trabalho artístico, fundou a Livraria Ngai Chi Hin, na década de 80, e a casa de artesanato Nam Fan Lou, onde vende leques feitos com diferentes tipos de materiais.
Actualmente, é vice-presidente da Associação dos Calígrafos e Pintores Chineses Yu Un, conselheira académica da Associação de Culturas e Artes Chinesas de Macau, conselheira artística da Associação de Cultura e Arte de Macau, conselheira honorária da Associação Internacional de Mulheres Artistas de Macau e membro da Sociedade de Artistas de Macau.</description><pubDate /></item><item><title>AL terá novas regras: proibição de placas com “provocações políticas” e comissões mais opacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/al-tera-novas-regras-proibicao-de-placas-com-provocacoes-politicas-e-comissoes-mais-opacas/</link><description>Os deputados que compõem a Comissão de Regimento e Mandatos da Assembleia Legislativa (AL) apresentaram um projecto de lei para alterar o funcionamento do órgão legislativo. Quando o documento entrar em vigor, passa a ser proibida a exibição de placas com “conteúdo ofensivo ou de provocação política”. Os deputados também vão deixar de poder revelar o conteúdo das reuniões das comissões, com a excepção do presidente e secretário das mesmas comissões, e o presidente da AL passará a poder ordenar a saída do edifício a quem estiver a perturbar os trabalhos.
 
O regimento da Assembleia Legislativa (AL) deverá sofrer mexidas em breve. Os deputados integrantes da Comissão de Regimento e Mandatos apresentaram no final da semana passada projectos de lei para alterar o funcionamento do órgão legislativo, bem como os estatutos dos legisladores. Os projectos serão discutidos e votados na generalidade na quarta-feira.
Uma das alterações ao regimento do hemiciclo vai proibir que, durante as reuniões, os deputados usem roupa ou placas, estandartes, letreiros ou outros objectos com “conteúdo ofensivo ou de provocação política, ou que ponham em causa a dignidade da AL”.
Na nota justificativa redigida pelos deputados da comissão lê-se que “a proibição de usar roupa ou de utilizar materiais com conteúdo ofensivo ou de provocação política é normal nos Parlamentos de todo o mundo, uma vez que os Parlamentos são órgãos solenes onde a discussão dos assuntos deve realizar-se de forma respeitosa e solene”. O documento diz ainda que esta alteração “em nada interfere com os direitos dos deputados, uma vez que estes podem expressar quaisquer opiniões”.
Outra alteração prevista neste projecto de lei tem a ver com o “carácter reservado das reuniões das comissões”. É aditado assim uma alínea que diz que “os deputados não podem revelar, seja por que meio for, o conteúdo das reuniões de comissão que decorram à porta fechada”, à excepção do presidente e do secretário da referida comissão.
Com o novo regimento, o presidente da AL deve “manter a ordem e a disciplina, bem como a segurança” do hemiciclo através de medidas como “advertir e admoestar quem perturbe os trabalhos, ordenar a cessação dos respectivos actos e o abandono da sala de plenário ou do edifício da AL”.
No capítulo dos deveres dos deputados, é aditada uma alínea que obriga os parlamentares a comparecerem às reuniões plenárias e das comissões a que pertençam e apresentem “empenhadamente opiniões e sugestões”. Os deputados passam também a ter de apresentar um relatório de actividades após o termo de cada sessão legislativa.
A Comissão de Regimento e Mandatos teve em conta as dificuldades sentidas no período da pandemia e nesta revisão ao regimento foi aditada a possibilidade de, em casos excepcionais e mediante a autorização do presidente da AL, as reuniões serem realizadas à distância, sendo que, nesse caso, o órgão legislativo teria de fornecer os meios tecnológicos necessários.
O projecto de lei prevê que o novo regimento entre em vigor a 16 de Outubro, quando deverá começar a próxima sessão legislativa.
No que toca às mudanças no estatuto dos deputados, destaque para o aperfeiçoamento do regime dos efeitos da suspensão do mandato. Com as alterações, a suspensão passa também e ter efeitos relativamente à remuneração mensal dos deputados, contudo, o subsídio destinado às despesas de funcionamento dos gabinetes de atendimento à população e à contratação de pessoal de apoio mantêm-se intactos.
Os novos estatutos detalham novos deveres dos deputados, que passam por “observar rigorosamente e defender a Lei Básica, ser fiel à RAEM da República Popular da China e defender a ordem constitucional estabelecida na Constituição da República Popular da China e na Lei Básica”, “concretizar o princípio ‘Macau governado por patriotas’ e defender a soberania, a segurança e o interesse de desenvolvimento do Estado” e “desempenhar fielmente as funções em que sejam investidos, ser honestos e dedicados para com o público e desenvolver um relacionamento estreito com os cidadãos”, por exemplo.</description><pubDate>2025-07-07 02:25:36</pubDate></item><item><title>Realizado simulacro conjunto de incêndio e evacuação devido a fuga de gás</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/realizado-simulacro-conjunto-de-incendio-e-evacuacao-devido-a-fuga-de-gas/</link><description>O Corpo de Bombeiros (CB) e a Companhia de Gás da Cidade de Macau realizaram, na manhã da passada sexta-feira, um simulacro conjunto de combate a um incêndio provocado pela fuga de gás natural, com o objectivo de intensificar as medidas de contingência e os mecanismos de comunicação e coordenação entre ambos os organismos.
O exercício teve lugar no posto de redução de pressão de gás da Companhia de Gás da Cidade de Macau, em Coloane, onde foi simulada uma fuga repentina de gás natural em circunstâncias adversas. O CB adianta que, ao não ser possível desligar remotamente a válvula que controlava a tubagem acidentada “devido a avaria”, o trabalhador que se encontrava no local teve de activar de imediato o mecanismo de emergência interno e agir “em conformidade com o plano de emergência” previsto para estas situações, que incluía a evacuação do local e o contacto com os bombeiros.
Após o alarme, a corporação enviou sete veículos de emergência e 27 bombeiros ao local, a fim de desempenharem as tarefas operacionais de tratamento da fuga de gás, evacuação e socorro. Enquanto os bombeiros detectavam o local onde o incidente teve início e desligavam o interruptor geral da tubagem de gás, os socorristas procederam à contagem de pessoas e simularam o transporte de um empregado ferido que exigia tratamento hospitalar.
O CB, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) e a Companhia de Gás da Cidade de Macau destacaram, no total, quase 60 pessoas para a participação no simulacro. A experiência durou cerca de uma hora e concluiu com o alcance de todos os “objectivos e resultados previstos”, de acordo com o comunicado.
Terminado o exercício, ambas as partes efectuaram uma reunião de revisão, de modo a aperfeiçoar a capacidade de coordenação em emergências futuras e a reforçar os planos de emergência e contingência do local.</description><pubDate>2025-07-07 02:25:32</pubDate></item><item><title>Primeiro-ministro japonês diz que país está pronto para todos os cenários</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/primeiro-ministro-japones-diz-que-pais-esta-pronto-para-todos-os-cenarios/</link><description>O primeiro-ministro japonês, Shigeru Ishiba, afirmou este domingo que o país está pronto a “manter-se firme” e está preparado para todos os cenários tarifários possíveis, que possam resultar das negociações comerciais com os Estados Unidos.
 
Em declarações no programa “Sunday News, The Prime” do canal japonês de televisão Fuji TV, o governante sublinhou a determinação de Tóquio na negociação da aplicação de direitos aduaneiros nulos – tarifa zero – no sector da indústria automóvel.
Shigeru Ishiba recordou ainda que o Japão é o maior investidor direto estrangeiro nos Estados Unidos e o maior criador de emprego na maior economia do mundo.
O principal negociador comercial do Japão, Ryosei Akazawa, anunciou este sábado que manteve duas reuniões telefónicas com o secretário de Estado do Comércio dos Estados Unidos, Howard Lutnick, para discutir os direitos aduaneiros, numa altura em que se aproxima o prazo de 09 de julho para imposição do aumento das taxas por Washington.
Akazawa e Lutnick falaram durante 45 minutos na quinta-feira e durante cerca de uma hora no sábado, reafirmaram as respetivas posições sobre os direitos aduaneiros dos Estados Unidos e “procederam a uma troca de pontos de vista aprofundada”, de acordo com um comunicado do secretariado do Governo japonês. As partes continuarão a coordenar-se, acrescenta no comunicado.
Os telefonemas decorreram numa altura em que uma taxa geral de 10% sobre as vendas do Japão para os Estados Unidos deverá voltar a 24% em 09 de julho, caso o acordo tarifário não seja fechado.
Akazawa deslocou-se sete vezes Washington para conversações com os seus homólogos norte-americanos, incluindo Lutnick, mas as anteriores conversações não produziram grandes resultados.
O Presidente norte-americano, Donald Trump, anunciou na sexta-feira que assinou 12 cartas, que serão enviadas já esta segunda-feira, para informar os parceiros comerciais das novas taxas alfandegárias dos Estados Unidos sobre as respetivas exportações para os EUA, que começarão a ser aplicadas no próximo doa 1 de Agosto. Trump não especificou quais os países que receberão as cartas.
Para além das tarifas mais amplas, tal como acontece com outros países, o Japão também está sujeito a uma taxa de 25% sobre a importação de automóveis e componentes automóvel pelos EUA e a uma tarifa de 50% sobre o aço e o alumínio.
Até agora, a Administração Trump anunciou acordos com o Reino Unido e o Vietname e concordou com tréguas com a China em setores específicos, através da redução de controlos de exportação.
Muitos dos principais parceiros comerciais dos Estados Unidos, como o Japão, Coreia do Sul e a União Europeia, ainda estão a trabalhar para concluir os seus acordos.
Alguns fabricantes de automóveis e as principais capitais da União Europeia estão a pressionar no sentido do acordo com Washington se centrar num desagravamento pautal em troca de um aumento dos investimentos nos Estados Unidos, estratégia que se subentende igualmente nas declarações do chefe do Governo nipónico. Lusa</description><pubDate>2025-07-07 02:25:41</pubDate></item><item><title>Pequim deve preparar-se para eventual ofensiva financeira de Washington</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/pequim-deve-preparar-se-para-eventual-ofensiva-financeira-de-washington/</link><description>O proeminente economista chinês Lian Ping alertou para os riscos de uma eventual ofensiva norte-americana contra a China no domínio financeiro, mas considerou que um bloqueio total ao acesso chinês ao sistema financeiro global seria difícil de concretizar.
Num ensaio publicado esta semana, Lian, que preside ao Instituto de Pesquisa Industrial Guangkai e é também presidente do Fórum dos Chefes Economistas da China, sublinhou que o cenário mais temido – a exclusão da China do sistema SWIFT ou o congelamento das suas reservas cambiais – implicaria custos e riscos elevados para Washington e para o próprio sistema financeiro internacional.
“A exclusão da China do SWIFT não é tarefa fácil. A economia chinesa é demasiado grande para ser ignorada”, escreveu Lian, apontando que, embora os EUA não controlem diretamente o consórcio sediado na Bélgica, o domínio norte-americano sobre o sistema de compensação CHIPS (Clearing House Interbank Payments System) dá a Washington uma influência considerável.
O economista lembrou que, ao contrário do que sucedeu com o Irão ou a Rússia, não existe neste momento qualquer base legal ou legitimidade internacional para um afastamento da China do SWIFT.
Pequim e Washington travam, no entanto, uma prolongada guerra comercial e tecnológica, que envolveu já a imposição de pesadas taxas alfandegárias por Washington sobre bens oriundos da China e restrições no fornecimento de alta tecnologia. Pequim retaliou com tarifas de igual valor e restrições ao fornecimento de minerais de terras raras, mas receia que os Estados Unidos possam impor sanções financeiras, o que teria um impacto desastroso para o comércio externo chinês, realizado sobretudo em dólares.
Neste caso, o país asiático não teria capacidade de resposta equivalente, dado o “peso ainda marginal da moeda chinesa, o yuan, e do sistema financeiro chinês a nível internacional”. Lian Ping lembrou, porém, que muitos dos países que integram os sistemas de pagamentos internacionais têm relações económicas profundas com a China, o que lhes traria “graves prejuízos”, caso fosse implementada uma medida desse tipo.
O economista sublinhou ainda que uma exclusão forçada da China poderia acelerar o desenvolvimento de sistemas alternativos, como o sistema CIPS (Cross-Border Interbank Payment System), já em operação, e reforçar a “tendência global” de reduzir a dependência do dólar, o que enfraqueceria a posição da moeda norte-americana a médio prazo.
Sobre a hipótese de congelamento de ativos chineses pelos Estados Unidos, o economista considerou que esse cenário só seria plausível num contexto de conflito militar declarado entre os dois países, como ocorreu com o Japão em 1941 ou com a China durante a guerra da Coreia.</description><pubDate>2025-07-07 02:25:37</pubDate></item><item><title>Pequim tenta pôr fim a guerra de preços que ameaça indústria dos veículos eléctricos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/pequim-tenta-por-fim-a-guerra-de-precos-que-ameaca-industria-dos-veiculos-electricos/</link><description>As autoridades chinesas sinalizaram esta semana que pretendem pôr fim à competição desordenada no sector dos veículos eléctricos, numa altura em que a guerra de preços entre fabricantes ameaça a sustentabilidade da indústria.
 
O alerta surge num momento de forte crescimento das vendas, mas também de crescentes receios quanto ao excesso de oferta e à viabilidade de muitos dos novos fabricantes surgidos no país. A China é o maior mercado automóvel do mundo, resultado de uma estratégia industrial conduzida por Pequim, que impulsionou a transição para os veículos eléctricos.
A líder de mercado BYD anunciou que vendeu 2,1 milhões de viaturas nos primeiros seis meses do ano, mais 31% do que no mesmo período de 2024. Quase metade dessas vendas corresponde a veículos 100% eléctricos, e o restante a híbridos, de acordo com dados divulgados pela empresa.
A fabricante deixou de produzir automóveis com motores de combustão interna em 2022, mas tem sido criticada pelo lançamento de sucessivas rondas de cortes de preços, a mais recente em maio, que levaram vários concorrentes a seguir o exemplo. O presidente da fabricante Great Wall Motors, Wei Jianjun, alertou então que a trajectória atual ameaça toda a indústria.
O Governo chinês comprometeu-se, entretanto, a combater o que designa por “involução ” – uma forma de competição exaustiva e improdutiva, que se tornou característica de vários sectores na China, incluindo o ensino e o sector tecnológico.
Várias entidades alertaram para os riscos da guerra de preços, agora no seu quarto ano consecutivo. A Associação Chinesa de Fabricantes de Automóveis apelou a uma concorrência saudável, enquanto o Ministério da Indústria e Tecnologias de Informação afirmou que a situação atual representa um obstáculo ao desenvolvimento sustentável do sector.
No exterior, os construtores chineses tentam compensar a erosão das margens com exportações. A BYD mais do que duplicou as vendas fora da China no primeiro semestre, para 464 mil unidades. No entanto, enfrenta crescentes barreiras: os Estados Unidos e a União Europeia impuseram tarifas sobre veículos eléctricos fabricados na China, alegando concorrência desleal devido a subsídios estatais.
O debate intensificou-se após as declarações de Wei Jianjun, que comparou a situação da indústria automóvel à da Evergrande – gigante do sector imobiliário cuja falência abalou a economia chinesa. “A ‘Evergrande’ do sector automóvel já existe, só ainda não rebentou”, disse.
A BYD reagiu com indignação. “Estou confuso, irritado e isto é ridículo”, escreveu Li Yunfei, director de marca da empresa, nas redes sociais, rejeitando qualquer semelhança com o colapso do sector imobiliário.
No mês seguinte, 17 fabricantes, incluindo a BYD, assinaram um compromisso para pagar aos fornecedores num prazo máximo de 60 dias – uma medida inédita, que poderá aliviar a pressão financeira sobre a cadeia de abastecimento. Até aqui, era prática comum adiar pagamentos durante meses, muitas vezes com dívida de curto prazo em vez de dinheiro, replicando mecanismos usados por promotoras imobiliárias como a Evergrande. “O compromisso dos 60 dias é uma resposta direta do Governo contra a competição destrutiva”, afirmou Cui Dongshu, secretário-geral da Associação Chinesa de Carros de Passageiros.
Analistas alertam que o impacto destas medidas poderá ser determinante para estabilizar os preços e evitar uma crise sistémica semelhante à do sector imobiliário. “Vamos ver até que ponto estas iniciativas conseguem inverter a tendência de queda dos preços e como isso afectará a procura nos próximos trimestres”, concluiu Jing Yang, directora da agência de notação financeira Fitch Ratings. Lusa</description><pubDate>2025-07-07 02:25:36</pubDate></item><item><title>Macau Legend garantiu ter alternativa para hotel-casino em Cabo Verde</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/07/macau-legend-garantiu-ter-alternativa-para-hotel-casino-em-cabo-verde/</link><description>O ministro da Administração Interna de Cabo Verde disse que o Governo dará uma “última oportunidade” à empresa Macau Legend, que prometeu “uma alternativa” para o hotel-casino inacabado na Praia. Em Novembro, recorde-se, as autoridades de Cabo Verde iniciaram um processo de reversão do hotel-casino e demais obras inacabadas da Macau Legend.
 
Paulo Rocha, ministro da Administração Interna de Cabo Verde, disse à Lusa que o Governo dará uma “última oportunidade” à empresa Macau Legend, que prometeu “uma alternativa” para o hotel-casino inacabado na Praia. “O empreendedor tem tido várias oportunidades e tem esta última oportunidade. Diz que terá uma alternativa e o Governo aguarda a apresentação dessa alternativa, ainda enquanto decorre o processo de reversão” do projecto, afirmou Paulo Rocha em entrevista com a Lusa.
Em Novembro, as autoridades de Cabo Verde iniciaram um processo de reversão do hotel-casino e demais obras inacabadas da Macau Legend, no ilhéu de Santa Maria e orla marítima da Gamboa, na cidade da Praia.
Paulo Rocha disse que o Executivo cabo-verdeano deu à empresa fundada por David Chow Kam Fai 60 dias para apresentar uma nova proposta de conclusão do projeto, mas admitiu não saber quando é que este período “começou a contar”. “Se não apresentar, no prazo que foi dado, o processo de reversão será concluído e depois o Governo irá procurar outros, prováveis, eventuais investidores”, garantiu o ministro, durante uma visita que se encontra a realizar a Macau.
Actualmente há apenas guardas nos portões do recinto, uma área de cerca de 160 mil metros quadrados, que inclui o ilhéu de Santa Maria, parcialmente esventrado e, uma ponte asfaltada de poucos metros que o liga a um prédio de cerca de oito andares, vazio e vedado com taipais. “As obras estão paradas há muito tempo, ficaram a meio. Praticamente não há movimento naquele estaleiro de obras e o Governo pretende ver aquilo resolvido. De uma forma ou de outra”, sublinhou Rocha.
O Executivo disse em novembro que deu à Macau Legend “todas as oportunidades para a retoma das obras ou para negociar a venda das ações ou a cedência da sua posição contratual a um potencial interessado na continuação do projeto”, mas não foram apresentadas alternativas. “O projecto continua a ser importante, continua a ser estratégico para a cidade da Praia, para Cabo Verde, e ao Governo interessa encontrar uma solução”, referiu o ministro.
Em 2015, David Chow assinou um acordo para um investimento de 250 milhões de euros. Após revisões, há cerca de seis anos, a conclusão da primeira fase estava prevista para 2021.
No final de 2023, o presidente da Macau Legend, Li Chu Kwan, disse que o grupo pretendia encerrar os projetos em Cabo Verde e Camboja até 2025.
Em 28 de Março, a Macau Legend anunciou prejuízos de 45,9 milhões de dólares de Hong Kong em 2024, em parte devido à reversão do hotel-casino na Praia.
A operadora reiterou que estava “a tomar as medidas necessárias para salvaguardar os interesses do grupo (…), incluindo explorar todas as opções disponíveis para contestar a decisão” relativa ao processo de reversão do hotel-casino, tomada pelo Governo cabo-verdiano.
Por outro lado, a Macau Legend admitiu ter “dúvidas significativas sobre a capacidade do grupo de continuar em actividade” devido a dívidas totais de 2,51 mil milhões de dólares de Hong Kong. Lusa</description><pubDate>2025-07-07 02:22:37</pubDate></item></channel></rss>