<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/dos-cabo-verdianos-evora-em-macau-resiste-apenas-um/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Pequim revê modelo de apoio a ‘startups’ e restringe papel dos governos locais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/pequim-reve-modelo-de-apoio-a-startups-e-restringe-papel-dos-governos-locais/</link><description>Pequim está a reformular a forma como financia o desenvolvimento tecnológico, afastando-se do modelo assente nos governos locais, para uma abordagem na qual instituições financeiras e fundos estatais desempenham um papel crescente, indicou o ‘think tank’ Gavekal Dragonomics.
 
A mudança, que surge em resposta às crescentes restrições orçamentais das autoridades locais e ao reconhecimento de investimentos ineficazes no passado, visa assegurar uma alocação mais eficiente de capital às áreas estratégicas da inovação tecnológica, apontou o grupo de reflexão, num relatório.
“Propomos uma mudança de uma lógica orçamental para uma lógica financeira”, sintetizou o vice-ministro da Ciência e Tecnologia, Qiu Yong, em Maio passado, numa alusão à transição de subsídios directos para mecanismos de financiamento mais estruturados.
Segundo a análise da Gavekal Dragonomics, com sede em Hong Kong, o recuo do capital de risco estrangeiro e privado nacional desde 2020 deixou os fundos públicos como principais financiadores das empresas emergentes de base tecnológica.
No entanto, os governos locais – responsáveis por uma fatia significativa desses apoios – têm sido criticados por práticas que alimentaram desperdício, excesso de capacidade e competição desordenada, em sectores como os semicondutores e os veículos eléctricos.
Desde o 3º Plenário do Partido Comunista, em meados de 2024, Pequim intensificou os esforços para controlar os gastos fora do orçamento, reduzindo subsídios e benefícios fiscais. Algumas empresas foram mesmo instadas a devolver apoios recebidos. Em 2024, os subsídios estatais pagos a empresas cotadas caíram 12%.
O Ministério das Finanças iniciou também um processo de reestruturação e encerramento das plataformas locais de financiamento (LGFV), entidades responsáveis por grande parte do endividamento das autarquias, muitas vezes baseado em receitas futuras da venda de terrenos. Em 2024, Pequim absorveu 12 biliões de yuan de dívida destas entidades.
As LGFV, que nos últimos anos tinham expandido a sua actuação ao financiamento de risco, investiram 519 mil milhões de yuan em 2023, valor que caiu 35% em 2024. A tendência é para uma redução contínua do seu papel.
Os chamados “fundos de orientação” – instrumentos também públicos, mas com uma missão mais focada e gestão profissionalizada – estão a ser reforçados. O Governo central emitiu este ano novas directrizes que exigem aprovação superior para a criação destes fundos e reforçam o escrutínio das verbas orçamentais envolvidas.
A estratégia passa ainda por mobilizar novas fontes de capital, com destaque para fundos criados por empresas estatais e instituições financeiras.
Está em curso a constituição de um “fundo nacional de capital de risco orientado”, com foco em investimentos iniciais em empresas pequenas que desenvolvam tecnologias vistas como estratégica, indicou a Gavekal Dragonomics. Lusa</description><pubDate>2025-07-04 03:29:13</pubDate></item><item><title>De clube social ao apoio a causas sociais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/de-clube-social-ao-apoio-a-causas-sociais/</link><description>Brenda Histed foi a primeira presidente do International Ladies Club of Macau e a impulsionadora da sua criação.
 
O International Ladies Club of Macau foi criado em 1982 para ajudar na integração das mulheres dos funcionários estrangeiros, que tinham acabado de chegar ao território, para trabalhar na Companhia de Telecomunicações de Macau (CTM). A sua primeira presidente, Brenda Histed, conta a história ao PONTO FINAL.
“Nessa altura, havia muito pouco entretenimento em Macau, por isso, tínhamos de inventar o nosso próprio”, recorda. Assim nasceu o ILCM, que começou por ser um clube de mulheres, com encontros sociais e algumas actividades, como jogos de mahjong, mas rapidamente percebeu-se que poderia ser muito mais. “A Edith Jorge, macaense, abriu tantas portas para nós, apresentando-nos, por exemplo, a mulher do Governador”, recorda. “Encontrámos um orfanato em Coloane, que na altura era considerado muito longe [o Orfanato dos Salesianos] onde viviam 250 órfãos e crianças abandonadas, em pobreza extrema, só tinham quatro freiras a tomar conta deles e não tinham dinheiro”, recorda. Por isso, o ILCM transformou esse no seu projecto principal.
Passaram a organizar regularmente eventos de angariação de fundos para poder apoiar de forma mais consistente o orfanato. “A Susana Chow [anterior presidente da Assembleia Legislativa de Macau, entre 1999 e 2009] forneceu lã das suas fábricas e tricotámos roupa de cama para as crianças”, recorda.
Mas um dos grandes amigos do ILCM, na altura, foi Andrew Stow, que era farmacêutico. “Ele era incrível, apoiava em tudo. Costumávamos ir até ao orfanato para brincar com as crianças e prestar apoio”, diz, com um sorriso, recordando o companheiro de aventura. Contando com várias iniciativas para angariar fundos, Brenda recorda-se que conseguiram renovar a cozinha e construir casas de banho. “As crianças costumavam tomar banho na rua”, declara. Entre os eventos organizados pelo clube, incluem-se desfiles de moda. “O primeiro foi em 1983. Duas senhoras moravam em Hong Kong e organizaram o desfile para nós”, recorda.
Brenda acabou por sair do território em 1986, regressando apenas em 2012, para uma curta visita, por ocasião do 30.º aniversário do ILCM, recordando-se então dos tempos de outrora. “Aquelas crianças [do orfanato] precisavam de tanta ajuda; o Andrew fornecia produtos como shampoo e medicamentos e uma das nossas senhoras, uma enfermeira, teve inclusivamente de fazer um parto”, conta. “Era uma senhora que veio da China Continental e era ilegal, não podiam abandonar o local.”
Quando Brenda regressou a Macau para celebrar o 30.º aniversário do ILCM, veio a conhecer aquele bebé, que, entretanto, se transformou num adulto, professor no Colégio Dom Bosco. “Adorava aquelas crianças, espero ter feito um pouco de diferença nas suas vidas”, diz.</description><pubDate>2025-07-04 03:26:41</pubDate></item><item><title>Estudo diz que jogo previne problemas psicológicos e declínio cognitivo nos idosos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/estudo-diz-que-jogo-previne-problemas-psicologicos-e-declinio-cognitivo-nos-idosos/</link><description>A participação no jogo entre os idosos pode ajudar a reduzir a solidão e prevenir o declínio cognitivo na velhice, concluiu um estudo publicado pela Universidade Politécnica de Macau. De acordo com a investigação, a taxa de participação no jogo entre a população idosa é “muito elevada”, tendo em conta a sua procura pelo entretenimento e a socialização. Académicos defendem que os operadores de jogo de Macau devem desenvolver jogos de baixo risco que sejam adequados para a população idosa no futuro.
 
Um estudo da autoria de académicos da Universidade Politécnica de Macau (UPM) e da Universidade Sun Yat-sen revelou os impactos positivos do jogo na vida dos idosos, defendendo que a participação no jogo pode manter as ligações sociais e aliviar, ou até prevenir, os problemas psicológicos e o declínio cognitivo das pessoas idosas.
“Os principais efeitos positivos incluem o aumento de apoio social, a diminuição da solidão e da depressão, elevando o bem-estar subjectivo e a satisfação com a vida, e a melhoria do funcionamento cognitivo”, sublinhou a tese intitulada “Gambling Participation Among the Elderly: Current Status, Trends and Policies”, publicada na revista Estudos na Área do Jogo e do Turismo Mundial, publicação semianual da UPM, no qual se justifica a introdução nos casinos locais de jogos adequados aos idosos.
Na investigação, Zeng Zhonglu, professor do Centro Pedagógico e Científico nas Áreas do Jogo e do Turismo da UPM e presidente da Associação para os Estudos sobre o Jogo da Ásia Pacífico, e Yuan Zheng, professor Universidade Sun Yat-sen, abordaram a taxa elevada e crescente da participação no jogo entre os idosos, tendo em conta o rápido aumento da população idosa, nomeadamente na China, onde há cada vez mais casais cujos filhos já saíram de casa e que vivem sozinhos, com uma proporção que atingiu 57,9% em 2021.
Os académicos analisaram os dados de jogadores idosos de vários países e regiões e concluíram que a taxa de participação em jogos das pessoas com idade igual ou superior a 55 anos “é muito elevada”, variando entre um mínimo de 27% e um máximo de 76%.
No caso de Macau, segundo um inquérito da Universidade de Macau, a taxa de participação do referido grupo etário foi de 34% em 2019 e diminuiu para 28% em 2022. Já no interior da China, “estudos existentes mostram que as actividades de tabuleiro e de cartas, como o mahjong, que envolvem frequentemente apostas, são uma das actividades preferidas dos idosos”, frisou.
 
NECESSIDADES EMOCIONAIS
 
De acordo com Zeng Zhonglu e Yuan Zheng, as pessoas idosas participam em actividades de jogo não com o objectivo de ganhar dinheiro, mas sim “para se divertirem, socializarem e satisfazerem necessidades psicológicas”.
A pesquisa explicou que a população idosa manifesta a procura mais elevada de entretenimento e actividades de divertimento, uma vez que os idosos hoje, em comparação com o passado, são mais “saudáveis, activos e ricos”, assumem menos responsabilidades parentais e têm mais tempo de lazer. “Devido a restrições físicas e económicas, as apostas são uma forma acessível e conveniente para os idosos”, indicou.
Por outro lado, os investigadores realçam que o jogo responde ainda à necessidade de combater a geriatria. Detalhando que, por causa da redução do contacto social depois da reforma, a população idosa é mais vulnerável do que a população em geral à depressão, à solidão, à demência, à doença de Alzheimer e a outras síndromes psiquiátricas. O jogo, neste caso, serve como resolução para a manutenção da participação social e da saúde cognitiva.
 
MEDIDAS DE RESPOSTA EM MACAU
 
O artigo levanta a questão sobre a falta de investigação sobre o jogo dos idosos, particularmente na China continental, apesar do elevado número de jogadores seniores.
Na opinião de Zeng Zhonglu e Yuan Zheng, existem, ao mesmo tempo, riscos associados às actividades de jogo para os idosos, sobretudo o jogo problemático. Destacam que, embora a proporção do jogo problemático entre idosos seja relativamente baixa, os idosos têm, ao mesmo tempo, baixa tolerância ao risco e o impacto negativo.
Os académicos argumentam que o Governo e a sociedade devem apoiar a participação dos idosos nos jogos, com vista a satisfazer a procura de participação social dos mesmos, mas também “adoptar medidas eficazes para prevenir os problemas de jogo”. Segundo o estudo, os jogos adequados para idosos devem ser “os que têm menores riscos, em que o montante envolvido é relativamente baixo e que favorece as relações interpessoais e são fáceis de participar”.
Desse modo, nos países ocidentais, este tipo de apostas envolve principalmente jogos de bingo, corridas de cavalos e máquinas de apostas, enquanto no interior da China envolve mahjong, jogos de cartas e possivelmente máquinas de lotaria.
“Os operadores de jogo, incluindo os operadores de lotarias no Continente e os casinos em Macau, devem desenvolver jogos de baixo risco e altamente sociais que sejam mais adequados para a crescente população idosa, a fim de satisfazer a crescente procura do mercado”, assinalam os autores do estudo, especificando os jogos que exigem perícia ou capacidade de análise e de pensar, em vez de os resultados serem determinados puramente por factores aleatórios e de sorte.</description><pubDate>2025-07-04 03:29:44</pubDate></item><item><title>EUA e China fecham acordo que prevê envio de terras raras e fim de restrições</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/eua-e-china-fecham-acordo-que-preve-envio-de-terras-raras-e-fim-de-restricoes/</link><description>Estados Unidos e China formalizaram um entendimento comercial alcançado no mês passado em Genebra, que inclui o compromisso de Pequim de retomar as exportações de minerais de terras raras, anunciou o secretário do Comércio norte-americano, Howard Lutnick.
 
Segundo Lutnick, o acordo foi assinado há dois dias e consagra os termos negociados entre Washington e Pequim ao longo deste ano, após sucessivas acusações mútuas de violação de acordos anteriores. “Vão entregar-nos terras raras e, quando o fizerem, levantaremos as nossas contramedidas”, declarou, em entrevista à Bloomberg.
A Siemens AG, uma das principais fornecedoras mundiais de ‘software’ de design de semicondutores, foi libertada pelo Departamento do Comércio dos Estados Unidos da necessidade de solicitar licenças para operar no mercado chinês, segundo revelou a empresa alemã em comunicado.
As restrições à exportação tinham sido impostas em maio, como parte de um pacote de medidas adotado pelos Estados Unidos em resposta às limitações chinesas à exportação de minerais de terras raras.
A Siemens confirmou que restabeleceu o acesso total ao seu ‘software’ e tecnologia para os clientes chineses. As outras duas principais empresas mundiais no setor do ‘software’ de automação de design electrónico (EDA, na sigla em inglês) – Cadence Design Systems Inc. e Synopsys Inc. – não responderam ainda a pedidos de comentário sobre se receberam comunicações semelhantes, segundo a agência de notícias Bloomberg. O Departamento do Comércio dos Estados Unidos também não comentou, acrescentou a agência.
As terras raras são materiais cruciais utilizados na produção de turbinas eólicas, aviões, semicondutores e tecnologia avançada. Ao abrigo do acordo comercial alcançado na semana passada, Washington comprometeu-se a autorizar o envio para a China de ‘software’ de design de chips, etano e motores a jato, desde que Pequim cumpra a promessa de acelerar a aprovação das exportações de minerais críticos.
Um responsável da Casa Branca confirmou que os dois países concordaram com os termos necessários para aplicar o acordo de Genebra. A embaixada da China em Washington recusou comentar, enquanto o Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês não respondeu de imediato.
A assinatura do acordo gerou optimismo nos mercados: os índices acionistas asiáticos e os futuros europeus avançaram, e um índice global de ações atingiu novo máximo histórico.
Lutnick indicou que o Presidente norte-americano, Donald Trump, pretende concluir, até 09 de julho, uma série de dez acordos comerciais com os principais parceiros dos EUA. “Vamos fechar os dez acordos principais, organizá-los por categorias, e os restantes países alinharão depois disso”, explicou.
Embora não tenha especificado quais os países envolvidos, Trump sugeriu ontem que os EUA estão perto de um entendimento com a Índia. O principal negociador japonês, Ryosei Akazawa, também tem reuniões agendadas na capital norte-americana, tendo reiterado que o Japão “não pode aceitar” tarifas de 25% sobre automóveis.
Trump já afirmou que, na ausência de acordos até 09 de Julho, enviará “cartas” a cada país com os termos propostos, aplicando tarifas unilaterais – as chamadas “tarifas recíprocas”, que poderão atingir até 50%. A maioria dessas medidas foi anunciada a 02 de abril, mas suspensa por 90 dias para permitir negociações.
O alcance real dos acordos permanece incerto, dado que pactos comerciais geralmente requerem anos de negociações. Um acordo anterior com o Reino Unido, por exemplo, continua com questões pendentes, incluindo tarifas sobre metais importados.
O acordo agora alcançado com a China não aborda temas mais sensíveis, como o tráfico de fentanil ou o acesso pleno das empresas norte-americanas ao mercado chinês.
A primeira ronda de negociações, em Genebra, resultou numa redução de tarifas por ambas as partes, mas foi rapidamente seguida de acusações mútuas de incumprimento. Após novas conversações em Londres este mês, os negociadores anunciaram um entendimento, sujeito à aprovação de Trump e do Presidente chinês, Xi Jinping.
Segundo Lutnick, o levantamento das contramedidas dos EUA depende da chegada efetiva das terras raras. Esta semana, o Departamento do Comércio norte-americano já autorizou o carregamento de etano com destino à China, embora o seu desembarque continue condicionado a autorização específica. Lusa</description><pubDate>2025-07-04 03:29:17</pubDate></item><item><title>Crescimento do PIB da China é fulcral para as receitas de jogo em Macau, diz corretora</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/crescimento-do-pib-da-china-e-fulcral-para-as-receitas-de-jogo-em-macau-diz-corretora/</link><description>Mais do que o investimento no segmento não-jogo, o crescimento da economia da China é um factor-chave para que as receitas de jogo de Macau sejam sustentáveis no futuro. A opinião foi transmitida pelo banco de investimento CBRE Capital Advisors num relatório onde também diz que não é expectável que o crescimento das receitas dos casinos que operam em Macau se mantenha acima dos 15%.
 
A sustentabilidade do crescimento das receitas de jogo de Macau está ligada ao aumento do PIB do interior da China, defende a CBRE Capital Advisors num relatório citado pelo portal GGRAsia. Segundo a corretora, o aumento nas receitas dos casinos que operam na região no mês passado deveu-se aos estímulos provocados pela melhoria da economia no país e não tanto aos investimentos não-jogo, como os concertos de Jacky Cheung e de G-Dragon, por exemplo.
Recorde-se que, segundo os dados da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) divulgados na terça-feira, em Junho, a indústria do jogo em Macau obteve receitas de 21 mil milhões de patacas, mais 19% em comparação com Junho do ano passado. Olhando para as receitas de jogo desde o início do ano, os casinos facturaram 118,7 mil milhões de patacas no primeiro semestre. Este valor reflecte um aumento de 4,4% face aos primeiros seis meses de 2024.
A CBRE salienta que não é expectável que o crescimento das receitas de jogo se mantenha acima da marca dos 15%, mas ressalva que “há potencial para Macau regressar a níveis de crescimento consistentes acima do PIB [do interior da China]”, que é, de longe, a principal fonte de visitantes de Macau. “A sustentabilidade do crescimento das receitas de jogo dependerá das condições económicas” do país, observam os analistas da corretora. Em 2024, o PIB da China registou um aumento anual de cerca de 5%. Para 2025, o Fundo Monetário Internacional espera um crescimento de quase 4%.
Em relação à economia chinesa, a CBRE aponta que as injecções contínuas de liquidez do Banco Popular da China, a melhoria das vendas a retalho e os ganhos no mercado de acções têm ajudado a elevar a confiança do consumidor e o consumo, “o que se deve repercutir em Macau”.
A instituição bancária lembra também que a China “poderá intensificar as medidas de estímulo para impulsionar o consumo interno, a fim de enfrentar melhor a guerra comercial entre os EUA e a China”. Tendo isto em conta, o relatório da CBRE diz estar “optimista com os sinais de estabilidade económica na China e a aceleração das receitas brutas de jogo em Macau nos últimos meses”.
No primeiro orçamento para este ano, as autoridades da RAEM previam que as receitas brutas dos casinos ascendessem a 240 mil milhões de patacas em 2025. Porém, o início do ano foi aquém das expectativas e, por isso, o Governo apresentou uma revisão ao orçamento em que reduz as expectativas e prevê agora 228 mil milhões de receitas de jogo.</description><pubDate>2025-07-04 03:27:47</pubDate></item><item><title>Arranca corrida à câmara alta do Parlamento em novo teste ao Governo do Japão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/arranca-corrida-a-camara-alta-do-parlamento-em-novo-teste-ao-governo-do-japao/</link><description>A campanha para as eleições de 20 de Julho para a câmara alta do Parlamento do Japão começou ontem, num novo teste para o partido que apoia o Governo minoritário do primeiro-ministro do país, Shigeru Ishiba.
 
O Partido Liberal Democrata (LDP, na sigla em inglês) apontou como objetivo manter o controlo da Câmara dos Conselheiros, que detém com o parceiro de coligação, Komeito, desde a anterior eleição, realizada em 2022. Para isso, a coligação precisa de conquistar, pelo menos, 50 dos 125 lugares em disputa nestas eleições para a câmara alta, composta por 248 membros.
A campanha representa um novo teste para Ishiba, que governa em minoria depois de ter perdido o controlo da câmara baixa do Parlamento, a Câmara dos Representantes, nas eleições gerais antecipadas de outubro.
Esse resultado obrigou o LDP, que dominou largamente a política japonesa após a Segunda Guerra Mundial, a fazer concessões à oposição, liderada pelo Partido Democrático Constitucional do Japão (CDP, na sigla em inglês), do ex-primeiro-ministro Yoshihiko Noda.
Um total de 519 candidatos concorre às eleições, de acordo com a emissora pública NHK, para preencher os 125 lugares. Há 152 mulheres, quase 30% do total, a segunda maior percentagem da história, depois das últimas eleições. Do total, 74 lugares serão determinados por círculo eleitoral e os restantes 50 por representação proporcional.
No Japão, metade dos membros da Câmara dos Conselheiros eleita de três em três anos para um mandato de seis anos.
Em 22 de Junho, o LDP conquistou um número recorde de lugares na assembleia da prefeitura de Tóquio, as eleições regionais mais importantes do país, geralmente consideradas como um barómetro a nível nacional.
O mandato de Ishiba pode estar em causa, caso a oposição, embora fragmentada, conquiste o maioria da Câmara dos Conselheiros, nomeadamente através do Partido Democrático para o Povo (centro-direita) e do partido populista de extrema-direita Sanseito.
O descontentamento público com o aumento do custo de vida, que os aumentos salariais não conseguiram resolver, está no centro da campanha, com Ishiba a prometer distribuir 20 mil ienes (cerca de 120 euros) a cada residente.
A oposição tem pressionado o Governo a reduzir ou suspender temporariamente o imposto sobre o consumo (equivalente ao IVA em Portugal). O preço do arroz, que duplicou nos últimos 12 meses, é uma das principais preocupações dos japoneses.
O Governo de Ishiba tem também estado mergulhado em negociações comerciais com os Estados Unidos da América (EUA), que ameaçam impor tarifas sobre as importações vindas do país asiático.
Ishiba, cujo partido conta tradicionalmente com o apoio de grupos agrícolas e eleitores rurais, prometeu não sacrificar o setor agrícola, apesar da pressão dos EUA para um maior acesso dos seus produtos agrícolas ao mercado nipónico. Lusa</description><pubDate>2025-07-04 03:32:06</pubDate></item><item><title>Macau perde oportunidade de ouro chamada “Cristiano Ronaldo” e deixa a “cidade do desporto” mais isolada</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/macau-perde-oportunidade-de-ouro-chamada-cristiano-ronaldo-e-deixa-a-cidade-do-desporto-mais-isolada/</link><description>As Linhas de Acção Governativa do Executivo anterior propunham a construção de uma «cidade do desporto», com o objectivo de enriquecer o desenvolvimento da indústria do turismo e do lazer através de eventos desportivos de renome.
Aproveitando o rápido desenvolvimento da indústria do jogo e do turismo ao longo de muitos anos, além de ter sediado consecutivamente os Jogos Asiáticos, os Jogos da Lusofonia e os Jogos Asiáticos de Salão, Macau possui infraestruturas capazes de se equiparar a outras cidades asiáticas e internacionais, não faltando instalações desportivas com capacidade para organizar eventos de alta qualidade. Em particular, as empresas de jogo introduziram uma grande quantidade de profissionais e redes internacionais, fazendo com que Macau não só sediasse os tradicionais Grandes Prémios de Macau e o Campeonato Mundial de Voleibol Feminino, mas também competições de ténis de mesa e bilhar de nível mundial. No entanto, na intensa competição regional, onde os mais fracos são eliminados, o ritmo de desenvolvimento atual ainda corre o risco de «retroceder se não avançar».
O futebol, que conheço bem, é um exemplo claro disso. A vizinha Hong Kong inaugurou um estádio em Kai Tak e já aproveitou uma oportunidade rara: onde o Liverpool, o Arsenal e o Tottenham, da Premier League, e o AC Milan, da Serie A, se enfrentaram. A Supertaça da Arábia Saudita também será realizada em Kai Tak, e o Manchester United visitou Hong Kong novamente há pouco tempo, com o craque Cristiano Ronaldo confirmando que estará presente na inauguração do seu museu. Os organizadores prometem surpresas em série, com companhias aéreas lançando aviões temáticos para atrair clientes.
Este Verão animado em Hong Kong torna ainda mais evidente o isolamento de Macau.
Desde a década de 2000, Macau convidou sucessivamente a selecção portuguesa, o Barcelona, o Manchester United e o Chelsea para visitar Macau, mas devido a questões administrativas, como gestão de instalações e investimento financeiro, ou a falta de conexões com forças comerciais, os jogos de futebol de nível mundial praticamente desapareceram nos últimos anos. O último foi o jogo comemorativo do regresso, antes da pandemia, que contou apenas com a presença do Southampton, que agora foi rebaixado da Premier League.
Em Abril deste ano, um deputado revelou que o Museu Cristiano Ronaldo tinha sido inicialmente pensado para ser estabelecido em Macau, mas foi recusado por uma das empresas de jogos, criticando a ineficácia da supervisão governamental por ter desperdiçado uma oportunidade de ouro.
Na altura, o secretário para a Economia e Finanças rebateu que «não há apenas um astro do futebol nos países de língua portuguesa, há muitos mais além de Cristiano Ronaldo».
Na verdade, Cristiano Ronaldo está muito acima do nível de estrela de futebol, até mesmo quem não vê e não entende de futebol o conhece. Além disso, a visita de Cristiano Ronaldo, que nasceu em Portugal, a Macau teria um valor inestimável para consolidar a cooperação amigável entre a China e Portugal e aumentar a visibilidade internacional de Macau. Se alguns funcionários públicos continuarem com sua visão limitada e sua atitude governamental inalterada, o caminho para se tornar uma “cidade do desporto” não irá muito longe.
Além disso, sempre considerei que a «cidade do desporto» deve estar intimamente ligada ao desenvolvimento do desporto local. A «cidade do desporto» não deve servir apenas o turismo e os visitantes estrangeiros, e os atletas de Macau não devem ser apenas um cenário da «cidade do desporto».
Embora este seja um território pequeno, a popularização do desporto de massas ao longo dos anos fez com que a densidade da população desportiva fosse bastante elevada, com os cidadãos a participarem em várias competições desportivas e os recintos desportivos a estarem sempre lotados. Embora não tenha conseguido livrar-se da maldição do «amadorismo» ao longo dos anos, o que dificultou o desenvolvimento do desporto de elite, o apoio aos atletas continua a ser direccionado para modalidades individuais. Além disso, devido a factores históricos acumulados, muitas federações desportivas ainda estão longe de ser modernas, profissionais e transparentes, e há frequentemente controvérsias sobre as relações com os clubes afiliados, a gestão das equipas nacionais, o apoio financeiro e os mecanismos de selecção.
Muitos atletas profissionais continuam a lutar contra a corrente, o que os torna ainda mais valiosos.
É essencial promover o envolvimento da população de Macau, para que os atletas locais e os profissionais do desporto tenham oportunidades justas de participar em actividades desportivas de alto nível, contactando em primeira linha com estrelas e equipas desportivas internacionais, progredindo em conjunto com o mundo, o que também deve ser um objectivo importante da «cidade do desporto».
 
Sulu Sou
Antigo deputado à Assembleia Legislativa da RAEM</description><pubDate>2025-07-04 03:27:25</pubDate></item><item><title>Melodia Urbana: O fenómeno dos ciclomotores em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/melodia-urbana-o-fenomeno-dos-ciclomotores-em-macau/</link><description>Absorvida no complexo e frenético tecido urbano de Macau, uma sinfonia peculiar ecoa pelas estreitas vielas e movimentadas avenidas: o constante zumbido dos ciclomotores que serpenteiam ágeis entre carros, ultrapassam com destreza longos veículos de transporte colectivo e fintam peões de forma profissional.
Nesta pequena região marcada por contrastes e diversidade, as motas vão para além de simples e económicos veículos de transporte, elas representam um elemento vital da vida urbana, tecendo-se na malha da cidade de forma inextricável.
A popularidade dos ciclomotores na China, em particular em Macau, pode ser atribuída a uma variedade de fatores. A acessibilidade e o baixo custo de manutenção fazem delas uma escolha económica, especialmente nesta região onde o espaço é cada vez mais disputado. Além disso, a agilidade e facilidade de manobras tornam-nas ideais para navegar pelas congestionadas e estreitas ruas da região, garantindo uma alternativa rápida e eficiente face ao ambiente urbano denso e agitado.
Macau destaca-se no factor segurança em relação aos países do sudoeste asiático, onde se vêem famílias completas a circular num único ciclomotor; pai no comando, mãe na retaguarda e rebanho de filhos em sanduíche. Em Macau as scooters limitam-se ao transporte de duas pessoas, sendo obrigatório o uso de capacete.
Por volta das quatro e meia da tarde, finalizado mais um dia de escola, são os avós que, tradicionalmente, assumem a tarefa de transporte dos netos. Em minutos as ruas enchem-se de motas geracionais: avô na frente, neto atrás, abraçados por um cinto que (rezamos) garante a estabilidade e segurança da criança.
Admito que, ainda nos dias de hoje e com mais de uma década de prática diária de condução nas ruas da região, a táctica que utilizo é bastante defensiva: quando sou o primeiro carro do semáforo e, em questão de segundos, sou cercada por dezenas de impacientes ciclomotores, respiro fundo ao ver o sinal passar a verde e faço um compasso de espera para que os ágeis e impacientes aranhiços possam avançar evitando um toque que provoque um aparatoso efeito dominó.
Apesar dos desafios e conhecidos perigos que acompanham o uso de ciclomotores num contexto urbano bastante movimentado, o enxame de scooters em Macau persiste como uma parte essencial da paisagem e cultura locais. Como notas em uma melodia urbana, as motas compõem uma narrativa dinâmica de mobilidade, liberdade e autoexpressão, reforçando o ritmo intenso da região de Macau.</description><pubDate>2025-07-04 03:27:27</pubDate></item><item><title>Proposta para reconhecer união homossexual em Hong Kong “muito conservadora”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/proposta-para-reconhecer-uniao-homossexual-em-hong-kong-muito-conservadora/</link><description>O fundador da organização não-governamental Hong Kong Marriage Equality declarou ontem à Lusa que a proposta do Governo para reconhecer a união entre pessoas do mesmo sexo é “muito conservadora” e estabelece condições injustas. “A orientação é muito conservadora e temos uma grande preocupação com uma das condições, que exigiria que os casais registassem primeiro a união no estrangeiro. Acreditamos que isso é injusto”, afirmou Jerome Yau, cofundador da Hong Kong Marriage Equality (Igualdade no casamento). Yau falava no dia em que o Conselho Legislativo discutiu um quadro legal, proposto pelo Executivo, que pretende reconhecer certos direitos a casais do mesmo sexo legalmente casados no estrangeiro. “Se a proposta se tornar lei, o que se vai fazer, essencialmente, é criar duas classes de casais do mesmo sexo, aqueles que se casaram lá fora e os que não são casados”, referiu Yau, fazendo nota da estranheza de ter de “pagar para viajar” e casar.
A proposta surge na sequência de uma decisão de 2023 do tribunal superior do território, que considerou que o Governo violou a lei dos direitos de Hong Kong ao não prever um quadro jurídico para os casais do mesmo sexo, como as uniões civis. O tribunal deu dois anos para a elaboração de normas que garantam os “direitos fundamentais” dos casais. Na discussão parlamentar de ontem, com duração de cerca de uma hora e meia, grande parte dos intervenientes mostrou oposição à proposta. “O Partido Liberal tem-se oposto à legalização das relações de pessoas do mesmo sexo. Defendemos os valores familiares tradicionais”, declarou o deputado Lee Chun-keung. “Os partidos políticos não vão apoiar o que está a fazer”, referiu, por sua vez, a deputada Priscilla Leung, dirigindo-se ao secretário para os Assuntos Constitucionais e Continentais, Erick Tsang. “Isto foi feito às pressas”, acusou Doreen Kong, do campo pró-Pequim. Apesar de sublinhar oposição ao casamento homossexual, o reverendo Peter Douglas Koon defendeu a proposta e pediu respeito pela “Humanidade e também pela civilização”.</description><pubDate>2025-07-04 03:29:00</pubDate></item><item><title>Bombas lançadas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/bombas-lancadas/</link><description>Nas últimas semanas, Donald Trump continuou a consolidar todos os departamentos e agências do Poder Executivo, pessoal e funções sob o seu controlo, com o objetivo final de se tornar o primeiro governante autocrático dos Estados Unidos. Todas as suas ações foram conduzidas com esse objetivo em mente. Na política externa, Trump felizmente recusou-se a entrar em “guerras intermináveis”, como no Iraque e no Afeganistão. No entanto, lançou repentinas demonstrações massivas do poder militar americano, mais claramente visíveis no seu recente ataque às instalações nucleares do Irão. A nível interno, Trump continuou a sua campanha de repressão da dissidência e da resistência, ignorando as leis federais e estaduais, denegrindo as ordens dos juízes, destruindo a Constituição e dizendo aos membros republicanos do Poder Legislativo, o Congresso, para fazerem o que ele manda ou serem “eliminados nas primárias”.
Durante as últimas semanas, a Ucrânia testemunhou um avanço muito lento das forças russas ao longo da sua frente oriental, mas a um custo enorme para os soldados russos, uma vez que as suas baixas diárias ascendem a cerca de 1000 soldados ou mais. Até agora, a Rússia reivindicou quatro províncias ucranianas: Luhansk, Donetsk, Kherson e Zaporizhya, mas não tem controlo sobre o território completo de nenhuma província ucraniana. Em 1 de julho, a Rússia afirmou ter finalmente assumido o controlo total de uma dessas províncias, Luhansk. Também capturaram, pela primeira vez, uma aldeia numa quinta região, Dnipropetrovsk. Entretanto, as negociações para um cessar-fogo continuam a ser apenas isso — negociações. Convencido de que está a ganhar a guerra, Putin quer adiar qualquer cessar-fogo o máximo possível. Reforçando o argumento de Putin, Donald Trump suspendeu quaisquer novas encomendas de suprimentos de guerra essenciais para a Ucrânia, incluindo os valiosos sistemas de defesa aérea Patriot para deter mísseis balísticos russos, projéteis de artilharia, artilharia móvel de foguetes e mísseis ar-terra.
Mais uma vez, a atenção do mundo está voltada para o Médio Oriente, desviando a atenção da guerra entre a Rússia e a Ucrânia, bem como de outras crises mundiais.  Uma guerra entre o Irão e Israel eclodiu repentinamente em 13 de junho, quando Israel lançou ataques aéreos surpresa contra instalações militares e nucleares importantes em todo o Irão. O ataque ocorreu no meio de uma nova ofensiva terrestre israelense em Gaza, bem como de crescentes ataques terroristas de colonos israelenses contra aldeões palestinos desarmados na Cisjordânia ocupada.  Nas primeiras horas do ataque ao Irão, as forças aéreas, terrestres e de inteligência israelitas assassinaram alguns dos comandantes militares, cientistas nucleares e políticos mais graduados do Irão. Israel também danificou ou destruiu os sistemas de defesa aérea do Irão, bem como algumas das instalações nucleares e militares do país. Rapidamente, Israel ganhou o controlo total do espaço aéreo sobre o Irão e pôde lançar ataques à vontade. Em retaliação, o Irão lançou centenas de mísseis e drones contra cidades e instalações militares israelitas. Embora causando danos generalizados e medo entre a população local, aeronaves, mísseis e o sistema de defesa aérea Patriot dos Estados Unidos ajudaram Israel a derrubar muitos mísseis e drones, mantendo o número de mortos e feridos ao mínimo.
Em 22 de junho, unidades aéreas e navais dos Estados Unidos lançaram um grande ataque aéreo contra o Irão, utilizando bombas gigantescas de 30 000 libras, as bombas convencionais mais poderosas do mundo. Os pilotos americanos danificaram gravemente as três instalações nucleares do Irão, Fordow, Natanz e Isfahan. Donald Trump afirmou, sem provas concretas, que elas foram «totalmente destruídas».  Em 24 de junho, Israel e o Irã concordaram com um cessar-fogo. Desde então, os céus sobre o Irã permanecem calmos. O debate continua sobre a eficácia do ataque aéreo americano às três instalações. Elas foram destruídas ou simplesmente danificadas? O Irã ainda possui urânio enriquecido e centrífugas suficientes para reconstruir uma indústria de armas nucleares?  Talvez não saibamos as respostas para essas perguntas por meses.
A guerra entre Israel, os Estados Unidos e o Irã, embora curta, teve um impacto profundo no Oriente Médio. Israel é claramente a potência militar preeminente, tendo rapidamente derrotado um inimigo outrora formidável. Antes do início da guerra, desde o ataque de 7 de outubro, Israel invadiu Gaza, matando grande parte da infraestrutura militar e política e da liderança do Hamas. A Guerra de Gaza desencadeou um novo conflito entre Israel e o Hezbollah em setembro de 2024. Em breve, Israel decapitou a liderança política e militar do Hezbollah antes que as tropas israelitas invadissem e ocupassem o sul do Líbano. No final de 2024, na vizinha Síria inimiga, as forças militares da oposição capturaram a capital, Damasco, causando a queda repentina do brutal regime de Bashar Assad, pondo fim a uma guerra civil de treze anos. Israel e o seu aliado próximo, os Estados Unidos, dominam militarmente toda a região, o que lhes permite influenciar significativamente quaisquer propostas de cessar-fogo e paz que surjam destas guerras.
Enquanto a atenção do mundo estava focada numa guerra potencialmente importante entre os EUA e Israel contra o Irão, a atenção do público foi desviada não só da guerra em Gaza, mas também dos ataques dos colonos aos aldeões e casas palestinianas. A guerra entre Israel e Gaza começou quando militantes liderados pelo Hamas atacaram o sul de Israel em 7 de outubro de 2023, matando 1200 pessoas, na sua maioria civis, e levando 251 reféns para Gaza. Cerca de 21 meses depois, mais de 56 500 palestinianos estão mortos, 135 000 estão feridos — na sua maioria civis, incluindo mulheres e crianças. Praticamente toda a população de 2,3 milhões de pessoas foi deslocada e reduzida à miséria e à fome. Grande parte de Gaza está em ruínas. Para evitar a fome total, Israel e os Estados Unidos criaram um esquema de distribuição de ajuda alimentar em Gaza. No entanto, soldados israelenses foram filmados matando e ferindo mais de 500 pessoas que buscavam desesperadamente comida nesses centros. Em 30 de junho, o exército israelita utilizou uma bomba de 500 libras (230 kg) ao atacar um café lotado à beira-mar, matando dezenas de civis, o que provavelmente constitui um crime de guerra. Em 2 de julho, Donald Trump anunciou que Israel concordou com os termos de um cessar-fogo de 60 dias em Gaza. Ele advertiu o Hamas para aceitar o acordo enquanto a organização ainda pode. No entanto, os termos deste cessar-fogo não são conhecidos do público e permanecem obscuros. O Hamas ainda não respondeu à «proposta final» de Trump. Insiste que deve permanecer em Gaza de alguma forma. Israel insiste que todos os combatentes do Hamas devem ser desarmados e exilados. Por seu lado, Israel nunca definiu o que aconteceria a Gaza no «dia seguinte». O território permaneceria sob ocupação militar israelita ou voltaria ao controlo militar e político palestino-árabe? Estas questões permanecem indefinidas, juntamente com outras questões.
Na Cisjordânia ocupada, as tensões aumentaram desde 7 de outubro. Cada vez mais, tornou-se uma temporada aberta para os palestinos na Cisjordânia, que têm sido mortos por colonos judeus extremistas terroristas. Essencialmente, esses colonos invadem abertamente as terras palestinas, queimando plantações, como oliveiras, casas e até aldeias inteiras, matando palestinos com total impunidade, que estão apenas a defender as suas terras, casas e plantações. O número de mortos entre os palestinianos na Cisjordânia continua a aumentar. Desde outubro de 2023, quase 1000 palestinianos foram mortos por colonos vigilantes ou tropas israelitas, que muitas vezes ajudam os colonos na sua ilegalidade.
Especula-se que o primeiro-ministro Benjamin Netanyahu concordará com um cessar-fogo em Gaza, em termos muito favoráveis a Israel. Todos os reféns, vivos e mortos, serão libertados. Um número indeterminado de prisioneiros palestinos também será libertado. Os líderes políticos e militares restantes do Hamas serão levados ao exílio. Então, Netanyahu provavelmente realizará eleições antecipadas, alegando que libertou os reféns, derrotou o Hamas, neutralizou o Hezbollah e enfraqueceu o Irão.  Este é o mesmo Netanyahu cujas políticas de financiar o Hamas, prestando pouca atenção ao muro da fronteira entre Israel e Gaza e aos seus defensores israelitas, ajudaram a causar o sucesso do ataque do Hamas. Uma vez reeleito, ele conseguirá que as múltiplas acusações criminais contra ele sejam retiradas e continuará a sua política de anexar a Cisjordânia e Gaza, enquanto desloca a população palestina.</description><pubDate>2025-07-04 03:27:26</pubDate></item><item><title>Palestina II – Terra de Alguém</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/palestina-ii-terra-de-alguem/</link><description>No dia 7 de Outubro de 2023, há já quase dois anos, o Hamas, considerado no Ocidente como uma organização terrorista, em coordenação com outros grupos palestinianos insurgentes realizou uma incursão em “território israelita” nas imediações da Faixa de Gaza da qual resultaram mais de mil israelitas mortos e cerca de 240 pessoas foram feitas reféns e levadas para Gaza. Este ataque, classificado imediatamente como terrorista por mais de quarenta países, perpetrado por cerca de 6.000 palestinianos e acompanhado de uma descarga de mais de 4.000 foguetes sobre Israel, foi o ataque mais mortífero que Israel sofreu desde a sua fundação em 1948.
No dia seguinte, Israel declarou o estado de guerra, algo que já não acontecia desde 1973, quando também então Israel foi atacado de surpresa, o que desencadeou a guerra do Yom Kippur.
Esta incursão palestiniana em território dito israelita causou espanto e surpresa, pois não passaria pela cabeça de ninguém que o Hamas tivesse capacidade de levar a cabo uma tal empresa, uma vez que a faixa de Gaza se encontrava completamente isolada do mundo desde Junho de 2007, altura em que o mesmo Hamas tomou conta do governo do enclave palestiniano de Gaza e Israel, como retaliação, isolou completamente o território. Desde então Gaza é descrita por muitas organizações humanitárias internacionais como uma open-air-prison, ou seja, uma prisão a céu aberto, em que ninguém pode entrar ou sair sem autorização de Israel, que construiu um muro a toda a volta do território e bloqueia o seu espaço marítimo e aéreo. Aliás, já em 2001, como forma de punição pela segunda intifada, o Aeroporto Internacional de Gaza –rebaptizado Aeroporto Internacional Yasser Arafat–, inaugurado em 1998 e construído com dinheiros europeus, nove milhões e meio de Euros doados pela Alemanha, Espanha e Suécia, foi completamente destruído deixando os habitantes de Gaza isolados e incapacitados de sair do território ou receber auxílio directo por via aérea.
A resposta de Israel aos ataques de 7 de Outubro de 2023 foi imediata e brutal. O alvo do exército israelita foi, como de costume, a população civil. Sob o pretexto de que os insurgentes se camuflam entre os civis, os israelitas fizeram a população civil de Gaza sentir todo o seu poder militar. As Forças de Defesa Israelitas (IDF) lançaram ataques aéreos massivos sobre Gaza seguidos de uma invasão sem precedentes por terra. A faixa de Gaza ficou completamente destruída por via de ataques aéreos que transformaram os edifícios onde a população civil habitava em colinas de betão destroçado e ferros retorcidos. As forças militares que entraram em Gaza com tanques e carros armados foram destruindo o pouco que restava em pé.
Ao longo dos anos, Israel desenvolveu uma política de intolerância total à reclamação. De acordo com esta atitude dos israelitas, os palestinianos têm de comer e calar. Sob uma ocupação sufocante, para usar as palavras de António Guterres, que lhes nega os direitos humanos mais básicos, os palestinianos não têm sequer o direito de se queixar, qualquer queixa é respondida de imediato com retaliações à população civil. Por exemplo, na Cisjordânia, os colonos judeus podem atirar a matar a palestinianos sem que nada lhes aconteça, e se a família do palestiniano morto por colonos judeus se queixar aos tribunais, os seus membros acabam presos por insurgência. Não admira que num tal cenário este ataque sem precedentes por parte do Hamas tenha merecido uma resposta tão excessiva como a que ainda hoje assistimos por parte do Estado israelita.
O ataque sobre civis inocentes, na sua maior parte mulheres, crianças, mulheres grávidas, idosos e pessoas diminuídas, foi acompanhado por algo absolutamente inacreditável. Os soldados israelitas que invadiram a Faixa de Gaza começaram a publicar nas suas redes sociais imagens, vídeos e memes onde gozavam com a situação dos palestinianos, fazendo-se filmar ao lado de casas destruídas e, às vezes, mesmo ao lado de cadáveres de palestinianos que estes haviam acabado de matar.
Uma das coisas que mais chamou à atenção foi a linguagem usada nestes vídeos em que soldados israelitas se referiam aos palestinianos como sub-humanos, a mesma coisa que os Nazis diziam acerca dos judeus, argumento, aliás, que foi usado para justificar as leis raciais de Nuremberga pelas quais cidadãos da Alemanha que tivessem uma determinada percentagem de sangue judeu não poderiam ser considerados alemães, e podendo, desta forma, acabar em campos de concentração.
Embora em contextos completamente diferentes desde qualquer perspectiva, excepto do ponto de vista Humano, a atitude dos soldados israelitas que pousavam para fotografias e vídeos ao lado dos corpos das suas vítimas difere bastante da dos soldados Nazis –esses monstros– muitos do quais se suicidaram após terem sido obrigados a participar na matança colectiva de judeus. Na verdade, enquanto os soldados israelitas publicavam com orgulho nas suas redes sociais o que faziam aos palestinianos, os Nazis tentaram esconder do mundo a todo o custo as muitas atrocidades que cometiam contra os judeus. Por isso mesmo os campos de extermínio estavam todos localizados nas franjas mais remotas do Reich.
A criação destes campos de extermínio, tais como Treblinka, Sorbibor ou o infame Auschwitz-Zwei, mais conhecido como Auschwitz-Birkenau, foi, em parte, uma resposta que Himmler teve de dar a um problema que os generais alemães lhe trouxeram. Na primeira parte da guerra, os judeus eram mortos a tiro por soldados do exército alemão em valas cavadas nos bosques e florestas. Isso trazia graves problemas de saúde mental a muitos dos soldados que participavam nestas matanças, muitos dos quais acabavam por se suicidar, outros fugiam e ao serem apanhados tinham de ser fuzilados por deserção, enquanto que outros tentavam encontrar paz de espírito no fundo da garrafa. Os generais fizeram saber a Himmler que isso estava a destruir a moral dos soldados e que nenhuma guerra poderia ser ganha com soldados desmoralizados. Um outro problema era que estes soldados depois contavam cá fora as barbaridades praticadas às escondidas. Daí a necessidade de criar uma forma de extermínio mais eficaz e com menos participação dos alemães. Assim foram criados os campos de extermínio (Vernichtungslager), que são muitas vezes confundidos com os campos de concentração (Konzentrationslager). Nos campos de extermínio, embora estes forem dirigidos por alemães das SS, a limpeza das câmaras de gás e a cremação dos corpos estava a cargo dos Sonderkommandos, que eram operários judeus dos campos de extermínio.
A desproporcional resposta militar israelita lançada, não directamente sobre o Hamas, mas sim sobre a população civil de Gaza, a par dos vídeos e memes que os soldados israelitas publicavam nas redes sociais, causou nojo e estupor às pessoas que assistiam em directo pela televisão como os palestinianos eram chacinados indiscriminadamente numa operação militar que não se parecia a nada mais do que a uma tentativa de vingança de um Estado armado sobre uma população indefesa. A reacção do mundo, como de costume, foi classificada de antissemitismo pelas autoridades israelitas que continuaram impávidas a sua matança de civis inocentes em Gaza. Os israelitas chegaram mesmo a acusar os Estados que mostravam preocupação pelo que estava a acontecer em Gaza como estando ao lado dos terroristas do Hamas.
Perante a brutalidade dos ataques e a completa ineficácia de qualquer tentativa por parte da comunidade internacional de pôr termo a esta situação, o secretário geral da ONU, António Guterres, antigo primeiro-ministro de Portugal, ousou dizer que os ataques do Hamas ‘did not happen in a vacuum’, lembrando que ‘o povo palestiniano tem sido sujeito a 56 anos de uma ocupação sufocante’. Guterres foi mais longe ao afirmar que embora ‘as queixas do povo palestiniano não possam servir de justificação para os terríveis ataques do Hamas, esses terríveis ataques do Hamas não podem servir de justificação para o terrível castigo colectivo do povo palestiniano’. É claro, como de hábito, os israelitas se ofenderam e exigiram a demissão do secretário geral das Nações Unidas.
Embora António Guterres tenha descrito a ocupação sufocante dos palestinianos como tendo durado 56 anos, a verdade é que o calvário desta gente começou quando os judeus decidiram ocupar a terra que não lhes pertencia, ajudados pelos ingleses que nunca perderam o seu hábito colonialista de dispor da terra que não lhes pertence.
Quando os judeus começaram a chegar à Palestina, nos finais do século XIX, a Palestina não era terra de ninguém, os seus habitantes tinham vivido ali por mais de dois milénios. Como veremos, os palestinianos de hoje são os descendentes directos dos povos que habitavam a Palestina desde o terceiro milénio antes de Cristo.
 
O Xadrez Político do Colonialismo Britânico 
Tudo isto começa nos finais do século XIX quando, animados pela ideologia sionista, começaram a chegar à Palestina vagas sucessivas de judeus oriundos de diferentes partes do mundo ocidental com o objectivo de se fixarem no território, então parte do império otomano.
Estas vagas de emigração são conhecidas como ʿaliyâ. Consideram-se três grandes movimentos migratórios de judeus para a Palestina; o primeiro, entre 1882 e 1903, estabeleceu os primeiros colonatos judeus. A segunda ʿaliyâ decorre entre 1904 e 1914, ano do início da Primeira Guerra Mundial e a terceira e mais importante decorre entre 1920 e 1948, ano da declaração unilateral de independência do Estado moderno de Israel.
Até 1948, a Palestina foi habitada quase exclusivamente por muçulmanos desde que, em 634, após a derrota dos bizantinos na batalha de Ajenadaim, esta região foi conquistada pelos árabes. Três anos mais tarde, em 637, a cidade de Jerusalém viria a cair sob o domínio islâmico.
Antes da conquista pelos muçulmanos, a Palestina era parte do império romano do Oriente, também conhecido como império bizantino. Desde a conquista em 634 até 1920, a Palestina esteve sempre sob domínio muçulmano, excepto de 1099 a 1187, período em que os cruzados conseguiram conquistar Jerusalém aos mouros e estabelecer o Reino Cristão de Jerusalém.
De volta ao domínio muçulmano em 1187 pela mão de Saladino, que inaugura o período e a dinastia aiúbida, a Palestina foi conquistada pelos turcos em 1516 e passou a ser mais um território do vasto império otomano.
Na Primeira Guerra Mundial, os turcos otomanos lutaram do lado errado e saíram derrotados. Assim, desde 1916, mas sobretudo desde a capitulação da Turquia, as populações árabes, que durante séculos estiveram sob o jugo tirânico dos turcos, começaram a rebelar-se. Esta rebelião árabe era auxiliada material e intelectualmente pelos ingleses e pelos franceses que tinham interesses territoriais na zona.
No fim da guerra, a Síria, que na altura englobava os territórios hoje conhecidos como Síria, Líbano, Jordânia e Palestina foi dividida em dois protectorados, um a norte, composto pela Síria e pelo Líbano entregue aos franceses, e a Palestina e a então Transjordânia, hoje Jordânia, faziam parte do protectorado britânico, que durou de 1920 até 1946. Oficialmente a Inglaterra somente obteve o protectorado da Liga da Nações em 1922, mas já desde muito antes os ingleses apoiavam a revolta árabe contra os turcos, na esperança de obter territórios na região para anexar ao seu império.
Em 1917, o Reino Unido decidiu apoiar a criação de um Estado judeu na Palestina o que ficou formalizado na agora conhecida como Declaração de Balfour, uma carta de Arthur Balfour, ministro dos negócios estrangeiros da Grã-Bretanha, dirigida ao líder sionista Lord Rothschild, em 2 de Novembro de 1917.
A decisão de apoiar a criação de um ‘lar nacional para o povo judeu’, como diz Arthur Balfour na sua missiva, não se tratava de nada mais do que uma operação de cinismo político com vista a destabilizar a região de forma a criar as condições necessárias para que os ingleses pudessem satisfazer os seus interesses coloniais, já que a Palestina era uma região estratégica entre o Egipto, com o seu Canal de Suez, e a Mesopotâmia, ambos sob influência britânica. Aliás, a criação do Estado do Iraque e o estabelecimento deste como uma monarquia, até à sua queda em 1958, não era mais do que a tentativa de controle dos recursos petrolíferos que abundavam na região. Na verdade, os dois reis que o Iraque teve não eram mais do que marionetes nas mãos dos ingleses.
Tudo isto é hoje do conhecimento geral porque, entretanto, o acordo secreto de Sykes-Picot, de 1916, entre a Inglaterra e a França, para dividir o Oriente Médio entre si após a Primeira Guerra Mundial deixou de ser segredo.
Para além disso, a correspondência trocada nos anos cruciais de 1915 e 1916 entre Sharif Hussein ibn Ali, líder árabe e guardião dos lugares santos de Meca, e Sir Henry McMahon, o alto comissário britânico no Egipto durante a Primeira Guerra, demonstram como os ingleses estavam a fazer jogo duplo. Ao mesmo tempo que prometiam ajudar os árabes para que estes se pudessem independentizar dos turcos, aquilo que os ingleses esperavam é que a revolta contra os otomanos levasse o Médio Oriente ao caos completo, caos esse para o qual a Inglaterra, e possivelmente também a França, seriam a melhor solução.
O apoio aos judeus, também secreto a princípio, ia contra as promessas feitas aos árabes, mas também este tinha o objectivo de destabilizar a região durante e depois da guerra. Para além do mais, o poder económico dos judeus e a influência que questes tinham na classe política estado-unidense era também um dos motivos que levava os ingleses a prometer-lhes uma pátria na Palestina.
A Palestina tem sido desde a Primeira Guerra Mundial nada mais do que um tabuleiro de xadrez político-económico. Neste jogo de gatos e ratos, em nenhum momento se teve em conta os interesses das populações locais. A situação dos palestinianos hoje é ainda uma consequência do colonialismo britânico desenfreado que, por exemplo, no Norte de África desenhou fronteiras com régua e esquadro sem ter em conta o que isso representaria para as populações autóctones que passariam a ficar divididas pelas linhas que os ingleses desenhavam nas bibliotecas das suas casas de campo.
 
As Guerras que Criaram Israel
A primeira guerra em quà medie Israel se viu envolvido foi a chamada guerra da independência. Após o fim do protectorado britânico da Palestina, as Nações Unidas propuseram a partilha do território palestiniano entre judeus e árabes com base na distribuição populacional das duas comunidades. Os judeus aceitaram, mas os países árabes rejeitaram a proposta alegando que aquela terra pertencia aos árabes que durante séculos viveram ali.
Como não se chegava a acordo, Israel decretou a sua independência unilateralmente em 14 de Maio de 1948. No dia seguinte, uma coligação de países árabes formada pelo Egipto, Jordânia, Síria, Líbano e Iraque declarou guerra ao recém-nascido Estado de Israel. A guerra da independência, também chamada de guerra israelo-árabe termina oficialmente em 20 de Julho de 1949, quando a Síria, aliás o último país da coligação árabe a fazê-lo, assina o armistício com Israel.
Como resultado desta primeira guerra, Israel aumentou o seu território e os primeiros 750 mil palestinianos foram deslocados das suas terras e transferidos para campos de refugiados na Jordânia e no Líbano onde ainda hoje os seus descendentes (sobre)vivem.
Em 1956, Israel atacou juntamente com o Reino Unido e a França o Egipto de Nasser após este ter nacionalizado o Canal do Suez, até então controlado pelos britânicos e pelos franceses. Israel invadiu então a península do Sinai onde se enfrentou a militantes palestinianos. A crise do Suez, como ficou conhecida, foi uma ideia mal concebida pelo primeiro-ministro britânico, Anthony Eden, e que no final o levaria a pedir demissão do cargo em 1957.
Os egípcios foram capazes de resistir aos ataques dos ingleses e, no final, sob pressão dos Estados Unidos e da União Soviética, os ingleses e franceses tiveram de se retirar do Egipto e Israel teve de abandonar a península do Sinai. Foi aqui que se começou a vislumbrar quão dependente do beneplácito dos Estados Unidos Israel é, pois os israelitas não queriam abandonar o Sinai.
A tensão na região continuou a aumentar e em 1967, o Egipto e a Síria mobilizaram as suas tropas nas fronteiras com Israel. Esta manobra poderia ser apenas mais uma forma de assédio, mas Israel decidiu atacar preventivamente ambos os países e a Jordânia em Junho de 1967. A guerra que durou apenas seis dias teve como consequência a invasão da Cisjordânia e Jerusalém Oriental, que na altura estavam sob administração jordana, a Faixa de Gaza, ocupando assim todo o território da Palestina que de 1920 até 1946 esteve sob o protectorado britânico e que deveria ser dividido entre judeus e árabes. É aqui que começa a situação em que nos encontramos hoje. Israel ocupou todos os territórios palestinianos que estavam sob administração jordana e egípcia.
Após a guerra da independência em 1948, quando Israel ocupou uma parte significativa do território que as Nações Unidas atribuíram aos árabes, o Egipto tomou conta da faixa de Gaza e a Cisjordânia foi ocupada pela Jordânia que acabou por anexar estes territórios em 1950. Para além de Gaza e da Cisjordânia, em 1967, Israel ocupou toda a península do Sinai e os montes Golã da Síria, fonte hídrica estratégica para os interesses territoriais dos judeus.
A guerra dos seis dias que Israel lançou contra os seus vizinhos alterou completamente o equilíbrio de forças na região e as consequências fazem-se sentir até hoje, como recentemente tivemos a oportunidade de constatar nos ataques unilaterais e sem motivo aparente contra o Irão. Os demais países da região não puderam fazer absolutamente nada.
Em 1973 Israel foi atacado pela última vez. O Egipto e a Síria, na tentativa de recuperar os territórios que Israel ocupara na guerra de 67, atacaram o Estado judeu de surpresa durante o feriado religioso do Yom Kippur, esperando apanhar os israelitas desprevenidos. Ainda assim, Israel conseguiu se defender e esta guerra acabou num impasse militar pois os ganhos territoriais que a Síria e o Egipto conseguiram a princípio foram depois perdidos à medida que Israel foi-se defendendo.
Esta derrota levou ao Acordo de Camp David, em 1978, pelo qual Israel devolveria a península do Sinai em troca do reconhecimento por parte do Egipto do Estado de Israel.
Em 1982, Israel atacou o Líbano e ocupou parte do seu território até ao ano 2000, voltando a atacar ferozmente o sul deste país, onde as antiquíssimas cidades de Tiro e Sídon, entre outras, foram completamente destruídas com a consequente perda de milhares de vidas entre a população civil.
Aquilo a que nós hoje assistimos com horror, não é afinal de contas nada de novo, trata-se apenas de mais um capítulo da história sanguinária de Israel, um Estado que nem um século de existência tem.</description><pubDate>2025-07-04 03:27:26</pubDate></item><item><title>Tailândia prepara-se para ter terceiro primeiro-ministro em três dias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/tailandia-prepara-se-para-ter-terceiro-primeiro-ministro-em-tres-dias/</link><description>O rei da Tailândia, Maha Vajiralongkorn, deu ontem posse ao Governo remodelado, com um novo primeiro-ministro interino no comando, o terceiro em três dias, após nova crise política centrada na dinastia Shinawatra.
O novo ministro do Interior, Phumtham Wechayachai, de 71 anos, deverá substituir Suriya Jungrungreangkit, que assumiu o cargo de primeiro-ministro interino após a justiça ter suspendido, na terça-feira, a primeira-ministra Paetongtarn Shinawatra.
Wechayachai, um veterano da política local que participou no movimento estudantil comunista na década de 1970, é considerado um tenente leal de Thaksin Shinawatra.
O antigo primeiro-ministro e pai de Paetongtarn Shinawatra é um carismático bilionário, que mudou radicalmente a face da política tailandesa nos anos 2000, com um estilo entre o liberalismo e o autoritarismo, o que lhe valeu tanto a adulação das zonas rurais como o ódio das elites de Banguecoque.
Também na terça-feira, arrancou num tribunal da capital da Tailândia um julgamento em que Thaksin Shinawatra é acusado de difamar a monarquia. Horas mais tarde, o Tribunal Constitucional da Tailândia suspendeu de funções a filha, Paetongtarn Shinawatra, até à conclusão de um processo judicial, iniciado após a divulgação de uma chamada telefónica com um antigo líder cambojano.
De acordo com um comunicado, os juízes votaram unanimemente para aceitar uma petição, apresentada por cerca de 30 senadores conservadores, que acusam Shinawatra de “grave violação ética”.
Em meados de Junho, foi divulgada uma conversa com o ex-primeiro-ministro do Camboja e atual presidente do Senado, Hun Sen, em que Paetongtarn Shinawatra questionava o papel de um alto comandante do exército tailandês, no contexto de um conflito fronteiriço entre os dois países.
Apesar das tensões com o Camboja, o cargo de ministro da Defesa, que até agora estava nas mãos de Phumtham Wechayachai, ficará vago no novo Governo.
Os juízes aprovaram também, por sete votos a favor e dois contra, a suspensão de Shinawatra, que vigorará “até à decisão [final] do Tribunal Constitucional”, o que poderá demorar várias semanas ou mesmo meses, segundo o comunicado.
A dirigente vai assumir o cargo de ministra da Cultura no novo Governo, o que lhe permitirá continuar acompanhar os assuntos de Estado.</description><pubDate>2025-07-04 03:32:04</pubDate></item><item><title>Associação de PME espera crescimento de negócios no segundo semestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/associacao-de-pme-espera-crescimento-de-negocios-no-segundo-semestre/</link><description>Sunny Ip, presidente da Aliança para Desenvolvimento de Pequenas e Médias Empresas de Macau, prevê que o ambiente de negócios “estabilize gradualmente” ou até registe um crescimento no segundo semestre do ano, devido ao aumento contínuo do número de turistas em Macau, bem como às políticas favoráveis à viagem do interior da China para o território.
Em declarações ao Jornal Ou Mun, o representante da associação, apesar de se mostrar optimista, enfatizou a necessidade de que as pequenas e médias empresas respondam às alterações dos hábitos de consumo dos clientes, entre outras circunstâncias, explorem novos produtos e criem condições para o negócio, “ajudando a promover o desenvolvimento da indústria”.
“O mercado está a tornar-se mais estável. Por exemplo, o sector de alimentos e bebidas está a crescer, mas as preferências dos consumidores estão em constante mudança, os consumidores querem produtos saudáveis e ao mesmo tempo económicos, pelo que as empresas têm de fazer ajustamentos correspondentes”, disse.
Sunny Ip afastou a preocupação sobre a quebra de negócio dos supermercados locais na sequência da popularidade de lojas online e a concorrência dos comerciantes do interior da China, acreditando que o encerramento dos supermercados seja um “caso individual”, que se deve à alteração das estratégias comerciais e à introdução de sistemas de automatização pelas empresas
Quanto à retrospectiva do desempenho do sector do primeiro semestre deste ano, Sunny Ip apontou que houve diferentes evoluções em diversos sectores em Macau, tendo o comércio nas zonas turísticas aumentado, enquanto o comércio das lojas físicas nos bairros residenciais diminuiu, sendo o impacto devido à influência das vendas online.
Sunny Ip notou que os comerciantes locais podem tomar como referência as estratégias de funcionamento das empresas de comércio eletrónico do interior da China, fazendo destaque para a promoção e a embalagem dos produtos, organizando actividades promocionais para atrair a atenção dos consumidores.</description><pubDate>2025-07-04 03:31:35</pubDate></item><item><title>Iniciativa “Pop Mart Macao Citywalk” já atraiu mais de 150 mil visitas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/iniciativa-pop-mart-macao-citywalk-ja-atraiu-mais-de-150-mil-visitas/</link><description>O projecto “Pop Mart Macao Citywalk”, que pôs instalações de personagens como Baby Molly, Crybaby, Dimoo e Labubu em diferentes pontos da cidade, já atraiu cerca de 153 mil visitas e gerou 680 milhões de patacas em transacções comerciais, indicou ontem a Direcção dos Serviços de Turismo (DST). Esta iniciativa começou a 6 de Junho e termina no dia 21 de Setembro.
Estas instalações foram colocadas na Calçada da Igreja de São Lázaro, na Praça de Luís de Camões, no Largo de Santo Agostinho e na Zona de Lazer da Rua do Pai Kok da Taipa.
Na primeira fase, registaram-se também cerca de 11.500 partilhas nas redes sociais publicadas em troca de postais temáticos de edição limitada nos pontos da actividade, que devido à elevada procura frequentemente esgotaram dentro da primeira hora de atendimento de cada dia. A base POP STATION, localizada no edifício Ritz, no Largo do Senado, recebeu cerca de 73 mil visitantes durante este período.
A DST iniciou, antes da inauguração do evento, uma promoção através das suas contas oficiais nas redes sociais, como WeChat, Weibo, Douyin, Xiaohongshu, TikTok, Facebook e Instagram, em colaboração com a plataforma oficial da POP MART. Foram realizadas parcerias com influenciadores do interior da China para a criação de conteúdos, incluindo transmissões ao vivo e publicações com imagens e vídeos curtos. No total, foram geradas 190 publicações que ajudaram a viralizar o tema “POP MART MACAO CITYWALK”, alcançando até à data mais de 36 milhões visualizações online.
Os utilizadores podem participar nos sorteios ao efectuarem pagamentos presenciais em Macau através das cartas electrónicas Mpay de Macau, Alipay de Macau, Alipay do Interior da China, Alipay de Hong Kong, True Money da Tailândia e Touch ‘n Go eWallet da Malásia. Por cada transacção de valor igual ou superior ao definido (100 MOP para carteiras de Macau, Tailândia e Malásia, 100 HKD para Alipay de Hong Kong e 100 CNY para Alipay do Interior da China), é activado um sorteio que tem a probabilidade de conceder lembranças limitadas do “POP MART MACAO CITYWALK”.</description><pubDate>2025-07-04 03:31:29</pubDate></item><item><title>Abertas inscrições para a entrada na Feira de Emprego para Jovens 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/abertas-inscricoes-para-a-entrada-na-feira-de-emprego-para-jovens-2025/</link><description>Já estão abertas as inscrições para a Feira de Emprego para Jovens 2025, a realizar-se nos dias 18 e 19 deste mês no Centro de Convenções e Entretenimento da Torre de Macau. Uma das novidades deste ano inclui um teste ‘online’ de avaliação profissional, já disponível na página da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), cujos resultados serão posteriormente interpretados por instrutores presentes na feira.
 
A edição deste ano da Feira de Emprego para Jovens vai realizar-se nos dias 18 e 19 de Julho, no 4.º andar do Centro de Convenções e Entretenimento da Torre de Macau. As marcações para o evento, que proporcionará mais de 1.000 ofertas de emprego aos jovens recém-graduados do território, podem ser feitas a partir de hoje e até dia 16 de Julho no ‘website’ temático criado pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL).
Sob o tema “orientação na carreira, alinhamento com o futuro”, o evento conta com a participação de mais de 50 empresas de diferentes sectores, incluindo turismo, hotelaria, tecnologia de informação e banco e finanças. No total, serão disponibilizadas mais de 1.000 ofertas de emprego que abrangem várias funções, como a de vendedor para o sector das convenções e exposições, agente de serviços de VIP, especialista em serviços integrados de balcões ou pessoal de análises de sistemas, entre outras.
A iniciativa contará ainda com actividades paralelas como sessões de partilha e tendas informativas. Em comunicado divulgado ontem, a DSAL revela que “jovens de elite das quatro principais indústrias de Macau” – ‘big health’ de Medicina Tradicional Chinesa convenções e exposições, finanças modernas e tecnologias de ponta – vão partilhar as suas experiências profissionais com os presentes, “para que os jovens possam ganhar experiências valiosas” e se sintam encorajados “a sair da zona de conforto e a perseguir o seu sonho profissional”.
Em simultâneo, os serviços públicos e empresas de Macau e da Zona de Cooperação de Hengqin vão montar ‘roadshows’ e tendas de exposição no local para que, “através do intercâmbio interactivo”, os jovens se mantenham actualizados sobre as informações dos sectores de ambos os territórios e conheçam “as necessidades actuais do mercado e as tendências de desenvolvimento”.
A grande novidade deste ano é, porém, o “The Self-Directed Search”, iniciativa lançada no dia 17 de Junho e que continuará disponível ‘online’ até 19 de Julho, o último dia da feira. Trata-se de um teste de avaliação vocacional, concebido pelo psicólogo norte-americano John Holland, em que o resultado final produz uma lista de carreiras ou áreas de estudo que se alinham com o tipo de personalidade e os interesses do participante.
A DSAL aconselha os jovens que se submetam ao teste a “guardar os resultados e efectuar uma marcação prévia para os serviços de aconselhamento individual ‘in loco’, onde os instrutores irão interpretar os resultados do teste, dar apoio na análise das vantagens pessoais e dar orientação profissional adequada”. O objectivo, refere a organização, é o de “apoiar os jovens na exploração das suas potencialidades profissionais e na escolha de um posto de trabalho adequado”.
O evento terá dois horários de entrada por dia: um na parte da manhã (entre as 11:00 e as 13:00) e outro na parte da tarde (das 14:30 às 19:00, sendo a última entrada às 18:30). Após a inscrição ‘online’, os interessados receberão uma mensagem de telemóvel que funcionará como ‘check-in’ para a entrada no local, onde deverão comparecer com o curriculum vitae (CV) e o Bilhete de Identidade de Residente (BIR).
A feira da DSAL é realizada em colaboração com a Associação da Nova Juventude Chinesa de Macau e com o apoio da Associação Geral de Estudantes Chong Wa de Macau e do Macau Youth Development Service Centre.</description><pubDate>2025-07-04 03:26:40</pubDate></item><item><title>ILCM: um novo ciclo após um quase-fim em Maio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/ilcm-um-novo-ciclo-apos-um-quase-fim-em-maio/</link><description>Depois da pandemia de COVID-19 e com o regresso de muitos estrangeiros às suas terras de origem, o International Ladies Club of Macau esteve quase para terminar em Maio. A empresária Sophie Lei assumiu novamente a presidência e procura dar-lhe um novo fôlego.
 
“Devido à falta de interesse, somos, infelizmente, forçados a considerar encerrar o ILCM, que existe desde 1982”, lia-se num post publicado na página oficial de Facebook do International Ladies Club of Macau, no dia 23 de Maio. Criada, inicialmente, para acolher as mulheres dos funcionários estrangeiros contratados para trabalhar na Companhia de Telecomunicações de Macau (CTM), a associação reúne membros de diferentes origens e tem sido responsável por milhares de donativos a instituições de caridade locais.
É a terceira vez que Sophie Lei assume o cargo. “A primeira foi em 2011 e depois em 2017”, conta, explicando que já vai longa a sua relação com o ILCM. “Juntei-me a um primeiro evento, em 1989. Fui convidada para um dos almoços, no Macau Jockey Club, nessa altura”, recorda. Mais tarde, tornou-se membro da associação e, enquanto empresária, patrocinou alguns dos prémios dos sorteios. A partir de 2008, envolveu-se mais no clube, até que, em 2011, se tornou presidente, pela primeira vez. “Fui convidada para o comité executivo, tomei conta das relações corporativas, relações públicas e da relação com os patrocinadores”, declara.
 
Os objetivos do Clube: do início aos dias de hoje
 
O clube começou a funcionar pelas mãos de Brenda Histed, uma mulher inglesa cujo marido foi contratado para trabalhar na CTM. Conforme recorda Sophie, o objectivo inicial era criar uma rede de apoio às mulheres de profissionais estrangeiros contratados para trabalhar no território, sem família e amigos. “Era bom haver um grupo de mulheres, em situações semelhantes, que pudessem juntar-se e partilhar informação, conhecer novos ambientes e construir algum tipo de amizade”, diz. Aos poucos, considerando que os seus maridos tinham posições profissionais de grande responsabilidade, o clube tornou-se também num instrumento importante “para dar algum retorno à sociedade”, organizando-se eventos para angariar fundos em prol de algumas organizações de caridade.
Sophie foi a primeira presidente chinesa, natural de Macau. “Conheço os residentes locais, conheço os macaenses e sou amiga dos expatriados que estão a trabalhar em diferentes áreas de Macau”, declara. Procurando, assim, juntar todos, a empresária considera que o ILCM tem uma missão importante “em reunir as pessoas”. E, se por um lado, para os expatriados, acaba por se tornar num escape para quem quer aprender mais sobre a cultura de Macau, para os locais ajuda a que se tornem mais internacionais, ganhando amigos de diferentes países. “Antes, em Macau, estavam todos tão fechados em si mesmos, que era difícil ter um clube com todas as nacionalidades”, diz.
Para o seu actual mandato, Sophie tem alguns objetivos, mas o principal é aumentar o número de associadas. “Quando assumi o clube, tínhamos 42 membros, mas, nos próximos seis meses, quero subir para 120”, afirma. Paralelamente, há algumas actividades que querem retomar, que incluem encontros sociais todos os meses e reunião entre os membros, além do Melbourne Cup Brunch, que deverá ter lugar em Novembro. Está ainda em vista a organização de um bazar de Natal e visitas a potenciais mecenas, juntamente com a promoção de eventos em colaboração com outras associações e organizações locais ou empresas. Finalmente, da lista de planos consta ainda um possível grupo para hobbies destinado aos membros.
Os altos e baixos na composição do ILCM
 
Desde 1982 que os números de associados do ILCM não baixavam tanto. Por isso, em Maio, surgiu o alerta e quase se pensou num fim. “Com a COVID-19, as coisas mudaram e tudo abrandou”, recorda Sophie Lei. “As pessoas saíram de Macau e ficaram também muito frustradas com a situação e mais focadas na sua família, no seu trabalho e na sua carreira”, esclarece. A empresária, no entanto, não desistiu e ofereceu-se para assumir a presidência, também porque, dois anos depois da pandemia, as circunstâncias em Macau mudaram. “Há muita gente a regressar para o House of Dancing Water e muitos expatriados estão a voltar ao território, há hoteis novos a abrir e muitos bons restaurantes”, declara. “Até 2023, foi muito difícil para o comité executivo e eram apenas três pessoas”, diz. Agora, Sophie voltou a reunir 11 pessoas para se juntar ao comité executivo. “Tenho 11 pessoas realmente empenhadas a ajudar-me nos próximos 24 meses”, refere. São portuguesas, canadianas, chinesas e locais, com diferentes profissões. São empreendedoras, advogadas, secretárias e contabilistas. “É uma boa combinação de pessoas empenhadas, talentosas e inteligentes com muita experiência”, diz.
A desempenhar a função de presidência pela terceira vez, diz que agora é a sua última e assume um objectivo muito específico: passar o testemunho. “Tenho uma vice-presidente muito talentosa, que é jovem e cheia de vontade de ajudar”, diz, referindo-se a Nicole Massa Helm, a proprietária do Lax Cafe e do Cuppacoffee. “Não nasceu em Macau, mas passou grande parte da sua vida no território, fala inglês e chinês e os seus filhos estão a crescer”, declara.
Por isso, enquanto presidente, Sophie pretende liderar e procurar pessoas capazes, que possam continuar a crescer. “Quero passar a minha experiência e os meus contactos”, diz. Agora já com mais de 60 membros, incluindo anteriores presidentes e membros-fundadores, a actual presidente quer subir o número de membros.
 
Sempre presente
 
Eileen Stow é uma figura conhecida da comunidade local e internacional do território. Presente quase desde o arranque do ILCM, a presidente da Câmara de Comércio Americana, que é também a directora-executiva da Lord Stow’s Egg Tarts, esteve, desde o início, envolvida no clube. “É um importante e continua importante, mas as coisas mudaram ao longo dos anos”, diz, explicando que “o que precisava de ser, quando o clube abriu, mudou, entretanto, e há que adaptar”. No início, recorda, tratava-se de um clube mais para criar alguma coesão entre as mulheres de funcionários da CTM. “Nessa altura [1982], não havia um supermercado, as mulheres iam a lojas chinesas e não reconheciam nada”, diz, explicando que era mais difícil a adaptação para a comunidade internacional.
Brenda Histed arrancou então com o ILCM, sempre com o apoio do irmão de Eileen Stow, Andrew Stow, responsável pela criação das famosas tartes de ovo de estilo português. “Ele ajudava-a muito no orfanato”, revela. “Era uma pessoa que se preocupava muito com a comunidade”, diz, acrescentando que a sua posição como farmacêutico industrial foi também crucial para ajudar os jovens do Orfanato dos Salesianos, logo no arranque no ILCM.
Do seu lado, Eileen começou por ajudar na organização de alguns bailes, promoção de apoios e mecenato. No que toca às actividades do clube, a empresária salienta as acções filantrópicas junto de indivíduos carenciados ou de associações locais. “Há muita gente a depender disso”, revela. Por exemplo, desde a morte de Andrew Stow, em 2006, o ILCM tem trabalhado na criação de um fundo estabelecido em sua memória para ajudar alguns estudantes, geralmente, crianças que cresceram no Berço da Esperança. “A maioria dos miúdos que vêm de lá, quando chegam à universidade, precisam de alguma ajuda financeira extra”, afirma. Ao longo dos anos, já ajudaram seis jovens a concluir os estudos. “Tivemos um, que foi um compromisso enorme, porque ajudámo-lo desde os 11 anos até à licenciatura no Reino Unido”, diz, acrescentando que o objectivo é garantir que não têm necessidade de encontrar um trabalho a tempo parcial. “Caso contrário, não teriam tempo para estudar adequadamente”, diz.
Olhando para a composição do ILCM, Eileen diz que tem sido sempre bastante misto, com membros internacionais e locais. “A Ana Maria Wong e a Sónia Palmer estiveram desde o início no clube e foram fundamentais”, declara, explicando: “Sem elas, o ILCM não teria conseguido ter a verdadeira introdução às coisas locais.”
Sónia Palmer foi a quarta presidente do ILCM, entre 1986 e 1987, e recorda-se bem dessa altura. “Precisavam de residentes locais que as ajudassem a orientar-se em Macau”, revela. Contactada para integrar o clube, acabou por recrutar algumas mulheres do território para ajudar. “Tínhamos reuniões uma vez por mês e, quando mais pessoas se juntaram, deixou de ser apenas um clube da CTM e tornou-se mais internacional”, diz. Posteriormente, começou a crescer, com um peso mais importante na ajuda a organizações de caridade. “Muitas portuguesas juntaram-se também”, recorda. Entre as principais actividades da altura, recorda-se ainda da preparação de prendas para as crianças, por ocasião do Natal.
Perante a possibilidade de o ILCM terminar, Eileen louva a intervenção da Sophie, que evitou o encerramento. “O clube precisa de energia nova e a Sophie trouxe raparigas jovens para a equipa. Ela tem uma óptima posição da sociedade, está encarregue do seu próprio tempo e é sempre necessário uma pessoa assim para estas associações voluntárias”, destaca.
O ILCM é uma organização não lucrativa que tem promovido eventos de angariação de fundos para caridades e actividades sociais para os seus membros desde 1982. Entre as associações que ajuda actualmente encontram-se o Berço da Esperança, a Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau, o Centro do Bom Pastor, a Confraternidade Cristã Carcerária de Macau, a Escola Caritas de Macau e o Programa de Apoio a Reclusos da Universidade de São José.</description><pubDate>2025-07-04 03:25:43</pubDate></item><item><title>Diogo Jota morre em acidente de viação em Espanha</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/diogo-jota-morre-em-acidente-de-viacao-em-espanha/</link><description>O futebolista português Diogo Jota, de 28 anos, e o irmão, de 26, morreram na madrugada de ontem num acidente de viação na A52, em Cernadilla, Zamora, em Espanha. Segundo informações da investigação à EFE, os dois futebolistas morreram na sequência de um despiste do carro na autoestrada Rias Baja, no sentido de Benavente, por motivos desconhecidos, cerca das 00:40 horas locais. De acordo com as mesmas fontes, o carro, um Lamborghini, poderá ter tido um rebentamento de um pneu durante uma ultrapassagem, o que o fez sair da estrada e incendiar-se. O incêndio que daí resultou, que alastrou à vegetação envolvente, foi apagado pelos bombeiros, com a Guarda Civil e os serviços de emergência médica a puderem apenas confirmar a morte dos dois futebolistas.
Diogo Jota era jogador do Liverpool, emblema que representava há cinco épocas e no qual brilhou, especialmente na segunda época, ainda com o alemão Jürgen Kloop, com 55 jogos e 21 golos marcados. O avançado, que fez parte do trio ofensivo com Mo Salah, em outras épocas também com Roberto Firmino e Sadio Mane, esteve na conquista de uma Liga inglesa, uma Taça de Inglaterra, duas Taças da Liga e uma Supertaça. Na carreira, o jogador, que fez a formação no Gondomar e no Paços de Ferreira, representou também por uma época o FC Porto, por empréstimo do Atlético de Madrid, e que o voltou a ceder ao Wolverhampton, no qual acabou por assinar e jogar durante três épocas. Na selecção, o futebolista, que tinha apetência para o golo, acabou também por ser referência, nem sempre a titular, mas com 49 internacionalizações e duas Ligas das Nações no currículo. Do acidente em Espanha resultou também a morte de André Silva, irmão de Diogo Jota, extremo que representava o Penafiel, da II Liga de futebol.</description><pubDate>2025-07-04 03:31:55</pubDate></item><item><title>Académica de Macau estreia-se na delegação chinesa em reunião da Comissão das Nações Unidas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/academica-de-macau-estreia-se-na-delegacao-chinesa-em-reuniao-da-comissao-das-nacoes-unidas/</link><description>A professora Xu Yi, de Macau, integrou pela primeira vez a delegação chinesa que participou na reunião da Comissão das Nações Unidas para a Utilização Pacífica do Espaço Exterior. O evento decorreu de 25 de Junho a 2 de Julho.
 
A cidade de Viena, na Áustria, foi o palco escolhido para a realização da 68.ª reunião da Comissão das Nações Unidas para a Utilização Pacífica do Espaço Exterior (Committee on the Peaceful Uses of Outer Space, ou COPUOS, na sigla inglesa) foi realizada em Viena, Áustria, entre 25 de Junho e 2 de Julho.
A professora Xu Yi, do Laboratório Nacional de Ciência Lunar e Planetária da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (Laboratório Nacional), participou na conferência como o primeiro membro da RAEM na delegação chinesa, “participando activamente na discussão de temas como o espaço e a água, o espaço e o desenvolvimento sustentável”, pode ler-se num comunicado da imprensa chinesa.
Durante a conferência, o evento paralelo “One Humanity, Infinite Frontiers” (Uma Humanidade, Fronteiras Infinitas), organizado pela China, foi apresentado na sede da ONU em Viena. O evento paralelo focou-se na exposição das conquistas dos “20 anos do projecto lunar chinês” e apresentou, pela primeira vez ao mundo, as amostras da face e do lado oculto da Lua recolhidas pelas missões Chang’e 5 e Chang’e 6.
A professora Xu Yi, como convidado do painel de discussão, partilhou o trabalho científico e as experiências da investigação do Laboratório Nacional de Pesquisa Espacial, que participou activamente do projecto lunar Chang’e com o apoio da Agência Espacial Nacional. Os investigadores do laboratório actuaram como cientistas-chefes de várias missões Chang’e e, com base nos dados lunares, obtiveram vários resultados científicos, descobrindo novos minerais lunares através da análise de amostras da Chang’e, tendo ainda a oportunidade de estudar “em profundidade” o ambiente de erosão da face e da parte posterior da Lua.
Nos últimos anos, o laboratório nacional de pesquisa também realizou uma cooperação em pesquisa científica com dados da Chang’e com instituições de pesquisa de vários países, incluindo o Reino Unido, a Alemanha e a Itália.
“A participação de académicos de Macau na reunião da Comissão das Nações Unidas para o Espaço Exterior reflecte o apoio do Governo central no desenvolvimento científico e tecnológico da RAEM e demonstra o sucesso da prática do princípio ‘Um país, dois sistemas’ em Macau. A professora Xu Yi afirmou que o laboratório nacional de pesquisa continuará a apoiar activamente a exploração espacial da China e a contribuir com a força de Macau para o desenvolvimento científico e tecnológico do país”, refere o mesmo comunicado.
O Laboratório Nacional de Ciência Lunar e Planetária (Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau) foi aprovado pelo Ministério da Ciência e Tecnologia da China e inaugurado oficialmente em 2018, sendo o único laboratório nacional de ciência lunar e planetária do país.</description><pubDate>2025-07-04 03:26:41</pubDate></item><item><title>Dos cabo-verdianos Évora em Macau resiste apenas um</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/04/dos-cabo-verdianos-evora-em-macau-resiste-apenas-um/</link><description>Houve em tempos uma dezena de Évoras em Macau, onde chegaram na década de 40, mas apenas Mário Évora resiste, com a família a repetir as migrações que marcam tanto Cabo Verde como os macaenses.
 
“Chegámos a ser entre oito e dez Évoras em Macau”, disse à Lusa o especialista em medicina desportiva Humberto Évora, a partir de Lisboa, onde vive desde que se reformou.
Os avós maternos de Humberto (o último da família a nascer em Cabo Verde) e Mário (o primeiro a nascer em Macau) chegaram ao território no Oriente no fim da década de 40, com cinco dos seis filhos do casal.
Um ano depois, a filha que tinha ficado com o marido em Cabo Verde veio para Macau, já com o bebé Humberto. O plano inicial era para dois anos, mas o casal acabou por ficar três décadas e ter mais três filhos: Mário, Rui e Maria Helena.
Em 1971 foi a vez de Humberto e Mário partirem para estudar Medicina em Lisboa, mas não sem um grande susto ligado à guerra colonial que já durava há uma década. “Como fomos para a universidade podíamos adiar a inspeção militar, mas os papéis não vieram de Macau e corríamos o risco de ser considerados refratários”, recordou Humberto.
A situação resolveu-se, mas Mário admitiu à Lusa o receio da mobilização. “Tínhamos essa perseguição, tínhamos de ir passando de ano para não ir dar com os costados na guerra”, explicou.
À chegada a Lisboa, “fomos logo acolhidos e integrados na comunidade de estudantes cabo-verdianos”, disse Humberto, numa altura de agitação estudantil e política. “Houve períodos em que era quase diário, manifestações de estudantes contra o regime, a polícia de choque entrar pela cantina dentro e dar umas cacetadas”, sublinhou Mário. Humberto admitiu que “foi um choque, para quem vinha de Macau, onde havia pouca cultura política e a guerra colonial era vista como uma luta contra terroristas”.
Num Verão, o jovem, que chegou a estar integrado num grupo cabo-verdiano de música de intervenção, partiu com um amigo “à boleia pela Europa fora de guitarra às costas”. “Lembro-me sempre da primeira vez, em França, que vi na televisão a guerra colonial descrita ao contrário, a luta pela libertação de um poder colonial de ocupação”, disse Humberto.
Quando os dois irmãos terminaram o curso de Medicina, a independência de Cabo Verde, em 5 de Julho de 1975, levou-os a equacionar um regresso às raízes. “Havia um movimento de muitos dos nossos colegas de irem contribuir para um país novo, que começava a dar os primeiros passos”, referiu Mário, já então cardiologista formado.
Até porque, recordou Humberto, alguns dos amigos de Lisboa se tinham entretanto tornado membros do Governo de Cabo Verde. “Houve essa possibilidade, mas o regresso a Macau, a um sítio onde tinha passado tanto tempo, foi natural”, explicou. “Nasci em Cabo Verde, passei parte da minha vida em Portugal, cresci em Macau, também sou macaense. Sou um cidadão do mundo”, defendeu Humberto.
Dos irmãos Évora, Rui, engenheiro, partiu antes da transição para Cabo Verde, onde chegou a trabalhar no projeto do hotel-casino que o empresário de Macau David Chow construiu na Praia, mas que ficou por inaugurar.
A irmã mais nova, Maria Helena, especialista em ciências documentais que chegou a trabalhar no Arquivo Histórico de Macau, está atualmente na Câmara Municipal de Oeiras.
Os filhos “estão todos fora”, entre o Reino Unido, Cabo Verde e Portugal, disse Mário. “Agora o mundo é mais pequeno e é ir onde há oportunidades”, defendeu. Também Humberto encara as migrações “como um processo natural, não só para os cabo-verdianos, mas até para os macaenses”. Nada que tenha impedido os dois irmãos de manter os laços com o arquipélago.
Humberto divide o tempo entre Portugal e Cabo Verde, sendo há décadas o médico oficial das delegações desportivas cabo-verdianas às principais competições internacionais.
Mário foi um dos fundadores – e presidente durante dez anos – da Associação Amizade Macau-Cabo Verde. “Tivemos cá o Ildo Lobo, o Tito Paris, e a minha prima”, disse o cardiologista, antes de fazer uma pausa e acrescentar, com um sorriso: “a Cesária Évora”. Lusa</description><pubDate>2025-07-04 03:28:42</pubDate></item></channel></rss>