<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/fundacao-rui-cunha-apresenta-hoje-romance-historico-demonios-portugueses/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>“Grande prémio para o consumo” impulsionou negócio em 1,04 mil milhões de patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/grande-premio-para-o-consumo-impulsionou-negocio-em-104-mil-milhoes-de-patacas/</link><description>A campanha promocional de consumo – “Grande prémio para o consumo nas zonas comunitárias 2025” – fez estimular um volume de negócio em 1,04 mil milhões de patacas, revelaram os Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico. Segundo o Governo, o programa, com duração de dez semanas e que terminou no início deste mês, beneficiou o sector do retalho (61%), o da restauração (29%) e o de serviços e outros (10%).
 
Com a participação de cerca de 20 mil lojas locais, a campanha intitulada “Grande prémio para o consumo das zonas comunitárias 2025” impulsionou 1,04 mil milhões de patacas através do consumo em Macau.
Nesta actividade promocional, que decorreu entre 24 de Março e 1 de Junho, com a duração de dez semanas, foram emitidos benefícios electrónicos num montante total de 290 milhões de patacas, dos quais 250 milhões de patacas foram utilizados.
O balanço foi divulgado ontem pela Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT). Segundo o organismo, com a adição de descontos nas despesas para os idosos nesta campanha, foram utilizados descontos imediatos para idosos no valor de cerca de 30 milhões de patacas, o que fez estimular o consumo em cerca de 62 milhões de patacas.
A DSEDT realizou ontem a cerimónia de encerramento e grande sorteio final da campanha, onde afirmou que os estabelecimentos comerciais beneficiados dedicam-se a diferentes ramos de actividade económica: cerca de 61% representam o sector de comércio a retalho, 29% o sector de restauração e 10% o sector de serviços e de outros sectores.
“Esta actividade contribuiu eficazmente para a criação de um ambiente de consumo na sociedade, a elevação da confiança das pequenas e médias empresas (PME) na exploração dos seus negócios e a promoção do ciclo de consumo nas zonas comunitárias”, sublinhou o organismo.
A iniciativa foi organizada pela DSEDT, a Autoridade Monetária de Macau e a Associação Comercial de Macau. Durante a campanha, os consumidores tiveram a oportunidade de ganhar cupões de desconto electrónico quando efectuavam um pagamento móvel, nas lojas online ou físicas de Macau, e num valor não inferior a 50 patacas por cada transacção, sendo que os cupões de desconto deveriam ser utilizados no sábado e domingo imediatamente a seguir da sua obtenção.
Na cerimónia realizada ontem, a directora substituta da DSEDT, Cheang Hio Man, reiterou que a promoção do desenvolvimento da economia dos bairros comunitários “tem sido uma das acções governativas importantes” do Governo, e que optimizou a actividade, tendo “elevado o sentimento de realização e a participação dos consumidores” e “prestado apoio mais preciso às pequenas e médias empresas nas zonas comunitárias”.
“A DSEDT irá continuar a cooperar com o sector industrial e comercial, estudando o lançamento de mais actividades de diferentes formas, empenhando-se na promoção do dinamismo do consumo, por forma a injectar vitalidade nas zonas comunitárias”, assumiu.
Tina Ho, vice-presidente da Associação Comercial de Macau, considerou que campanha ajudou a dinamizar a economia comunitária. A também irmã do antigo Chefe do Executivo Ho Iat Seng destacou que a associação continuará a desempenhar o papel de apoiante e participante no “desenvolvimento económico de alta qualidade” de Macau e “envidará todos os esforços para colaborar com as acções governativas do Governo, a fim de promover a economia de Macau para um novo patamar”.</description><pubDate>2025-06-25 03:52:23</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai espera cooperação trilateral sobre medicina chinesa com Zhaoqing e os países lusófonos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/sam-hou-fai-espera-cooperacao-trilateral-sobre-medicina-chinesa-com-zhaoqing-e-os-paises-lusofonos/</link><description>O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, continuou ontem a sua visita às cidades do interior da China que fazem parte da Grande Baía, tendo chegado à sua penúltima paragem, Zhaoqing, e reunido com o secretário do Comité Municipal de Zhaoqing do PCC, Zhang Aijun.
Sam Hou Fai, durante o encontro, abordou a possibilidade de cooperação alargada com a cidade de Zhaoqing, nomeadamente na área da medicina tradicional chinesa. Salientou que Zhaoqing possui uma “cultura profunda e rica” da medicina chinesa e que Macau está a apostar no desenvolvimento dessa indústria. “Espera-se que as instituições de ensino superior de Macau e Zhaoqing possam aprofundar ainda mais o intercâmbio e a cooperação na construção de plataforma de medicina chinesa, na investigação básica e na inovação industrial”, realçou.
O Chefe do Executivo disse ainda pretender reforçar a colaboração de projectos de investigação científica relevantes entre as partes e explorar conjuntamente o mercado da medicina chinesa na União Europeia e nos países de língua portuguesa.
Além disso, o líder do Governo considera viável desenvolver, com Zhaoqing, novas rotas de viagem de multi-destinos, através da expansão do eco-turismo, do estudo e intercâmbio de jovens e do mercado de experiências do património cultural, “de forma a permitir a Macau participar e prestar assistência no desenvolvimento e na melhoria dos projectos de turismo cultural de Zhaoqing”.
Sam Hou Fai aproveitou o encontro para agradecer ainda o apoio de Zhaoqing no desenvolvimento de Macau, particularmente pelo seu empenho na protecção da qualidade da água do Rio Xijiang, o que “salvaguarda eficazmente a segurança da água potável dos residentes de Macau”, referiu.
Durante a sua passagem a Zhaoqing, antes do encontro com o governo local, Sam Hou Fai fez também uma visita à reserva natural de Dinghushan para “conhecer as indústrias verdes” da cidade. De seguida, visitou uma empresa de veículos de novas energias para inteirar a situação do desenvolvimento de indústrias relacionadas.</description><pubDate>2025-06-25 03:56:21</pubDate></item><item><title>Starbucks procura comprador para negócios na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/starbucks-procura-comprador-para-negocios-na-china/</link><description>A Starbucks está à procura de um comprador para os seus negócios na China, devido ao impacto nos resultados da empresa suscitado pela concorrência local. No entanto, as cadeias chinesas de cafetarias emergentes estão a ameaçar a presença da cadeia norte-americana.
 
A popular cadeia norte-americana de cafés Starbucks está à procura de um comprador para os seus negócios na China, devido ao impacto nos resultados da empresa suscitado pela concorrência local, informou ontem o portal de notícias Caixin.
A Caixin, que cita fontes anónimas, revelou que a empresa norte-americana realizou recentemente reuniões com quase 20 potenciais compradores, embora a atual avaliação de mercado da Starbucks torne a operação cara e, portanto, “difícil”.
Uma dessas fontes indicou que a Starbucks iniciou estas rondas de contactos em Fevereiro, inicialmente apenas à procura de um parceiro local. Alguns fundos de investimento mostraram interesse, mas não dispunham de recursos suficientes, indicou.
Após apresentar os resultados do segundo trimestre, o director executivo da Starbucks, Brian Niccol, afirmou que a sua equipa está focada em efectuar mudanças nos seus negócios na China para “ser mais competitiva” nesse mercado, com o qual reafirmou o seu “compromisso a longo prazo”. “Vemos um grande potencial para os nossos negócios na China ao longo dos próximos anos e continuamos abertos a [descobrir] como alcançá-lo”, afirmou o executivo.
No entanto, as cadeias chinesas de cafetarias emergentes estão a ameaçar a presença da Starbucks: de acordo com um relatório da Zheshang Securities, a sua quota de mercado caiu de 5,6% para 4,2% entre 2022 e 2024, enquanto a do seu principal rival, Luckin Coffee, subiu de 6,1% para 11% no mesmo período.
Além disso, a entrada do gigante chinês do comércio eletrónico JD.com no negócio de entrega de comida ao domicílio intensificou a guerra de preços no setor das bebidas, uma vez que a plataforma Ele.me – do rival Alibaba – anunciou semanas depois uma promoção em que oferecia milhões de chás com leite ou cafés.
Num cenário de debilidade para o consumo na China, a Starbucks teve que reduzir os preços de dezenas de produtos: a Caixin estima esses descontos em cerca de 5 yuans (0,6 euros) em média e esclarece que, por enquanto, não incluem o café, mas outras bebidas como os “frappuccinos”, os chás gelados ou os chás com leite.
Em resposta à informação divulgada pela Caixin, a Starbucks assegurou num comunicado que não está “a considerar a venda total dos seus negócios na China” e que está simplesmente “a avaliar qual é a melhor forma de aproveitar as futuras oportunidades de crescimento”. Lusa</description><pubDate>2025-06-25 03:56:22</pubDate></item><item><title>Costa desiludido com Rússia face à Ucrânia quando UE ultima sanções</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/costa-desiludido-com-russia-face-a-ucrania-quando-ue-ultima-sancoes/</link><description>O presidente do Conselho Europeu disse ontem estar “desiludido com a Rússia” por não se empenhar nas negociações de cessar-fogo na Ucrânia, quando a União Europeia prepara novo pacote de “severas sanções”. “Uma paz justa e duradoura na Ucrânia é urgente e estou profundamente desiludido por a Rússia não estar a colaborar com os esforços do Presidente [ucraniano, Volodymyr] Zelensky para alcançar essa paz. Enquanto o Presidente Zelensky já concordou com um cessar-fogo incondicional, a Rússia não só não concorda, como está a aumentar a intensidade da sua agressão contra a Ucrânia”, disse António Costa. No início de uma reunião com Volodymyr Zelensky, a presidente da Comissão Europeia, Ursula von der Leyen, e o secretário-geral da Organização do Tratado do Atlântico Norte (NATO), Mark Rutte, António Costa prometeu que a União Europeia (UE) vai continuar a “dar total apoio à Ucrânia e a manter a pressão sobre a Rússia através de sanções, estando já em preparação o 18.º pacote de sanções”. Quando a Ucrânia detém, desde meados de 2022, o estatuto de país candidato à UE, o antigo primeiro-ministro português indicou que estar “entusiasmado com o futuro comum com a Ucrânia como membro pleno da União Europeia”. “Fico muito satisfeito com a avaliação recente da Comissão Europeia sobre o impressionante trabalho da Ucrânia na implementação de reformas em condições tão difíceis. Sem dúvida, foram alcançadas as condições para avançar nas negociações em curso para a adesão à União Europeia”, referiu ainda. Ao seu lado, Ursula von der Leyen assegurou apoio comunitário à “sobrevivência da Ucrânia”. Para a líder do executivo comunitário, também é “essencial manter a pressão sobre o Presidente [russo, Vladimir] Putin para que se sente à mesa das negociações e se envolva seriamente num processo para uma paz justa e duradoura”. “Por isso, o 18.º pacote de sanções é duro, é severo”, garantiu Ursula von der Leyen.
A cidade holandesa de Haia acolhe, até esta quarta-feira, a cimeira da NATO, prevendo-se novo compromisso entre os 32 países aliados para gastarem mais em defesa face à instabilidade geopolítica mundial. Numa altura de contínua guerra na Ucrânia causada pela invasão russa e de fortes tensões no Médio Oriente, esta reunião de líderes e de ministros da NATO vai servir para debater os acontecimentos mundiais e o impacto na segurança euro-atlântica, com os aliados a preparem-se para a guerra sem esperar que esta realmente ocorra. É a primeira reunião de alto nível da NATO do Presidente norte-americano, Donald Trump, desde que iniciou o segundo mandato na Casa Branca, no princípio deste ano. Os Estados Unidos são o principal fornecedor de armamento que a Ucrânia utiliza para tentar repelir a invasão russa, além de mediarem as negociações de paz. Na manhã desta quarta-feira, o ponto principal da cimeira é uma sessão de cerca de três horas com os 32 líderes da NATO – Donald Trump incluído -, na qual se deverá abordar a situação no Médio Oriente e na Ucrânia. Portugal vai estar representado na cimeira de Haia pelo primeiro-ministro, Luís Montenegro, e pelos ministros dos Negócios Estrangeiros e da Defesa, Paulo Rangel e Nuno Melo, respectivamente.</description><pubDate>2025-06-25 03:56:22</pubDate></item><item><title>Investigação de académico da UPM distinguida como a mais citada nas áreas económica e comercial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/investigacao-de-academico-da-upm-distinguida-como-a-mais-citada-nas-areas-economica-e-comercial/</link><description>O resultado da investigação sobre o comportamento de consumo sustentável dos consumidores chineses, realizada por To Wai Ming, professor coordenador da Faculdade de Ciências de Gestão da Universidade Politécnica de Macau (UPM), foi distinguido como o artigo mais citado nas áreas económica e comercial das instituições de ensino superior de Macau pelos Indicadores Científicos Essenciais (ESI, sigla em inglês).
Segundo uma nota de imprensa da UPM, a investigação de To Wai Ming tem como objectivo analisar profundamente o comportamento de consumo sustentável dos consumidores e apresentar de forma inovadora um modelo expandido de “valor-atitude-comportamento”.
A aplicabilidade do modelo foi verificada com sucesso através de um inquérito de amostragem aleatória a quase quatro centenas de consumidores chineses. De acordo com o resultado da investigação, a consciência ambiental (valor) dos consumidores influencia significativamente a sua atitude em relação às questões ambientais e aos benefícios sociais ecológicos, de modo a produzir um impacto positivo sobre o seu comportamento de consumo sustentável (comportamento).
“O resultado da investigação fornece importantes fundamentos teóricos e empíricos para a compreensão do modelo de consumo sustentável, contribuindo positivamente para a promoção dos Objectivos de Desenvolvimento Sustentável das Nações Unidas”, salienta a UPM na nota de imprensa.</description><pubDate>2025-06-25 03:56:19</pubDate></item><item><title>Exposição “Knives” deambula nas memórias de Solène Su Cheng na galeria Butter Room</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/exposicao-knives-deambula-nas-memorias-de-solene-su-cheng-na-galeria-butter-room/</link><description>Na delicada fronteira entre a dor e a beleza, a artista Solène Su Cheng revela a sua essência mais profunda na exposição “Knives”, um mergulho na intimidade emocional de uma trajectória marcada por momentos de vulnerabilidade, memória e reflexão. Através de uma fusão de textos e imagens, Solène expõe o “seu interior”, convidando o público a confrontar emoções muitas vezes encobertas. Uma viagem sensorial e poética sobre a força que nasce da fragilidade.
 
A artista Solène Su Cheng apresenta a sua mais recente exposição intitulada “Knives”, uma reflexão profunda sobre os momentos mais íntimos e inabordáveis da sua vida, registados entre 2018 e 2025. Através de uma combinação sistemática de textos e imagens, a artista revela uma narrativa que atravessa o tempo e as emoções, criando uma instalação que funciona como um ponto de ancoragem nos momentos mais frágeis e decisivos da existência. Patente na nova galeria Butter Room.
A exposição surge como uma proposta de arte que transcende a mera estética visual, propondo uma experiência sensorial e emocional. Segundo o comunicado publicado na página oficial da galeria, Solène Su Cheng diz que a criação artística deve “provocar uma sensação difícil de suportar, marcada por fracassos, recomeços, risos e lágrimas, uma tentativa constante de captar o presente, sem filtros ou máscaras. Isso é o essencial, o cerne”. A artista enfatiza que o seu trabalho visa expor essa vulnerabilidade, essa essência que permanece escondida, muitas vezes, debaixo da superfície.
Ao centro da sua reflexão, Solène sugere que momentos de ocultação emocional, enterrados no interior, tornam-se catalisadores de conexões humanas intensas, mesmo que carreguem uma carga de dor ou perda. “São momentos que, ao serem revelados, se transformam em gatilhos de atracção, levando-nos a abraçar o outro como se agarrássemos um pedaço de nós próprios que se desfez”, explica.
A artista, natural de Macau e formada em Multimédia Design pela Universidade de Macau, iniciou a sua trajectória artística em 2018, através da plataforma Instagram, com o projecto @anti.detox, onde partilha textos que reflectem a sua vivência. Em 2021, integrou o mundo da moda em Pequim, participando em trabalhos de ‘styling’ de moda, tendo posteriormente regressado a Macau para se dedicar ao seu percurso artístico.
A exposição “Knives” estará patente no Butter Room, na Calçada do Gaio, até 14 de Julho, com horários das 11h às 20h, excepto às terças-feiras. Para além da mostra, estão previstas actividades de extensão que serão oportunamente divulgadas, enriquecendo a experiência através da partilha e do diálogo com a artista.</description><pubDate /></item><item><title>Xi defende reforço da cooperação com Singapura em reunião com primeiro-ministro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/xi-defende-reforco-da-cooperacao-com-singapura-em-reuniao-com-primeiro-ministro/</link><description>O Presidente chinês, Xi Jinping, defendeu ontem o “fortalecimento da comunicação estratégica” com Singapura, durante um encontro com o primeiro-ministro da nação insular, Lawrence Wong, em Pequim.
Xi, que felicitou Wong pela vitória nas eleições parlamentares do mês passado, indicou que, “perante a atual situação internacional de mudanças interligadas e caos, a China está disposta a fortalecer a comunicação estratégica com Singapura”, de acordo com um comunicado difundido pela televisão estatal CCTV.
O líder chinês exortou ambas as partes a “estreitar os laços de cooperação, trabalhar em conjunto para enfrentar os desafios e gerar maiores benefícios para os povos de ambos os países”.
Wong disse que “a importância das relações entre a China e Singapura é maior do que nunca numa situação mundial turbulenta”, de acordo com a CCTV. “Podemos trabalhar juntos para construir relações bilaterais mais estreitas e fortalecer a cooperação no âmbito regional e multilateral, de forma a fortalecer o multilateralismo, proteger as normas e a ordem internacionais e beneficiar todos os países do mundo”, disse Wong, que escolheu a China como sua primeira viagem oficial internacional fora do Sudeste Asiático após as eleições de maio.
Wong ascendeu ao cargo de primeiro-ministro de Singapura em maio de 2024, quando o antecessor, Lee Hsien Loong, deixou o cargo após quase duas décadas no poder.
Nas eleições de Maio, o seu partido, o Partido de Ação Popular (PAP), que está no poder em Singapura há seis décadas, conseguiu travar a queda e frear a ascensão de uma oposição ainda reduzida, conquistando 87 dos 97 assentos no Parlamento.
A China mantém relações próximas com Singapura, para onde se estima que centenas de empresas chinesas se tenham mudado nos últimos anos, numa tentativa de evitar o impacto das tensões geopolíticas e comerciais entre Washington e Pequim.
Singapura, que conta com um forte sistema regulatório e baixos impostos corporativos, revelou-se também a alternativa ideal a Hong Kong, cuja atractividade foi prejudicada pelo crescente controlo que Pequim exerce sobre a região semiautónoma.</description><pubDate>2025-06-25 03:56:22</pubDate></item><item><title>Polícia tailandesa apreende mais de duas toneladas de metanfetaminas no valor de 80 milhões</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/policia-tailandesa-apreende-mais-de-duas-toneladas-de-metanfetaminas-no-valor-de-80-milhoes/</link><description>As autoridades da Tailândia confirmaram ontem a apreensão de cerca de 2,6 toneladas de metanfetamina cristalizada, num valor aproximado de 80 milhões de euros (ME) num barco turístico perto de um cais no leste do país.
Segundo o anúncio, as autoridades prenderam oito homens no sábado, na província de Rayong, localizada cerca de 175 quilómetros a sudeste da capital, Banguecoque, pela tentativa de contrabando de 2,6 toneladas pela fronteira sul da Tailândia, sem especificarem nem a origem, nem o destino da droga.
Caso fosse vendida no estrangeiro, essa quantidade de metanfetamina cristalizada equivale a cerca de três milhões de bahts tailandeses (79,2 ME), informou o Departamento de Investigação Especial da Tailândia.
As autoridades da Tailândia revelaram que a droga estava embalada em sacos plásticos disfarçados de pacotes de farinha de milho, contendo um quilo cada, e anunciaram também a apreensão de uma carrinha e de um camião que creem estar associados ao tráfico da droga.
O primeiro-ministro tailandês, Paetongtarn Shinawatra, vincou, em conferência de imprensa, que “o Governo leva a sério as políticas sobre drogas”.
Um relatório da agência antidrogas da ONU divulgado no mês passado afirmou que o comércio ilícito de metanfetamina e outras drogas perigosas está crescendo rapidamente no Sudeste Asiático, com um nível recorde de apreensões em 2024 — 236 toneladas — um aumento de 24% em relação a 2023.
A Agência das Nações Unidas sobre Drogas e Crime (UNDOC, na sigla inglesa) afirmou, num relatório divulgado no mês passado, que o comércio ilícito de metanfetamina e outras drogas perigosas está a crescer rapidamente no Sudeste Asiático, com um nível recorde de apreensões em 2024 (236 toneladas), que traduz um aumento de 24% em relação a 2023.
Especialistas da Organização das Nações Unidas (ONU) afirmaram que Myanmar, país vizinho da Tailândia, é a fonte da maior parte da metanfetamina e da heroína que circula na região.
O cruzamento das fronteiras de Myanmar, Laos e Tailândia, designado como Triângulo Dourado’, é reconhecido pela produção de ópio e heroína. Nas últimas décadas, a metanfetamina suplantou o ópio e a heroína por ser mais fácil de produzir em escala industrial.</description><pubDate>2025-06-25 03:56:25</pubDate></item><item><title>Chef Tam’s Seasons entre os 100 melhores restaurantes do mundo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/chef-tams-seasons-entre-os-100-melhores-restaurantes-do-mundo/</link><description>O Chef Tam’s Seasons, localizado no Wynn Palace, é o primeiro restaurante de Macau a marcar presença na lista completa dos 50 Melhores Restaurantes do Mundo (The World’s 50 Best Restaurants). Na versão alargada da lista, revelada na noite de quinta-feira numa cerimónia na cidade italiana de Turim, o restaurante cantonês de alta-cozinha surge no 72.º lugar entre os 100 restaurantes distinguidos pelo prestigiado ranking, produzido anualmente pela empresa britânica William Reed.
A nova condecoração acontece três meses depois de o mesmo restaurante se ter tornado o primeiro de Macau a figurar na lista dos 50 Melhores Restaurantes da Ásia em 2025 (Asia’s 50 Best Restaurants) pelo segundo ano consecutivo. O projecto do chef Tam Kwok Fung não apenas manteve a presença no ranking, como conseguiu ascender quarenta lugares na lista e passar da 49.ª posição para a 9ª.
A Wynn Palace revela, em comunicado, que o chef Tam Kwok Fung e o chefe de mixologia do Wing Lei Bar, Mark Lloyd, colaboraram com a marca Lee Kum Kee na apresentação de “uma série de pratos requintados” e “cocktails culinários” num restaurante em Turim, na mesma noite da premiação. “Os diversos menus de comida e bebida (…) não só mostraram a essência das iguarias cantonesas sazonais do Mestre Tam, como também evidenciaram o génio criativo do mixologista Mark Lloyd, bem como os produtos multifacetados da Lee Kum Kee, que podem ser utilizados tanto na cozinha como no bar”, descreve a Wynn, realçando que o evento atraiu a presença de “muitos especialistas do sector e meios de comunicação”.
O Chef Tam’s Seasons, inaugurado em 2023, tem sido presença assídua em rankings de excelência gastronómica, tanto a nível nacional como internacional. Em dois anos, o restaurante mereceu duas Estrela Michelin e lugares de destaque em listas como as da Tatler Magazine, La Liste e BAZAAR Taste Elite 10. Na última edição das 100 melhores mesas de Macau e Hong Kong, publicadas em Março pelo South China Morning Post, o Chef Tam arrecadou também o prémio de melhor chef de 2025 pelos “resultados verdadeiramente excepcionais” da sua cozinha sustentável e fiel aos princípios da sazonalidade.
A lista dos 50 Melhores Restaurantes do Mundo é baseada em avaliações de uma equipa diversificada de cerca de mil críticos, composta por chefs de cozinha e donos de restaurantes de várias nacionalidades, que é parcialmente renovada a cada ano.</description><pubDate /></item><item><title>Tailândia encerra fronteira com Camboja na sequência de disputa territorial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/tailandia-encerra-fronteira-com-camboja-na-sequencia-de-disputa-territorial/</link><description>A Tailândia fechou ontem todos os pontos de passagem da fronteira terrestre com o Camboja, incluindo para turistas estrangeiros, na sequência da escalada da disputa territorial que já matou um soldado cambojano. Trata-se de um novo episódio na escalada de tensões entre os países vizinhos, que eclodiu a 28 de Maio, quando os exércitos tailandês e cambojano se defrontaram numa zona fronteiriça não demarcada e reivindicada pelos dois governos.
 
O exército tailandês fechou ontem todos os pontos de passagem da fronteira terrestre com o Camboja, incluindo para turistas estrangeiros, na sequência da escalada da disputa territorial que já matou um soldado cambojano.
Desde ontem, e por tempo indeterminado, os postos fronteiriços das sete províncias tailandesas que partilham fronteira com o país vizinho proíbem o acesso e a saída de todos os veículos, turistas e comerciantes, embora contemplem exceções para viagens humanitárias e estudantes.
As restrições “coincidem com a actual situação de segurança, em particular para fazer face ao conflito nas áreas entre a Tailândia e o Camboja, que continua a escalar política, diplomática e militarmente”, refere o comunicado emitido na segunda-feira à noite pelos militares tailandeses.
Trata-se de um novo episódio na escalada de tensões entre os países vizinhos, que eclodiu a 28 de maio, quando os exércitos tailandês e cambojano se defrontaram numa zona fronteiriça não demarcada e reivindicada pelos dois governos, num breve confronto durante o qual foi morto um soldado cambojano.
O exército tailandês também afirmou, na segunda-feira à noite, que a medida de segurança ajuda a combater os centros de burla ‘online’, que operam no Camboja.
No mesmo dia, a primeira-ministra tailandesa, Paetongtarn Shinawatra, ordenou o reforço do controlo do fornecimento transfronteiriço de bens essenciais, incluindo eletricidade e combustível, a zonas suspeitas de albergarem centros de burla.
A primeira-ministra, filha do influente ex-primeiro-ministro Thaksin Shinawatra, está a ser criticada pela forma como tem lidado com o conflito com o Camboja, especialmente após a divulgação de uma conversa telefónica com o antigo líder cambojano e actual presidente do Senado, Hun Sen, na semana passada.
No áudio, divulgado pelo veterano político cambojano, a líder tailandesa refere-se respeitosamente a Hun Sen, que é próximo do clã Shinawatra, como “tio” e critica um comandante do poderoso exército tailandês estacionado na fronteira.
O principal parceiro de coligação de Shinawatra – o partido conservador Bhumjaithai – anunciou a saída do Governo na sequência da fuga de informação e no meio de apelos da oposição para a demissão da dirigente e para a organização de novas eleições. Enquanto Banguecoque procura resolver a questão bilateralmente, o Camboja levou o litígio ao Tribunal Internacional de Justiça (TIJ) a 15 de Junho. Lusa</description><pubDate>2025-06-25 03:57:15</pubDate></item><item><title>Tribunais de Macau prometem implementar orientações do Governo Central</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/tribunais-de-macau-prometem-implementar-orientacoes-do-governo-central/</link><description>Uma delegação dos tribunais de Macau, chefiada pela presidente do Tribunal de Última Instância (TUI), foi recentemente a Pequim e Liaoning a convite de Zhang Jun, presidente do Supremo Tribunal Popular. Na ocasião, Son Man Lei garantiu que “os tribunais de Macau irão compreender profundamente e implementar o espírito do importante discurso do Presidente Xi Jinping”.
A presidente do TUI disse ainda que os tribunais da região vão “desenvolver os trabalhos judiciais em estreita articulação com a importante missão da implementação do princípio ‘um país, dois sistemas’ na nova era, defender firmemente a soberania, a segurança e os interesses do desenvolvimento do país, salvaguardando plenamente a ordem do Estado de Direito e os direitos e interesses legítimos dos residentes da RAEM”.
Song Man Lei disse ainda que irá ser aprofundado o intercâmbio e a cooperação entre os tribunais da RAEM e os órgãos judiciais do interior da China, no âmbito da formação do pessoal e da cooperação judiciária. Os tribunais da RAEM “também devem procurar as alternativas e as inovações, aprendendo com as experiências dos órgãos judiciais do interior da China, especialmente no que diz respeito aos êxitos obtidos na resolução diversificada de litígios e na informatização, combinando as tecnologias da informação com o trabalho judicial, para aumentar ainda mais a eficiência judicial”, frisou a presidente do TUI.
Em Pequim, a delegação dos tribunais efectuou visitas ao Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China, à Comissão da Lei Básica de Macau do Comité Permanente da Assembleia Popular Nacional, ao Supremo Tribunal Popular, à Suprema Procuradoria Popular e ao Ministério da Justiça, tendo ainda visitado, durante a estadia em Liaoning, o Tribunal Popular Superior da Província de Liaoning. Durante a estadia em Pequim, a delegação visitou ainda o Segundo Juízo Itinerante do Supremo Tribunal Popular, o Tribunal de Finanças de Pequim, o Primeiro Arquivo Histórico da China e o Museu de Exposição sobre a História do Partido Comunista da China.</description><pubDate>2025-06-25 03:56:21</pubDate></item><item><title>Linha de apoio da Caritas já registou quase 9.000 pedidos de ajuda este ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/linha-de-apoio-da-caritas-ja-registou-quase-9-000-pedidos-de-ajuda-este-ano/</link><description>Entre Janeiro e meados de Junho, a Linha da Caritas “Esperança de Vida” recebeu um total de 8.914 pedidos de ajuda. Destes, 303 tiveram a ver com pessoas que pretendiam cometer suicídio. Em comparação com o ano passado, o número de pedidos de apoio recebidos pela linha da Caritas aumentou, mas os contactos relacionados com suicídio diminuíram.
 
A Linha da Caritas “Esperança de Vida” recebeu, entre Janeiro e meados de Junho deste ano, 8.914 pedidos de apoio no total, sendo que 303 destes contactos tinham a ver com pessoas que manifestaram intenção de se suicidar.
Neste período, a maioria das pessoas que contactou a linha da Caritas fê-lo devido a problemas mentais, problemas emocionais, de família, de relações interpessoais ou de saúde, indicou ao PONTO FINAL Paul Pun, secretário-geral da organização em Macau, acrescentando que a faixa etária das pessoas que solicitaram apoio se situava entre os 30 e os 50 anos, no caso das chamadas telefónicas, e os 20 e 30 anos, no caso das abordagens através das redes sociais.
Os números mostram que houve um aumento significativo em relação aos pedidos de ajuda no ano passado. Entre Janeiro e Maio do ano passado, a Linha da Caritas “Esperança de Vida” recebeu 6.143 contactos no total, em que 387 estavam relacionados com potenciais suicídios.
Esta linha da Caritas, cujos números são o 2852 5222 e 2852 5777, dá apoio 24 horas por dia em língua chinesa, inglesa e até portuguesa. A linha pode também ser contactada através das redes sociais da Caritas.
Este serviço da organização tem como objectivo ajudar as pessoas a aliviar os seus problemas, minimizando o seu comportamento autodestrutivo em situações críticas. Se necessário, os assistentes sociais podem providenciar aconselhamento presencial. Inclui aconselhamento familiar, aconselhamento matrimonial, aconselhamento de pais e filhos, aconselhamento de crianças e jovens, aconselhamento em situações de crise, aconselhamento psicológico, aconselhamento emocional e aconselhamento sobre jogos de azar, entre outros.
Segundo os números oficiais, no ano passado, houve 91 casos de suicídio, e a taxa atingiu 13,6 por cada 100 mil pessoas, valor significativamente superior à média internacional de cerca de nove a dez pessoas. A taxa de suicídio em Macau aumentou 44% no espaço de 10 anos, em comparação com os 9,4 casos registados em 2015. De entre as 91 pessoas que tiraram a própria vida no ano passado, quatro tinham entre 5 e 14 anos e nove estavam entre os 15 e os 24 anos.
No primeiro trimestre deste ano já se registaram 18 mortes por suicídio. Segundo o Instituto de Acção Social (IAS), estes casos derivaram sobretudo de problemas ligados ao jogo ou finanças, doenças mentais, doenças crónicas ou doenças fisiológicas. As autoridades indicaram que receberam, no primeiro trimestre do ano, comunicações sobre 84 casos de risco para acompanhamento.</description><pubDate>2025-06-25 03:55:19</pubDate></item><item><title>UE disponibiliza 12 ME para apoiar ONU no combate à má nutrição em Timor-Leste</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/ue-disponibiliza-12-me-para-apoiar-onu-no-combate-a-ma-nutricao-em-timor-leste/</link><description>A União Europeia disponibilizou ontem 12 milhões de euros para apoiar a ONU a combater a má nutrição em Timor-Leste, que atinge quase metade das crianças com menos de 5 anos no país. “O principal objetcivo deste apoio é melhorar a nutrição escolar, sobretudo para as crianças e para as mulheres grávidas”, disse o embaixador da União Europeia em Timor-Leste, Marc Fiedrich. Os 12 milhões de euros vão ser disponibilizados no âmbito de um acordo assinado com o Programa Alimentar Mundial (PAM), Fundo das Nações Unidas para a Infância (Unicef) e a Organização Internacional do Trabalho (OIT). “O acordo hoje assinado representa um passo significativo em frente no compromisso partilhado entre a União Europeia e os seus parceiros para apoiar os esforços nacionais na construção de um futuro mais saudável e inclusivo para todos os cidadãos timorenses”, salientou o embaixador.
Segundo Marc Fiedrich, o apoio à nutrição ao nível do agregado familiar e a ligação entre alimentação escolar e produção alimentar local permite melhorar a dieta, mas também combater a má nutrição e reforçar a capacidade das comunidades. A acção irá beneficiar segmentos vulneráveis da população timorense, melhorando o acesso a alimentos nutritivos, cuidados de saúde de qualidade e serviços de proteção social eficazes, principalmente em mulheres grávidas e lactantes, crianças com menos de 5 anos e crianças em idade escolar. A iniciativa deverá beneficiar directamente cerca de 150.000 pessoas em comunidades rurais dos municípios de Díli, Aileu, Ainaro, Covalima, Ermera, Lautém, Liquiçá e Viqueque. “É fundamental que utilizemos de forma eficaz todos os recursos disponíveis e trabalhemos em conjunto para maximizar o impacto das nossas intervenções e evitar a duplicação de esforços. Estratégias e planos são essenciais, mas têm de se traduzir em acções concretas no terreno”, salientou o embaixador.
Segundo os dados divulgados pelo Governo, 47% das crianças com menos de 5 anos sofre de má nutrição crónica, 8,6% de desnutrição aguda, 32% têm peso abaixo do previsto e deficiências de vitamina A, ferro e iodo. As autoridades timorenses apresentaram, em março, um plano de ação multissetorial de nutrição, que visa reduzir o atraso no crescimento infantil para 25% até 2030 com foco nos recém-nascidos e crianças até aos 23 meses e mulheres em idade reprodutiva.</description><pubDate>2025-06-25 03:56:22</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai diz que Cantão é “um exemplo de aprendizagem para Macau”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/sam-hou-fai-diz-que-cantao-e-um-exemplo-de-aprendizagem-para-macau/</link><description>O Chefe do Executivo visitou a cidade de Cantão no início da semana, no âmbito de um périplo de três dias pela Grande Baía. Entre os temas discutidos na reunião com o secretário do Comité Municipal de Cantão, Gou Yonghang, destaca-se a cooperação na área do desporto – especificamente, na realização dos Jogos Nacionais, que pela primeira vez terão lugar em Macau.
 
Sam Hou Fai visitou esta segunda-feira a cidade de Cantão, onde se reuniu com Guo Yonghang, membro do Comité Provincial de Guangdong do Partido Comunista da China (PCC) e secretário do Comité Municipal do PCC de Cantão. No encontro, os governantes trocaram ideias sobre o aprofundamento da cooperação e do intercâmbio entre as duas regiões em várias áreas, incluindo a organização conjunta dos Jogos Nacionais deste ano.
O encontro começou com visitas a uma empresa tecnológica de mobilidade aérea urbana e ao Guangzhou Metro Group – a empresa que financia e opera o metro de Cantão, a terceira maior rede metropolitana do mundo. Segundo um comunicado do Gabinete de Comunicação Social, o Chefe do Executivo reconheceu o “êxito” alcançado na cidade de Cantão em diversos domínios, como nos avanços tecnológicos observados no sector dos transportes, considerando-o “um exemplo de aprendizagem para Macau”.
Sam Hou Fai expressou gratidão ao Comité Municipal do PCC e ao Governo Municipal de Cantão pelo apoio contínuo ao desenvolvimento da RAEM e destacou a importância do mecanismo de cooperação “eficaz” entre ambas as cidades, que já alcançou “novos avanços de forma pragmática” e continua a ser “constantemente aprofundado”. A par da “boa base de cooperação” já existente, Sam Hou Fai espera que Cantão e Macau possam “fortalecer ainda mais a colaboração” em múltiplas vertentes, de forma a impulsionar “a cooperação bilateral em direcção a uma nova etapa”. As áreas onde a colaboração é prioritária são, em particular, as da tecnologia, economia e comércio, cultura, turismo e educação, entre outras.
Recordando a visita do Presidente Xi Jinping a Macau, em Dezembro do ano passado, o Chefe garantiu que a região “está a implementar o espírito” dos discursos proferidos na ocasião, incluindo a execução do “projecto de construção da Ilha Hengqin”. Manifestou, também, esperança de que Cantão e a RAEM possam “fortificar um desenvolvimento conjunto” de Hengqin e do distrito de Nansha, para que ambos os territórios possam desempenhar “funções de cidades centrais” na área da Grande Baía.
Os governantes debruçaram-se ainda sobre a colaboração na área do desporto, que recebe este ano uma nova dinâmica com a 15.ª edição dos Jogos Nacionais, a 12.ª Edição dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência e a 9.ª edição dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais. Recorde-se que os três eventos decorrerão em Macau entre Novembro e Dezembro deste ano, fruto de uma colaboração entre Guangdong, Hong Kong e Macau.
A este propósito, Sam Hou Fai frisou que todas as partes envolvidas na realização do projecto devem dedicar-se aos trabalhos de preparação e garantir a realização de um “evento desportivo que reflicta as vantagens do sistema, demonstre as características da Grande Baía e mostre o estilo Lingnan”.
O Chefe do Executivo começou no domingo uma visita a várias cidades da Grande Baía, com seis paragens definidas: Shenzhen, Huizhou, Dongguan, Cantão, Zhaoqing e Foshan. Nas três primeiras paragens, visitadas entre domingo e a manhã de segunda-feira, o Chefe do Executivo prometeu aprofundar a cooperação em áreas como ciência, tecnologia, turismo e cultura, por exemplo.</description><pubDate>2025-06-25 03:53:21</pubDate></item><item><title>CAEAL não recebeu recurso após rejeição de candidatura para as legislativas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/caeal-nao-recebeu-recurso-apos-rejeicao-de-candidatura-para-as-legislativas/</link><description>A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa não recebeu, até à data, qualquer recurso sobre a candidatura às eleições, nomeadamente da lista rejeitada de Wong Wai Man. Entre as oito comissões de candidatura validadas para a eleição directa, o organismo revelou que seis grupos já entregaram a lista de candidatos e o programa político, cujo prazo de apresentação termina amanhã.
 
A lista Ajuda Mútua Grassroots, liderada por Wong Wai Man, não interpôs qualquer recurso judicial sobre a decisão da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) que recusou a constituição da comissão da candidatura às eleições. A CAEAL confirmou ontem que não recebeu, até ao momento, qualquer recurso ou qualquer informação referente ao recurso. Neste caso, a referida lista está, definitivamente, fora da corrida às legislativas agendadas para 14 de Setembro.
A lista de Wong Wai Man, também conhecido como “Capitão Macau”, foi a única rejeitada pela CAEAL, por não ter conseguido apresentar assinaturas suficientes para formalizar a candidatura dentro do prazo estabelecido.
A decisão foi tomada pela CAEAL na segunda-feira da semana passada e terminou na terça-feira a seguir o prazo para o mandatário da lista recorrer ao Tribunal de Última Instância sobre a decisão, sendo que o tribunal deveria proferir a decisão, dentro de cinco dias, até ao passado domingo.
Wong Wai Man denunciou que foi preso e investigado durante vários dias nas autoridades no período em que pretendia recolher as assinaturas em falta para a candidatura às legislativas. Foi submetido a investigação por parte da Polícia Judiciária, do Comissariado contra a Corrupção e do Ministério Público, e está agora envolvido num caso suspeito de casa ilegal de mahjong e num caso de corrupção eleitoral.
No caso suspeito de corrupção eleitoral, cinco suspeitos, incluindo Wong, são acusados de “aliciar terceiro mediante a oferta de vantagens pecuniárias” para assinar o boletim de propositura da candidatura. De acordo com a CAEAL, a maior parte das assinaturas que a lista recolheu “não era de eleitores que reúnem as condições”, verificando ainda “repetição de subscritores e assinaturas que não correspondem à do documento de identidade”.
Na conferência de imprensa realizada ontem, Seng Ioi Man, presidente da CAEAL, não avançou mais detalhes sobre o caso, visto que está em sigilo judicial. “As autoridades realizam as investigações de inquérito de forma autónoma, que estão sujeitas ao segredo judicial. Portanto, a CAEAL não irá saber os detalhes dessas investigações de inquéritos”, realçou.
Seng Ioi Man foi novamente questionado sobre a eventual quebra de votação para as eleições deste ano devido à diminuição no número de candidaturas admitidas. O responsável não deu uma resposta concreta, sublinhando apenas que a competência da CAEAL é “desenvolver os trabalhos” eleitorais e criar condições para votantes. “Esperemos que todos os eleitores possam votar nos dias das eleições para votarem no sufrágio directo e indirecto”, disse.
 
FALTAM DUAS LISTAS 
 
A CAEAL adiantou, também na conferência de imprensa, que recebeu, até ontem, as listas de candidatos de seis listas de sufrágio directo e seis de indirecto. Isto significa que todas as listas para a corrida eleitoral indirecta já apresentaram a candidatura e o programa político e, no sufrágio directo, faltam duas listas formalizarem a candidatura. O prazo vai terminar amanhã e Seng Ioi Man indicou que a CAEAL vai, o mais cedo possível, publicar a decisão sobre a verificação das candidaturas.
Seng Ioi Man destacou ainda que a nova lei eleitoral estabeleceu o início do período de proibição de propaganda eleitoral, a partir do dia seguinte ao do termo do prazo para a apresentação de candidaturas. Ou seja, a propaganda eleitoral é proibida entre 27 de Junho, sexta-feira, e 28 de Agosto. A violação da lei será punida com uma pena de multa de duas mil a 10 mil patacas. “A CAEAL apela aos mandatários das candidaturas, aos candidatos, às equipas de apoio e ao público em geral para cumprirem as disposições da lei e evitarem praticar actos de propaganda ilegal e salvaguardar a ordem eleitoral”, frisou.</description><pubDate>2025-06-25 03:54:21</pubDate></item><item><title>Plano de estágios de gestão oferece dez vagas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/plano-de-estagios-de-gestao-oferece-dez-vagas/</link><description>Abrem hoje as inscrições para o plano de estagiários de gestão, que vai proporcionar uma dezena de vagas. Este plano é organizado pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), a Macau Pass e o Banco de Formiga (Macau).
As inscrições podem ser feitas através da página da DSAL e terminam no dia 12 de Julho. As entrevistas terão lugar logo após a conclusão do seminário. O seminário e as entrevistas estão agendados para os dias entre 14 e 17 de Julho.
O plano oferece um total de dez vagas para estagiário de gestão. Os candidatos admitidos irão receber formação profissional organizada pela Macau Pass e pelo Banco de Formiga (Macau), bem como formação em contexto de trabalho com duração de 36 meses, sendo incluído no conteúdo de formação as finanças digitais, inteligência comercial (BI), inteligência artificial (AI), Web 3.0, com orientação individual prestada por instrutores profissionais, sendo ainda prestado apoio aos trabalhadores na obtenção dos certificados profissionais relevantes de acordo com o posto e as necessidades da área de trabalho, tais como a certificação de gestão de projecto PMP, certificação de qualificação profissional contra o branqueamento de capitais, certificação de plataformas em nuvem e certificação em ‘big data’, entre outras.
Além disso, a Macau Pass ou o Banco de Formiga (Macau) vão organizar os seus trabalhadores para participarem nas principais serviços e projectos, tais como o serviço de pagamento transfronteiriço, o serviço de transporte, o serviço de operação de actividades culturais, desportivas e recreativas, a cooperação em matéria de propriedades intelectuais (PI) populares, o projecto de integração da tecnologia financeira e a inovação de pagamento, entre outros.
Os formandos que concluíram com aproveitamento a prova e a formação prevista no regulamento e obtiverem bom desempenho terão a oportunidade de serem promovidos para chefes ou gerentes, a fim de formar jovens de Macau como quadros essenciais para assumir a grande responsabilidade do desenvolvimento sustentável.</description><pubDate>2025-06-25 03:56:23</pubDate></item><item><title>Fundação Rui Cunha apresenta hoje romance histórico “Demónios Portugueses”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/25/fundacao-rui-cunha-apresenta-hoje-romance-historico-demonios-portugueses/</link><description>O autor Vítor Carmona regressa hoje a Macau para a apresentação do segundo volume da saga “A Guerra dos Pirenéus”, focada num tema frequentemente descurado pelos historiadores: a participação portuguesa na Campanha do Rossilhão, em conjunto com as forças espanholas, na França do século XVIII. É ancorado neste contexto histórico que surge “Demónios Portugueses – Catalunha 1794”, romance que combina elementos factuais e ficcionais para criar uma história sobre paixão, vingança e a tenacidade dos portugueses.
 
A Fundação Rui Cunha recebe hoje, pelas 18:30, a apresentação do livro “Demónios Portugueses – Catalunha 1794”, com a presença do autor Vítor Carmona. Este é o segundo volume da saga “A Guerra dos Pirenéus”, que sucede assim ao romance histórico “A Campanha – Rossilhão 1793”. A sessão tem entrada livre e será realizada em língua portuguesa.
Diz a Fundação Rui Cunha, em comunicado, que a trilogia incide sobre “o tema inédito da ficção nacional, pouco estudado pelos historiadores, da participação dos portugueses nas campanhas militares europeias da França revolucionária de finais do século XVIII”. A terceira (e última) contribuição para a história ainda não tem nome ou data de lançamento.
Se o primeiro livro abordava a participação de soldados portugueses e espanhóis na Campanha do Rossilhão, conflito em que os países ibéricos se uniram ao Reino Unido na oposição à França, a segunda obra aprofunda a exploração das fracturas internas no alto comando português e do Inverno desolador nos Pirenéus Orientais.
A sinopse começa por referir que os portugueses do Exército Auxiliar à Coroa Espanhola têm “por companhia a fome, o frio e a doença”, não podendo sequer recorrer aos hospitais “sobrelotados com centenas de soldados doentes e malnutridos”. Entre as condições deploráveis e as tensões crescentes no seio dos regimentos, “as ordens são para aguentar, a todo o custo, a frágil e permeável linha de defesa, no flanco esquerdo do exército aliado, contra as incursões constantes dos temíveis ‘miquelets’, as tropas irregulares francesas”.
O enredo esbate as linhas entre ficção e realidade, amparando-se em factos históricos para, à margem do campo de batalha, montar uma trama de rivalidades, paixão e vingança entre personagens bem delineadas e multidimensionais, como os capitães Diogo Saraiva e António de Monte Cruz ou a baronesa Isabel Borges. Enquanto os protagonistas superam as suas próprias guerras pessoais, “os franceses procuram aniquilar o exército luso-espanhol”, em que “apenas os demónios portugueses (como lhes chamam os franceses) parecem ter a coragem e a determinação para os enfrentar”.
Vítor Carmona nasceu em 1973, em Lisboa, onde se licenciou em Relações Internacionais. A sua paixão por História – especificamente, pelo período que vai da Revolução Francesa à epopeia napoleónica – motivou-o a fundar a Sociedade Napoleónica Portuguesa há dez anos, um espaço de divulgação e discussão da carreia militar e das batalhas travadas por Napoleão Bonaparte, uma das personagens mais relevantes da história mundial.
“Demónios Portugueses – Catalunha 1794” foi lançado em Outubro de 2024 pela editora Saída de Emergência, no mesmo ano em que o autor apresentou o primeiro volume da saga – originalmente publicado em 2023 – na Galeria da Fundação Rui Cunha.</description><pubDate /></item></channel></rss>