<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/arrancou-concurso-publico-para-explorar-parquimetros/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Proposta de aumento da licença de maternidade já recolheu 8.000 opiniões, maioritariamente favoráveis</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/proposta-de-aumento-da-licenca-de-maternidade-ja-recolheu-8-000-opinioes-maioritariamente-favoraveis/</link><description>O Governo já recebeu mais de 8.000 opiniões do público sobre a proposta de aumento da licença de maternidade e de férias anuais, com a opinião predominante a apoiar as alterações. A consulta pública termina a 16 de Março. A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais revelou que nas opiniões recolhidas os residentes pedem um uso mais flexível dos dias de licença de maternidade e um aumento ainda maior de férias anuais.

A consulta pública sobre o aumento da licença de maternidade e de férias anuais está em curso e o Governo já recebeu mais de 8.000 opiniões sobre a proposta. A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) avançou que a opinião predominante recebida até ao momento mostra “apoio” e “postura positiva” às alterações legislativas.
Chan Un Tong, director da DSAL, indicou também ter organizado, até agora, três sessões de consulta de opinião que contaram com a participação de mais de 300 pessoas. Em declarações ontem no programa matutino “Fórum Macau” do canal chinês da Rádio Macau, o responsável acrescentou que serão ainda realizadas duas sessões adicionais de consulta pública, amanhã e a 7 de Março, e que o período de consulta pública termina a 16 de Março, esperando auscultar mais opiniões e sugestões de todos os sectores da sociedade sobre o conteúdo da revisão de lei.
Recorde-se que o Executivo propõe aumentar o número de dias da licença de maternidade remunerada, de 70 dias para 90 dias, e que as férias anuais sejam aumentadas por antiguidade, acrescendo 1 dia útil ao número de dias de férias anuais por cada 2 anos completos de serviço, até um máximo de 12 dias úteis.
O Governo sublinhou que as alterações propostas sobre a Lei das relações de trabalho têm como objectivo “optimizar continuamente a garantia dos direitos e interesses laborais, para que os trabalhadores possam encontrar um melhor equilíbrio entre o trabalho e a vida familiar”.
Chan Un Tong, no programa da rádio, revelou que as opiniões recebidas levantaram preocupações sobre se os dias de licença de maternidade poderiam ser tirados antecipadamente.
Segundo proposto, dos 90 dias da licença de maternidade, 60 dias da licença devem ser gozados imediatamente após o parto, podendo os restantes 30 dias ser gozados, total ou parcialmente, antes ou depois do parto, por decisão da trabalhadora. O Governo considera que a nova medida pode oferecer “mais flexibilidade no gozo da licença de maternidade”.
Noutras opiniões apresentadas, os residentes pediram para se aumentar ainda o direito básico de seis dias de férias anuais e o limite máximo de dias de férias, além de solicitarem outras melhorias de políticas laborais.
Segundo explicou Chan Un Tong, caso as alterações legislativas propostas entrem em vigor, os anos de serviço dos funcionários seriam considerados no cálculo de férias anuais, o que significa que aqueles com 12 anos de serviço teriam direito a 12 dias de férias anuais por ano. “Através desta consulta pública, esperamos alcançar um equilíbrio e um consenso entre os direitos dos trabalhadores, a acessibilidade financeira das empresas e o desenvolvimento social, promovendo assim relações laborais harmoniosas”, frisou.

SUBSÍDIO ÀS EMPRESAS
 
O documento de consulta do Governo, por outro lado, sugere dar continuidade ao subsídio complementar à remuneração paga na licença de maternidade, com o qual o Governo atribui às pequenas e médias empresas (PME) um subsídio até 20 dias em relação ao gozo da licença de maternidade por parte das trabalhadoras, mas só para residentes.
Neste caso, um residente que ligou ontem para o programa defendeu que o subsídio deve ser alargado de 20 para 30 dias, sendo mais razoável também que o regime se torne uma medida permanente. Chan Un Tong, em resposta, salientou que a primeira edição deste programa temporário de subsídio tinha como objectivo permitir que as empresas assumissem gradualmente a responsabilidade do pagamento da licença de maternidade. A segunda ronda foi introduzida para ajudar as empresas uma vez que foi ainda durante a altura da pandemia.
O director assegurou que as autoridades já consideraram o impacto da extensão da licença de maternidade nas PME, por isso a proposta de alteração legislativa sugere aumentar o subsídio para um máximo de 20 dias. “Os empregadores, enquanto entidades centrais nas relações laborais, devem assumir responsabilidades sociais”, defende o responsável.</description><pubDate>2026-02-25 23:56:47</pubDate></item><item><title>Segurança Nacional: restrição de escolha de advogados “não afecta direito processual” de arguidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/seguranca-nacional-restricao-de-escolha-de-advogados-nao-afecta-direito-processual-de-arguidos/</link><description>A verificação de idoneidade de advogados para participarem nos casos de segurança nacional “não terá impacto” nas suas qualificações profissionais nem nos direitos processuais de interessados, indica o Governo na apreciação da proposta de lei da Comissão de Defesa da Segurança do Estado, órgão que terá poder vinculativo de decidir se um advogado está apto ou não a defender o arguido.

O Governo nega eventuais impactos negativos nos direitos processuais dos arguidos em casos de segurança nacional, apesar da futura lei da Comissão de Defesa da Segurança do Estado (CDSE) na RAEM poder impedir a intervenção nos processos judiciais por parte dos advogados que não passem a avaliação das autoridades. “A verificação feita pela CDSE dos pedidos dos advogados para participar em processos judiciais de segurança nacional […] não compromete a salvaguarda dos direitos dos interessados dos casos”, disse o Executivo, citado por Leong Sun Iok, presidente da 3.ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa, segundo noticiou o Jornal Ou Mun. “Caso o advogado escolhido pelo arguido não passe a avaliação, o arguido continua a ter pleno direito de contratar outra representação legal”, justificou.
A Comissão Permanente deu ontem início à análise e discussão, na especialidade, da proposta de lei da CDSE. Na opinião do Governo, mesmo quando o arguido não pode escolher um advogado de forma independente, as autoridades competentes vão nomear ou designar representantes legais de acordo com a legislação em vigor, o que “salvaguarda plenamente os direitos processuais”.
A proposta de lei da CDSE foi aprovada na generalidade por unanimidade pela AL há duas semanas. O diploma prevê que, em casos de segurança nacional, os mandatários judiciais tenham de obter uma autorização especial ao juiz competente antes da intervenção no processo. Já a CDSE emitirá um parecer vinculativo para decidir se o advogado pode ou não defender o arguido, e que não haverá lugar a reclamação ou recurso contencioso.
Sobre esse assunto, de acordo com Leong Sun Iok, o Governo referiu que a verificação do CDSE para a sua participação em casos relevantes constitui “apenas uma análise de casos”, mas não uma avaliação das suas qualificações profissionais. “Consequentemente, não afectará a elegibilidade dos advogados para exercer a sua profissão na RAEM prevista na legislação em vigor, nem tem impacto na sua participação noutros processos judiciais”, insistiu.
A exigência de autorização especial concedida a advogados para a intervenção em acto processual aplicar-se-á em casos em que a autoridade judiciária competente considerar haver necessidade de “proteger os interesses da segurança do Estado”.
No respectivo requerimento, o advogado terá de fornecer informações relativas aos membros do agregado familiar, nacionalidade e ligação com organismos ou indivíduos no exterior. Já a proposta de lei não estabelece os critérios a serem usados pela CDSE para decidir se um advogado está apto ou não a defender o arguido.
Por outro lado, a disposição relativa às audiências no diploma estipula que, quando o juiz competente considerar que um processo aberto prejudicaria os interesses da segurança nacional, certos actos processuais podem ser realizados à porta fechada.
Questionado à margem da reunião da Comissão Permanente sobre como o público pode testemunhar a imparcialidade judicial se o julgamento não for público, Leong Sun Iok não manifestou uma posição, afirmando apenas que esses detalhes ainda não foram discutidos na reunião de ontem, mas seriam abordados em reuniões posteriores com o Governo.
Leong Sun Iok, ao resumir o conteúdo de discussão da proposta da lei, salientou que a CDSE vai passar a ter competências e poderes reforçados após a aprovação da presente proposta de lei, o que permitirá “fortalecer as defesas normalizadas e institucionalizadas que salvaguardam a segurança nacional”. “A segurança nacional já não se limita aos domínios militares tradicionais, mas também vai passar a abranger as esferas económica, cultural e educacional”, observou Leong, apontando à necessidade de alargar a composição da CDSE para reforçar a capacidade da RAEM na defesa da segurança do Estado.</description><pubDate>2026-02-25 23:56:05</pubDate></item><item><title>Deputados concordam com modelo de utilização de terrenos desaproveitados</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/deputados-concordam-com-modelo-de-utilizacao-de-terrenos-desaproveitados/</link><description>A Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Terras e Concessões Públicas da Assembleia Legislativa (AL) concorda com o modelo de “planeamento de aproveitamento + utilização provisória” adoptado pelo Governo para lidar com os terrenos da RAEM que ainda estão por aproveitar. Segundo a comissão presidida por Ella Lei, este modelo “permite o bom uso dos preciosos recursos de solos”.

O grupo especializado da Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Terras e Concessões Públicas da Assembleia Legislativa (AL) visitou na terça-feira vários dos terrenos desaproveitados na península, na Taipa e em Coloane, sendo que membros dos serviços competentes acompanharam os deputados. Após a visita, Ella Lei, presidente da comissão, disse que “o grupo especializado concorda com a adopção pelo Governo do modelo ‘planeamento de aproveitamento + utilização provisória’ para os terrenos desaproveitados, o qual permite o bom uso dos preciosos recursos de solos”.
Este modelo, indicou a deputada citada numa nota do Governo divulgada ontem, “contribui para elevar a eficácia do aproveitamento dos terrenos desaproveitados”. Ella Lei disse ainda esperar que as autoridades “façam bem o respectivo planeamento, a fim de se articular com as necessidades do desenvolvimento social e, ao mesmo tempo, responder às reivindicações da comunidade quanto a instalações públicas e espaços de lazer”.
Este modelo de “planeamento de aproveitamento + utilização provisória” significa que o Governo pretende dar um uso provisório aos terrenos enquanto a utilização final está a ser decidida.
Recorde-se que em meados de Janeiro o Governo indicou que 30 dos 39 terrenos desaproveitados já têm um destino definido. Treze deles para áreas de lazer temporárias, 12 para estacionamento ao ar livre para veículos ligeiros e pesados, um para instalações desportivas, um para um centro de protecção ambiental e lazer, e três para outros empreendimentos de uso misto.
No início do mês passado, a Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Terras e Concessões Públicas da AL realizou a sua primeira reunião, em que foram criados dois grupos especializados para acompanhar a construção do Hub (Porto) de Transporte Aéreo Internacional de Macau na margem oeste do Rio das Pérolas e também o planeamento e aproveitamento dos terrenos desaproveitados, tendo convidado o secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, e os respectivos membros do Governo, para apresentar a situação dos 39 terrenos desaproveitados. Os dois grupos especializados já iniciaram os trabalhos de acompanhamento, sendo o deputado Nick Lei o coordenador do grupo especializado para terrenos.
No comunicado divulgado ontem, lê-se que o grupo especializado continuará a recolher as opiniões da sociedade sobre como melhor aproveitar os terrenos desaproveitados e a reforçar a comunicação com os serviços competentes do Governo, “com o objectivo de, em conjunto, melhorar o planeamento e aproveitamento desses terrenos”.</description><pubDate>2026-02-25 23:55:00</pubDate></item><item><title>FMI insta China a priorizar crescimento liderado pelo consumo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/fmi-insta-china-a-priorizar-crescimento-liderado-pelo-consumo/</link><description>O Fundo Monetário Internacional (FMI) apelou ontem à China para tornar a transição para um modelo de crescimento assente no consumo uma “prioridade central”, instando também Pequim a reduzir uma “política industrial injustificada”, face a crescentes desequilíbrios externos. As recomendações da equipa técnica do FMI, divulgadas antes das reuniões anuais da Assembleia Nacional Popular (órgão máximo legislativo da China), reforçam os apelos a um reequilíbrio económico, sobretudo depois de o excedente comercial recorde registado pela China no ano passado ter intensificado preocupações globais. “A China precisa de avançar de forma decisiva para um crescimento liderado pelo consumo”, afirmou Sonali Jain-Chandra, chefe da missão do FMI para a China, citada pelo jornal de Hong Kong South China Morning Post. A responsável acrescentou que o FMI acolhe positivamente a ênfase dada ao consumo nas propostas do 15.º Plano Quinquenal e no comunicado da Conferência Central de Trabalho Económico de dezembro, que definiu as prioridades para o ano.
No relatório anual sobre a economia chinesa – a chamada consulta ao abrigo do Artigo IV – o FMI defende um estímulo orçamental mais robusto para impulsionar o consumo e aliviar as fragilidades do setor imobiliário, a par de maior protecção social, novo alívio monetário e maior flexibilidade cambial. “O modelo de crescimento liderado pelo consumo deve ser a prioridade central”, sublinhou o conselho executivo do FMI, acrescentando que deve ser mantida uma orientação expansionista até que as pressões deflacionistas diminuam de forma duradoura. O relatório considera que as medidas adotadas até agora “permanecem insuficientes face à dimensão dos desafios” e recomenda uma expansão orçamental adicional equivalente a 0,8% do PIB em 2026, face ao cenário de base.
O FMI projecta que o crescimento económico chinês abrande para 4,5% em 2026, após uma expansão de 5% no ano passado. As declarações surgem antes das chamadas “duas sessões”, as reuniões anuais dos órgãos legislativo e consultivo da China, nas quais são esperados anúncios sobre as metas de crescimento e inflação, o défice orçamental e as quotas de emissão de dívida pública. No mesmo comunicado, os diretores executivos do FMI salientaram a necessidade de “reduzir a política industrial injustificada para diminuir a má alocação de recursos internos, reduzir custos orçamentais e mitigar efeitos externos”. O Fundo saudou a campanha chinesa contra a chamada “involução” – excesso de concorrência entre sectores – mas apelou a incentivos mais fortes para conter o excesso de investimento por parte dos governos locais.</description><pubDate>2026-02-25 23:47:22</pubDate></item><item><title>Governo quer que companhias aéreas disponibilizem mais voos e abram novas rotas a partir de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/governo-quer-que-companhias-aereas-disponibilizem-mais-voos-e-abram-novas-rotas-a-partir-de-macau/</link><description>O Governo e a Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM) estão a planear o lançamento de políticas mais atractivas para incentivar as companhias aéreas a aumentarem a frequência dos seus voos, a abrirem novas rotas a partir de Macau ou a operarem voos não regulares. As autoridades especificam que o objectivo é reforçar as ligações aéreas com o interior da China e o Sudeste e o Nordeste Asiático.

O Governo e a Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM) querem reforçar as ligações aéreas do território com o interior da China e o Sudeste e Nordeste Asiático. Para isso, estão a ser revistas as medidas de incentivo vigentes e a ser planeadas novas políticas para incentivar as companhias aéreas a aumentarem a frequência dos seus voos, a abrirem novas rotas ou a operarem voos não regulares.
A informação foi transmitida pela Autoridade de Aviação Civil (AACM) em resposta a uma interpelação escrita do deputado Kou Ngon Seng, que pedia detalhes sobre as medidas do Governo para promover o desenvolvimento do sector da aviação civil da região.
O deputado nomeado questionava quais os mecanismos e critérios concretos a serem adoptados pelo Governo no regulamento do concurso público para a atribuição de licenças de actividade de transporte aéreo comercial de passageiros, “de forma a assegurar o desenvolvimento saudável e ordenado do sector da aviação civil, ao mesmo tempo que se liberaliza o mercado”. A AACM assinalou que, “actualmente, o sector dos transportes aéreos de Macau encontra-se ainda em fase de recuperação”, sendo que “a introdução de novas companhias aéreas de passageiros com base em Macau está directamente relacionada com o desenvolvimento saudável de todo o sector”.
Assim, “as decisões relevantes devem ter em conta o ambiente macroeconómico e o processo de retoma da aviação”. O Governo considera que, “logo que estejam reunidas as condições necessárias, será tomada uma decisão prudente sobre o momento e a escala da emissão de licenças, garantindo que o regime de liberalização corresponda à capacidade de suporte da indústria”.
Ainda no que respeita às medidas para estimular o sector, a AACM detalhou também que já fez a revisão das cláusulas dos acordos de transporte aéreo em vigor e encetou negociações com as autoridades aeronáuticas dos principais destinos, “no sentido de flexibilizar as cláusulas dos acordos relevantes, criando maior liberdade para as companhias aéreas aumentarem o número de voos ou abrirem novas rotas”.
Kou Ngon Seng também perguntou quais as medidas concretas de que o Governo dispõe para impulsionar a construção do ‘hub’ (Porto) de Transporte Aéreo Internacional de Macau na margem Oeste do Rio das Pérolas, um dos grandes projectos do Governo para os próximos anos. As autoridades responderam que os principais projectos desta área consistem na ampliação do aeroporto e na construção do terminal de carga Upstream em Hengqin, os quais estão a ser implementados “de forma ordenada”. “No futuro, estas infra-estruturas irão apoiar a operação das companhias aéreas de carga, reforçando a competitividade do Aeroporto Internacional de Macau na região”, refere a resposta da AACM.
As autoridades adiantaram também que uma empresa já apresentou formalmente um pedido de Certificado de Operador Aéreo de Carga à AACM, tendo já sido iniciado o respectivo processo de aprovação. “Tal demonstra uma resposta positiva dos investidores à política de abertura, prevendo-se que a indústria de transporte aéreo de mercadorias continue a desenvolver-se”, lê-se na resposta.</description><pubDate>2026-02-25 23:58:20</pubDate></item><item><title>Macau recebeu mais de 1,5 milhões de visitantes no Ano Novo Chinês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/macau-recebeu-mais-de-15-milhoes-de-visitantes-no-ano-novo-chines/</link><description>A semana dourada do Ano Novo do Cavalo trouxe mais de 1,5 milhões de visitantes a Macau, 78% deles oriundos do interior da China. A média de cerca de 173 mil turistas por dia corresponde às previsões do Governo, que no início do mês previa a entrada de 158 mil a 175 mil visitantes por dia.

Macau acolheu um total de 1.554.285 visitantes durante a semana dourada do Ano Novo Chinês, que este ano decorreu de 15 a 23 de Fevereiro. A média diária de 172.699 turistas excedeu em 5,5% os números do ano passado e correspondeu às expectativas das autoridades, que estimavam uma média entre 158 mil a 175 mil visitantes por dia.
Os dados estatísticos provisórios foram ontem revelados pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST), com base em informações recolhidas pelo Corpo da Polícia de Segurança Pública (CPSP). Os postos fronteiriços mais movimentados foram as Portas do Cerco (com um total de 603.529 entradas), a ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau (330.758) e o posto de Hengqin (295.779), com destaque ainda para os 94.841 visitantes que aterraram no Aeroporto de Macau.
O quinto dia de feriados, assinalado a 19 de Fevereiro, foi aquele com maior fluxo turístico. Os dados das autoridades indicam que 227.943 visitantes entraram em Macau no dia em questão, fixando assim um novo máximo histórico na região. O anterior recorde tinha sido atingido em 2025, durante a semana dourada do Dia do Trabalhador, quando os postos fronteiriços de Macau contabilizaram a entrada de 221.968 visitantes.
Por outro lado, o dia 23 de Fevereiro teve o maior aumento homólogo de visitantes entre os nove dias de celebração, com um acréscimo de 14,6% em comparação com a data correspondente do ano anterior.
Os dados divulgados ontem pela DST dão também conta do número de entradas de turistas oriundos do interior da China, que representam cerca de 78% do total de visitantes. A média diária de 133.990 pessoas revela um acréscimo de 7,2% comparativamente ao ano passado – com particular ênfase no dia de Ano Novo Chinês, 17 de Fevereiro, em que o número de entradas de turistas do continente subiu 16% face a 2025.
Os visitantes de Hong Kong revelaram uma tendência contrária, com uma descida homóloga de 3,5% para 27.878 visitantes diários. Ainda assim, contabilizaram-se 37.045 entradas no dia 21, um sábado, o que significa um aumento homólogo de 40,9%.
Os números deste ano encaixam-se nas previsões feitas pelas autoridades, embora não as ultrapassem. No início do mês, a directora da DST, Helena de Senna Fernandes, tinha estimado que deveriam entrar em Macau entre 1,4 e 1,5 milhões de visitantes nos nove dias de feriados, o que significaria uma média diária de 158 mil a 175 mil visitantes.
O Ano Novo Chinês de 2025 prolongou-se por oito dias, entre 28 de Janeiro e 3 de Fevereiro, e contou com a entrada de quase 1,31 milhões de visitantes, perfazendo uma média diária de cerca de 163.700 pessoas. Recorde-se que o número de visitantes recebidos durante as celebrações do Ano Novo da Serpente ficou aquém do esperado, com uma quebra de 3,5% face ao período homólogo de 2024.
O Ano Novo Chinês é uma das três épocas altas para o turismo e os casinos de Macau, juntamente com as semanas douradas do Dia do Trabalhador e do Dia Nacional da China.</description><pubDate>2026-02-25 00:27:53</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai considera que o primeiro ano do Executivo decorreu de forma suave, estável e inovadora</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/sam-hou-fai-considera-que-o-primeiro-ano-do-executivo-decorreu-de-forma-suave-estavel-e-inovadora/</link><description>O Chefe do Executivo recebeu, na noite de segunda-feira, os deputados de Macau à Assembleia Popular Nacional (APN) e membros de Macau no Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC). Na ocasião, Sam Hou Fai aproveitou para elogiar o trabalho desenvolvido pelo seu Governo.

Sam Hou Fai recebeu, na noite de segunda-feira, os deputados de Macau à Assembleia Popular Nacional (APN) e membros de Macau no Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC). No discurso proferido na ocasião, o Chefe do Executivo disse que “os trabalhos governativos para este ano estão a progredir de forma constante” e que o terceiro plano quinquenal da RAEM “está em preparação intensiva”.
O Chefe do Executivo disse esperar que os deputados da APN e membros da CCPPC “contribuam com opiniões perspicazes para ajudar Macau a abrir novos horizontes e a alcançar novas alturas, promovendo todos os projectos a um novo patamar”.
Sam aproveitou ainda para deixar elogios ao Governo liderado por si, dizendo que “o desenvolvimento económico e social de Macau progrediu de forma estável” e que “os principais objectivos da governação foram basicamente concretizados”.
Na opinião do Chefe, “o primeiro ano do Executivo decorreu de forma suave, estável, inovadora, com conquistas e resultados positivos, marcando um bom início”. Sam frisou que estes “êxitos” são “indissociáveis do forte apoio e empenho dos deputados à APN e dos membros da CCPPC”.
As palavras de Xi Jinping não foram esquecidas e Sam fez três pedidos aos deputados da APN e membros da CCPPC em consonância com as ideias do Presidente chinês: primeiro, “orientar com ideias para criar consensos”. Neste aspecto, o Chefe espera que os deputados da APN e membros da CCPPC “alarguem as formas e aprofundem o conteúdo do intercâmbio e interacção com os residentes, reforcem efectivamente a união e os laços, desempenhem plenamente o papel de ponte, de ligação, se concentrem nas preocupações da população, transmitam a opinião pública e as aspirações sociais”.
Em segundo lugar, Sam avisou os deputados da APN e membros da CCPPC que eles gozam de “prestígio reconhecido, com ampla rede de contactos”, pelo que, “cada palavra e acção sua tem influência e serve de exemplo”. O Chefe espera que “desempenhem activamente um papel de liderança na sua carreira profissional, defendam com firmeza o arranjo institucional da predominância do Poder Executivo, e, tendo em conta os dois eixos principais, o desenvolvimento da diversificação adequada da economia e a reforma da Administração Pública, apoiem e colaborem com o Governo da RAEM na governação segundo a lei, e conjuntamente promovam o desenvolvimento integrado entre Macau e Hengqin”. “Quando se trata de questões de princípio, é preciso serem inequívocos e firmes na sua posição”, sublinhou.
O terceiro pedido é para que os responsáveis na APN e CCPPC apresentem “opiniões e sugestões com sentido de dever”, participem nos “assuntos nacionais” e cumpram os “deveres inerentes ao cargo é uma honra, mas acima de tudo uma responsabilidade”.
Realizar-se-ão em breve as Duas Sessões nacionais e por isso Sam Hou Fai espera que os deputados da APN e membros da CCPPC sirvam o país “com dedicação e a cumprir as responsabilidades para com o povo, a dizer a verdade e a apresentar opiniões francas com propostas construtivas”, para assim demonstrarem “plenamente o sentido de missão, a sabedoria e a força de Macau”.
Sobre o Ano do Cavalo, o Chefe do Executivo afirmou que o Governo irá “unir e liderar todos os sectores da sociedade para implementar profundamente o espírito consagrado nos discursos importantes do Presidente Xi Jinping”. Irá também articular-se activamente com o 15.º Plano Quinquenal do país, elaborar e implementar bem o 3.º Plano Quinquenal da RAEM; “persistir e aperfeiçoar a predominância do Poder Executivo”, “defender firmemente a segurança nacional e a estabilidade social, promover de forma pragmática o desenvolvimento da diversificação adequada da economia”; impulsionar a construção da Zona de Cooperação Aprofundada, concentrar esforços em promover o “fortalecimento das forças de amor pela pátria e por Macau e elevar efectivamente a eficiência da governação do Governo da RAEM”.</description><pubDate>2026-02-25 00:27:38</pubDate></item><item><title>Friedrich Merz defende em Pequim relação mais “justa” com a China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/friedrich-merz-defende-em-pequim-relacao-mais-justa-com-a-china/</link><description>O chanceler alemão, Friedrich Merz, defendeu ontem em Pequim uma cooperação mais “justa” com a China, no arranque de uma visita ao principal parceiro comercial da Alemanha, cada vez mais visto no seu país como um forte concorrente.

“Temos preocupações muito concretas relativamente à nossa cooperação, que queremos melhorar e tornar mais justa”, afirmou Merz no início de conversações com o primeiro-ministro chinês, Li Qiang, no Grande Palácio do Povo, no centro de Pequim.
O chefe do Governo chinês apelou à Alemanha para trabalhar no sentido de “defender conjuntamente o multilateralismo e o livre-comércio”.
Merz, que chegou a meio da manhã com uma ampla delegação empresarial, reuniu-se ontem com o Presidente chinês, Xi Jinping, naquela que é a sua primeira visita à China desde que assumiu funções, em 2025. O chanceler afirmou ver “um grande potencial de crescimento” para duas das maiores economias do mundo, sublinhando, no entanto, a necessidade de um diálogo “aberto”.
Antes da partida, Merz indicou que pretendia abordar vários temas de divergência, como regras de concorrência, acesso aos mercados e segurança no abastecimento de terras raras, matérias-primas essenciais para muitas empresas alemãs e cuja produção é dominada pela China.
O responsável alemão quer também discutir a guerra na Ucrânia, contando com as boas relações de Pequim com Moscovo. “A voz de Pequim é ouvida, mesmo em Moscovo”, declarou.
Merz é o mais recente dirigente estrangeiro a deslocar-se a Pequim, num momento em que o Presidente norte-americano, Donald Trump, tem agitado a ordem internacional com novas tarifas e a revisão de antigas alianças. “Hoje, a China tornou-se incontornável para todos”, afirmou Merz, na terça-feira.
Nos últimos três meses, passaram por Pequim os líderes do Reino Unido, Finlândia, Canadá, Coreia do Sul, Irlanda ou França. Ao mesmo tempo, a indústria alemã enfrenta crescente pressão da concorrência chinesa. A maior economia europeia, fortemente dependente das exportações e durante anos sustentada pelo vasto mercado chinês, viu as vendas dos seus construtores automóveis diminuírem significativamente na China e enfrenta cada vez mais competição tecnológica chinesa a nível global.
Tal como outros parceiros da União Europeia, a Alemanha manifesta preocupação com a expansão dos veículos elétricos chineses e com o escoamento para a Europa dos excedentes de produção da China.
Berlim alerta ainda para o uso, por parte de Pequim, de semicondutores e terras raras como instrumentos na disputa comercial global, como aconteceu em 2025, afetando severamente as cadeias de abastecimento, nomeadamente da indústria automóvel. “Queremos e devemos adotar uma política de redução de riscos, não apenas em relação à China”, afirmou Merz, sublinhando, contudo, que seria um erro associar essa estratégia a uma dissociação económica.
A Alemanha e outros países criticam as restrições de acesso ao mercado chinês, os subsídios considerados indevidos e a alegada subvalorização da moeda chinesa.
Xi Jinping tem apresentado a China como um parceiro fiável e defensor do multilateralismo e do livre-comércio, promovendo uma relação de “ganhos para ambos” baseada no “respeito mútuo”. Em 2025, a China travou uma intensa disputa comercial e diplomática com os Estados Unidos sob a presidência de Trump, cuja deslocação a Pequim está prevista para o final de março.
Merz viajou acompanhado pelos presidentes executivos da Volkswagen, BMW e Mercedes. Esta quinta-feira, assistirá à apresentação de veículos autónomos pela Mercedes e deslocar-se-á depois a Hangzhou, polo tecnológico, para visitar o grupo de robótica Unitree e a empresa Siemens Energy.
No ano passado, o défice comercial da Alemanha com a China aumentou mais de 22 mil milhões de euros, atingindo cerca de 89 mil milhões de euros. Lusa</description><pubDate>2026-02-25 23:48:44</pubDate></item><item><title>Coreia do Sul regista subida de 6% nos nascimentos, mas continua a envelhecer</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/coreia-do-sul-regista-subida-de-6-nos-nascimentos-mas-continua-a-envelhecer/</link><description>A Coreia do Sul anunciou ontem um aumento de mais de 6% no número de nascimentos em 2025, mas a taxa de fecundidade mantém-se abaixo do mínimo necessário para travar o declínio populacional.
De acordo com dados oficiais divulgados pelo Ministério de Dados e Estatísticas da Coreia do Sul, o número de nascimentos cresceu pelo segundo ano consecutivo e registou o maior aumento anual desde 2010.
Em resultado, a taxa de fecundidade da Coreia do Sul, ou seja, o número médio de filhos por mulher, subiu ligeiramente, de 0,75 para 0,8. Um valor que permanece abaixo do mínimo de 2,1 necessário para manter a população atual da Coreia do Sul.
A diretora da divisão de tendências demográficas do ministério, Park Hyun-jeong, disse que o aumento do número de casamentos na Coreia do Sul desempenhou um papel importante nesta tendência.
A Coreia do Sul tem uma das taxas de fertilidade mais baixas do mundo. O Governo tem gasto milhares de milhões de euros para incentivar as mulheres a terem mais filhos, com pouco sucesso até agora.
De acordo com várias projecções, ao ritmo actual, a população da Coreia do Sul passará dos atuais 51 milhões para quase metade, 26,8 milhões, até ao final do século.
Especialistas dizem que existem várias razões para a baixa taxa de natalidade da Coreia do Sul, incluindo o elevado custo de criar filhos e uma economia competitiva, que dificulta o acesso a empregos bem remunerados.
No início de fevereiro, o autarca de Jindo (sudoeste), Kim Hee-soo, gerou controvérsia ao sugerir que as comunidades rurais poderiam combater o declínio demográfico atraindo mulheres do Vietname ou do Sri Lanka.</description><pubDate>2026-02-25 23:47:56</pubDate></item><item><title>Executivo volta a rejeitar entrada de cães nas praias de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/executivo-volta-a-rejeitar-entrada-de-caes-nas-praias-de-macau/</link><description>O Governo rejeitou a revisão da medida que proíbe a entrada de cães nas praias de Macau, argumentando que a presença de animais nestes espaços poderá apresentar riscos ambientais e sanitários.
A informação surge em resposta a uma interpelação escrita do deputado Chan Hao Weng, em que este apontava para a incompatibilidade entre a proibição da entrada de cães nas praias e a Lei de protecção dos animais que vigora no território. Segundo a lei, os animais domésticos podem entrar nos espaços públicos de Macau desde que devidamente acompanhados pelo dono e respeitando a obrigatoriedade do uso de trela.
Quanto a potenciais ameaças de saúde pública, o deputado lembrou que a vacinação é obrigatória, assim como o uso de trela e a eliminação de resíduos por parte dos tutores.
Em resposta aos pontos levantados pelo deputado, o presidente do Conselho de Administração para os Assuntos Municipais, Chao Wai Ieng, diz que “a praia é um importante espaço público de lazer em Macau, sendo essencial mantê-la limpa e assegurar a boa ordem no local”. Assim sendo, “a presença de cães ou de outros animais nas praias poderá apresentar riscos para a segurança dos cidadãos e visitantes, e os seus dejectos poderão afectar as condições ambientais e sanitárias”.
O responsável sublinha que as normas de conduta nas praias visam a manutenção de um ambiente limpo e ordenado, e que a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) continuará a monitorizar a situação e rever as normas relevantes “com base nas necessidades dos utilizadores das praias, na segurança e na higiene ambiental”.
A interpelação de Chan Hao Weng mencionava também a necessidade de aperfeiçoar as infraestruturas públicas para que permitam, cada vez mais, a presença de animais de estimação e a coexistência entre diferentes espécies. Relativamente a este ponto, o presidente do Conselho de Administração para os Assuntos Municipais indica que existem 17 zonas destinadas ao passeio de cães em Macau, para além de várias zonas verdes em jardins e parques em que os cidadãos podem circular com os seus animais de estimação.
Por sua vez, os animais vadios que circulem por estes locais são enviados para o Canil Municipal, onde serão submetidos a exames e disponibilizados para adopção caso estejam “saudáveis e tranquilos”. Chao Wai Ieng detalha que, ao longo do ano passado, 523 cães e gatos foram reclamados ou adoptados por residentes de Macau.</description><pubDate>2026-02-25 23:50:43</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai diz que a causa da igualdade entre os sexos em Macau é “das mais avançadas do mundo”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/sam-hou-fai-diz-que-a-causa-da-igualdade-entre-os-sexos-em-macau-e-das-mais-avancadas-do-mundo/</link><description>A propósito do Dia Internacional da Mulher, assinalado a 8 de Março, Sam Hou Fai proferiu um discurso em que ressaltou a evolução dos direitos da mulher em Macau desde a transferência da soberania, considerando que a igualdade entre os sexos no território está “entre as mais avançadas do mundo”. De acordo com o Chefe do Executivo, os planos futuros para a causa das mulheres em Macau passam pela “visão saudável” de ideais como o romance, o casamento, a família e a maternidade.
 
O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, marcou ontem presença numa recepção organizada pela Associação Geral das Mulheres de Macau em comemoração do Dia Internacional da Mulher. O líder do Governo exaltou o progresso contínuo da causa das mulheres em Macau e garantiu que continuarão a ser lançadas medidas para um ambiente social mais igualitário e inclusivo, com ênfase na promoção de “visões saudáveis sobre romance, casamento e família”.
Na abertura do seu discurso, Sam Hou Fai salientou que “a causa das mulheres em Macau entrou numa fase importante de grande desenvolvimento e prosperidade” desde o retorno à Pátria, em 1999, com a protecção legal dos seus direitos e a crescente participação feminina nos assuntos políticos e no mercado de trabalho. “A igualdade entre géneros em Macau mantém-se consistentemente entre as mais avançadas do mundo”, afirma, destacando que “os notáveis sucessos” alcançados na região contribuem para “promover o desenvolvimento da causa das mulheres em todo o mundo”.
Sam Hou Fai garante que o actual Governo “dá grande importância ao desenvolvimento da causa das mulheres”, como evidenciam as várias políticas de apoio à maternidade lançadas recentemente. São exemplos o subsídio de nascimento, recentemente aumentado para 6.500 patacas; o “Plano de subsídio de assistência na infância”, que beneficiou cerca de 15 mil pessoas em 2025; o “Programa de comparticipação no tratamento de procriação medicamente assistida”, no Hospital Macau Union; e a “Plataforma de Gestão da Saúde de Grávidas e Puérperas”.
O Chefe do Executivo destaca também o papel desempenhado pela Associação Geral das Mulheres de Macau na união e mobilização da população feminina do território. “Desde a sua fundação, a associação tem-se mantido alinhada com os temas e tarefas da época ligados ao desenvolvimento do país e da RAEM, e, norteada pelo objectivo fundamental de servir as mulheres e a população de Macau em geral, tem dado contributos extraordinários para o desenvolvimento da causa das mulheres”, elogiou.
À medida que Macau se desenvolve e progride, também a abordagem das associações de serviços sociais deve ser actualizada. Assim, Sam Hou Fai apresenta “quatro expectativas” para a nova fase da associação, de forma a “implementar da melhor maneira os trabalhos em prol das mulheres”. Primeiramente, diz, é essencial que o grupo continue a “apresentar com energia opiniões e sugestões que tenham em conta o nível do desenvolvimento social de Macau”, como estudos e investigações sobre temas relacionados com o aumento da taxa de natalidade e o aperfeiçoamento das políticas de apoio à família.
Em segundo lugar, o Chefe do Executivo apela à promoção do “amor pela Pátria e por Macau”, através da manutenção de “uma conduta e imagem exemplares” e da formação de jovens talentos compostos por “pessoas idóneas e competentes”. Para além de “servir a população de forma atenciosa e meticulosa”, a associação deve também “colaborar na melhoria da eficiência da governação de Macau”.
O terceiro ponto apresentado pelo governante relaciona-se com a inovação dos métodos de trabalho, de forma a “unir e orientar o sector das mulheres”. Pretende-se aqui conciliar a modernidade – por exemplo, as tecnologias de inteligência artificial – com a “cultura familiar tradicional chinesa”, caracterizada por valores e “visões saudáveis” sobre romance, casamento, família e, “especialmente”, a maternidade.
Em quarto e último lugar, e lembrando que a RAEM é signatária de várias Convenções Internacionais sobre mulheres e crianças, Sam Hou Fai espera que a Associação das Mulheres intensifique a participação em mecanismos de cooperação internacionais e regionais. Desde Macau e Hengqin e até ao plano internacional, passando pela Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau, o líder do Executivo espera que a associação ajude a “aprofundar constantemente o intercâmbio e a aprendizagem mútua, promovendo uma dinâmica de prosperidade partilhada, projectando a voz de Macau para o exterior e contando bem a história da China”.
Sam Hou Fai concluiu o seu discurso com uma reflexão sobre o futuro, garantindo que o Governo vai reforçar o seu apoio ao desenvolvimento e à defesa dos “direitos e interesses legítimos” das mulheres. “Iremos aumentar a alocação de recursos e o investimento para mulheres e crianças, criando um ambiente social mais igualitário, inclusivo e respeitoso para o desenvolvimento das mulheres”, finalizou.</description><pubDate>2026-02-25 23:57:28</pubDate></item><item><title>Li Aixiao explora as conexões humanas no Armazém do Boi</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/li-aixiao-explora-as-conexoes-humanas-no-armazem-do-boi/</link><description>Quem habita o nosso encontro? Numa cidade feita de passagens, trânsitos e encontros fugazes, a pergunta “com quem estou?” ganha uma dimensão quase filosófica. É essa interrogação que atravessa a exposição “Who Am I With: Li Aixiao”, patente no Armazém do Boi (antigo Estábulo Municipal) até 15 de Março. A artista chinesa Li Aixiao apresenta o resultado da sua residência artística em Macau, realizada no âmbito do programa “2+0/1+1” de 2025, num trabalho que parte do “eu” para mergulhar na vida, na linguagem e nos objectos dos outros.
A exposição, com curadoria de Wendy Wong, insere-se numa tríade de mostras que o Armazém do Boi inaugurou a 13 de Fevereiro, todas fruto das residências artísticas realizadas no ano anterior. Mas o trabalho de Li Aixiao distingue-se pela natureza performativa e relacional da sua investigação. Utilizando a fotografia, a performance e a interacção directa, a artista não se limita a observar o outro, mas coloca-se em situação de encontro, de proximidade e também de afastamento, explorando a tensão entre o que se estabelece e o que fica por estabelecer numa relação.
A pandemia da COVID-19, como a própria artista revela, foi um ponto de viragem na sua prática. Num mundo forçado ao distanciamento, Li Aixiao sentiu a urgência de procurar novas formas de (re)ligação. Esse impulso traduz-se agora em Macau, num contexto urbano particularmente fértil para estas questões. Território de migrações, de sobreposições culturais e de laços frequentemente provisórios, a cidade funciona como um laboratório para a pergunta central da mostra: com quem nos conectamos realmente e de que forma o fazemos?
O programa de residências do Armazém do Boi, que conta com o apoio do Fundo para o Desenvolvimento Cultural e do Instituto Cultural, serve como uma plataforma para o intercâmbio artístico contemporâneo.
Além desta exposição, o espaço acolhe ainda “O Viajante da Montagem”, de Liao Yu-An, e “Resíduos: Sopa Sem Água”, de Zhu Biyi, ambas também resultantes de residências. Em conjunto, as três mostras oferecem um panorama expansivo sobre identidade, memória e relação com o território. Até 15 de Março, o Armazém do Boi, na intersecção da Avenida do Coronel Mesquita com a Avenida Almirante Lacerda, está de portas abertas para quem quiser pensar, através da arte, sobre as ligações que (nos) habitam. A entrada é livre.</description><pubDate /></item><item><title>Hong Kong prevê fim de vaga deficitária e crescimento económico de até 3,5%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/hong-kong-preve-fim-de-vaga-deficitaria-e-crescimento-economico-de-ate-35/</link><description>A economia de Hong Kong deverá crescer até 3,5% à boleia do regresso de um excedente orçamental, após anos três anos em défice, anunciou ontem o secretário das Finanças da região.

A economia de Hong Kong esteve “em alta” em 2025, com o comércio externo a manter-se forte, o consumo privado a recuperar e o investimento fixo a acelerar, afirmou Paul Chan durante a apresentação do orçamento para 2026, citado pelo portal de notícias Hong Kong Free Press (HKFP).
O responsável pela tutela das Finanças previu um crescimento de 2,5% a 3,5% na economia da região administrativa especial no actual ano fiscal (1 de abril 2025 a 31 de março 2026). “A médio prazo, o protecionismo persistirá em algumas das principais economias, enquanto a fragmentação da economia global continuará. No entanto, a ascensão do Sul Global e a remodelação do panorama global do comércio e do investimento irão desbloquear novos mercados e novas áreas de crescimento”, avaliou o secretário, ainda de acordo com a HKFP.
Paul Chan anunciou ainda que o excedente no ano fiscal de 2025-26 encerra uma série de três anos em défice orçamental. Impulsionadas pela procura por produtos eletrónicos, as exportações de bens de Hong Kong cresceram 12%, com aumentos a assinalar nas exportações para a China continental e para os países da Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN), escreveu o portal.
Ainda de acordo com o HKFP, a cidade no sul da China registou um défice de 80,3 mil milhões de dólares de Hong Kong no ano fiscal de 2024-25, de 101,6 mil milhões de dólares de Hong Kong em 2023-24 e de 122 mil milhões em 2022-23.
Já o mercado de ações apresentou um “desempenho excelente”, de acordo com o responsável. O índice Hang Seng subiu 28% ao longo do ano, enquanto as ofertas públicas iniciais (IPO) arrecadaram 280 mil milhões de dólares de Hong Kong, ficando em primeiro lugar globalmente.
Na apresentação do orçamento, o secretário das Finanças afirmou ainda que o Governo está empenhado em atrair mais empresas para se instalarem na região.
Instrumentos políticos, incluindo acordos de concessão de terrenos, subsídios financeiros e incentivos fiscais, vão ser implementados para promover indústrias e investimentos, anunciou, de acordo com a emissora pública RTHK [Radio Television Hong Kong].
O chefe das finanças de Hong Kong destacou, além disso, a importância de aumentar o apoio às empresas da China continental que estão a expandir-se a mercados internacionais.
Outra área de foco, referiu Paul Chan, passa por promover ainda mais Hong Kong como um centro internacional de convenções e exposições, com 100 milhões de dólares de Hong Kong a ser reservados para atrair exposições internacionais de grande escala com novos elementos.
A emissora noticiou ainda que Paul Chan anunciou que vai presidir ao novo “Comité sobre IA+ e Estratégia de Desenvolvimento Industrial” (“Committee on AI+ and Industry Development Strategy) como parte dos trabalhos para garantir que todos os setores da sociedade compreendem e utilizem a inteligência artificial. Lusa</description><pubDate>2026-02-25 23:48:47</pubDate></item><item><title>ONG timorense pede ao Ministério Público investigação independente a queixa contra o Myanmar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/ong-timorense-pede-ao-ministerio-publico-investigacao-independente-a-queixa-contra-o-myanmar/</link><description>A organização não-governamental timorense La’o Hamutuk pediu ontem ao Ministério Público para realizar uma investigação independente à queixa-crime apresentada contra os militares do Myanmar e pediu às autoridades políticas para respeitarem a separação de poderes.

“O processo de investigação deve ser autónomo e profissional, de acordo com os procedimentos legais aplicáveis e os padrões de prova”, pode ler-se numa carta aberta, divulgada à imprensa.
A La’o Hamutuk salienta que a “avaliação preliminar é um passo normal para determinar se existe base jurídica suficiente para avançar para as etapas subsequentes, sendo essencial para proteger, de forma imparcial, os direitos das vítimas e dos suspeitos”.
A ONG timorense pediu também às autoridades políticas para evitarem influenciar os processos judiciais. “As declarações públicas devem ser feitas com prudência para não criar perceções negativas sobre o caso. O respeito pela separação de poderes entre os ramos executivo e judicial reforça a confiança pública e protege a credibilidade do Estado de direito”, afirma a La’o Hamutuk.
O primeiro-ministro timorense, Xanana Gusmão, afirmou a semana passada esperar que as autoridades judiciais, como o tribunal ou o Ministério Público de Timor-Leste, arquivem o caso relacionado com crimes ocorridos no Myanmar. “Se tomarem uma decisão, nós respeitamos. Também dizemos que a justiça é assunto da própria justiça. Mas sentimos que não temos competência para julgar acontecimentos que ocorreram noutro país. Por isso, esperamos que o tribunal ou o Ministério Público arquivem o caso”, afirmou Xanana Gusmão.
Em 3 de fevereiro, a CHRO – que representa a minoria de Chin, que vive no noroeste de Myanmar, junto à fronteira com a Índia e o Bangladesh – anunciou que o Ministério Público de Timor-Leste tinha iniciado um processo legal contra a junta militar. “Saudamos esta iniciativa e aguardamos com expectativa a colaboração com as autoridades timorenses, bem como com os grupos da sociedade civil em Timor-Leste, para a promoção da justiça para o povo Chin e para todos os povos de Myanmar”, afirmou o diretor da CHRO, Salai Za Uk.
A organização tinha apresentado, duas semanas antes, no Ministério Público de Timor-Leste uma queixa-crime contra um grupo de militares daquele país por crimes de guerra e contra a humanidade.
Segundo os advogados timorenses, que representam a CHRO, os crimes contra a humanidade estão previstos no artigo 124º do Código Penal e os crimes de guerra estão tipificados também no Código Penal no artigo 125º (crime de guerra contra as pessoas), crimes por utilização de métodos de guerra proibidos (artigo 126º) e crimes de guerra contra a propriedade.
Esta foi a primeira vez que um membro da Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN, na sigla em inglês) inicia uma ação deste tipo contra um Estado-membro da própria organização.
Tanto Timor-Leste como o Myanmar são membros da ASEAN, organização que suspendeu a antiga Birmânia, na sequência do golpe de fevereiro de 2021, quando os militares derrubaram o Governo liderado por Aung San Suu Kyi, prémio Nobel da Paz, e mergulharam o país numa guerra civil.
Dados divulgados por uma organização de direitos humanos do Estado Chin indicam que a junta militar realizou mais de 1.000 ataques aéreos naquela região, que causaram a morte de 478 civis, incluindo 91 mulheres e 79 crianças, e destruíram várias unidades de saúde, escolas e edifícios religiosos. Lusa</description><pubDate>2026-02-25 23:47:53</pubDate></item><item><title>Conselho das Comunidades Portuguesas felicita Seguro pela eleição como Presidente da República</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/conselho-das-comunidades-portuguesas-felicita-seguro-pela-eleicao-como-presidente-da-republica/</link><description>O Conselho das Comunidades Portuguesas do Círculo da China, Singapura, Tóquio, Seul e Banguecoque dirigiu uma carta a António José Seguro a felicitar o futuro Presidente da República de Portugal pela sua eleição. “Este momento constitui uma etapa de esperança e renovação para o nosso país, e estamos confiantes de que a sua liderança contribuirá para o fortalecimento de Portugal, tanto no âmbito interno como no cenário internacional”, pode ler-se na carta, que é assinada pelos conselheiros Luís Nunes, Maria João Gregório e Félix Teixeira.
Na missiva, os conselheiros dizem ainda que acreditam que, sob a orientação de António José Seguro no cargo de Presidente da República, “Portugal continuará a afirmar-se como nação unida, promovendo os interesses dos seus cidadãos emigrantes e consolidando o seu papel de destaque a nível global”.
“Reconhecemos que o papel do Presidente da República é de suma importância na promoção da unidade nacional, na defesa da Constituição e na representação de Portugal no mundo. É uma figura de elevado sentido de responsabilidade, cuja missão inclui inspirar confiança, actuar como mediador e garantir a estabilidade democrática, promovendo valores de solidariedade, justiça e progresso para todos os portugueses, independentemente da sua localização geográfica”, diz o Conselho das Comunidades Portugueses na carta, reiterando o compromisso de colaborar na construção de um Portugal “mais próspero, unido e solidário”.
Numa outra carta, desta vez endereçada ao primeiro-mistro português Luís Montenegro, o Conselho das Comunidades Portuguesas do Círculo da China, Singapura, Tóquio, Seul e Banguecoque transmitiu “as mais sentidas condolências e palavras de solidariedade” às vítimas das cheias que assolaram várias regiões de Portugal. O organismo aproveitou esta carta para agradecer ao primeiro-ministro português pela actualização das pensões dos pensionistas residentes no estrangeiro.</description><pubDate>2026-02-25 23:52:20</pubDate></item><item><title>Zona de Espectáculos ao Ar Livre vai inaugurar campos de basquetebol em breve</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/zona-de-espectaculos-ao-ar-livre-vai-inaugurar-campos-de-basquetebol-em-breve/</link><description>A Zona de Espectáculos ao Ar Livre vai dispor de campos de basquetebol ainda no primeiro trimestre deste ano, revelou o Instituto Cultural (IC) em resposta a uma interpelação escrita. A iniciativa pretende potenciar ao máximo as vantagens do local de espectáculos, permitindo que este seja reaproveitado para outras finalidades nos períodos de inactividade entre concertos.

Vai ser possível jogar basquetebol na Zona de Espectáculos ao Ar Livre, no Cotai, ainda no primeiro trimestre deste ano. Os campos desportivos vão dispor de equipamentos como guarda-sóis e instalações de água potável, para além de segurança redobrada.
A informação foi avançada pela presidente do Instituto Cultural (IC), Leong Wai Man, em resposta a uma interpelação escrita da deputada Wong Kit Cheng. Na mensagem que encaminhou ao Governo, a deputada ligada à Associação Geral das Mulheres saudou a iniciativa de transformar o local de espectáculos numa zona aberta aos cidadãos, em períodos de inactividade, para a realização de actividades comunitárias. Lamentou, no entanto, a insuficiência de instalações sanitárias, de protecção solar ou de alternativas de transportes públicos para além do Metro Ligeiro.
Wong Kit Cheng sugeriu ainda que Macau tomasse como referência os modelos já aplicados em alguns dos parques das regiões vizinhas – como o Victoria Park, em Hong Kong, em que é possível requerer o aluguer de apenas uma parte do espaço para realizar actividades de média escala. Neste cenário, os grupos que alugassem uma determinada zona do local de espectáculos “poderiam beneficiar de reduções, isenções ou descontos tarifários”, propõe a deputada.
Em resposta, a presidente do IC começa por garantir que o local de espectáculos no Cotai “vai ser aperfeiçoado, progressivamente, no que concerne às instalações de hardware e software, e também no que se refere às propostas de gestão através da colaboração interdepartamental”. Uma das principais medidas de optimização passa pelo projecto já referido de readaptar o espaço a várias finalidades, como campos desportivos e actividades desportivas para as famílias.
“O objectivo é aumentar a flexibilidade e a eficiência global da utilização do local”, explica Leong Wai Man, garantindo que o IC e o Instituto do Desporto têm mantido uma estreia colaboração quanto à “elaboração de planos de utilização e instruções, de aperfeiçoamento de equipamentos complementares, de estratégias de contingência para eventos e de propostas de gestão concretas, entre outras matérias”.
O primeiro projecto consiste na implementação de campos de basquetebol 3×3, que deverão entrar em funcionamento ainda no primeiro trimestre deste ano – ou seja, até final de Março. O espaço vai ser reforçado com a instalação de “assentos, guarda-sóis, iluminação nocturna, instalações de água potável”, para além do destacamento de “mais trabalhadores para operar no local e garantir a segurança dos utilizadores”. Outros planos a curto prazo passam pela abertura do concurso público para a operação do local de espectáculos, em meados deste ano, sendo que o novo adjudicatário deverá assumir a operação já a partir de 2027.
Quanto às propostas apresentadas na interpelação escrita, Leong Wai Man refere que o Governo “continua a auscultar e a acolher as opiniões de todos os sectores da sociedade”, o que inclui as “propostas de arrendamento e reduções e isenções de taxas” mencionadas pela deputada. “O Governo da RAEM espera, através de diversas medidas, potenciar ao máximo as funções e os benefícios do local de espectáculos, criando uma complementaridade de funções com os espaços de espectáculos públicos e as instalações de eventos das empresas integradas de turismo e lazer, já existentes, de forma a alargar os benefícios económicos dos eventos e espectáculos”, remata a presidente do IC.</description><pubDate /></item><item><title>Fotografia de Lúcia Lemos em exposição na Creative Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/fotografia-de-lucia-lemos-em-exposicao-na-creative-macau/</link><description>É inaugurada no dia 5 de Março, na Creative Macau, a exposição “A White Diamond”, que junta fotografias captadas por Lúcia Lemos na Casa da Música do Porto. A mostra fica patente até ao dia 28 de Março.
Lúcia Lemos é uma premiada artista plástica multidisciplinar cujas fotografias a preto e branco já foram exibidas em exposições individuais realizadas em Berkeley, Curitiba, Lisboa, Monza, Palermo, Porto, Salzburgo e Xangai, além de Macau. Lúcia Lemos também já participou em exposições colectivas com os seus trabalhos de vídeo, gravura, joalharia, cerâmica, escultura e instalações artísticas. A artista “expressa a sua criatividade aplicando materiais orgânicos noutras linguagens artísticas para transmitir os seus pensamentos”, assinala o comunicado de imprensa da Creative enviado ontem às redacções.
Em comunicado, Lúcia Lemos explica que fotografar com película a preto e branco exerce em si um “fascínio incontrolável pelo minúsculo instante entre enquadrar e disparar” – “uma felicidade súbita e indecifrável invade-me”.
O foco desta exposição é a Casa da Música, no Porto. “A magnífica Casa da Música do Porto despertou em mim uma curiosidade excepcional para a fotografar em filme. Em 2006, parei em frente àquele enorme edifício em forma de diamante, feito de cimento branco, e tirei algumas fotos com a minha antiga Rolleiflex. Sob a intensa luz do sol, a sua estrutura branca, rodeada por casas escuras de granito de três andares do início do século XX, ilumina todos os lados, glorificando a cidade. Isto torna a Casa da Música ainda mais resplandecente”, diz a artista citada no comunicado, acrescentando também que pôde fotografar o interior do edifício, o que deixou “deslumbrada com a sua luminosidade”. Este projecto “permite que os materiais, vidro e azulejos artesanais portugueses, ganhem vida numa estrutura arquitectónica minimalista, proporcionando uma bela e luminosa simbiose entre tradição e modernidade”.
Nesta exposição, Lúcia Lemos mostra algumas imagens do exterior deste “incomparável e incrível diamante, construído em Portugal especificamente para a música, que gerou extrema controvérsia na época e é agora amado pelos cidadãos”.</description><pubDate /></item><item><title>Albergue SCM inicia Ano do Cavalo com noite de lanternas e exposição de Caligrafia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/albergue-scm-inicia-ano-do-cavalo-com-noite-de-lanternas-e-exposicao-de-caligrafia/</link><description>O Círculo dos Amigos da Cultura de Macau (CAC) e o Albergue SCM voltam a assinalar o Festival das Lanternas com uma celebração aberta à comunidade. No próximo dia 3 de Março, a partir das 18h30, o pátio do Albergue SCM, na pitoresca Freguesia de São Lázaro, servirá de ponto de encontro para um serão que conjuga gastronomia festiva, música ao vivo, adivinhas e uma exposição de caligrafia chinesa dedicada ao Ano do Cavalo. A entrada é livre.

Na noite da primeira lua cheia do ano novo lunar, o tradicional Festival das Lanternas (ou Festa do Bolo Lunar, como também é conhecido em alguns contextos) volta a iluminar o bairro de São Lázaro. O CAC – Círculo dos Amigos da Cultura de Macau, em parceria com o Albergue SCM, organiza no dia 3 de Março, uma terça-feira, a partir das 18h30, a sua “Celebração do Ano Novo Chinês do Cavalo”. O evento celebra a data festiva que marca, no calendário lunar, o culminar das festividades do Ano Novo Chinês.
Este ano, a festa tem como figura central o animal auspicioso do ano, o cavalo, zodíaco que rege o ano lunar de 2026, conhecido como Ano de Bingwu. O programa inclui a oferta de várias iguarias festivas aos visitantes, música ambiente e a tradicional brincadeira de decifrar adivinhas escritas em lanternas. No pátio do Albergue, os participantes poderão ainda deixar os seus desejos no Poço dos Desejos e na Árvore do Amor, num gesto simbólico de esperança para o novo ciclo.
Um dos pontos altos da noite será a presença do conceituado calígrafo de Macau, Choi Chun Heng, que estará no local a escrever fai-chun, tradicionais dísticos de boas-vindas, para os visitantes presentes, oferecendo votos personalizados de prosperidade e felicidade.
Paralelamente à festa, e prolongando-se até 16 de Abril, o CAC inaugura também na noite do dia 3 a exposição “Sucesso com o Cavalo – Obras de Choi Chun Heng e a sua Colecção Preciosa”. A mostra, patente na Galeria A2 do Albergue SCM, resulta de uma parceria com a Tai Fung Tong Art House e reúne um conjunto vasto e diversificado de trabalhos de caligrafia do mestre Choi, bem como peças do seu espólio pessoal, consideradas raridades no universo caligráfico.
A exposição explora o tema do cavalo na arte da escrita chinesa, associando a força e a elegância do animal ao traço vigoroso e à precisão estética da caligrafia tradicional. Através da tinta e do pincel, Choi Chun Heng dá corpo ao espírito dos caracteres chineses, revelando a profundidade cultural e a beleza intemporal desta arte milenar chinesa.
O CAC, fundado em 1985 por um grupo de artistas e intelectuais como Carlos Marreiros, Mio Pang Fei ou Victor Marreiros, tem como missão a promoção da cultura, das artes e do património de Macau. A iniciativa corrente, que conta com o apoio da Fundação Macau, insere-se nesse desígnio, unindo a celebração popular ao enaltecimento das tradições eruditas chinesas.
A entrada para todas as actividades da noite é gratuita. O Albergue SCM funciona diariamente como espaço cultural, e a exposição de caligrafia pode ser visitada entre 3 de Março e 16 de Abril, todos os dias das 12h00 às 19h00, com excepção das segundas-feiras, em que abre apenas das 15h00 às 19h00.</description><pubDate /></item><item><title>Taxa de ocupação hoteleira foi de 95,6% no Ano Novo Chinês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/taxa-de-ocupacao-hoteleira-foi-de-956-no-ano-novo-chines/</link><description>A taxa média de ocupação dos estabelecimentos hoteleiros de Macau atingiu os 95,6% durante a semana dourada do Ano Novo Chinês deste ano, compreendida entre 15 e 23 de Fevereiro. A taxa de ocupação mais elevada foi registada no dia 20 de Fevereiro, o quarto dia de celebração do Ano do Cavalo, com uma ocupação quase total de 99,2%.
Num comunicado divulgado ontem, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) refere também que o Museu do Grande Prémio de Macau recebeu mais de 10 mil visitantes durante este período celebratório, um aumento de 17,4% comparativamente ao período homólogo de 2025.
O pico de afluência estará relacionado com a actividade “Cavalos a Todo o Vapor, Fortuna a Galope”, dinamizada entre 17 e 23 de Fevereiro, em que os visitantes puderam produzir dísticos alusivos ao Ano Novo Chinês e envelopes de ‘lai si’. Para além disso, o museu permaneceu aberto ao público no dia 17 de Fevereiro, não encerrando como habitual à terça-feira.
A DST explica que se preparou para o fluxo turístico da semana dourada ao enviar cartas às autoridades de turismo do interior da China, com informações relevantes sobre as actividades a decorrer ao longo do período festivo, e ao organizar reuniões com operadores turísticos locais.
Foi também reforçada a segurança dos postos fronteiriços e dos pontos de atracção turística, com a realização de 196 inspecções. Por sua vez, os visitantes apresentaram directamente 30 queixas à DST, a maioria delas relacionada com reservas de hotel, higiene dos quartos, atitude de prestação de serviços e ainda duas denúncias de residentes sobre prestação ilegal de alojamento.</description><pubDate>2026-02-25 23:50:56</pubDate></item><item><title>Arrancou concurso público para explorar parquímetros</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/25/arrancou-concurso-publico-para-explorar-parquimetros/</link><description>Arrancou ontem o concurso público para a concessão da exploração de lugares de estacionamento na via pública, informou a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT).
O prazo da presente concessão é de sete anos, sendo explorada por uma única entidade concessionária que deve fornecer múltiplos meios de pagamento e uma aplicação dedicada e sistema correspondente, “de modo a reforçar a gestão e o desenvolvimento inteligente dos lugares de estacionamento com parquímetros em Macau, permitindo aos condutores pagar e utilizar o serviço de estacionamento com parquímetros de forma mais conveniente”, dizem as autoridades.
O concurso público exige também que a entidade concessionária forneça simultaneamente meios de pagamento electrónicos locais e não locais, incluindo o Simple Pay, cartões de crédito, porta-moedas electrónicas, entre outros; a aquisição, instalação de sensores de detecção de veículos em todos os lugares de estacionamento com parquímetros para automóveis ligeiros e pesados de Macau; a consulta ao público sobre o estado de utilização dos lugares de estacionamento com parquímetros e o suporte a pagamento remoto, através da criação de uma aplicação móvel específica e da página electrónica. Além disso, a entidade concessionária deve suportar integralmente os custos de aquisição e instalação de um sistema de cobrança para substituir o actual sistema e equipamentos de cobrança.
As sociedades interessadas devem entregar os documentos de candidatura na Divisão de Relações Públicas da DSAT até às 17h do dia 10 de Abril. Aa abertura das propostas realizar-se-á no dia 13 de Abril. Depois, a DSAT procederá à avaliação e adjudicação com base no valor proposto pelos concorrentes, no plano de execução do sistema de cobrança e dos equipamentos de hardware e software, no prazo de execução das obras, nos projectos adicionais de exploração do serviço público de estacionamento, no plano de pessoal e na experiência relevante na actividade. Os concorrentes devem ser empresas sediadas em Macau que exerçam actividades de gestão e exploração de estacionamento, não sendo admitida a participação sob a forma de contrato de consórcio.</description><pubDate>2026-02-25 23:51:36</pubDate></item></channel></rss>