<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/china-e-japao-acusam-se-de-violacao-do-espaco-aereo-de-ilhas-disputadas/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Japão discordará de qualquer acordo com os EUA sem uma revisão das tarifas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/japao-discordara-de-qualquer-acordo-com-os-eua-sem-uma-revisao-das-tarifas/</link><description>O negociador de tarifas japonês disse que o país não tem intenção de chegar a nenhum acordo com a administração do Presidente dos Estados Unidos sem uma revisão das novas tarifas impostas.
 
Ryosei Akazawa, o negociador de tarifas do Japão, disse que o país não tem intenção de chegar a nenhum acordo com a administração do Presidente dos Estados Unidos sem uma revisão das novas tarifas impostas.
“Pressionámos os Estados Unidos para reconsiderarem a série de tarifas e não conseguiremos chegar a um acordo se não forem devidamente abordadas”, disse Akazawa, ministro responsável pela Revitalização Económica e Novo Capitalismo, no regresso àquele país asiático após uma segunda ronda de negociações tarifárias em Washington e citado pela agência noticiosa local Kyodo.
Fontes governamentais adiantaram que os EUA se têm mostrado relutantes em conceder isenções ou qualquer tratamento especial ao Japão em matéria de direitos aduaneiros, o que significaria que o aumento de 25% imposto às importações de veículos, uma questão que preocupa particularmente o Japão, não seria negociável.
A indústria automóvel é uma das mais importantes do Japão, especialmente no comércio com os EUA, que representa cerca de 30% das exportações japonesas para aquele país. Antes do aumento, os direitos aduaneiros sobre estes produtos eram de 2,5%.
Num novo revés para Tóquio, os direitos aduaneiros de 25% sobre as importações americanas de automóveis japoneses entraram entretanto em vigor.
O primeiro-ministro japonês, Shigeru Ishiba, lamentou a aplicação do novo imposto e garantiu que o Japão continuará a pedir aos EUA que reconsiderem as suas novas medidas aduaneiras.
O líder japonês concordou com Akazawa e assegurou que o seu país está a negociar todas as tarifas, incluindo as que incidem sobre os motores, o aço e o alumínio, assim como o agravamento geral de 10% recentemente estabelecido por Washington.
Desde que regressou à Casa Branca, em Janeiro, Donald Trump impôs uma subida das tarifas em 25% sobre as importações de veículos estrangeiros e uma subida idêntica sobre o aço e o alumínio produzidos fora dos EUA.
A sua administração também anunciou o que chama de “tarifas recíprocas”, uma série de taxas impostas a parceiros comerciais com os quais tem um défice e a outros países que acusa de adotarem barreiras não tarifárias injustas para as empresas americanas, e que no caso do Japão ascende a 24%.
Esta tarifa permanece parcial e temporariamente suspensa – a tarifa geral de 10% continua em vigor – enquanto decorrem as negociações comerciais bilaterais, nas quais os EUA deram preferência ao Japão. Espera-se que uma terceira ronda de conversações, entre os negociadores de ambos os países, aconteça até dia 31.</description><pubDate>2025-05-06 03:47:00</pubDate></item><item><title>Associação dos Embaixadores do Património de Macau organizou visita a Jiangsu</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/associacao-dos-embaixadores-do-patrimonio-de-macau-organizou-visita-a-jiangsu/</link><description>A Associação dos Embaixadores do Património de Macau organizou uma visita à província costeira de Jiangsu entre 17 e 21 de Abril de 2025, com o objectivo de promover o desenvolvimento cultural dos jovens de Macau e de reforçar a cooperação entre as duas regiões.
A delegação foi composta por dezasseis jovens, liderados pela presidente da associação Ng Chi Wai, o presidente da assembleia geral Tam Chi Kuong e o presidente do conselho fiscal Wallace Kwah. A primeira paragem no itinerário foi a cidade capital de Nanjing, onde o grupo se reuniu com o Departamento Provincial de Cultura e Turismo de Jiangsu e visitou alguns dos principais pontos de interesse da região, como o Memorial das Vítimas do Massacre de Nanjing ou o Templo de Confúcio.
Na segunda parte do programa, os jovens de Macau reuniram-se com o Instituto de Formação e Investigação sobre o Património Mundial para a Região da Ásia e do Pacífico em Suzhou, cidade localizada a sudeste da província de Jiangsu. Entre os pontos turísticos explorados, incluíram-se o Jardim do Leão, a rua histórica de Pingjiang e o Jardim do Mestre das Redes. Em comunicado, a associação adianta que o passeio nocturno por este último jardim, em particular, proporcionou uma “experiência multissensorial” que poderá servir de inspiração para o desenvolvimento de projectos turísticos em Macau.
“Esta visita permitiu não só que os jovens de Macau apreciassem a riqueza cultural do país, mas também fortaleceu a colaboração entre os profissionais de preservação patrimonial das duas regiões. Esperamos reforçar este contacto através de visitas regulares e programas de estudo”, declarou a presidente da associação, Ng Chi Wai, citada no mesmo comunicado. Uma das participantes do intercâmbio, Deng Ying Shi, acrescenta ter ficado “impressionada” com a fusão do património histórico com a tecnologia moderna e compara a visita às duas cidades com a imersão “num rolo de pintura milenar”.</description><pubDate /></item><item><title>Presidente chinês Xi Jinping visita Rússia de quarta-feira a sábado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/presidente-chines-xi-jinping-visita-russia-de-quarta-feira-a-sabado/</link><description>A Rússia anunciou que o presidente chinês, Xi Jinping, vai visitar o país de quarta-feira a sábado no âmbito dos 80 anos da vitória na II Guerra Mundial contra a Alemanha nazi, abordando também o conflito ucraniano.
De acordo com um comunicado divulgado pelo Kremlin e citado pela agência France-Presse (AFP), Xi Jinping participará ainda em discussões bilaterais sobre “o desenvolvimento de relações de parceria mundiais e interação estratégica” e sobre “problemas atuais na ordem do dia internacional e regional”. “Está previsto que uma série de documentos bilaterais, entre os governos e os ministérios, sejam assinados”, acrescentou o Kremlin.
A visita acontece numa altura de confronto comercial entre Pequim e Washington, reafirmando a aliança entre a Rússia e a China.
Além de Xi Jinping, dirigentes de cerca de 20 países deverão assistir à parada militar de 9 de Maio na Praça Vermelha, entre os quais o Presidente brasileiro Lula da Silva e outros tradicionais aliados internacionais de Moscovo. Um dos quais é o Presidente cubano Miguel Díaz-Canel, que chegou a São Petersburgo, onde foi recebido pelo governador local Alexandr Beglov.
No sábado, o Kremlin acusou o Presidente ucraniano, Volodymyr Zelensky, de ameaçar as comemorações da Segunda Guerra Mundial, em 09 de maio, depois de ter afirmado que Kiev não podia garantir a segurança dos líderes internacionais em Moscovo.
Volodymyr Zelensky “fez uma ameaça inequívoca aos líderes mundiais” que vão participar na cerimónia, disse a porta-voz da diplomacia russa, Maria Zakharova, nas redes sociais, segundo a agência de notícias russa TASS.
Zakharova comentava declarações feitas na sexta-feira à noite por Zelensky sobre as comemorações dos 80 anos da vitória sobre a Alemanha nazi, presididas por Vladimir Putin.
Zelensky disse que Kiev não poderá garantir a segurança dos líderes internacionais presentes, sugerindo que Moscovo poderá fazer alguma coisa para culpar a Ucrânia. “Não sabemos o que a Rússia vai fazer nessa data. Poderá tomar várias medidas, como incêndios ou explosões, e depois acusar-nos”, disse o Presidente ucraniano.</description><pubDate>2025-05-06 03:43:28</pubDate></item><item><title>Mais de 40% dos taiwaneses duvidam da garantia de segurança dos EUA, diz sondagem</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/mais-de-40-dos-taiwaneses-duvidam-da-garantia-de-seguranca-dos-eua-diz-sondagem/</link><description>Mais de 40% dos taiwaneses acreditam que o compromisso dos Estados Unidos com a defesa de Taiwan irá diminuir durante o segundo mandato de Donald Trump, de acordo com uma sondagem.
 
Os resultados, publicados pela Academia Sinica, o principal centro de investigação da ilha, mostram que 21,1% e 23,3% dos inquiridos acreditam que Washington irá fornecer “muito menos” e “um pouco menos” apoio, respetivamente, para a defesa de Taiwan, em comparação com os últimos anos do mandato do democrata Joe Biden (2021-2025).
Em contraste, 5,7% acreditam que os EUA mostrarão “um pouco mais” de envolvimento, e 4,6% acreditam que será “muito mais”, enquanto o maior grupo (38,5%) acredita que o nível de protecção permanecerá o mesmo.
Quando questionados se estavam preocupados que os Estados Unidos e a China pudessem chegar a acordos que prejudicassem os interesses de Taiwan, 59% dos inquiridos responderam afirmativamente.
Sobre a possibilidade de Washington enviar tropas para a ilha para repelir um ataque de Pequim, 18,7% disseram que “definitivamente não” o faria, e outros 23,7% disseram que “provavelmente não o faria”.
Os resultados do estudo, realizado em meados de Março e envolvendo mais de 1.200 inquiridos, foram divulgados na sexta-feira por Wu Wen-chin, investigador do Instituto de Ciência Política da Academia Sinica, durante um seminário em Taipé.
De acordo com o especialista, citado pela agência de notícias estatal CNA, os resultados da sondagem refletem a forma como a abordagem de Trump à política externa “aumentou a ansiedade” entre os taiwaneses sobre as relações Taiwan-EUA.
A sondagem foi realizada depois de, no final de Fevereiro, Trump ter evitado comprometer-se a impedir um ataque de Pequim a Taiwan e reconhecido que tinha uma “óptima relação” com o homólogo chinês, Xi Jinping.
Durante mais de sete décadas, os EUA estiveram envolvidos em disputas entre os dois lados, uma vez que Washington é o principal fornecedor de armas para Taipé e, embora não tenha laços diplomáticos com a ilha, poderá defendê-la em caso de conflito com Pequim.
Esta postura tem provocado constantes atritos entre os EUA e a China, cujo governo definiu a “questão taiwanesa” como a “linha vermelha” nas relações entre as duas potências.
 
Terminada primeira ronda de negociações entre Taiwan e EUA
 
Taiwan afirmou ter concluído a primeira ronda de negociações com os Estados Unidos sobre “tarifas recíprocas e outras questões económicas e comerciais”, adiantando que as reuniões decorreram em ambiente “franco e cordial”, segundo fontes oficiais.
Em comunicado, o Gabinete de Negociações Comerciais de Taiwan referiu que as conversações, que terminaram na quinta-feira em Washington, incidiram sobre direitos aduaneiros, barreiras comerciais e “várias formas de cooperação económica e comercial entre Taiwan e os Estados Unidos”. “Ambas as partes expressaram a expectativa comum de reforçar a cooperação económica e comercial bilateral e manifestaram o seu desejo de criar mais oportunidades para o desenvolvimento industrial e económico de ambos os países com base no benefício mútuo”, afirmou a agência governamental, citada pela agência EFE.
Também “concordaram em continuar as consultas a curto prazo sobre várias questões, com o objectivo de procurar activamente o consenso e explorar uma cooperação mais profunda”, refere o texto oficial, sem revelar detalhes específicos sobre o conteúdo das conversações ou os funcionários norte-americanos presentes.
Citada no comunicado, uma responsável das autoridades de Taiwan sublinhou a confiança de que, através de um “diálogo contínuo e aberto baseado na compreensão mútua”, será possível “consolidar o maior grau possível de consenso” entre as duas partes.
Esta reunião presencial decorreu três semanas depois de ambas as partes terem realizado uma primeira videoconferência sobre as “tarifas recíprocas” anunciadas em 2 de Abril pelo Presidente dos EUA, Donald Trump, contra os principais parceiros comerciais de Washington, num montante de 32% para a ilha.
O líder de Taiwan, William Lai, propôs encetar negociações com os EUA com base na premissa de “tarifas zero”, seguindo o modelo do tratado México-EUA-Canadá.
De acordo o governante, Taipé “procurará reduzir o desequilíbrio comercial” com Washington através da aquisição de energia, produtos agrícolas, bens industriais e armamento, bem como aumentar o investimento em território americano e “eliminar as barreiras comerciais não pautais”.
Se estas linhas de negociação falharem e os EUA impuserem direitos sobre os semicondutores – o principal ativo de exportação da ilha – ou reactivarem as suas “tarifas recíprocas”, o impacto na economia de Taiwan seria significativo e o Governo já admitiu que teria dificuldades em crescer acima dos 03%. Lusa</description><pubDate>2025-05-06 03:46:21</pubDate></item><item><title>Lucros dos bancos de Macau sobem 44,8% no primeiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/lucros-dos-bancos-de-macau-sobem-448-no-primeiro-trimestre/</link><description>Os bancos de Macau obtiveram lucros de 3,76 mil milhões de patacas no primeiro trimestre, mais 44,8% do que no mesmo período de 2024. As aplicações financeiras, por sua vez, renderam aos bancos locais 528,6 milhões de patacas, três vezes mais do que nos primeiros três meses do ano passado.
 
De acordo com dados oficiais da Autoridade Monetária de Macau (AMCM), a principal razão foram os serviços e operações bancárias, cujas receitas aumentou 42,1% para 2,76 mil milhões de patacas.
Os dados, divulgados na sexta-feira, revelam ainda que as aplicações financeiras renderam aos bancos do território 528,6 milhões de patacas, três vezes mais do que nos primeiros três meses do ano passado.
Na direcção oposta a banca de Macau registou uma queda de 3,1%, para 3,75 mil milhões de patacas, na margem de juros, a diferença entre as receitas dos empréstimos e as despesas com depósitos.
Isto depois da AMCM ter aprovado três descidas da principal taxa de juro de referência nos últimos três meses de 2024, a última das quais um corte de 0,25 pontos percentuais, introduzida em 19 de Dezembro, seguindo a Reserva Federal norte-americana.
Os bancos de Macau obtiveram um lucro de 4,01 mil milhões de patacas em 2024, uma queda de 21,3% e o valor mais baixo desde 2010, sobretudo devido à queda da margem de juros.
Os empréstimos, a principal fonte de receitas da banca a nível mundial, diminuíram 4,7% nos últimos 12 meses, fixando-se em 1,02 biliões de patacas no final de Março. Pelo contrário, os depósitos junto dos bancos de Macau aumentaram 10,3%, para 1,36 biliões de patacas, disse a AMCM.
Macau tem dois bancos emissores de moeda: a sucursal local do banco estatal chinês Banco da China e o Banco Nacional Ultramarino (BNU), que pertence ao Grupo Caixa Geral de Depósitos. O BNU anunciou em Fevereiro lucros líquidos de 585,1 milhões de patacas em 2024, uma diminuição de 0,4%, em parte devido ao “contexto das taxas de juro vigentes”.
O crédito malparado na banca de Macau caiu 2,7% em março, para 56,1 mil milhões de patacas, depois de em fevereiro ter atingido o valor mais elevado desde que a AMCM começou a compilar estes dados, em 1990, ainda durante a administração portuguesa do território.
Em Março, os empréstimos vencidos representavam 5,5% dos empréstimos dos bancos de Macau, mais 1,3 pontos percentuais do que no mesmo mês de 2023. Uma percentagem que atinge 6,7% no caso do crédito a instituições ou indivíduos fora da região chinesa.
A Autoridade Bancária Europeia, a agência reguladora da UE, por exemplo, considera que os bancos com pelo menos 5% dos empréstimos malparados têm “elevada exposição” ao risco e devem estabelecer uma estratégia para resolver o problema.
Ainda assim, a percentagem de crédito bancário vencido em Macau está longe do recorde de 25,3% alcançado em meados de 2001, em plena crise económica mundial causada pelo rebentar da bolha especulativa das empresas ligadas à Internet. Lusa</description><pubDate>2025-05-06 03:43:41</pubDate></item><item><title>IPIM levou empresários locais à feira de exportação de produtos alimentares de Portugal em Lisboa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/ipim-levou-empresarios-locais-a-feira-de-exportacao-de-produtos-alimentares-de-portugal-em-lisboa/</link><description>O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) organizou uma delegação de 12 empresários de Macau para participar na 4.ª Feira de Exportação dos Sabores de Portugal (SAGALEXPO), que decorreu de 28 a 30 de Abril na Feira Internacional de Lisboa.
De acordo com o IPIM, a delegação de empresários locais contou com representantes de associações comerciais e de empresas dedicadas ao comércio e processamento de produtos alimentares, entre os quais, quatro empresas participaram pela primeira vez no evento.
A 4.ª SAGALEXPO foi organizada pela Exposalão S.A. e atraiu este ano a participação de cerca de 400 empresas de produtos alimentares portuguesas, bem como de mais de 1.100 empresas compradoras internacionais. A feira dedicou-se à exibição de produtos agrícolas, alimentares e bebidas alcoólicas, sendo “a maior feira de exportação de produtos alimentares do país”, afirmou o IPIM.
Em comunicado, o organismo revelou ainda que durante a feira três empresas portuguesas alcançaram intenções de cooperação com Pequenas e Médias Empresas de Macau, abrangendo produtos como bebidas, alimentos congelados e vinhos. Adiantou que uma marca de licor de ginja vai ser introduzida pela primeira vez em Macau, segundo o IPIM, com o plano de tornar Macau o “local de estreia” para produtos dos países de língua portuguesa no mercado da Grande Baía.
Durante a mesma visita a Lisboa, o IPIM realizou também o roadshow da “2.ª Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa (Macau) (2.ª C-PLPEX)” e uma sessão de promoção sobre o ambiente de negócios de Macau, que contou com a presença de cerca de 80 representantes de associações comerciais e empresas portuguesas. Foi a terceira paragem de actividade promocional em países de língua portuguesa do IPIM, após a realização do roadshow da 2.ª C-PLPEX em Angola e no Brasil.
O IPIM avançou que no evento estiveram representantes de associações comerciais e empresas locais dos sectores de novas energias, agricultura, alimentos e bebidas, serviços profissionais e economia azul, entre outros. Além de “proporcionar um espaço de intercâmbio entre as empresas de Macau e de Portugal”, o IPIM disse que foram promovidas as vantagens de negócios no território e a 2.ª C-PLPEX que terá lugar de 22 a 25 de Outubro em Macau, “a fim de atrair mais empresas dos PLP a tornarem-se investidores e expositores na Exposição em Macau”.</description><pubDate>2025-05-06 03:46:40</pubDate></item><item><title>Tai Kin Ip foi à Europa para desenvolver rede de cooperação internacional</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/tai-kin-ip-foi-a-europa-para-desenvolver-rede-de-cooperacao-internacional/</link><description>Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, foi a França, ao Mónaco e ao Luxemburgo para “expandir ainda mais a rede de cooperação internacional” de Macau. O Governo diz que a visita “reforçou a comunicação com a Europa nas áreas de tecnologia de ponta e finanças”.
 
Uma delegação de Macau, liderada pelo secretário para a Economia e Finanças, esteve, na semana passada, na Europa, em busca do reforço da rede de cooperação internacional da RAEM. Tai Kin Ip passou por França, Mónaco e Luxemburgo. No fim, as autoridades indicaram que foi reforçada a comunicação com a Europa nas áreas de tecnologia de ponta e finanças, “tendo sido consolidadas as bases para impulsionar a diversificação adequada da economia de Macau, aprofundar a cooperação e o intercâmbio internacionais e aumentar a influência de Macau no palco internacional”.
No dia 25 de Abril, a delegação deslocou-se a Paris para se encontrar com Deng Li, embaixador da China na França, tendo realizado “um intercâmbio aprofundado” sobre a cooperação bilateral entre Macau e França. Segundo a nota de imprensa divulgada ontem pelo gabinete de Tai Kin Ip, foram ainda estudadas oportunidades de cooperação nos domínios de comércio electrónico transfronteiriço, medicina tradicional chinesa, inovação tecnológica e formação de quadros qualificados jovens, entre outros.
É esperado que, através de Macau como plataforma de serviços para a cooperação entre a China e os países de língua portuguesa, “seja promovido o desenvolvimento das indústrias do país, de Macau e da França, ou até da Europa, e explorados espaços de cooperação com países de língua latina”.
Durante a visita ao Mónaco, entre os dias 26 e 29 de Abril, a delegação esteve presente no Monaco Clean Fusion Forum, com o intuito de “conhecer a situação mais recente do desenvolvimento da tecnologia verde e reforçar o intercâmbio com representantes de instituições de investigação científica de topo do Mónaco e internacionais”. Neste evento, o secretário para a Economia e Finanças trocou impressões com o Príncipe Alberto II de Mónaco sobre questões como a tecnologia de protecção marinha.
A delegação visitou, ainda, o centro de ciências e tecnologia de Mónaco, para se inteirar dos resultados dos estudos do principado nas áreas de protecção ambiental, ecossistema marinho e desenvolvimento sustentável, entre outras.
Entre 29 de Abril e 2 de Maio, a delegação esteve no Luxemburgo para se encontrar com o Embaixador da China no Luxemburgo, Hua Ning, tendo as partes trocado opiniões sobre o reforço da cooperação económica e financeira entre Luxemburgo e Macau. A delegação visitou ainda o Banco Clearstream, a central de depósito de valores mobiliários internacional (ICSD) e a maior firma de advocacia local, para “estudar a legislação e as políticas de regulamentação relacionadas a fundos de investimento do Luxemburgo, bem como a situação mais recente do mercado de obrigações, no sentido de contribuir para o avanço das propostas de lei intituladas lei dos fundos de investimento e lei dos valores mobiliários”.
O Governo da RAEM quer ter como referência as experiências do Luxemburgo e “continuar a promover a articulação e cooperação entre a Central de Depósito e Liquidação de Valores Mobiliários de Macau Sociedade Unipessoal Limitada (MCSD) e ICSD, para promover o intercâmbio sobre a interligação entre os mercados de obrigações dos dois territórios”.
A delegação de Macau participou numa palestra de instituições financeiras chinesas locais (nomeadamente Banco da China, Banco Comercial e Industrial da China, Banco Agrícola da China, Banco de Construção da China e Banco de Comunicações da China), auscultando a situação de actividade conjunta dos sectores financeiros dos dois territórios e as propostas sobre o reforço da cooperação financeira entre Luxemburgo e Macau.
Durante o encontro com representantes da Association of the Luxembourg Fund Industry (ALFI), Luxembourg for Finance e Luxembourg Stock Exchange (Bolsa de Valores do Luxemburgo), a delegação ficou a conhecer as experiências do mercado de obrigações e dos fundos de investimento locais. Tai Kin Ip indicou que a Central de Depósito de Valores Mobiliários de Macau (CSD) concluiu a interligação directa com a The Central Moneymarkets Unit (CMU) de Hong Kong, e manifestou a esperança de que, no futuro, seja alargada a cooperação internacional com aproveitamento das experiências e forças de Luxemburgo, convidando a parte luxemburguesa a partilhar exemplos de sucesso em obrigações verdes para o sector financeiro de Macau.
Por outro lado, ambas as partes também negociaram sobre a cotação de obrigações de Macau na Bolsa de Valores do Luxemburgo e a criação das condições para a consequente transacção, bem como a cooperação na formação de quadros qualificados financeiros, com o objectivo de impulsionar o desenvolvimento do mercado de obrigações de Macau e formar quadros qualificados financeiros.</description><pubDate>2025-05-06 03:43:26</pubDate></item><item><title>Semana Dourada de Maio traz mais de 830 mil visitantes a Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/semana-dourada-de-maio-traz-mais-de-830-mil-visitantes-a-macau/</link><description>Macau recebeu 833.694 visitantes entre o dia 1 de Maio e as 17:00 de ontem, Dia do Buda, segundo dados divulgados pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP). A média diária deste ano superou os números de 2024 em cerca de 60% e ultrapassou, também, as previsões do Governo, que apontavam para a entrada de 630 a 700 mil visitantes neste período.
 
Nos primeiros cinco dias do mês, entre quinta-feira e as 17:00 de ontem, entraram em Macau 833.694 visitantes, de acordo com os dados divulgados pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP). No total, contabilizaram-se 3.505.476 movimentos fronteiriços ao longo da Semana Dourada do Dia do Trabalhador, época alta de deslocações que corresponde a cinco dias de feriados no interior da China.
O dia mais movimentado foi sexta-feira, dia 2, com a entrada de 221.968 visitantes. Ordenando os feriados por ordem decrescente de afluência, seguem-se sábado, 3 de Maio (204.078); quinta-feira, 1 de Maio (176.921); e domingo, 4 de Maio (154.462). Ontem, o CPSP registou a entrada de 76.265 turistas até às 17:00. Considerando os dados dos primeiros quatro dias, é possível calcular que a média diária rondou os 189.357 visitantes, significando isto um aumento substancial de cerca de 60% face à média do mesmo período do ano passado.
Entre os nove postos fronteiriços de acesso ao território, os mais concorridos foram as fronteiras terrestres das Portas do Cerco e de Hengqin, com destaque ainda para a Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau. As Portas do Cerco receberam 109.312 visitantes no dia mais movimentado, sexta-feira, enquanto 39.570 pessoas optaram pelo posto fronteiriço de Hengqin. No mesmo dia, registaram-se 29.888 entradas através da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau. Ontem, no Dia do Buda, 30.067 visitantes entraram em Macau pelas Portas do Cerco até às 17:00.
No total, contabilizaram-se 3.505.476 entradas e saídas na região durante os cinco dias da Semana Dourada, incluindo tanto visitantes como não visitantes. O número de travessias encaixa-se nas previsões do CPSP, que no final de Abril anteviu entre 3,4 e 3,5 milhões de movimentos fronteiriços para este período de feriados. Por outro lado, o número de turistas antecipado pelas autoridades superou as previsões de Abril, que se ficavam pelos 630 a 700 mil visitantes.
No ano passado, recorde-se, chegaram a Macau 589.634 visitantes durante os feriados do Dia do Trabalhador, perfazendo uma média diária de apenas 117.926 pessoas. Os dados de 2024 ficaram aquém das estimativas da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), que apontavam para uma média de 130 mil visitantes por dia neste período.
 
DST realizou acções de fiscalização durante os feriados
 
A Direcção de Serviços de Turismo (DST) realizou inspecções nos postos fronteiriços e pontos turísticos de Macau ao longo dos cinco dias de feriado, a fim de garantir a estabilidade e o funcionamento normal dos serviços. As acções de fiscalização foram organizadas e executadas em conjunto com várias entidades competentes, como o CPSP, o Corpo de Bombeiros, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), o Conselho de Consumidores e os Serviços de Alfândega. Em simultâneo, o organismo manteve o contacto com operadores turísticos de Macau e do interior da China, de forma a garantir que a indústria hoteleira estava preparada para acolher o fluxo de visitantes e a manter o bom funcionamento das excursões turísticas. Em comunicado, a DST informa que qualquer incidente ou caso suspeito – como, por exemplo, prestação ilegal de alojamento a turistas – deve ser reportado através do preenchimento do formulário disponibilizado na sua página electrónica oficial.
 
Bairro antigo da Taipa cria zona pedonal provisória
 
O Governo da RAEM inaugurou uma zona pedonal temporária no bairro antigo da Taipa entre 1 e 5 de Maio, com o objectivo de garantir a circulação ordenada de peões e veículos. A iniciativa resultou de um esforço conjunto de vários organismos, como a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), que se ocupou da auscultação de opiniões e da monitorização do trânsito e da higiene na zona; a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), que supervisionou a alteração dos percursos de carreiras de autocarros; o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), que mobilizou agentes para manter a ordem do fluxo de pessoas na zona; e, por fim, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), que disponibilizou trabalhadores para o reforço da limpeza das ruas e casas de banho públicas. Também a Direcção de Serviços de Turismo (DST) e o Instituto Cultural (IC) participaram na iniciativa com a instalação de uma feira junto da Antiga Fábrica de Panchões Iec Long, onde foram dinamizadas actividades como actuações de rua, espectáculos musicais, ou interacções com a mascote “Mak Mak” e o duende “MICAF”.
 
 
C.B.</description><pubDate>2025-05-06 03:44:42</pubDate></item><item><title>Entrada na habitação económica da Zona A prevista para o terceiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/entrada-na-habitacao-economica-da-zona-a-prevista-para-o-terceiro-trimestre/</link><description>As fracções da habitação económica de 2019, na Zona A, vão começar a acolher habitantes no terceiro trimestre deste ano, afirmou Iam Lei Leng, presidente do Instituto de Habitação. Entre as candidaturas elegíveis, até ao final do mês passado, 750 agregados familiares já tinham escolhido as unidades. Cinco espaços comerciais do local vão também estar abertos a concurso público em breve, de forma a se articular com a entrada dos moradores.
 
A entrega de chaves das fracções do concurso de habitação económica de 2019 está prevista para o terceiro trimestre deste ano, ou seja, os residentes candidatos elegíveis vão poder passar a morar na Zona A dos Novos Aterros a partir dessa altura.
A informação foi adiantada por Iam Lei Leng, presidente do Instituto de Habitação (IH), que revelou ainda que, até ao final do mês passado, quase 750 agregados familiares já escolheram as fracções, sendo que mais de 400 seleccionaram fracções T3 e mais de 200 optaram por unidades T2.
Recorde-se que o concurso de habitação económica aberto em 2019 é o último concurso realizado ao abrigo da antiga “Lei da habitação económica”, sendo que as casas disponíveis para aquisição estão localizadas na Zona A dos Novos Aterros, no Edifício Tong Seng (Lote B4), no Edifício Tong Chong (Lote B9) e Edifício Tong Kai (Lote B10), num total de 3.017 fracções, que incluem 760 da tipologia T1, 1.000 da tipologia T2 e 1.257 da tipologia T3.
Segundo as informações das autoridades, até Fevereiro deste ano, e após apreciação substancial, foi verificado que 2.993 adquirentes seleccionados reúnem os respectivos requisitos, podendo assim proceder à escolha das fracções desde Março.
O presidente do IH, em declarações à Rádio Macau em língua chinesa, avançou ainda que as lojas nos lotes de habitação pública B9 e B10 da Zona A serão postas em concurso público por fases, para coincidir com a entrada dos residentes prevista para o terceiro trimestre.
Iam Lei Leng indicou que cinco espaços comerciais deverão ser colocados a concurso público até Junho, para fins de restauração, supermercado, banco, farmácia e comércio em geral. “O organismo vai anunciar brevemente o concurso das referidas lojas e avançará com o programa de concurso de mais lojas, com base na avaliação da situação de ocupação dos residentes na zona”, frisou.
De acordo com o despacho publicado em Boletim Oficial, para os três prédios residenciais da habitação económica, o preço dos apartamentos T1 varia entre 1,18 milhões de patacas e 1,46 milhões de patacas. As casas T2 custam entre 1,55 milhões de patacas e 1,82 milhões de patacas, enquanto o preço das unidades T3 está fixado de 1,93 milhões de patacas a 2,37 milhões de patacas. Todos os valores gozam de um rácio bonificado superior a 64%.
Neste caso, decorrido o prazo do ónus de inalienabilidade de 16 anos, contados a partir da data de emissão da licença de utilização, se o adquirente pretender alienar a fracção, deverá efectuar o pagamento da compensação ao IH de acordo com o rácio bonificado.
Iam Lei Leng lembrou ainda que o Governo lançou três rondas de candidaturas para habitação económica em 2009, 2021 e 2023, proporcionando um total de mais de 13.600 unidades. Salientou que, entre as candidaturas à habitação económica, a procura de casas T2 e T3 representa cerca de 80% do número total, pelo que as unidades T2 e T3 continuarão a ser os principais tipos de apartamentos de habitação económica no futuro.
O responsável acrescentou que o IH já deu início ao estudo de viabilidade sobre a troca de fracções por parte dos moradores da habitação económica, sobretudo de fracções de diferente tipologia. O estudo ainda se encontra numa fase preliminar e Iam Lei Leng disse estar aberto às opiniões dos residentes sobre esta política.</description><pubDate>2025-05-06 03:42:41</pubDate></item><item><title>Valério Romão “muito contente” com adaptação de “À Medida Que Fomos Recuperando a Mãe”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/valerio-romao-muito-contente-com-adaptacao-de-a-medida-que-fomos-recuperando-a-mae/</link><description>“À Medida Que Fomos Recuperando a Mãe” foi considerada a melhor curta-metragem nos Prémios Sophia. Valério Romão, autor do conto no qual Gonçalo Waddington se baseou para fazer o filme, comentou, em declarações ao PONTO FINAL, que ficou surpreendido com o prémio, acrescentando estar “muito contente” com o resultado final. O filme foi exibido recentemente em Macau, no âmbito do Festival Literário Rota das Letras.
 
Na edição deste ano dos Prémios Sophia, o filme vencedor na categoria de melhor curta-metragem foi “À Medida que Fomos Recuperando a Mãe”, realizado por Gonçalo Waddington. A curta tem por base um conto com o mesmo nome da autoria de Valério Romão que, ao PONTO FINAL, comenta que “não estava, de todo, à espera” do prémio.
“Na verdade, não estava sequer à espera que a vontade de o Gonçalo em adaptá-lo se convertesse nos apoios necessários para o fazer”, ressalva o autor, acrescentando: “Felizmente, fomos seleccionados pelo ICA [Instituto do Cinema e do Audiovisual] e o conto acabou por ver a luz do dia no afamado escurinho do cinema”.
A história acompanha as tentativas de quatro filhos para animarem o seu pai após a mãe ter morrido. Questionado sobre como decorreu o processo para a adaptação da história do conto ao cinema, Romão salienta que não teve nada a ver com isso. “O Gonçalo pegou no conto, reescreveu-o em formato de guião, respeitando-o integralmente, e lançou-se a filmá-lo como se fosse dele”, conta, frisando: “E muito contente fiquei com o processo e com o resultado; não só não tive de fazer nada, como me revi na sua adaptação”.
“À Medida que Fomos Recuperando a Mãe” foi recentemente exibido em Macau no âmbito do Festival Literário Rota das Letras. Valério Romão esteve presente na exibição de “À Medida Que Fomos Recuperando a Mãe” em Macau, no Teatro Capitol, no dia 26 de Março.
O escritor diz que “é sempre interessante – e engraçado – ir medindo o pulso ao público na sala à medida que a história se transforma de um drama clássico numa espécie de espelho grotesco, no qual o indizível de cada um se vê de algum modo reflectido”. Depois, o silêncio instala-se. Em Macau também foi assim, recorda. Em Macau, “ainda houve quem perguntasse pela origem daquela história bizarra, que de facto tem raízes num acontecimento não menos estranho, mas decerto menos perturbador”. “Não vou contar, é ‘spoiler'”, respondeu.
Valério Romão esteve em Macau para apresentar “Mais uma Desilusão”, livro que reflecte sobre o Portugal de hoje. O escritor, que tem vindo a Macau regularmente, ou para residências literárias ou para participações no Rota, aproveita também para aplaudir o festival, que “faz sempre múltiplos esforços para continuar a ser a ponte cultural entre Macau, Portugal e a China”.</description><pubDate /></item><item><title>Economia de Macau encolhe pela primeira vez em dois anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/economia-de-macau-encolhe-pela-primeira-vez-em-dois-anos/</link><description>A economia de Macau encolheu 1,3% em termos homólogos no primeiro trimestre, a primeira queda desde o final de 2022, quando a região começou a levantar as restrições devido à pandemia.
Entre Janeiro e Março, o Produto Interno Bruto (PIB) de Macau atingiu 99,78 mil milhões de patacas, adiantou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC).
Num comunicado, a DSEC apontou como razões para o decréscimo a “base de comparação relativamente elevada” do primeiro trimestre de 2024 e a “alteração do padrão de consumo dos visitantes”.
O benefício económico dos serviços turísticos – o setor que domina a economia de Macau – caiu 3,8%, apesar de o primeiro trimestre ter sido o segundo melhor de sempre no que toca ao número de visitantes.
De acordo com dados oficiais, Macau recebeu até março 9,86 milhões de turistas, mais 11,1% do que no mesmo período de 2024, mas os visitantes têm gastado menos na cidade. Os dados mais recentes apontam para uma queda de 14,6% na despesa per capita dos turistas durante o ano passado.
A economia de Macau cresceu 23% no primeiro trimestre de 2024 e terminou o ano a subir 8,8%.
A última vez em que o PIB da região encolheu foi no final de 2022. A China continental – de longe a principal fonte de visitantes de Macau – começou a gradualmente levantar todas as restrições devido à pandemia de covid-19 em meados de Dezembro de 2022.
Ainda assim, a DSEC sublinhou que a procura interna esteve “relativamente estável”, com o investimento privado a subir 7,8%, as despesas do Governo a aumentar 1% e o consumo privado a crescer 0,6%.
Em 10 de Abril, a Universidade de Macau (UM) reviu em baixa a previsão para o crescimento económico da região, em parte devido ao potencial impacto das tarifas impostas pelos Estados Unidos da América (EUA) na confiança dos turistas chineses.
O Centro de Estudos de Macau e o Departamento de Economia da UM preveem que o PIB do território suba 6,8%, menos 1,1 pontos percentuais do que na anterior previsão, feita em Janeiro.
O coordenador do projeto e economista Kwan Fung disse que a revisão em baixa se deve ao declínio no consumo dos visitantes e às “tarifas norte-americanas sobre o mundo”, algo que “tem impacto indireto na economia de Macau”.
O professor do Departamento de Economia da UM disse que as tarifas vão “afetar o crescimento de todas as economias, especialmente o consumo dos turistas da China continental”.
No início de Março, a agência de notação financeira Fitch previu que o crescimento da economia de Macau irá desacelerar para 6,9% este ano, devido a uma recuperação “mais lenta” do turismo e do jogo. “No entanto, uma desaceleração acentuada da economia chinesa, como os aumentos substanciais das tarifas dos EUA, e uma forte desvalorização do yuan [a moeda chinesa] representam riscos negativos para as perspetivas de Macau”, referiu a Fitch.</description><pubDate>2025-05-06 03:46:41</pubDate></item><item><title>Associação desistiu da manifestação de 1 de Maio depois de advertências da polícia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/associacao-desistiu-da-manifestacao-de-1-de-maio-depois-de-advertencias-da-policia/</link><description>Este ano, mais uma vez, não foram organizadas manifestações do Dia do Trabalhador. A associação Poder do Povo ainda entregou um aviso prévio ao Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), mas acabou por desistir da iniciativa, uma vez que as autoridades policiais pediram ao grupo para ponderar “cuidadosamente” sobre o assunto, advertindo que, se houvesse algum tipo de desordem, a entidade organizadora poderia ser responsabilizada. Segundo a associação, as autoridades avisaram que a manifestação poderia até violar a lei de segurança nacional.
 
Pelo sexto ano consecutivo, não se realizou nenhuma manifestação por ocasião do Dia do Trabalhador. Houve uma associação que ainda tentou organizar uma marcha no dia 1 de Maio, porém, depois de advertências da polícia, acabou por desistir da intenção.
O PONTO FINAL tinha noticiado na semana passada que foi apresentado um aviso prévio para a realização de uma marcha por ocasião do Dia do Trabalhador deste ano, porém, acabou por ser retirado pelo promotor “por iniciativa própria”, indicou na altura o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP).
O grupo que apresentou o aviso prévio foi a associação Poder do Povo. Lam Weng Ioi, presidente do grupo, contou ao All About Macau que apresentou o aviso prévio em meados de Abril e, depois disso, as autoridades policiais pediram vários detalhes sobre as intenções da marcha, via telefone, WeChat ou até mesmo pedindo aos promotores para comparecerem numa esquadra.
Segundo contou o presidente da associação ao portal, o CPSP exigiu pormenores sobre “os preparativos da marcha, cenários possíveis e eventuais consequências”, tendo sido pedido ao grupo que ponderasse “cuidadosamente” sobre o assunto. A polícia terá avisado que alguns manifestantes poderiam, eventualmente, aproveitar para causar problemas e violar a lei.
A associação Poder do Povo garantiu que tinha a situação controlada, mas as autoridades policiais não pareceram convencidas, indicando que, em caso de desordem, os organizadores seriam responsabilizados, mencionando até a lei de segurança nacional. Lam Weng Ioi sublinhou que o CPSP não disse explicitamente que a associação deveria desistir da manifestação, mas fez o grupo sentir que seria muito difícil satisfazer as suas exigências.
Por outro lado, “é da responsabilidade da polícia manter a ordem social, mas agora parece que toda a responsabilidade foi transferida para os organizadores da manifestação”, comentou o presidente da associação.
O grupo acabou por desistir da intenção, substituindo a marcha pela entrega de uma petição ao Governo onde constam reivindicações como a prioridade dos locais no acesso ao emprego e a redução do número de trabalhadores não-residentes no território.
No dia 1 de Maio, um homem protestou sozinho, em frente à Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), contra a presença de trabalhadores migrantes na região e acabou detido por agentes do CPSP. À Agência Lusa, o CPSP justificou a detenção dizendo que o homem exibiu ‘slogans’ e entoou cânticos a exigir a redução de trabalhadores migrantes. Um vídeo que circula nas redes sociais mostra o homem a colocar oito folhas de papel no chão com a mensagem “Governo, corte nos trabalhadores migrantes! Animem-se!” ao lado das bandeiras de Macau e da China. Segundo o CPSP, os agentes policiais fizeram repetidas advertências por violações da lei do direito de reunião e manifestação, mas o homem recusou-se a obedecer e foi levado para a esquadra para ser identificado.</description><pubDate>2025-05-06 03:45:52</pubDate></item><item><title>Queda de trabalhador e de máquina de construção no mar suspende obras na Zona A</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/queda-de-trabalhador-e-de-maquina-de-construcao-no-mar-suspende-obras-na-zona-a/</link><description>Foi ordenada a suspensão total da obra de construção da via de acesso A3 entre a Zona A dos Novos Aterros e a Península de Macau, devido a um incidente em que caíram no mar um trabalhador e uma máquina de construção.
O incidente ocorreu na passada sexta-feira de manhã e, segundo as autoridades, foi provocado pelo desmoronamento parcial da ponte de cavalete provisória no estaleiro da empreitada da via de acesso. Citado por um comunicado conjunto dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) e dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), o trabalhador envolvido caiu no mar quando estava a operar a máquina de construção.
O operador conseguiu sair da água por si próprio e foi transportado para o hospital pelo empreiteiro. As autoridades indicam que o trabalhador não-residente ficou ligeiramente ferido e estava consciente após o incidente, sendo submetido a um exame médico detalhado.
As autoridades garantem estar atentas ao incidente e destacaram funcionários para se inteirar da situação no local, tendo emitido um aviso de suspensão de trabalhos ao respectivo empreiteiro. Asseguraram que irão proceder aos trabalhos de busca e resgate da máquina de construção, tomando as medidas necessárias para evitar causar poluição na área marítima durante os trabalhos de busca.
Segundo a nota de imprensa, a DSOP exigiu ao empreiteiro e à entidade fiscalizadora que colaborassem com a Administração na investigação das causas do incidente, e que apresentem os seus relatórios sobre o incidente a curto prazo. “No caso de envolvimento em acto de infracção e realização de trabalhos com insegurança, serão exigidas responsabilidades e efectuado o respectivo tratamento de acordo com a lei”, reiterou.
A DSAL disse que vai prestar ajuda ao trabalhador no acompanhamento do processo de indemnização pelo incidente de trabalho. Já a DSAMA enviou, na sexta-feira, uma equipa e um barco de serviço público para procederem à inspecção de segurança no local e na área marítima em causa, tendo verificado que o incidente não envolveu quaisquer embarcações, nem afectou a segurança de navegação nos canais públicos. O organismo exigiu ainda ao empreiteiro que instalasse barreiras de contenção de óleo e boias de sinalização para prevenir o derramamento de óleo.</description><pubDate>2025-05-06 03:43:03</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal 2025.05.06</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/ponto-fatal-2025-05-06/</link><description /><pubDate>2025-05-06 03:42:03</pubDate></item><item><title>China e Japão acusam-se de violação do espaço aéreo de ilhas disputadas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/06/china-e-japao-acusam-se-de-violacao-do-espaco-aereo-de-ilhas-disputadas/</link><description>A China e o Japão acusaram-se mutuamente de uma intrusão no espaço aéreo de ilhas disputadas pelos dois países no Mar da China Oriental. As ilhas, conhecidas como Diaoyu na China e Senkaku no Japão, são administradas por Tóquio, mas reivindicadas por Pequim
 
As autoridades chinesas e japonesas lançaram acusações mútuas devido a uma alegada intrusão no sábado no espaço aéreo de ilhas disputadas pelos dois países no Mar da China Oriental.
As ilhas desabitadas, conhecidas como Diaoyu na China e Senkaku no Japão, são administradas por Tóquio, mas reivindicadas por Pequim, sendo um ponto de tensão regular entre os dois países.
A diplomacia chinesa anunciou que apresentou um protesto formal à embaixada do Japão em Pequim, argumentando que “um avião civil entrou ilegalmente no espaço aéreo em torno das ilhas Diaoyu”. “As ilhas Diaoyu e as ilhas afiliadas são um território pertencente à China, e instamos o Japão a cessar imediatamente todas as atividades ilegais”, afirmou o porta-voz da guarda costeira chinesa, Liu Dejun. Liu disse que “um helicóptero baseado num navio” foi mobilizado para avisar e expulsar o avião japonês, segundo a agência de notícias France-Presse (AFP).
O vice-ministro dos Negócios Estrangeiros japonês, Takehiro Funakoshi, por sua vez, apresentou um “protesto vigoroso” ao embaixador chinês em Tóquio. Citou a “intrusão de quatro navios da guarda costeira chinesa nas águas territoriais japonesas em torno das ilhas Senkaku e a violação do espaço aéreo japonês por um helicóptero”.
De acordo com o Ministério da Defesa do Japão, o helicóptero chinês invadiu o espaço aéreo japonês durante cerca de 15 minutos. “As forças de autodefesa [japonesas] reagiram enviando caças”, disse o ministério, também citado pela AFP.
Segundo a emissora pública japonesa NHK e outros meios de comunicação social locais, é a primeira vez que um helicóptero das autoridades chinesas viola o espaço aéreo japonês sobre as ilhas em disputa.
A China anuncia frequentemente que expulsou navios e aviões japoneses das imediações das ilhas, mas funcionários japoneses disseram à AFP que as autoridades chinesas anunciam por vezes expulsões que não ocorreram.
As tensões entre a China e outros países que reivindicam territórios no Mar da China levaram o Japão a desenvolver laços com as Filipinas e os Estados Unidos.
O primeiro-ministro japonês, Shigeru Ishiba, e o Presidente filipino, Ferdinand Marcos, concordaram na terça-feira da semana passada em aprofundar os laços de segurança entre os dois países. Concordaram também em opor-se a “tentativas de alterar o ‘status quo’ no Mar da China Oriental e no Mar da China Meridional pela força ou pela coerção”, numa referência à China.
O secretário da Defesa dos Estados Unidos, Pete Hegseth, reafirmou em janeiro que as ilhas Senkaku estão abrangidas pelo tratado de segurança com décadas de existência que obriga os Estados Unidos a defender o Japão em caso de ataque. Lusa</description><pubDate>2025-05-06 03:46:22</pubDate></item></channel></rss>