<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/receitas-do-jogo-vip-em-macau-aumentaram-241-em-2025/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Grupo de trabalho para a calçada portuguesa é “impulso determinante”, diz associação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/grupo-de-trabalho-para-a-calcada-portuguesa-e-impulso-determinante-diz-associacao/</link><description>O presidente da Associação Calçada Portuguesa, António Proa, afirmou que a criação de um grupo de trabalho para esta arte tradicional “é um impulso determinante na valorização” do património histórico e de uma profissão em risco de desaparecer.

“Esta iniciativa vem num momento oportuno e demonstra o empenho do Governo em proteger um símbolo da cultura e da identidade nacional que tem também um reconhecimento internacional”, disse o responsável, contactado pela agência Lusa.
O Ministério da Cultura, Juventude e Desporto anunciou a criação de um grupo de trabalho para a Calçada Portuguesa com o objetivo de estudar a situação desta prática profissional e artística e propor medidas que a valorizem.
António Proa sublinhou que o anúncio surge “numa altura em que está em apreciação a proposta de candidatura da arte e saber-fazer da calçada portuguesa na Comissão Nacional da UNESCO” (Organização das Nações Unidas para a Educação, a Ciência e a Cultura), entregue pela associação em março de 2025.
“O Governo prepara-se para criar um Grupo de Trabalho para a Valorização dos Calceteiros e da Calçada Portuguesa. A iniciativa pretende proteger, dignificar e assegurar a continuidade deste património cultural imaterial que é único no mundo e candidato à classificação pela UNESCO como Património Cultural Imaterial da Humanidade”, indicou à Lusa fonte oficial do ministério de Margarida Balseiro Lopes.
Para António Proa, as medidas de valorização e proteção da calçada portuguesa “vão ser essenciais para prevenir a extinção da profissão que se encontra em risco na maioria dos 300 municípios onde está representada” no país. “Do levantamento que fizemos, a carência verifica-se em todos os municípios, onde é preocupante concluir que a idade média destes profissionais esteja entre os 55 e os 60 anos”, disse à Lusa.
Os principais motivos do declínio deste ofício tradicional milenar – mas que surge como uma técnica específica na primeira metade do século XIX, em Lisboa – é a idade avançada dos mestres calceteiros e a falta de aprendizes, pouco atraídos pela dureza do trabalho, baixa remuneração e algum estigma social associado.
O presidente da associação espera que “não seja mais um grupo de trabalho a criar, mas tenha um resultado efetivo, já que o Governo anunciou um prazo de seis meses para apresentar um relatório sobre medidas legislativas que devem ser tomadas para preservar algo que afinal é arte pública debaixo dos nossos pés”.
Segundo o Governo, “este grupo terá como missão analisar a realidade dos calceteiros, apresentar propostas concretas e fazer recomendações legislativas que assegurem a salvaguarda, a valorização e a sustentabilidade da profissão e da Calçada Portuguesa”.
António Proa defende que “é muito importante envolver os próprios profissionais, os principais intervenientes na sobrevivência desta arte, e as autarquias, pelas suas competências nos territórios, pois esta deve ser uma causa nacional”.
Inscrita no inventário nacional do Património Cultural Imaterial desde 2021 com necessidade de salvaguarda urgente, por proposta da Associação da Calçada Portuguesa, esta prática foi alvo de uma resolução da Assembleia da República, em 2018, que recomendava a adoção pelo Governo, “em parceria com o poder local, [de] políticas de conservação da calçada portuguesa que minimizem a sua degradação, sem prejuízo da incorporação de materiais que melhorem a sua mobilidade, aderência e conforto, tanto nas zonas históricas como nas zonas recentes”. “São precisas medidas concretas também para afirmar este património como um ativo estratégico para afirmação da cultura portuguesa no mundo”, reforçou o responsável.
A candidatura à UNESCO (na sigla em inglês) entregue à Comissão Nacional envolve a Associação da Calçada Portuguesa, com mais de 50 calceteiros, a colaboração de oito municípios – Braga, Estremoz, Faro, Funchal, Lisboa, Ponta Delgada, Porto de Mós e Setúbal -, e o apoio de mais de 20 instituições nacionais públicas e privadas.
O grupo de trabalho vai ser formado por representantes nomeados pelo Ministério da Cultura, Juventude e Desporto e pelo Ministério do Trabalho, Solidariedade e Segurança Social, tendo um prazo de seis meses para apresentar um relatório final, a contar a partir da entrada em vigor do despacho do Governo.
Além de Portugal, a calçada portuguesa está presente em locais de Espanha, Gibraltar, Bélgica, Chéquia, China, com particular incidência no território de Macau, Malásia, Timor-Leste, Angola, Moçambique, África do Sul, Brasil, Estados Unidos e Canadá. Lusa</description><pubDate /></item><item><title>Temperaturas vão descer significativamente na próxima semana</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/temperaturas-vao-descer-significativamente-na-proxima-semana/</link><description>A Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) alerta que as temperaturas vão voltar a descer significativamente na próxima semana, devido ao impacto de uma monção de Inverno nas regiões costeiras a sul da China.
Actualmente, as condições climáticas em Macau continuam marcadas por tardes com luz solar abundante e temperaturas amenas, intercaladas por manhãs e noites relativamente frescas. Como a amplitude térmica entre o dia e a noite é “bastante significativa”, as autoridades recomendam que a população se vista “adequadamente” e preste atenção às informações meteorológicas mais actualizadas.
No entanto, as cartas de previsão meteorológica para esta semana mostram uma descida aguda das temperaturas máximas e mínimas, sobretudo a partir de quarta-feira. Nesse dia, os termómetros vão oscilar entre os 12 e os 17 graus Celsius, baixando no dia seguinte para uma mínima de 11 graus e uma máxima de 16 graus Celsius. Ao mesmo tempo, o tempo vai manter-se “seco” e marcado por “céu muito nublado”, com ventos de intensidade 4 a 5 na escala de Beaufort.
As temperaturas vão recuperar ligeiramente a partir de sexta-feira e até domingo, voltando a subir para mínimas entre os 12 e os 16 graus Celsius e máximas entre 18 e 21 graus Celsius, embora exista ainda “uma certa incerteza quanto ao nível de arrefecimento previsto”.
Entretanto, uma área de baixa pressão formada a leste nas Filipinas no dia 13 de Janeiro evoluiu para a categoria de tempestade tropical – a primeira do ano e, também, a primeira tempestade tropical a desenvolver-se em Janeiro desde Pabuk, em 2019. Baptizada de Nokaen, a tempestade deve continuar a desenvolver-se a leste das Filipinas e manter uma probabilidade baixa de entrar no Mar do Sul da China.
As autoridades explicam que, como as temperaturas da superfície do mar permanecem iguais ou superiores a 28 graus Celsius em algumas áreas marítimas do Pacífico Noroeste, “existe sempre a possibilidade de formação de tempestades tropicais” mesmo nos meses de Inverno. A ocorrência de ciclones tropicais em Janeiro não é, portanto, “rara”, embora a sua probabilidade de impacto seja bastante baixa – sobretudo na região meridional da China, influenciada por altas pressões frias vindas do interior.</description><pubDate>2026-01-18 23:09:05</pubDate></item><item><title>IAM exige correcção de placa de sinalização na Areia Preta</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/iam-exige-correccao-de-placa-de-sinalizacao-na-areia-preta/</link><description>Uma placa de sinalização de obras no espaço multiusos do Campo Livre da Rua Central da Areia Preta provocou reacções fortes nas redes sociais e motivou uma resposta do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), que já ordenou a correcção do sinal em questão.
Em causa está uma placa destinada a impedir a entrada dos transeuntes na zona destinada à obra, que apresenta erros tanto em chinês como em português. A informação em chinês, escrita com caracteres tradicionais, é traduzível como “entrar silenciosamente”, em vez de “proibido entrar”. A confusão poderá dever-se à semelhança fonética entre “silencioso” e “proibido” em mandarim, embora ambas as palavras tenham sonoridade diferente em cantonês.
Em português, o aviso aparece como “Proibido entr” e, num parágrafo seguinte, “ar”. A informação em inglês, “no entry”, é a única que surge escrita sem erros.
A imagem da placa foi partilhada nas redes sociais na manhã de sexta-feira, onde rapidamente se tornou viral e suscitou uma onda de críticas às incorrecções linguísticas nela patentes. Em comunicado divulgado anteontem, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) disse ter “investigado o erro” e contactado o empreiteiro responsável pela obra, que “reconheceu ter feito e afixado o aviso sem verificação prévia pelo IAM”.
O organismo garante ter “ordenado imediatamente à unidade de construção responsável que rectificasse e corrigisse o erro”, vincando a obrigatoriedade de que todas as vedações e sinalizações dentro do perímetro de construção sejam implementadas em “estrita conformidade” com as normas. “O IAM irá aplicar sanções à empresa em causa, em conformidade com o contrato de obras, e intensificará as inspeções em todos os estaleiros de construção”, vinca o comunicado.</description><pubDate>2026-01-18 23:07:30</pubDate></item><item><title>Relações “saudáveis e estáveis” serve interesses de China e Canadá, diz Xi Jinping</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/relacoes-saudaveis-e-estaveis-serve-interesses-de-china-e-canada-diz-xi-jinping/</link><description>O Presidente da China, Xi Jinping, afirmou que o desenvolvimento de relações “saudáveis e estáveis” com o Canadá serve os interesses de ambos os países, durante um encontro com o primeiro-ministro canadiano.

Xi reuniu-se em Pequim com Mark Carney, naquela que é a primeira visita de um chefe de Governo canadiano ao país em quase uma década e que visa normalizar as relações bilaterais, que atravessaram períodos de tensão nos últimos anos, devido a disputas diplomáticas e comerciais.
Durante o encontro, realizado no Grande Palácio do Povo, Xi afirmou que o “desenvolvimento saudável e estável” das relações entre a China e o Canadá “corresponde aos interesses comuns de ambos os países” e contribui para “a paz, estabilidade e prosperidade mundiais”, segundo a televisão estatal chinesa CCTV.
O líder chinês destacou que o contacto prévio entre ambos, em outubro, à margem de uma cimeira na Coreia do Sul, deu início a uma nova fase de aproximação. Xi apelou à construção de “um novo tipo de parceria estratégica” capaz de colocar os laços entre Pequim e Otava numa trajetória “sustentável e duradoura”.
Carney agradeceu a receção e manifestou a vontade do Canadá de trabalhar com a China “com base na boa cooperação passada”, para desenvolver uma relação estratégica adaptada ao atual contexto internacional e promotora de “estabilidade, segurança e prosperidade” para ambos os países e para a região do Pacífico.
Na véspera, o primeiro-ministro canadiano reuniu-se com o homólogo chinês, Li Qiang. Os dois abordaram temas como cooperação económica, energia e comércio, e testemunharam a assinatura de vários acordos nas áreas aduaneira e comercial.
Segundo a CCTV, Carney reiterou o interesse do Canadá em reforçar a cooperação nas cadeias de abastecimento e em setores estratégicos, bem como o compromisso com o multilateralismo e o sistema de comércio internacional. Li Qiang defendeu o alargamento da cooperação em áreas como energia limpa, agricultura moderna, tecnologias digitais e indústria aeroespacial.
Também à margem da visita, o ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, reuniu-se com a ministra canadiana dos Negócios Estrangeiros, Anita Anand, sublinhando a necessidade de eliminar interferências e fortalecer a confiança mútua para promover uma relação “estável, sólida e saudável”.
A visita de Carney é a primeira de um primeiro-ministro canadiano à China desde a deslocação de Justin Trudeau em 2017, e ocorre num contexto de crescente instabilidade no comércio internacional, com Otava a procurar diversificar as parcerias económicas.
As relações bilaterais deterioraram-se a partir de 2018, quando Meng Wanzhou, diretora financeira da tecnológica chinesa Huawei, foi detida no Canadá a pedido dos Estados Unidos. Em retaliação, Pequim prendeu dois cidadãos canadianos, Michael Kovrig e Michael Spavor, acusando-os de espionagem, e impôs sanções comerciais a produtos canadianos.
Em 2021, a libertação simultânea de Meng, Kovrig e Spavor aliviou parcialmente as tensões.
No entanto, em 2023, os serviços secretos canadianos acusaram a China de interferência nas eleições gerais, o que levou Otava a expulsar um diplomata chinês, reabrindo um novo ciclo de fricções diplomáticas. Lusa</description><pubDate>2026-01-18 23:06:19</pubDate></item><item><title>Universidade pública timorense lamenta actuação da polícia na detenção de reitor</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/universidade-publica-timorense-lamenta-actuacao-da-policia-na-detencao-de-reitor/</link><description>A Universidade Nacional de Timor-Leste (UNTL) lamentou ontem a actuação das forças de segurança na execução de um mandado de busca e detenção a vários dirigentes daquele estabelecimento de ensino superior, em Díli, na segunda-feira. “Afirmamos com profunda tristeza que lamentamos, repudiamos e condenamos o comportamento degradante e violento das autoridades de segurança contra o reitor e outros dirigentes da UNTL, dentro do ‘campus’ e noutros locais”, afirmou Armindo Maia, antigo dirigente daquela universidade pública e ex-ministro da Educação.
Armindo Maia disse que a Polícia Nacional de Timor-Leste, através do Serviço de Investigação Criminal Nacional, executou, na segunda-feira, um mandado do Tribunal Judicial de Primeira Instância de Díli para realizar buscas, apreensões e a detenção do reitor cessante da Universidade Nacional Timor Lorosa’e (UNTL), João Martins, do vice-reitor para os Assuntos Administrativos e Financeiros e do administrador-geral, incluindo outros quatro dirigentes.
Aqueles dirigentes universitários foram detidos durante 72 horas, tendo sido a presentes a tribunal na quinta-feira e libertados ontem com Termo de Identidade e Residência e apresentações periódicas.
A Polícia do Serviço de Investigação Criminal Nacional executou o mandado judicial por suspeita de crimes de falsificação de documentos e abuso de poder. “Segundo o princípio universal da presunção de inocência, todas as pessoas têm direito a um tratamento digno perante a lei e à prevenção de tratamentos degradantes que atentem contra a dignidade humana, enquanto não houver condenação por um tribunal”, sublinhou Armindo Maia. O antigo reitor recordou também que, ao longo de 25 anos, enquanto instituição académica, a UNTL já formou mais de 30.000 diplomados, contribuindo para o desenvolvimento de Timor-Leste em diversas áreas.</description><pubDate>2026-01-18 23:04:26</pubDate></item><item><title>A Lenda de “Adeus, Minha Concubina” encontra nova interpretação no Centro Cultural</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/a-lenda-de-adeus-minha-concubina-encontra-nova-interpretacao-no-centro-cultural/</link><description>A história trágica de lealdade e sacrifício que define a ópera clássica chinesa “Adeus, Minha Concubina” ganha uma nova dimensão. A 1.ª Temporada de Espectáculos de Cultura Chinesa apresenta uma versão teatral imersiva da obra, com texto do Prémio Nobel Mo Yan e interpretação do Teatro do Povo de Pequim, que convida o público a uma experiência sensorial do drama histórico.

A lenda de Xiang Yu, o auto-proclamado “Rei Hegemónico de Chu”, e do seu sacrifício final com a Consorte Yu, que há mais de um século povoa o imaginário da ópera chinesa, será agora reencontrada no maior espaço cultural do território. De 29 de Janeiro a 1 de Fevereiro, o Centro Cultural acolhe uma encenação teatral do clássico da ópera chinesa “Adeus, Minha Concubina”, uma versão que espera redefinir a relação entre a plateia e o palco. Esta produção marca um momento importante na primeira edição da Temporada de Espectáculos de Cultura Chinesa, uma iniciativa que procura apresentar o património cultural através de formatos mais contemporâneos e actualizados para o público jovem.
A peça, com texto original do escritor e Prémio Nobel da Literatura Mo Yan, é uma reinterpretação da narrativa clássica. Desvia-se da estrutura linear da ópera tradicional para explorar, através de encontros temporais e diálogos entrelaçados, os temas perenes do poder, da sobrevivência e da responsabilidade que opõem as figuras de Yu Ji e Lü Zhi. O cenário contruído de forma imersiva posiciona os espectadores no coração do acampamento do Exército de Chu, sentados em almofadas e bancos de palha dispostos em vários níveis, transformando-os em testemunhas próximas do drama.
Esta encenação é trazida ao palco pelo Teatro do Povo de Pequim, uma das companhias mais reconhecidas da China, fundada em 1952 pelo dramaturgo Cao Yu. A sua vinda a Macau insere-se num programa mais amplo do Instituto Cultural, que inclui actividades complementares. No dia 27 de Janeiro, realiza-se um diálogo entre jovens actores de Macau e do interior da China com os criadores desta peça em destaque, que acontecerá no Museu de Arte de Macau. Paralelamente, estão agendados workshops de joalharia em esmalte e de caligrafia para idosos, nos dias 31 de Janeiro e 1 de Fevereiro, respectivamente, permitindo uma experiência prática de elementos da cultura tradicional chinesa.
O clássico “Adeus, Minha Concubina” tem as suas raízes na ópera de Pequim, tendo sido apresentado pela primeira vez em 1918 por Yang Xiaolou e Shang Xiaoyun, em Pequim. A história narra os momentos finais de Xiang Yu, que, cercado pelas forças do seu rival Liu Bang (futuro fundador da Dinastia Han), vê-se confrontado com a derrota iminente. Num acto de desespero e honra, a sua consorte, Yu, decide partilhar o seu destino, cometendo o seu próprio acto final, com a espada do rei, após ele se recusar a deixá-la morrer ao seu lado. Esta narrativa de lealdade extrema não só se tornou um pilar do reportório operático, como também inspirou outras obras de referência, como o romance de Lilian Lee e a posterior e aclamada adaptação cinematográfica realizada por Chen Kaige, que utilizam a peça como elemento central das suas histórias.
Os bilhetes para o teatro imersivo “Adeus, Minha Concubina” estão disponíveis na Bilheteira de Enjoy Macao. Residentes de Macau, estudantes, professores, idosos e pessoas com deficiência têm direito a um desconto de 50% na aquisição, mediante apresentação do respectivo documento comprovativo.</description><pubDate /></item><item><title>Presidente deposto da Coreia do Sul condenado a cinco anos de prisão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/presidente-deposto-da-coreia-do-sul-condenado-a-cinco-anos-de-prisao/</link><description>O Tribunal Distrital Central de Seul condenou na sexta-feira o presidente deposto da Coreia do Sul Yoon Suk-yeol a cinco anos de prisão devido à imposição da lei marcial em dezembro de 2024. Esta é a primeira sentença contra Yoon em oito julgamentos criminais. 

Yoon Suk-yeol foi condenado na sexta-feira a cinco anos de prisão devido à imposição da lei marcial em dezembro de 2024. A acusação mais grave que lhe é imputada é a de ter liderado uma rebelião em consequência da imposição da lei marcial, um crime cuja pena máxima é de morte.
O tribunal da capital considerou o antigo chefe de Estado culpado também de outras acusações, como desobediência às tentativas das autoridades para o deter e falsificação de documentos oficiais. Pouco mais de um ano após a declaração da lei marcial, que desencadeou uma crise política que levou à destituição do líder conservador, Yoon, de 65 anos, recebeu uma pena inferior aos dez anos de prisão solicitados pelo Ministério Público.
O tribunal concluiu que Yoon excluiu ministros de uma reunião para discutir os preparativos para a imposição da lei marcial, além de mais tarde ter obstruído as tentativas da polícia para o deter. Yoon entrincheirou-se durante semanas na residência oficial em Seul sob a proteção dos guarda-costas, conseguindo mesmo frustrar uma primeira operação policial.
O líder foi finalmente detido em janeiro de 2025 durante uma violenta operação, que durou várias horas. Tornou-se o primeiro presidente sul-coreano em exercício a ser detido e encarcerado. “Embora tivesse o dever, acima de todos os outros, de defender a Constituição e o Estado de Direito como presidente, o arguido, pelo contrário, demonstrou uma atitude que revelou desprezo pela Constituição”, afirmou o juiz presidente, Baek Dae-hyun, ao proferir a sentença. “A culpa do arguido é extremamente grave”, acrescentou.
Em 3 de dezembro de 2024, Yoon anunciou na televisão a imposição da lei marcial, enviando tropas para o parlamento. O conservador reverteu a decisão horas mais tarde, depois de um número suficiente de deputados ter conseguido entrar no edifício parlamentar e aprovar a suspensão do decreto. Yoon justificou a lei marcial, uma medida sem precedentes na Coreia do Sul desde as ditaduras militares dos anos 80, alegando que o parlamento, controlado pela oposição, estava a bloquear o orçamento de Estado.
No discurso transmitido pela televisão, o presidente afirmou que estava a agir para proteger o país das “forças comunistas norte-coreanas” e “eliminar elementos hostis ao Estado”. Yoon acabou por ser destituído do cargo pelo Tribunal Constitucional em abril passado, o que desencadeou eleições presidenciais, que deram vitória a Lee Jae-myung, candidato da oposição de esquerda. Yoon Suk-yeol tem sete dias para recorrer.
Na declaração final antes de o tribunal encerrar a sessão para deliberação, o presidente deposto afirmou que simplesmente exerceu as prerrogativas legais como chefe de Estado. “Não se tratava de uma ditadura militar a reprimir os cidadãos, mas sim de um esforço para salvaguardar a liberdade e a soberania e para fortalecer a ordem constitucional”, afirmou, segundo a agência de notícias pública sul-coreana Yonhap. Lusa</description><pubDate>2026-01-18 23:03:35</pubDate></item><item><title>Indonésia encontra fuselagem que pode pertencer a avião desaparecido com 10 pessoas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/indonesia-encontra-fuselagem-que-pode-pertencer-a-aviao-desaparecido-com-10-pessoas/</link><description>As autoridades indonésias encontraram uma fuselagem que “se suspeita ser” do avião que perdeu contacto no sábado com a torre de controlo aéreo na região centro-leste do arquipélago, com 10 pessoas a bordo. Fonte do Ministério dos Transportes tinha dito anteriormente que seguiam oito tripulantes e três passageiros a bordo.

As autoridades indonésias anunciaram ontem que encontraram uma fuselagem que “se suspeita ser” do avião que perdeu contacto no sábado com a torre de controlo aéreo na região centro-leste do arquipélago, com 10 pessoas a bordo.
“Recebemos informações (..) de que foi avistado um pequeno fragmento de destroços de uma janela de avião. Às 07:49, encontrámos uma fuselagem que se suspeita ser da aeronave”, disse Andi Sultan, da divisão de Makassar da Agência Nacional de Busca e Resgate (Basarnas), num vídeo divulgado pela entidade.
O avião, um ATR 42-500, partiu de Yogyakarta, oeste da Indonésia, no sábado, e tinha previsto aterrar no Aeroporto Internacional Sultan Hasanuddin, em Makassar, centro-leste do país, quando o Controlo de Tráfego Aéreo (ATC) “perdeu comunicação com a aeronave”, que transportava sete tripulantes e três passageiros, explicou, em comunicado, a Direção-Geral de Transporte Aéreo da Indonésia. Fonte do Ministério dos Transportes tinha dito anteriormente que seguiam oito tripulantes e três passageiros a bordo.
As buscas pelo avião, que envolveram centenas de pessoas, foram retomadas ontem às 06:15, observou Sultan, após terem sido suspensas durante a noite “devido ao céu nublado”, segundo explicou o diretor da Basarnas, Mohammad Syafii.
A área de buscas abrange as montanhas de Bantimurung, em Maros, parte das Celebes do Sul, província localizada a leste da ilha do Bornéu, famosa por florestas tropicais.
A aeronave, operada pela companhia aérea local Indonesia Air Transport, tinha sido fretada pelo Ministério das Pescas, responsável pela monitorização de recursos aéreos, e três funcionários do ministério estavam a bordo, de acordo com as autoridades.
A cronologia divulgada pela Direção-Geral de Transporte Aéreo detalha que o Controlo de Tráfego Aéreo de Makassar pediu à aeronave para que se aproximasse de uma pista do Aeroporto Sultan Hasanuddin. Detetando que o avião “não se encontrava na trajetória de aproximação correta”, o controlo pediu à tripulação para que corrigisse a posição. Após as instruções, “a comunicação com a aeronave perdeu-se”, por razões ainda desconhecidas.
As condições meteorológicas naquele momento eram de céu parcialmente nublado na área circundante, com visibilidade de aproximadamente oito quilómetros. Lusa</description><pubDate>2026-01-18 23:04:29</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal – 19 Janeiro 2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/ponto-fatal-19-janeiro-2026/</link><description /><pubDate>2026-01-18 23:02:56</pubDate></item><item><title>PJ detém mulher que terá transportado 17 quilos de flores de canábis para Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/pj-detem-mulher-que-tera-transportado-17-quilos-de-flores-de-canabis-para-macau/</link><description>A Polícia Judiciária (PJ) apreendeu mais de 17 quilos de flores de canábis no Aeroporto Internacional de Macau este sábado, tendo detido uma mulher de Hong Kong por suspeita de tráfico de droga. De acordo com a investigação, os estupefacientes apreendidos apresentam um valor estimado de aproximadamente 17 milhões de patacas.
A mulher, de 31 anos e que se declarou desempregada, foi interceptada no Aeroporto pelas 10h30 de sábado quando chegou ao território de um voo que partiu do Sudeste Asiático, mas a PJ não revelou o país exacto de origem. Na operação policial, a PJ encontrou na bagagem da mulher 30 pacotes, envoltos em papel de alumínio, de flores de canábis, num total de cerca 17,311 quilos.
A averiguação preliminar da PJ aponta que a mulher foi contratada por uma rede criminosa internacional de tráfico de drogas, sendo que as flores de canábis em questão destinavam-se a ser transportadas através de Macau para outros destinos. As autoridades vão ainda investigar a referida rede e os destinos de drogas, e identificar possíveis cúmplices.
A suspeita foi encaminhada para o Ministério Público, podendo ser acusada pelo crime de tráfico ilícito de estupefacientes e de substâncias psicotrópicas. A PJ salienta que o tráfico de droga constitui um crime grave, punível com pena de prisão até 15 anos nos termos da lei vigente.
A polícia exorta os cidadãos a não se arriscarem a sofrer consequências legais ao “envolverem-se no tráfico de droga, nem a confiarem em outras pessoas ou aceitarem comissões para transportar artigos de origem desconhecida para Macau”, pode ler-se na nota da PJ. Além disso, as autoridades garantem que vão intensificar os seus esforços no combate às actividades transfronteiriças de tráfico de droga em todos os postos de controlo fronteiriços.</description><pubDate>2026-01-18 23:08:26</pubDate></item><item><title>Acidentes diminuem em Macau, mas infracções de taxistas disparam</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/acidentes-diminuem-em-macau-mas-infraccoes-de-taxistas-disparam/</link><description>Macau registou 14.638 acidentes de viação ao longo do ano de 2025, segundo dados revelados pelo Corpo de Polícia da Segurança Pública (CPSP). Apesar de o número de feridos e de acidentes mortais ter diminuído em termos anuais, as irregularidades praticadas por taxistas dispararam: registaram-se 1.898 infracções durante este período, mais 118,16% do que em 2024.

No ano de 2025 contabilizaram-se 14.638 acidentes de viação, uma descida de 5,62% em comparação com os 15.510 acidentes de 2024. Os dados foram divulgados nas redes sociais do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), que destaca também as quedas no número de feridos e de vítimas mortais.
De acordo com as informações disponibilizadas pelas autoridades, as causas mais comuns dos acidentes de viação em Macau ao longo do ano passado foram “falhas na manutenção de uma distância segura” (responsáveis por 3.087 casos, menos 2,59% do que em 2024), “falhas no controlo da velocidade do veículo” (2.024, menos 1,27%) e “curvas imprudentes” (1.829 casos, mais 3,44%).
Quanto ao número de feridos, observou-se um pequeno aumento de 0,68% para 4.578, mais 31 pessoas do que em 2024. Registaram-se ainda quatro acidentes fatais na segunda metade do ano, responsáveis por sete mortes. O primeiro acidente mortal, no início do mês de Agosto, envolveu um veículo ligeiro e resultou no falecimento de quatro jovens. Os três restantes acidentes do ano aconteceram todos em Dezembro, num período de apenas nove dias, sendo que todas as vítimas conduziam motociclos.
Ainda assim, o número de fatalidades nas estradas de Macau em 2025 foi 20% inferior ao ano passado, quando ocorreram cinco acidentes com cinco vítimas mortais. “O número de acidentes fatais permaneceu na casa dos dígitos únicos, indicando que a segurança no trânsito está, no geral, num nível satisfatório”, realça o CPSP na mensagem publicada nas redes sociais.
Não obstante, as autoridades deixam apelos à população para que redobre a atenção às condições da estrada, à situação meteorológica diária e aos sinais de trânsito nas estradas de Macau. Referem, também, ter promovido a segurança rodoviária em Macau por meio de campanhas de sensibilização e de “operações de fiscalização proactivas”, particularmente incidentes “em torno de restaurantes e bares” e durante “feriados e eventos importantes”.
Nestas ocasiões, explica o CPSP, “são montados bloqueios aleatórios nas principais estradas e perto das passagens fronteiriças para interceptar veículos e realizar testes de alcoolemia aos condutores, reforçando assim a repressão e a dissuasão contra a condução sob o efeito do álcool”.
Os dados agora revelados indicam que as campanhas de sensibilização e fiscalização têm surtido efeito, verificando-se uma descida de 17,06% quanto ao número de crimes de condução sob o efeito de álcool: 141, menos 29 comparativamente a 2024. Dentro deste número, 86 casos (menos 23,21%) corresponderam a condutores que foram apanhados a conduzir embriagados – ou seja, com uma taxa de álcool no sangue igual ou superior a 1,2 gramas por litro – e 55 casos (menos 5,17%) relacionaram-se com condutores que acusaram níveis de álcool no sangue entre 0,5 e 0,8 gramas por litro.
Também a taxa de reprovação nos testes de alcoolemia desceu 27,21% em relação ao ano passado. Em 2025, 30 em cada 10.000 indivíduos testados apresentaram uma concentração de álcool no sangue superior ao limite permitido, enquanto no ano passado a proporção foi de 42 pessoas num total de 10.000.

CADA VEZ MAIS QUEIXAS CONTRA TAXISTAS

A mensagem do CPSP apresenta ainda dados relativos às infracções praticadas por taxistas, que tiveram aumentos exponenciais em relação ao ano anterior.
As 1.898 infracções registadas ao longo do ano (mais 118,16%) dividiram-se em diferentes categorias: 1.110 violações da ordem das filas nas praças de táxis, 428 recusas de transportes de passageiros, 110 casos de desvios óbvios no percurso, 52 casos de velocidade inadequada, 43 casos de cobrança excessiva, 19 casos de não activação ou interrupção do taxímetro, 13 casos de regateio de preços e 123 outras infracções não especificadas. A violação da ordem de deslocação dos táxis dentro das praças foi o tipo de infracção que teve o maior aumento: 306,59%.
Face às múltiplas “reclamações relacionadas a táxis” no último ano, o organismo revela ter feito 3.247 solicitações de dados de veículos aos departamentos autorizados, mais 142,68% do que em 2024, e reforçado a vigilância nas praças de táxis próximas a atracções turísticas, postos fronteiriços e resorts.
Numa última secção dedicada às infracções cometidas por peões, as autoridades informam que processaram 7.651 casos deste género entre Janeiro e Dezembro do ano passado, o que representa um ligeiro aumento de 2,56% em comparação com 2024. Aqui, as autoridades actuaram através do reforço da monitorização dos “locais de alta incidência” e da instalação de sinalização de segurança adicional na Avenida de Almeida Ribeiro, Rua do Campo, Rua de Pequim e Avenida do Comendador Ho Yin. Como planos futuros, propõe-se a instalação de barreiras físicas, como grades de ferro, na Rua de São Paulo, na Avenida da Cidade Nova, na Taipa, e na Rua de Ténis, em Coloane.
A prevenção dos acidentes em Macau passa, em grande parte, pela educação e sensibilização do público quanto à segurança rodoviária. Neste sentido, o Departamento de Trânsito (DT) do CPSP organizou no ano passado 128 seminários com a participação de 12.218 pessoas – um aumento anual de 2,23% quanto ao número de seminários realizados e de 7,06% quanto ao número de participantes.</description><pubDate>2026-01-18 23:12:08</pubDate></item><item><title>Nova associação quer contribuir para estudo do direito em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/nova-associacao-quer-contribuir-para-estudo-do-direito-em-macau/</link><description>A Associação de Estudos Jurídicos de Macau e Portugal nasceu para dar vida a uma mega empreitada, a publicação do Código de Processo Civil de Macau anotado, e, mais tarde, de obras “fora dos temas mais badalados”.

David Sá Machado, advogado português a trabalhar em Macau, é o ideólogo daquela que vai ser a primeira versão anotada, publicada na íntegra, do Código de Processo Civil da região semiautónoma chinesa.
Os três volumes, com a contribuição de cerca de 60 autores, entre “advogados, magistrados, professores académicos, assessores e outros juristas de Portugal e Macau”, deverão ver a luz do dia ainda este ano, explica à Lusa o responsável, notando que se encontram em fase de revisão. “Havendo alterações ao código em vista, podemos atrasar um pouco”, acrescenta.
Para facilitar a publicação da obra, “uma mais-valia” que pretende ser uma “contribuição para o direito em Macau”, foi criada a Associação de Estudos Jurídicos de Macau e Portugal. “Depois outros projetos hão de surgiu”, refere à Lusa Sá Machado, presidente da associação, indicando a intenção de, no futuro, organizar “iniciativas mais pedagógicas e mais didáticas”.
Ainda sobre este projeto de cerca de três mil páginas e com coordenação de duas mulheres – Maria José Capelo, professora associada da faculdade de Direito da Universidade de Coimbra, e Teresa Leong, magistrada aposentada de Macau – o advogado nota que vai ser produzido em português, embora se projete também uma versão chinesa, já que “o público-alvo são os juristas de Macau”. “Um código anotado deve servir para esclarecer o leitor dos vários sentidos interpretativos das normas e, se calhar, acrescentar alguma coisa do ponto de vista do direito a constituir”, indica. “Penso que enriquece sempre qualquer ordenamento jurídico”, acrescenta
Macau conta com versões anotadas do Código Civil, do Código Penal e do Código de Processo Penal, sendo que chegaram a ser publicados, entre 2006 e 2008, os dois primeiros volumes do Código de Processo Civil anotado e comentado de autoria de Cândida da Silva Antunes Pires e Viriato de Lima. A obra, porém, ficou por concluir, lembra o advogado.
Sá Machado, também um dos autores, defende a importância do projeto: “Estamos sempre a recorrer aos códigos de Portugal, às anotações de Portugal. Ficamos com uma coisa nossa”.
Ainda sobre o trabalho, que vai ser publicado em Portugal pela Edições Almedina – depois de feitas “algumas abordagens em Macau, informalmente” -, o advogado diz que “gostava que fosse uma obra de referência”. “Tendo tanta gente associada como nós temos, que tem reputação, que tem qualidade técnica, que tem muito para oferecer, de Macau e de Portugal, isto é um projeto bonito”, considera.
O presidente da nova associação, que estudou no Liceu de Macau nos anos 1990 e voltou ao território para trabalhar em 2017, acredita que há mais que se pode fazer localmente ao nível dos estudos jurídicos. “Com aquilo que se desejaria para um território como Macau, em que há um funcionamento da justiça muito dinâmico, e agora assistiu-se a várias alterações legislativas, reformas, deveria incentivar-se mais esta parte”, defende.
O português nota que é intenção ainda da associação dedicar-se a outro tipo de publicações na área do direito local, fora “daqueles temas mais badalados”, como “mediação, arbitragem e Grande Baía”. “Talvez temas mais tradicionais, clássicos, ou então até temas diferentes, mas procurando evitar esses lugares comuns”, diz. E dá exemplos: “Mecanismos relacionados com a prova, questões relacionadas com os pressupostos processuais, mas também há sempre temas atuais que têm interesse e que se podem misturar com estes, como a inteligência artificial, responsabilidade civil, biomedicina”. Lusa</description><pubDate>2026-01-18 23:11:35</pubDate></item><item><title>Autoridades registaram obras ilegais em 260 fracções no ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/autoridades-registaram-obras-ilegais-em-260-fraccoes-no-ano-passado/</link><description>A Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) informou ontem que, em 2025, foram concluídos dez processos através do tratamento em conjunto, isto é, foram tratadas obras ilegais em cerca de 260 fracções. Entre estes casos, 15 construções eram clandestinas que existiam no terraço de um edifício.
Em comunicado, a DSSCU explica que, após a recepção da ordem de demolição emitida pela DSSCU, os interessados solicitaram a demolição voluntária e executam as obras dentro do mesmo prazo, no sentido de repor o terraço de acordo com o projecto. O Governo da RAEM aplaude a cooperação dos cidadãos na execução da lei e considera que esta cooperação não só salvaguarda a segurança na utilização dos edifícios, como também evita o agravamento das sanções e o pagamento das despesas decorrentes da demolição de obras ilegais executada pela Administração.
Assinalando que no ano passado começou a ser feito um reforço para o tratamento conjunto das obras ilegais, a DSSCU reitera que “as obras ilegais afectam a segurança estrutural do edifício e apela aos cidadãos para cooperarem com o Governo na eliminação contínua das mesmas, unirem esforços no tratamento das construções ilegais, a fim de salvaguardar conjuntamente a segurança de edifícios e criar um bom ambiente habitacional”. “Com vista a incentivar os infractores a cooperarem com o Governo na execução da lei, caso sejam preenchidos os requisitos, a lei prevê medidas de redução ou isenção de multa para quem proceda à respectiva demolição voluntária”, lê-se na nota.</description><pubDate>2026-01-18 23:09:02</pubDate></item><item><title>Liu Xianfa termina mandato de comissário do MNE em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/liu-xianfa-termina-mandato-de-comissario-do-mne-em-macau/</link><description>Liu Xianfa concluiu o seu mandato como comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros (MNE) da China na RAEM após cinco anos de serviços em Macau, e regressou a Pequim a 15 de Janeiro com a sua esposa Li Ping. De acordo com uma nota publicada pelo Comissariado do MNE em Macau, durante as suas visitas de despedida, Liu Xianfa reuniu-se com Sam Hou Fai, Chefe do Executivo; Edmund Ho, vice-presidente da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC); Chui Sai On e Ho Iat Seng, antigos Chefes do Executivo; bem como os principais responsáveis dos órgãos legislativos e judiciais da RAEM.
Liu agradeceu ao Governo de Macau e todos os sectores da sociedade pelo apoio ao trabalho do Comissariado do MNE, afirmando que foi uma honra participar numa série de eventos e celebrações significativos da região, testemunhando novos desenvolvimentos do território. Disse acreditar que Macau irá alcançar “um futuro ainda mais brilhante” com a liderança do Governo Central e o “apoio robusto do povo da pátria”.
Sam Hou Fai e Edmund Ho, por sua vez, elogiaram o trabalho de Liu Xianfa pelos seus esforços na “promoção activa do Pensamento de Xi Jinping sobre Diplomacia”, pela defesa resoluta da segurança nacional e pelo apoio à RAE na expansão das trocas e cooperação externas. Acrescentaram que Macau irá aproveitar as suas “vantagens únicas” para aprofundar os intercâmbios e a cooperação económica, comercial, cultural e educativa com os países de língua portuguesa e países vizinhos, servindo à integração ao desenvolvimento nacional.
Nascido em 1963 em Qingdao, província de Shandong, Liu Xianfa é doutorado em Ciências da Gestão e obteve o grau de mestrado em Refinação de Petróleo. Ocupou vários cargos na gestão de empresas petrolíferas estatais, nomeadamente a SINOPEC e também serviu nos departamentos nacionais da área de Recursos. Começou a sua carreira diplomática em 2011 como vice-cônsul em Los Angeles, nos Estados Unidos, e passou a trabalhar, entre 2012 e 2013, como cônsul-geral do Consulado da RPC em Lagos, Nigéria.
De 2013 a 2018, Liu serviu como embaixador da China no Quénia, sendo ao mesmo tempo como representante permanente no Programa das Nações Unidas para o Meio Ambiente e Representante Permanente no Programa das Nações Unidas para os Assentamentos Humanos.
Liu assumiu o cargo de embaixador no MNE em 2018 e, posteriormente, o de ministro adjunto dos Negócios Estrangeiros em 2019. Foi apontado para o cargo de comissário do MNE da China na RAEM em fevereiro de 2021.</description><pubDate>2026-01-18 23:07:26</pubDate></item><item><title>Igualdade e balanço entre vida e trabalho essenciais para natalidade em Macau, diz académica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/igualdade-e-balanco-entre-vida-e-trabalho-essenciais-para-natalidade-em-macau-diz-academica/</link><description>Uma académica disse à Lusa que Macau deve legislar licenças parentais iguais, promovendo a igualdade de género e o equilíbrio entre a vida pessoal e o trabalho, que afirma serem factores essenciais para reverter a baixa da natalidade.

“O equilíbrio entre a vida profissional e pessoal é um fator chave para impulsionar a taxa de fertilidade”, afirmou à Lusa Lok Cheng, académica da Universidade Politécnica de Macau que estuda políticas públicas.
A investigação de Lok, que compara as políticas parentais de Macau com as de países como Alemanha, Suécia e Estados Unidos, apoia esta conclusão.
Macau registou a taxa de natalidade mais baixa do mundo em 2024 e o número mais reduzido de nascimentos em quase 50 anos em 2025, disse, no início do ano, o diretor substituto do hospital público de Macau, Tai Wa Hou, citado pelo canal em chinês da emissora pública TDM Macau.
Este declínio persistiu apesar de um orçamento revisto aprovado no ano passado para reforçar apoios sociais, incluindo subsídios para pais com crianças até três anos, aumentos dos abonos de natalidade e subsídios de casamento.
Macau oferece actualmente 70 dias de licença de maternidade e apenas cinco dias de licença de paternidade para trabalhadores do setor privado (no público são 90 dias para as mães e cinco para os pais), lembrou a especialista: “Menos do que os 98 dias recomendados pela Organização Internacional do Trabalho”, referiu.
Esta disparidade, argumentou Lok, reforça a ideia de que as mulheres têm a principal responsabilidade pelos recém-nascidos, o que também tem impacto na carreira profissional. “Aceitámos tacitamente que as mulheres têm uma responsabilidade maior no cuidado dos recém-nascidos, e isso reflete-se no local de trabalho”, continuou.
Em contraste, a especialista, que também é funcionária pública, aponta para políticas europeias. “A Suécia tem uma política parental bem estabelecida e registou um aumento na taxa de natalidade no início dos anos 2000”, disse. “Tanto a Alemanha como a Suécia proporcionam licenças de maternidade mais longas e estão a promover ativamente a participação do pai”, reforçou.
Lok explicou que a Suécia oferece mais de 300 dias de licença parental partilhada, sendo 90 dias reservados exclusivamente para o pai. “Macau atualmente não tem regulamentação relevante quanto ao pai”, observou a académica, sugerindo que a região poderia aprender com este modelo para implementar uma licença parental igualitária e “promover a igualdade de género no local de trabalho”.
Tal política, disse, ajudaria as famílias a partilhar o cuidado das crianças e “eliminaria o preconceito de género que coloca as mulheres como as principais cuidadoras”. “Este preconceito é prejudicial para o desenvolvimento profissional das mulheres”, avaliou.
De acordo com os últimos dados oficiais da Base de Dados das Mulheres de Macau, o salário médio mensal da população feminina em 2024 era de 16.800 patacas, inferior às 19.300 patacas auferidas pelos homens.
Lok explicou que muitas mulheres hesitam em ter filhos, receando o aumento dos deveres familiares e a estagnação das carreiras. Mas quando o cuidado das crianças é partilhado, “isso pode aumentar a vontade de ter filhos e reduzir os custos associados”.
Tal mudança também beneficiaria as mulheres profissionalmente, acrescentou. Se os deveres parentais forem distribuídos de forma mais igualitária, “as empresas estariam menos preocupadas com o género ao contratar mulheres em idade fértil, e as mulheres poderiam prosseguir carreiras em pé de igualdade”. Lok reconheceu que pode ser um desafio para Macau adotar um sistema como o da Suécia, mas é necessário “avançar gradualmente”. “O primeiro passo é aumentar a licença de maternidade para 98 dias, de acordo com o padrão internacional”, concluiu. Lusa</description><pubDate>2026-01-18 23:09:55</pubDate></item><item><title>Hospital das Ilhas vai passar a gerir urgências ainda em Janeiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/hospital-das-ilhas-vai-passar-a-gerir-urgencias-ainda-em-janeiro/</link><description>O Hospital das Ilhas vai assumir a gestão do Posto de Urgência das Ilhas até ao final deste mês, substituindo os Serviços de Saúde. No entanto, os serviços de ambulância continuam excluídos, dado que muitos serviços de emergência do hospital “ainda estão em desenvolvimento”, justificou Lei Wai Seng, subdirector da instituição.
A operação do Posto de Urgência das Ilhas vai passar para o Hospital das Ilhas até ao final deste mês, depois de mais de um ano desde a inauguração dessa instituição médica em Coloane. O Posto de Urgência, que se localiza no rés-do-chão do Edifício do Hospital Geral do Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas – Centro Médico de Macau do Peking Union Medical College Hospital, funciona actualmente sob a gestão dos Serviços de Saúde.
Lei Wai Seng, subdirector do Hospital das Ilhas, indicou que a instituição está pronta para assumir a responsabilidade pelo funcionamento das Urgências, tendo concluído os trabalhos preparatórios, incluindo o recrutamento e formação de pessoal e transição do sistema, que demoraram seis meses.
Em declarações à Rádio Macau em língua chinesa, Lei Wai Seng salientou que os serviços de urgência vão manter o modelo de funcionamento actual. Ou seja, não vão prestar serviços de ambulâncias, uma vez que “muitos serviços de emergência do Hospital ainda estão em desenvolvimento”, disse o responsável.
Neste caso, se os residentes precisarem de chamar uma ambulância do Corpo de Bombeiros para serviços de emergência, serão ainda transportados para o Serviço de Urgência do Centro Hospitalar Conde de São Januário ou Hospital Kiang Wu, situados na Península de Macau.
O posto continuará assim a prestar apenas serviços de emergência de consulta externa. “Para certos serviços como grandes operações cirúrgicas, ou para condições críticas e cuidados intensivos, tais como doenças cardíacas e acidente vascular cerebral, que requerem um canal verde para tratamento imediato, ainda não temos condições totais para lançar os serviços. Portanto, não vamos responder a serviços de ambulâncias por enquanto, e pedimos a compreensão do público”, frisou o também médico.
Por outro lado, Lei Wai Seng destacou que o Hospital das Ilhas continua a recrutar pessoal em resposta às necessidades de cuidados de saúde dos residentes e ao futuro desenvolvimento do sector médico.
O Hospital tem agora 710 funcionários e espera que o número suba aos 900 até ao final deste ano. Segundo o responsável, a prevista expansão de equipa centrar-se-á em profissionais de saúde, incluindo enfermeiros, médicos e técnicos clínicos. A instituição pretende ainda atingir um total de 1.200 funcionários até ao final do próximo ano.
Lei Wai Seng garantiu que a contratação de profissionais dará prioridade aos residentes locais, mas acrescentou que podem ser recrutados, no “momento oportuno”, médicos especialistas ou pessoal técnico do exterior.
Admitindo dificuldades em recrutar médicos especialistas, Lei Wai Seng apontou que o Hospital tem contratado médicos do interior da China, ao mesmo tempo que se dedica à formação de jovens médicos de Macau, na esperança de estes profissionais locais poderem passar a trabalhar em especialidades após seis anos da formação de residência médica.</description><pubDate>2026-01-18 23:16:05</pubDate></item><item><title>Receitas do jogo VIP em Macau aumentaram 24,1% em 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/18/receitas-do-jogo-vip-em-macau-aumentaram-241-em-2025/</link><description>As receitas vindas do jogo VIP subiram 24,1% em 2025, de acordo com dados oficiais. Só no último trimestre, as receitas das grandes apostas aumentaram 45% em comparação com o período entre Outubro e Dezembro de 2024, para 20,3 mil milhões de patacas.

As receitas vindas dos grandes apostadores, um segmento conhecido em Macau como jogo VIP, subiram 24,1% em 2025, de acordo com dados oficiais. O chamado jogo bacará VIP atingiu receitas de 68 mil milhões de patacas no ano passado, revelou a Direçcão de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ).
Só no último trimestre, as receitas das grandes apostas aumentaram 45% em comparação com o período entre outubro e dezembro de 2024, para 20,3 mil milhões de patacas.
No entanto, o jogo VIP em Macau continua longe dos picos históricos atingidos antes da pandemia da covid-19. Em 2019, o bacará para este segmento representava 46,2% das receitas totais dos casinos. Mas em 2025 ficou-se por uma fatia de 27,5%.
As grandes apostas foram afectadas pela detenção do líder da maior empresa angariadora de apostas VIP do mundo, em novembro de 2021. O antigo diretor executivo da Suncity Alvin Chau foi condenado, em janeiro de 2023, a 18 anos de prisão, num caso que fez cair de 85 para 18 o número de licenças de promotores de jogo emitidas em Macau.
De acordo com dados da DICJ, o número de licenças tem vindo a recuperar e atingiu 30 no final de julho, número que se mantinha na mais recente actualização, em 15 de dezembro. Ainda assim, permanece aquém do limite máximo fixado pelo Governo, que é de 50.
Também as receitas do jogo mais popular em Macau, o bacará no chamado mercado de massas, aumentaram 3,4% em 2025, para 137,9 mil milhões de patacas.
O bacará de massas representou 57,7% do total das receitas dos casinos no território no ano passado, sendo de longe o jogo de fortuna e azar mais procurado pelos apostadores chineses.
As receitas das máquinas de jogos aumentaram 7,3% em comparação com 2024, para 13,9 mil milhões de patacas.
Em 2025, os casinos de Macau registaram receitas totais de 247,4 mil milhões de patacas, um aumento de 9,1%. O Governo de Macau tinha previsto, no orçamento inicial para 2025, receitas do jogo de 240 mil milhões de patacas, o que representaria um aumento de 6% em comparação com o ano anterior. Mas, em 11 de junho, o parlamento do território aprovou um novo orçamento, proposto pelo executivo, que reduziu em 4,56 mil milhões de patacas a previsão para as receitas públicas.
O secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, admitiu aos deputados que o corte se deveu ao facto de as receitas brutas do jogo no primeiro trimestre de 2025 terem “ficado ligeiramente abaixo do previsto”. Lusa</description><pubDate>2026-01-18 23:10:57</pubDate></item></channel></rss>