<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/china-abre-investigacao-contra-google-e-impoe-tarifas-a-produtos-dos-eua/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>OpenAI e serviço de mensagens sul-coreano Kakao anunciam nova parceria</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/openai-e-servico-de-mensagens-sul-coreano-kakao-anunciam-nova-parceria/</link><description>A empresa tecnológica norte-americana OpenAI e o serviço de mensagens líder na Coreia do Sul, Kakao, anunciaram ontem um novo projecto de colaboração para incorporar a inteligência artificial (IA) nesta plataforma sul-coreana.
O objectivo da parceria é incorporar o modelo de linguagem ChatGPT no Kakao, anunciaram as duas empresas, após uma reunião em Seul entre o diretor executivo do Kakao, Chung Shin-a, e o responsável da OpenAI, Sam Altman. “Tenho o prazer de partilhar a nossa parceria com a OpenAI como parte da nossa ambição de alcançar uma nova inovação e um salto em frente através da IA em 2025”, afirmou Chung Shin-a à imprensa.
Segundo explicou, as duas empresas vão trabalhar em conjunto para aplicar a tecnologia da empresa norte-americana nos serviços do Kakao e também desenvolver produtos conjuntos de IA, enquanto a empresa sul-coreana planeia lançar a nova marca integrada de IA, Kanana, até ao final de 2025. “As tecnologias do ChatGPT serão integradas nos nossos serviços, incluindo a Kanana, e a parceria inclui a partilha de tecnologia e o desenvolvimento conjunto de produtos de IA para os 50 milhões de utilizadores do Kakao”, acrescentou Chung.
O Kakao é a principal empresa de tecnologias de informação da Coreia do Sul e opera a maior aplicação de conversação móvel, KakaoTalk, com mais de 50 milhões de utilizadores, um número que quase iguala a população do país (cerca de 51,7 milhões).
O anúncio da OpenAI e do Kakao surge semanas após o lançamento do DeepSeek, a mais recente alternativa chinesa para o desenvolvimento de IA, que está no topo das tabelas de transferências gratuitas da loja de aplicações móveis App Store, tanto na China como nos EUA, superando o próprio ChatGPT.
Na segunda-feira, Altman também visitou Tóquio, onde anunciou a Deep Research (pesquisa aprofundada), uma nova ferramenta do ChatGPT. Foi anunciada ainda uma parceria com o conglomerado tecnológico japonês Softbank, o SB OpenAI Japan, com um projeto de IA generativa chamado “Cristal” e destinado ao uso empresarial.</description><pubDate>2025-02-05T00:55:03+08:00</pubDate></item><item><title>Tribunal japonês confirma condenação de ex-director da Nissan Motor</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/tribunal-japones-confirma-condenacao-de-ex-director-da-nissan-motor/</link><description>O norte-americano Greg Kelly, ex-director da Nissan Motor, foi ontem novamente condenado no Japão por colaborar nas irregularidades financeiras cometidas pelo ex-presidente Carlos Ghosn, fugido da justiça japonesa.
 
O Supremo Tribunal de Tóquio manteve a decisão tomada em Março de 2022 por um outro tribunal da capital, que foi objecto de recurso por parte do arguido, após ter recebido uma pena suspensa de seis meses de prisão.
Kelly, outrora braço direito de Ghosn, foi considerado culpado de conspirar com o antigo presidente da empresa para não declarar futuras remunerações acordadas entre a Nissan e o dirigente máximo da fabricante de automóveis.
A pena de prisão suspensa significava que Kelly não tinha de cumprir pena de prisão desde que não se envolvesse em qualquer actividade criminosa ao longo de três anos, e na prática permitiu-lhe regressar aos Estados Unidos.
Kelly alegou no recurso a absolvição de todas as acusações de que foi considerado culpado. A acusação pediu até dois anos de prisão para o executivo norte-americano, detido no Japão em novembro de 2018, na mesma altura da detenção de Ghosn.
O jurista norte-americano trabalhou na Nissan como director representante, uma das posições mais elevadas no topo da empresa, e acabou por ser o único executivo da Nissan a ser julgado depois de outros responsáveis japoneses terem chegado a acordos judiciais.
A sentença de 2022, ontem confirmada, foi a primeira no processo de 2018 contra Ghosn, que abalou a indústria automóvel, por tratar-se de um dos executivos mais respeitados entre os maiores fabricantes de automóveis do mundo.
Após a rocambolesca fuga de Ghosn para Beirute, no final de Dezembro de 2019, a justiça japonesa decidiu separar os processos contra o chefe da Nissan e Kelly, uma vez que o antigo presidente da empresa não podia ser julgado à revelia.
Ghosn conseguiu fugir do Japão ao esconder-se numa caixa de instrumentos musicais e foi transportado num avião privado para o Líbano com escala na Turquia, apesar de estar impedido de sair do Japão nos termos da fiança.
O ex-presidente da aliança Nissan-Renault, com tripla nacionalidade (francesa, brasileira e libanesa), permanece no Líbano, país que não possui tratado de extradição com o Japão, e afirma que foi vítima de um complô orquestrado pela fabricante japonesa e pelo Governo nipónico. Lusa</description><pubDate>2025-02-05T00:55:05+08:00</pubDate></item><item><title>Bilhetes já estão à venda para o Museu da Vida de Cristiano Ronaldo em Hong Kong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/bilhetes-ja-estao-a-venda-para-o-museu-da-vida-de-cristiano-ronaldo-em-hong-kong/</link><description>O Cristiano Ronaldo Life Museum, ou Museu da Vida de Cristiano Ronaldo, a ser inaugurado em Julho de 2025 no K11 Art &amp; Cultural Centre, em Hong Kong, celebrará a vida e carreira do ícone do futebol português. Com bilhetes VIP à venda a partir de hoje e outros disponíveis a partir do dia 24 de Fevereiro, a data coincide com o 40.º aniversário de Ronaldo. Além de homenagear o jogador, o museu visa impulsionar o turismo e a economia local. Ronaldo continua a brilhar na Arábia Saudita, consolidando o seu impacto global tanto no desporto quanto na sociedade.
 
A cidade de Hong Kong vai, em breve, acolher uma nova atração cultural que promete atrair fãs de futebol e visitantes de todo o mundo. Leva o nome oficial de “Cristiano Ronaldo Life Museum”, ou algo como “Museu da Vida de Cristiano Ronaldo” em português, e abrirá as suas portas em Julho deste ano no K11 Art &amp; Cultural Centre, situado no bairro de Tsim Sha Tsui, em Hong Kong. Este museu, o primeiro do seu género na Ásia, tem como objectivo apresentar a carreira e a vida do famoso futebolista português, que se tornou um ícone global, não só pela sua habilidade nos relvados, mas também pelo impacto que teve fora deles, na sua carreira de mais de duas décadas.
A venda de bilhetes para esta imersão na vida de Cristiano Ronaldo arranca hoje, dia 5 de Fevereiro, uma data que coincide com o 40.º aniversário do atleta. Os organizadores preveem um grande interesse, com a comercialização a incluir bilhetes VIP e de pré-venda, antes da abertura das vendas ao público, marcada para 24 de Fevereiro. Os interessados poderão adquirir os bilhetes nas plataformas online Klook e Ctrip, bem como no site oficial do K11. O preço da entrada geral está definido em 180 dólares de Hong Kong para adultos e 150 dólares de Hong Kong para crianças e seniores, sendo que os compradores antecipados poderão usufruir de um desconto de 10%. Valores dos bilhetes VIP e de pré-venda serão divulgados hoje.
Este museu com mais de mil metros quadrados de exposição será mais do que uma simples demonstração de troféus, mas apresentará uma vasta gama de experiências interactivas, objectos raros e histórias motivacionais, indo além da celebração da carreira de Ronaldo. As previsões apontam para que mais de 12 milhões de pessoas visitem o espaço durante o seu funcionamento, que decorrerá até Julho de 2026, sublinhando o potencial do museu para colocar Hong Kong mais uma vez no mapa dos destinos turísticos prioritários, segundo o próprio museu.
O museu também declarou que a abertura deste espaço cultural irá criar sinergias entre várias áreas da economia local, promovendo um movimento denominado “HONG KONG UNITED”, que visa integrar e unir a comunidade local e os turistas. Desde lojas de produtos até parcerias nos sectores da alimentação, retalho e turismo, a expectativa é que o museu funcione como um íman, atraindo tanto os residentes como os visitantes internacionais.
Além do museu, estão previstas a inauguração de duas lojas de produtos oficiais em Tsim Sha Tsui e na Ilha de Hong Kong até Abril deste ano, que oferecerão mercadorias exclusivas e objectos autografados pelo próprio Ronaldo. O evento será destacado numa série de iniciativas desportivas agendadas para a cidade, especialmente com a possível visita do Al-Nassar, clube actual do jogador, e eventos desportivos como o torneio de Rugby Sevens, que está de retorno a Hong Kong.
Recentemente, Cristiano Ronaldo tem estado em destaque tanto no campo como fora dele. Desde que se juntou ao Al-Nassar, em 2023, o jogador tem demonstrado um desempenho de realce, contribuindo principalmente para a crescente popularidade do futebol saudita.
Adicionalmente, Ronaldo continua a ser uma figura proeminente em campanhas de marketing e de responsabilidade social, utilizando a sua plataforma global para abordar questões como a saúde, a educação e o apoio a jovens atletas. Através de apoios a academias de treino juvenil, a longa carreira de Ronaldo já colhe frutos na actualidade. Jogadores de futebol inspirados pelo ícone, tais como a estrela Khvicha Kvaratskhelia, da Geórgia, e até o francês Kylian Mbappe, não se esquecem de homenagear o português, que agora recebe as apreciações do público de Hong Kong e arredores. Quanto a uma visita de Ronaldo a Macau, ainda não há nenhuma data prevista.</description><pubDate /></item><item><title>Quase 90% das provas de vida foram efectuadas por via electrónica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/quase-90-das-provas-de-vida-foram-efectuadas-por-via-electronica/</link><description>Até ao passado domingo, foram tratadas cerca de 162 mil provas de vida este ano, das quais 142 mil foram efectuadas por via electrónica, nomeadamente a Conta Única de Macau e os quiosques de auto-atendimento, representando 87,8% do total das provas de vida tratadas, informou ontem a Direcção dos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP).
As autoridades acrescentam que 98 mil pessoas efectuaram a sua prova de vida mediante a Conta Única de Macau, representando 69,1% do número total de provas de vida efectuadas por via electrónica, com um acréscimo de cerca de 10 mil (10%) em relação ao período homólogo do ano passado. Assim, “o tratamento online da prova de vida tornou-se generalizado e a taxa de utilização dos serviços electrónicos tem vindo a aumentar de ano para ano, resultado da divulgação eficaz da utilização de serviços electrónicos junto dos idosos”.
Segundo os SAFP, actualmente, mais de 634 mil pessoas aderiram à Conta Única, que proporciona mais de 440 modalidades de serviços públicos.
“O Governo da RAEM, atendendo às necessidades da população sénior e dos grupos específicos, coloca à disposição na Conta Única de Macau os serviços de assistência médica, de segurança social, de recreação e de bem-estar da população, para além da prova de vida. Por exemplo, através da Conta Única de Macau, os utilizadores podem marcar consultas externas, consultar o registo clínico individual e o saldo dos vales de saúde, requerer o subsídio para idosos, a pensão para idosos, a pensão de invalidez e o subsídio para seguro de saúde dos residentes da RAEM no Interior da China, e, ainda, proceder à marcação de espaços, à inscrição em actividades e ao levantamento de senha para atendimento no balcão e utilizar a ‘Minha carteira'”, dizem as autoridades.</description><pubDate>2025-02-05T00:49:42+08:00</pubDate></item><item><title>Imagens manipuladas de nudez enviadas a deputados não causaram prejuízos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/imagens-manipuladas-de-nudez-enviadas-a-deputados-nao-causaram-prejuizos/</link><description>Não foi registado em Macau, até ao momento, nenhum caso de burla ou extorsões através vídeos sintetizados com troca de rosto e simulação de voz, que envolvem a tecnologia ‘deepfake’. A garantia surgiu em resposta a uma interpelação do Gabinete do Secretário para a Segurança, onde se abordou ainda o caso de extorsão com imagens íntimas manipuladas tendo como alvo os deputados de Macau. As autoridades disseram que o caso não causou qualquer perda.
 
O caso de extorsão contra os deputados da Assembleia Legislativa com recurso a imagens íntimas em que os rostos são trocados, que ocorreu no ano passado, não provocou qualquer perda de bens, afirmou o Gabinete do Secretário para a Segurança. As autoridades asseguraram que a Polícia Judiciária, na sequência do caso, tomou medidas de sensibilização aos residentes e emitiu imediatamente um alerta para lembrar o público na identificação e resposta a crimes relacionados.
“Nos casos comunicados à polícia não se registou qualquer perda, graças ao facto de as vítimas terem prestado atenção às informações antifraude da polícia na sua vida quotidiana, mantendo-se vigilantes e comunicado atempadamente à polícia”, frisou o Gabinete de Wong Sio Chak, em resposta a uma interpelação escrita apresentada pelo deputado Leong Sun Iok.
O esquema de chantagem com fotografias manipuladas chegou aos deputados em Dezembro do ano passado. Recorde-se que, por ocasião de uma sessão plenária, o deputado Leong Hong Sai denunciou a Wong Sio Chak que foi alvo de uma tentativa de extorsão, tendo recebido um email com imagens falsificadas do seu rosto num contexto de nudez. Vários outros deputados também receberam emails com conteúdo semelhante e disseram ter “receio de abrir o email”.
Segundo o relato dos deputados à comunicação social, o email instruiu ainda os legisladores a contactarem um indivíduo através do WhatsApp para “lidar com a situação”, caso contrário a imagem em questão seria divulgada nas redes sociais. Crime semelhante aconteceu também na cidade vizinha, visando chantagear vários membros do Conselho Legislativo de Hong Kong.
Durante a reunião do hemiciclo, Wong Sio Chak admitiu que é difícil detectar os crimes online de extorsão com imagens pornográficas com troca de rosto, e que é necessário contar com mais acções de sensibilização para que a comunidade saiba que se trata de um esquema de extorsão.
Na resposta à interpelação, o Gabinete de Wong Sio Chak indicou que o esquema de imagens manipuladas já não é um novo tipo de crime, esclarecendo que a técnica é diferente à troca de rosto e simulação de voz que consiste em conversar por vídeo em tempo real, que utiliza a tecnologia de ‘deepfake’. “Até à data, as autoridades policiais não detectaram nem receberam qualquer caso de fraude ou extorsão por vídeos sintetizados por meio da troca de rosto e simulação de voz”, garantiu.
O Executivo sublinhou estar atento às mudanças e à evolução dos crimes com recursos à Inteligência Artificial, melhorando as capacidades e técnicas profissionais de investigação e, ao mesmo tempo, reforçando a recolha de informações e o trabalho de inspecção online.
Além disso, “mantemos uma estreita cooperação com as polícias das regiões vizinhas e com a polícia internacional, trocando informações de crimes e técnicas de investigação criminal, conduzindo a investigação e combate aos grupos criminosos no âmbito do mecanismo de cooperação policial transfronteiriça”, revelou a Polícia Judiciária citada pelo Gabinete de Wong Sio Chak.
O organismo referiu ter lançado um vídeo de sensibilização sobre os crimes com recursos à Inteligência Artificial que visa alertar o público sobre a tecnologia ‘deepfake’, que contou, até ao final do ano passado, com 147.000 visualizações.
Segundo avançou na resposta o Gabinete do Secretário para a Segurança, a Polícia Judiciária organizou no ano passado cerca de 700 actividades publicitárias com tema de combate a fraudes online e telefónicas, que acolheram 120.000 participantes.</description><pubDate>2025-02-05T00:53:00+08:00</pubDate></item><item><title>Governo timorense contrata 72 guardas prisionais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/governo-timorense-contrata-72-guardas-prisionais/</link><description>O Governo de Timor-Leste contratou 72 novos guardas prisionais para revitalizar o quadro de pessoal e melhorar os recursos humanos da Administração Pública, disse ontem o ministro da Justiça, Sérgio Hornai. “Hoje vocês passam a integrar o Ministério da Justiça e tornam-se funcionários públicos da Comissão da Função Pública na administração do Estado. A partir de agora têm o estatuto de agentes administrativos do Ministério da Justiça”, disse Sérgio Hornai, na cerimónia de assinatura dos contratos, que decorreu naquele ministério, em Díli.
Além dos 72 guardas prisionais, foram também contratados mais dois motoristas para aquele serviço.
Segundo o ministro, com a integração daqueles 74 novos membros iniciou-se a “revitalização do quadro de pessoal” e a consolidação das capacidades para melhorar os recursos humanos e garantir um serviço de qualidade no âmbito da reforma da Administração Pública.
Os novos guardas prisionais vão ser colocados nas prisões de Díli, Suai, na costa sul do país, e em Gleno, a oeste da capital timorense.
Sérgio Hornai afirmou também que ainda existem 28 vagas para guardas prisionais para serem preenchidas. “Gostaria de reafirmar, em nome do Ministério da Justiça, o compromisso de reforçar os recursos humanos, garantindo a sua qualificação e valorização”, acrescentou o ministro timorense.
Na cerimónia, o Ministério da Justiça entregou também três viaturas aos serviços prisionais.</description><pubDate>2025-02-05T00:54:57+08:00</pubDate></item><item><title>Ministro das Relações Exteriores chinês presidirá reunião do Conselho de Segurança da ONU</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/ministro-das-relacoes-exteriores-chines-presidira-reuniao-do-conselho-de-seguranca-da-onu/</link><description>A China, que preside este mês ao Conselho de Segurança das Nações Unidas, organizará uma reunião de nível ministerial visando “reformar e melhorar a cooperação global”, encontro que contará com a presença do ministro das Relações Exteriores chinês.
 
O representante permanente da China junto às Nações Unidas (ONU), Fu Cong, apresentou ontem à imprensa a sua agenda para Fevereiro, tendo indicado que o ministro das Relações Exteriores da China, Wang Yi, presidirá, em 18 de Fevereiro, um debate aberto sob o tema “Praticar o multilateralismo, reformar e melhorar a governação global”.
O convite para participar no debate foi feito a ministros dos Negócios Estrangeiros ou altos funcionários de outros países, incluindo a Estados que não integram o Conselho de Segurança da ONU, disse Wang Yi.
De acordo com o diplomata chinês, esta será uma “boa oportunidade” para o secretário de Estado norte-americano, Marco Rubio, se encontrar com o homólogo chinês, caso aceite o convite para se deslocar a Nova Iorque para participar na reunião do Conselho de Segurança.
“Ao assinalarmos este ano o 80.º aniversário da fundação da ONU e à medida que o mundo entra num período muito turbulento, este debate aberto visa encorajar os países a revisitarem as aspirações originais da ONU, reafirmarem o seu compromisso com o multilateralismo e a importância do papel das Nações Unidas, incluindo o Conselho de Segurança, e explorar formas de reformar e melhorar a governação global”, explicou o representante de Pequim. “O objectivo é construir um sistema de governação global mais justo e equitativo, que aborde o défice de governação global e garanta que os seus benefícios são partilhados por todos”, acrescentou.
De acordo com Fu Cong, a solidariedade e a cooperação estão a ser substituídas pela divisão e pelo confronto, admitindo que, “muitas vezes o Conselho não conseguiu fazer nada perante grandes crises de segurança”.
Questionado sobre se a deterioração das relações entre Pequim e Washington poderão afetar o trabalho do Conselho de Segurança – órgão do qual os Estados Unidos e China são membros permanentes -, o diplomata chinês afirmou que espera poder cooperar com a sua homóloga norte-americana, Elise Stefanik, apesar dos “preconceitos e ideias erradas” que tem expressado publicamente sobre Pequim.
“No geral, acredito que a China e os EUA (…) têm muito em comum e podemos cooperar nisso. Por exemplo, dentro da estrutura da ONU existem questões globais que exigem esforços conjuntos de toda a comunidade internacional e, em particular, de países como a China e os Estados Unidos, como o combate ao terrorismo, às drogas ou à não-proliferação. E também, na minha opinião, a questão das alterações climáticas deve ser uma questão em que os dois países podem cooperar entre si”, salientou. “Espero que, apesar de toda a retórica que ouvimos dos políticos americanos, possamos adotar uma abordagem construtiva e, sublinho, profissional no nosso trabalho aqui na ONU”, frisou.
Durante a presidência chinesa do Conselho de Segurança, a situação no Médio Oriente continuará em foco, estando já agendados ‘briefings’ sobre a questão palestiniana, mas também sobre a Síria e o Iémen.
“Em relação a Gaza, há agora um cessar-fogo, mas a situação continua frágil. O Conselho necessita de acompanhar de perto os acontecimentos e tomar medidas, se necessário, para garantir que o acordo de cessar-fogo é implementado de forma plena e eficaz, e que o acesso humanitário se mantém aberto e desimpedido”, explicou Fu Cong. “É evidente que a situação na Cisjordânia também merece a nossa atenção. Ainda ontem [domingo], ouvimos relatos de ataques militares das Forças de Defesa de Israel contra blocos residenciais nos campos de Jenin e Tulkarem”, disse.
Nesse sentido, o embaixador chinês reuniu-se na manhã de ontem com o representante da missão palestiniana junto à ONU, Riyad Mansour, que por sua vez pediu ao Conselho de Segurança que adopte medidas rápidas para pôr fim à situação e convoque uma reunião para abordar esses ataques.
A situação em África será outra prioridade para a presidência chinesa, com várias reuniões agendadas sobre as missões da ONU no Sudão do Sul, na Líbia e na República Centro-Africana, assim como sobre a situação no Sudão e na República Democrática do Congo (RDCongo), onde o cenário se tem deteriorado nas últimas semanas.
Sobre a situação na RDCongo, Fu Cong afirmou, sem fornecer detalhes, que “um membro do Conselho de Segurança” apresentou a ideia para a redação de um projeto de resolução sobre este conflito, frisando que a situação no terreno “merece uma resposta muito rápida e robusta por parte do Conselho de Segurança”.
Além disso, este mês o Conselho irá discutir o relatório semestral do secretário-geral da ONU, António Guterres, sobre a ameaça representada pelo Estado Islâmico no Iraque e no Levante. Lusa</description><pubDate>2025-02-05T00:55:01+08:00</pubDate></item><item><title>Aumento do número de visitantes não beneficia necessariamente os hotéis, alerta o sector</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/aumento-do-numero-de-visitantes-nao-beneficia-necessariamente-os-hoteis-alerta-o-sector/</link><description>Nos últimos dias passaram por Macau mais de um milhão de visitantes. Segundo as autoridades, este ano vão passar pela região cerca de 39 milhões de turistas. Mas este aumento considerável do número de visitantes pode não beneficiar directamente os hotéis, alerta Rutger Verschuren. O vice-presidente da Associação dos Hotéis de Macau diz, em declarações ao PONTO FINAL, que tanto a taxa de ocupação hoteleira como os preços praticados ainda estão abaixo dos registos de 2019.
 
Ao longo dos dias do Ano Novo Lunar, Macau recebeu mais de um milhão de visitantes, no entanto, os hotéis locais podem não ter beneficiado significativamente. Rutger Verschuren, vice-presidente da Associação dos Hotéis de Macau, diz ao PONTO FINAL que, uma vez que a larga maioria dos visitantes não pernoita no território, o ganho para os hotéis é limitado.
“A chegada de visitantes é um bom indicador para a economia de Macau, mas esse não é o único indicador para os hotéis. Nós olhamos muito mais para os visitantes que pernoitam em Macau e a duração da sua estadia”, destaca. Rutger Verschuren sublinha que “é enganador ver as massas de pessoas nas ruas, uma vez que a maioria não passa a noite na região”. “De uma perspectiva económica, é maravilhoso ver o número de visitantes a crescer, mas é preciso lembrarmo-nos de que os hotéis podem não estar a beneficiar directamente disso”, frisa.
Nos últimos dias, segundo o responsável da Associação dos Hotéis de Macau, várias unidades hoteleiras estiveram com taxas de ocupação a roçar os 100%, no entanto, os preços por quarto estão mais baixos, em comparação com o ano passado. Além disso, face ao período do Ano Novo Lunar de 2019, a taxa de ocupação e também os preços praticados foram este ano ligeiramente inferiores.
O dirigente da associação diz também que se tem verificado uma tendência crescente no sector em que as pessoas marcam as viagens com mais antecedência, “o que se traduz em períodos mais longos de estadia”. “A indústria dos hotéis procura tempos de estadia mais longos e a Direcção dos Serviços de Turismo [DST] também tem estado a trabalhar para aumentar o período de estadia”, nota.
Para este ano, o sector dos hotéis espera que “a taxa de ocupação continue a melhorar”, devendo alcançar os níveis de 2019. Contudo, “os preços dos quartos vão ser inferiores”, antevê Rutger Verschuren, apontando para as despesas dos visitantes, que também têm sido menores do que antes”. Os visitantes “estão mais cautelosos, há um sentimento de instabilidade nesta altura”, diz.
As autoridades estimam que este ano passem por Macau mais de 39 milhões de visitantes, o que, a confirmar-se, igualaria a melhor marca atingida em 2019. Para o dirigente da associação hoteleira, a marca dos 39 milhões é atingível e até ultrapassável. Rutger Verschuren aponta para o crescimento anual de 10% do número de visitantes antes da pandemia e antevê que essa escala de aumento pode continuar agora.
O maior aumento de visitantes, diz, virá do exterior. Em 2023, a fatia de visitantes internacionais era de 5%, que, segundo o dirigente da associação, “poderá aumentar 10%”. “Mas isso depende do sucesso da DST e dos ‘resorts’ integrados nos mercados internacionais”, ressalva, sugerindo a aposta nos mercados do Médio Oriente, que são “uma boa ligação à Europa e aos países de África”. Por outro lado, Hengqin também vai fazer com que o número de visitantes internacionais aumente: “A integração de atracções turísticas em Hengqin vai atrair visitantes internacionais e fazer com que aumentem as suas estadias”.
Por fim, Rutger Verschuren alerta para a competição de Hong Kong e também do interior da China. “O interior da China está a abrir e está a fazer tudo para atrair turistas internacionais. O nosso maior concorrente é o continente chinês”, diz, sugerindo também que “Macau pode ser um bom ponto de partida ou de chegada para uma viagem ao interior da China”.</description><pubDate>2025-02-05T00:54:03+08:00</pubDate></item><item><title>Cancro: Wong Kit Cheng defende melhores serviços de diagnóstico, tratamento e acompanhamento</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/cancro-wong-kit-cheng-defende-melhores-servicos-de-diagnostico-tratamento-e-acompanhamento/</link><description>Ontem assinalou-se o Dia Mundial do Cancro, data instituída em 2000 pela Union for International Cancer Control que visa aumentar a consciencialização em relação à doença. A deputada Wong Kit Cheng aproveitou a ocasião para sugerir o rastreio universal e pedir melhores serviços de diagnóstico e tratamento.
 
Ontem foi o Dia Mundial do Cancro, que começou a ser assinalado em 2000, instituído pela Union for International Cancer Control. A data pretende aumentar a consciencialização da população face à doença. Wong Kit Cheng, deputada à Assembleia Legislativa e presidente da Associação da Aliança do Bom Lar, aproveitou a ocasião para pedir o rastreio universal do cancro.
Segundo o mais recente relatório do registo oncológico, referente a 2022, nos últimos dez anos a taxa de incidência de todos os tipos de cancro aumentou cerca de 12%, ao passo que a taxa de mortalidade caiu 6%. Porém, registou-se um aumento das taxas de incidência do cancro da tiroide, do pulmão e da mama, para as mulheres; e para os homens, a taxa de incidência do cancro da próstata aumentou significativamente em mais de 60%.
Num comunicado citado pelo jornal Ou Mun, Wong Kit Cheng diz esperar que, ao acelerar a implementação do projecto para uma “Macau Saudável” e com a consciencialização em relação aos vários tipos de cancro, aumente também a preocupação dos residentes com a sua própria saúde, tendo em vista a detecção, o diagnóstico e o tratamento precoces, fazendo crescer a eficácia do trabalho de prevenção e tratamento.
Wong Kit Cheng sugere que, com base em informações sobre o cancro, como o sexo, a faixa etária, a taxa de incidência e a taxa de mortalidade, “podem ser desenvolvidos mais serviços comunitários de rastreio do cancro através de organizações comunitárias e organizações não governamentais de cuidados de saúde”. A deputada sugere ainda o lançamento de “actividades de promoção dos conhecimentos em matéria de saúde dirigidas a diferentes grupos da população, a fim de aumentar a proactividade do trabalho de prevenção e tratamento do cancro e de aumentar a sensibilização para o trabalho de prevenção e tratamento do cancro”.
Além disso, a deputada afirmou que era necessário “continuar a melhorar o diagnóstico e o tratamento, bem como os serviços de acompanhamento, incluindo a introdução de tecnologias avançadas de tratamento, cuidados paliativos e formação do pessoal médico; aumentar o número de camas de cuidados paliativos e apoiar as organizações relevantes na prestação de serviços de cuidados, para que os doentes de cancro e as suas famílias em diferentes fases da doença possam receber cuidados e apoio adequados”.
Wong Kit Cheng propõe também que o Governo, a comunidade e o público em geral continuem a cooperar na prevenção e no tratamento das várias doenças crónicas e infecciosas, “de modo a atingir os objectivos do Plano de Acção para uma Macau Saudável e a construir em conjunto uma casa saudável e bonita”.</description><pubDate>2025-02-05T00:52:59+08:00</pubDate></item><item><title>Recuperadas primeiras partes do avião envolvido na colisão aérea mortal em Washington</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/recuperadas-primeiras-partes-do-aviao-envolvido-na-colisao-aerea-mortal-em-washington/</link><description>Cinco dias após a colisão aérea em Washington entre um avião de passageiros e um helicóptero militar, que matou 67 pessoas, foram recuperadas na segunda-feira do rio Potomac as primeiras peças do avião. As operações de recuperação dos dois aparelhos que caíram no rio Potomac, perto do aeroporto Ronald Reagan, em Washington, começaram na segunda-feira, enquanto prosseguem as buscas por corpos das vítimas. Ao meio-dia, um grande guindaste, auxiliado por um segundo, mais pequeno, utilizou correias para levantar parte da fuselagem do avião para fora da água e colocou-a cuidadosamente numa barcaça. “Iniciámos as operações de madrugada. Recuperámos o primeiro dos dois motores (do avião) por volta das 10:00, a fuselagem por volta das 12:00 e, por volta das 14h30, começámos a trabalhar para retirar uma asa da água”, explicaram as autoridades norte-americanas, durante uma nova conferência de imprensa no Aeroporto Ronald Reagan. “O nosso objectivo hoje era recuperar o motor, a fuselagem e a asa: conseguimos. O nosso objectivo amanhã [terça-feira] é o cockpit”, acrescentaram, embora as operações dependam da maré e das condições meteorológicas, especialmente do vento. “Durante as operações de hoje, foram localizados novos corpos. Estão, assim como outros retirados da água anteriormente, a ser identificados”, sublinharam as autoridades locais. O número de 55 corpos identificados comunicado no domingo não foi alterado neste momento, especificaram.
O Presidente dos Estados Unidos, o republicano Donald Trump, foi rápido a culpar — sem provas — as políticas de diversidade implementadas no governo norte-americano do democrata Joe Biden para explicar o desastre aéreo. O nível de pessoal na torre de controlo do Aeroporto Internacional Ronald Reagan, em Washington, “não estava” no seu normal no momento do acidente, de acordo com os media norte-americanos. Os investigadores do Conselho de Segurança nos Transportes dos EUA (NTSB), uma agência independente, esperam divulgar um relatório preliminar no prazo de 30 dias. A investigação completa pode demorar um ano.</description><pubDate>2025-02-05T00:54:59+08:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai pede que Macau esteja em alerta perante as incertezas internacionais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/sam-hou-fai-pede-que-macau-esteja-em-alerta-perante-as-incertezas-internacionais/</link><description>O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, defende que Macau deve estar em alerta e esforçar-se por “prevenir riscos diversos” devido às incertezas geopolíticas internacionais. Num artigo publicado na revista Bauhinia Magazine, Sam Hou Fai apelou para uma implementação integral do princípio ‘Macau governado por patriotas’, esperando “polir” ainda mais o cartão dourado de Macau como “uma das cidades mais seguras do mundo”. O governante reiterou também as apostas no desenvolvimento de turismo, tecnologia, investimento e cultura.
 
Macau deve estar vigilante e preparado, e esforçar-se para se precaver contra riscos de todos os tipos, afirmou Sam Hou Fai, de forma a manter a sua prosperidade e estabilidade. O Chefe do Executivo descreveu a região como uma microeconomia altamente orientada para o exterior, alertando que o ambiente internacional está “complexo”, pedindo assim uma “firme defesa” à soberania, segurança e aos interesses de desenvolvimento do país.
“A economia mundial não está a crescer com suficiente ímpeto e, apesar de mostrar sinais de recuperação, a incerteza do jogo entre as grandes potências está a aumentar e a externalidade geopolítica continua a emergir”, analisou Sam Hou Fai, num artigo exclusivo para a Bauhinia Magazine, revista publicada em Hong Kong por uma empresa estatal chinesa.
Sam Hou Fai salientou que Macau se encontra agora numa fase “crítica” de transição de um desenvolvimento reparador para um desenvolvimento de alta qualidade, pelo que é necessário, segundo o governante, implementar plenamente o princípio ‘Macau governado por patriotas’, bem como a revisão no sistema jurídico e de execução da lei de segurança nacional.
Nesse sentido, o líder da região promete empenho no trabalho governativo e “acções práticas” para polir o cartão dourado de Macau como uma das “cidades mais seguras do mundo” e para garantir a continuidade do princípio ‘um país, dois sistemas’.
Sam Hou Fai abordou neste artigo as apostas do Executivo para o desenvolvimento local nos próximos anos. Disse que a diversificação da economia continua a ser prioridade do actual Governo e considera importante organizar mais actividades e eventos turísticos e expandir o mercado internacional de visitantes, dando maior ênfase à fonte dos visitantes do Nordeste Asiático, do Sudeste Asiático, do Sul Asiático e da América do Sul.
Quanto à indústria de jogo, o Chefe do Executivo reiterou um desenvolvimento “saudável e ordenado” que “não pode pôr em causa os interesses fundamentais do Estado nem os interesses globais de Macau”.
 
TECNOLOGIA, NEGÓCIOS E SOCIEDADE
 
Sam Hou Fai, por outro lado, revelou que planeia uma alocação racional e eficaz dos recursos fiscais às indústrias de alta tecnologia, que prevê um aumento da proporção do financiamento da Investigação e Desenvolvimento no PIB local, bem como um subsídio para projectos científicos que tenham boas perspectivas de aplicação e transformação.
“O novo Governo vai optimizar o serviço de ‘one stop’ para os investidores e reduzir ainda mais o encargo de custos das empresas, melhorar o nível da conveniência da operação e do investimento e criar um ambiente de negócios mais livre, aberto e padronizado, dando as boas-vindas aos investidores globais”, antecipou.
Além disso, Sam Hou Fai indicou que o novo Executivo vai “inovar” os conceitos de governação, promover a modernização do sistema jurídico e reforçar a confiança do público no Governo através de “cultivar a consciência nacional, de serviço, de responsabilidade e de trabalho de equipa” dos funcionários públicos.
O compromisso de Sam inclui também o apoio social com vista a criar um “ambiente da sociedade mais justo”. O responsável disse que vai promover assistência mais direccionada aos grupos de baixos rendimentos e aos desfavorecidos.
 
MAIOR ABERTURA AO MUNDO
 
O Chefe do Executivo assinalou ao mesmo tempo que Macau é uma importante ponte e janela que liga o Oriente e o Ocidente e que desempenha o papel de um canal especial para o intercâmbio entre a China e o resto do mundo. “Na nova era histórica, o papel de Macau como corredor especial só vai ser reforçado e não enfraquecido”, garantiu.
Sam Hou Fai voltou a destacar o papel da Plataforma Sino-Lusófona, e mostrou vontade em expandir a cooperação com os países de língua portuguesa e espanhola, particularmente em sectores emergentes como as finanças modernas, a proteção ambiental ecológica, o comércio electrónico transfronteiriço e a economia digital.
Sam ambiciona aumentar a influência e atractividade global de Macau. Assegurou, assim, que vai elevar o seu investimento no sector cultural e criar marcas e produtos culturais locais, mantendo as caraterísticas da intersecção das culturas chinesa e ocidental.</description><pubDate>2025-02-05T00:55:59+08:00</pubDate></item><item><title>Instaurados 651 processos durante as manifestações pós-eleitorais em Moçambique</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/instaurados-651-processos-durante-as-manifestacoes-pos-eleitorais-em-mocambique/</link><description>O Ministério Público (MP) moçambicano anunciou ontem que abriu um total de 651 processos, entre criminais e cíveis, durante a crise pós-eleitoral, prometendo que todas situações que resultaram em mortes vão merecer a atenção da justiça.
 
“Queremos assegurar que todas as situações que resultaram em morte, ofensas corporais ou destruição de património, decorrentes das manifestações violentas, merecem e merecerão o devido tratamento, com o desencadeamento dos competentes procedimentos para identificar os autores, determinar as circunstâncias e outros elementos para responsabilização”, declarou o procurador-geral de Moçambique, Américo Julião Letela, durante abertura do ano judicial, em Maputo.
Moçambique vive desde 21 de outubro um clima de forte agitação social, protestos, manifestações e paralisações, convocadas por Venâncio Mondlane, antigo candidato presidencial que rejeita os resultados eleitorais de 09 de outubro, com confrontos violentos entre a polícia e os manifestantes, além de saques e destruição de equipamentos públicos e privados.
Além da agitação social que país assistiu nos últimos três meses, mais de 1.500 reclusos fugiram de estabelecimentos penitenciários em diversos pontos do país, ações que, segundo a polícia e as autoridades moçambicanas, são da responsabilidade de manifestantes. “Na sequência da evasão de reclusos em alguns estabelecimentos penitenciários e que resultaram na morte de alguns reclusos, foram instaurados oito processos de investigação que ainda correm os seus termos”, acrescentou o procurador-geral moçambicano.
O caso mais grave de evasão de reclusos ocorreu em Maputo, no dia 25 de dezembro, quando 1.534 presos fugiram, após rebeliões nos estabelecimentos Penitenciário Especial da Máxima Segurança e Provincial de Maputo, localizados a cerca de 14 quilómetros do centro da capital moçambicana.
Durante a rebelião, 35 pessoas morreram, segunda Serviço Nacional Penitenciário de Moçambique (Sernap), que também anunciou, no mês passado, que 332 reclusos foram recapturados.
Na altura, o então comandante-geral da Polícia da República de Moçambique (PRM), Bernardino Rafael, considerou que se tratou de “uma ação premeditada” e da responsabilidade de manifestantes pós-eleitorais que, desde outubro, estão na rua protestando contra os resultados das eleições gerais.
No mesmo dia, segundo a polícia, rebeliões similares foram registadas na Cadeia de Manhiça, norte da província de Maputo, onde os manifestantes libertaram os presos, e na Cadeia de Mabalane, que registou uma tentativa de fuga.
Na segunda-feira, um total de 200 reclusos evadiram-se da cadeia distrital de Gorongosa, no centro de Moçambique, disse à Lusa o administrador local, que também responsabiliza um grupo de manifestantes que protestava contra o custo de vida.
De acordo com a plataforma eleitoral Decide, uma organização não-governamental que acompanhou o processo eleitoral, nestes protestos da crise pós-eleitoral em Moçambique há registo de pelo menos 315 mortos, incluindo cerca de duas dezenas de menores, e pelo menos 750 pessoas baleadas. Lusa</description><pubDate>2025-02-05T00:54:57+08:00</pubDate></item><item><title>China considera “lamentável” retirada do Panamá da iniciativa da Rota da Seda</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/china-considera-lamentavel-retirada-do-panama-da-iniciativa-da-rota-da-seda/</link><description>A China considerou ontem “lamentável” a retirada do Panamá da iniciativa da Rota da Seda, a qual classificou como uma plataforma de cooperação económica para os países do “sul global”, rejeitando qualquer “agenda política” nessa iniciativa.
“Eu acho que é uma decisão lamentável, porque, antes de tudo, (…) é uma iniciativa económica. O objetivo é construir uma plataforma para os países, especialmente do Sul Global, terem uma cooperação económica entre si. Não está relacionada com nenhuma agenda política”, afirmou o embaixador da China junto das Nações Unidas (ONU), Fu Cong, numa conferência de imprensa em Nova Iorque.
De acordo com o diplomata, a cooperação económica em causa “é mutuamente benéfica”, admitindo esperar que o Panamá “veja isso da maneira correta”. “Qualquer campanha de difamação que é lançada pelos Estados Unidos e alguns outros países ocidentais” sobre a iniciativa da Rota da Seda “é totalmente infundada”, frisou ainda.
Ao mesmo tempo, o secretário de Estado norte-americano, Marco Rubio, considerou ontem que o Panamá deu “um grande passo” ao não renovar o acordo de cooperação comercial com a China sobre a iniciativa da Rota da Seda. “O anúncio feito ontem [domingo] pelo Presidente José Raúl Mulino de que o Panamá deixará caducar a sua participação na Iniciativa da Cintura e da Rota do PCC [Partido Comunista da China] é um grande passo em frente para as relações entre os EUA e o Panamá e para um Canal do Panamá livre”, afirmou Rubio na rede social X.
De acordo com o chefe da diplomacia norte-americana, a influência de Washington na decisão panamiana é um “exemplo da liderança” do Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, na proteção da segurança nacional norte-americana.
A nova Rota da Seda é uma iniciativa de cooperação comercial e de investimento iniciada em 2013 pelo Presidente chinês, Xi Jinping, destinada a fazer a ligação da China à Europa, ao Médio Oriente, a África e, mais recentemente, à América Latina.
Na conferência de imprensa em Nova Iorque, o embaixador chinês também abordou as acusações de Donald Trump e da sua equipa de que Pequim controla o Canal do Panamá, o que considerou “totalmente falso”. “A acusação contra a China é totalmente falsa. Não tem qualquer fundamento. Deixem-me enfatizar que a China não participou da gestão e operação do Canal do Panamá e nunca interferiu nos assuntos do Canal”, declarou Fu Cong aos jornalistas.
A China, acrescentou o diplomata, “respeita a soberania do Panamá sobre o Canal e reconhece o Canal como uma infraestrutura internacional neutra”.</description><pubDate>2025-02-05T00:54:59+08:00</pubDate></item><item><title>China abre investigação contra Google e impõe tarifas a produtos dos EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/05/china-abre-investigacao-contra-google-e-impoe-tarifas-a-produtos-dos-eua/</link><description>A China anunciou ontem a abertura de uma investigação à Google e impôs novas tarifas sobre uma série de produtos norte-americanos, horas depois de o Presidente Donald Trump ter aplicado uma tarifa de 10% aos produtos chineses.
 
A China vai investigar o gigante tecnológico norte-americano por alegada violação das leis ‘antitrust’ (práticas de monopólio) chinesas, de acordo com um comunicado da Administração Estatal para a Regulação do Mercado do país.
Pequim anunciou também a aplicação de taxas de 15% sobre o carvão e o gás natural liquefeito (GNL) e de 10% sobre o petróleo e o equipamento agrícola provenientes dos Estados Unidos.
“A imposição unilateral de direitos aduaneiros por parte dos Estados Unidos viola gravemente as regras da Organização Mundial do Comércio”, declarou o Ministério das Finanças chinês num comunicado em que anunciou a imposição das tarifas retaliatórias. “Não só é inútil para resolver os seus próprios problemas, como também prejudica a cooperação económica e comercial normal entre a China e os Estados Unidos”, acrescentou o Governo chinês.
As medidas da China foram tomadas quase imediatamente após a aplicação das tarifas norte-americanas.
A decisão de Washington em relação à China contrasta com as situações do México e do Canadá, em que ambas as nações obtiveram um adiamento da imposição de tarifas de 25% por um mês, depois de chegarem a acordos separados com Donald Trump.
No passado sábado, Trump apelou através de uma ordem executiva ao Partido Comunista da China para que impedisse as organizações criminosas de facilitarem o fluxo de drogas ilícitas para dentro dos Estados Unidos.
A reabertura da guerra comercial entre os Estados Unidos e a China repercutiu-se no desempenho da moeda chinesa nos mercados ‘offshore’, onde o yuan caiu 0,3% para 7,3340 dólares, na sequência do anúncio da retaliação. As negociações do yuan no mercado ‘onshore’ estão fechadas devido ao feriado do Ano Novo Lunar.
Se o dólar norte-americano recuperou em relação à moeda chinesa, já as moedas australiana e neozelandesa, que têm fortes ligações comerciais com a China, caíram quase 1%. Outras moedas asiáticas, como o baht tailandês e a rupia indonésia, reduziram ganhos.
Os serviços de pesquisa e de Internet da Google para os consumidores estão indisponíveis na China desde 2010, embora a empresa mantenha operações no país, principalmente em torno do seu negócio de publicidade.
Os Estados Unidos forneceram cerca de 6% das importações de GNL da China no ano passado, de acordo com os dados de localização de navios.
No fim de semana, o líder da Administração norte-americana ordenou a aplicação de uma taxa geral sobre as importações chinesas, que entrou em vigor a partir da meia-noite de ontem nos Estados Unidos, devido ao que Trump justificou como o fracasso de Pequim em impedir o fluxo de drogas ilegais.
As ordens executivas do novo inquilino da Casa Branca incluíam cláusulas de retaliação que aumentariam os direitos aduaneiros se os países respondessem da mesma forma. Lusa</description><pubDate>2025-02-05T00:55:01+08:00</pubDate></item></channel></rss>