<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/27/filipinas-procura-dez-desaparecidos-no-naufragio-de-ferry-que-causou-18-mortos/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Xi Jinping reafirma apoio à ONU em encontro com primeiro-ministro finlandês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/27/xi-jinping-reafirma-apoio-a-onu-em-encontro-com-primeiro-ministro-finlandes/</link><description>O Presidente chinês, Xi Jinping, reafirmou ontem o apoio à ONU, declarando esperar que Pequim e Helsínquia possam trabalhar em conjunto por uma ordem mundial baseada naquele organismo, durante um encontro com o primeiro-ministro finlandês, Petteri Orpo. 

“A China está disposta a trabalhar com a Finlândia para apoiar firmemente o sistema internacional do qual as Nações Unidas são o pilar”, afirmou Xi, uma declaração que surge quando o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, tenta criar uma nova instituição internacional multilateral que ele próprio designou como “Conselho da Paz”.
Xi Jinping recebeu ontem, no Grande Palácio do Povo, Petteri Orpo, que iniciou uma visita oficial de quatro dias à China. Embora a China tenha sido convidada pelos Estados Unidos a participar neste “Conselho da Paz”, que visa trabalhar na resolução de conflitos no mundo e é amplamente visto como concorrente da ONU, Pequim evitou até agora dizer se aceita ou não o convite.
Xi Jinping também já tinha apelado ao Brasil na semana passada para que defenda, em conjunto com a China, “o papel central” das Nações Unidas no sistema internacional, durante uma entrevista com o homólogo brasileiro, Luiz Inácio Lula da Silva.
Orpo sublinhou o interesse de conversar com Xi Jinping sobre “questões internacionais” e assuntos relacionados com a “cooperação bilateral”. Os dois países continuam divididos em questões sensíveis, como a invasão russa da Ucrânia e a luta de interesses das grandes potências na região ártica.
O ministro finlandês da Defesa, Antti Hakkanen, acusou em novembro a China de estar a financiar “massivamente o esforço de guerra da Rússia” na Ucrânia. Por outro lado, um mês antes, Trump anunciou um projeto de construção com a Finlância de 11 navios quebra-gelo, durante uma visita do homólogo finlandês Alexander Stubb à Casa Branca, num sinal do reforço da presença norte-americana no Ártico, onde disputa a sua influência com a Rússia e a China.
O líder chinês também se prepara para reunir-se com o primeiro-ministro britânico, Keir Starmer, que iniciou na segunda-feira uma viagem à China e ao Japão, segundo Downing Street.
A China destacou a necessidade de reforçar a “confiança política” e aprofundar a cooperação com o Reino Unido, ante a visita oficial do primeiro-ministro britânico. O porta-voz do ministério dos Negócios Estrangeiros, Guo Jiakun, afirmou em conferência de imprensa que Pequim está disposta a aproveitar a viagem para “melhorar a confiança política mútua”, aprofundar a cooperação prática e “abrir um novo capítulo” no desenvolvimento “saudável e estável” das relações bilaterais.
Guo lembrou que o Presidente chinês, Xi Jinping, manteve uma conversa telefónica com Starmer em agosto de 2024 e reuniu-se com ele em novembro durante a cimeira do G20 no Rio de Janeiro, contactos que “colocaram as relações bilaterais no caminho da melhoria”. A visita à China, a primeira de um chefe de governo britânico em oito anos, ocorre entre quarta-feira e sábado.
O porta-voz da diplomacia chinesa sublinhou que a China e o Reino Unido, como membros permanentes do Conselho de Segurança da ONU, têm interesses comuns em manter a comunicação e reforçar a cooperação num cenário internacional marcado pela instabilidade.
Durante a visita, Starmer vai ser recebido por Xi e manterá reuniões com o primeiro-ministro chinês, Li Qiang, e com o presidente do Comité Permanente da Assembleia Nacional Popular, Zhao Leji. Além de Pequim, o líder britânico viajará para Xangai. Segundo Guo, ambas as partes abordarão as relações bilaterais e assuntos de interesse comum.
O porta-voz destacou ainda que o actual governo trabalhista britânico manifestou a sua vontade de desenvolver uma relação “coerente, duradoura e estratégica” com a China e de promover o diálogo e a cooperação entre os dois países.
Questionado sobre informações relativas a um possível endurecimento do escrutínio britânico sobre as atividades chinesas no Reino Unido, Guo limitou-se a reiterar que reforçar os intercâmbios, aumentar a confiança mútua e aprofundar a cooperação “responde aos interesses de ambos os países e do mundo”.
A visita de Starmer ocorre num momento de reajuste da política externa britânica em relação à China, após anos de distanciamento sob governos conservadores, com Londres a procurar relançar os laços económicos com Pequim, uma estratégia que coincide com o esfriamento das suas relações com Washington após a chegada ao poder de Donald Trump.</description><pubDate>2026-01-27 23:59:54</pubDate></item><item><title>Lucros das principais empresas industriais da China voltam a crescer em 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/27/lucros-das-principais-empresas-industriais-da-china-voltam-a-crescer-em-2025/</link><description>Os lucros das principais empresas industriais da China cresceram 0,6%, em 2025, quebrando três anos consecutivos de quedas, segundo dados oficiais divulgados pelo Gabinete Nacional de Estatísticas (GNE) do país asiático.

Os ganhos das companhias analisadas totalizaram 7,4 biliões de yuan ao longo do ano recém-terminado. Por sectores, a indústria transformadora cresceu 5%, a produção e fornecimento de eletricidade, calor, gás e água aumentou 9,4% e a indústria extrativa caiu 26,2%.
Em dezembro, os lucros das principais companhias industriais subiram 5,3%, em termos homólogos, permitindo impulsionar os dados do conjunto do ano, que até ao mês anterior acumulavam uma progressão de 0,1%.
O estatístico do GNE, Yu Weining, atribuiu a subida ao “papel de novos motores de crescimento” como o fabrico de equipamento (+7,7%) e indústria transformadora de alta tecnologia (+13,3%), enquanto sectores tradicionais “continuaram a otimizar a estrutura de lucros”.
O analista advertiu que as alterações no ambiente externo “continuam a intensificar-se” e sublinhou que a transformação industrial do país asiático “implica certas dores de ajustamento”, com algumas empresas a enfrentar “dificuldades na produção e nas operações”. “Na próxima etapa, é necessário continuar a promover a integração profunda entre inovação tecnológica e inovação industrial, otimizar continuamente a estrutura industrial, acelerar a formação de novas forças produtivas e promover uma melhoria sustentada na rentabilidade das empresas industriais”, afirmou o analista.
Para a elaboração desta estatística, o GNE só tem em conta as empresas industriais com faturação anual superior a 20 milhões de yuan.


Empresas europeias tentam reduzir peso da China nas cadeias de abastecimento 

As empresas europeias estão a tentar reduzir o peso da China nas cadeias de abastecimento globais, face às restrições na venda de matérias-primas essenciais, apontou ontem um relatório da Câmara de Comércio da União Europeia na China.
O documento advertiu para a “influência considerável” de Pequim sobre as cadeias industriais globais, que “dependem agora em grande medida” das exportações da China. “A disposição da China em usar o seu domínio (…) para pressionar os seus parceiros comerciais, por exemplo, através de restrições à exportação, está a gerar mal-estar cada vez maior em outros países”, observou o relatório.
O principal exemplo citado pela Câmara são as restrições que Pequim impôs à venda de terras raras – essenciais para o fabrico de ‘chips’ ou automóveis e crucial para a indústria da Defesa. “Bruxelas está agora a considerar seriamente como reduzir a sua dependência da China em matérias cruciais”, lê-se no relatório. E, embora a força dos agrupamentos industriais do país asiático torne muitas empresas internacionais dependentes “para continuarem a ser competitivas”, questões geopolíticas como a guerra comercial com os EUA fizeram-nas “abrir os olhos” para “os perigos de depender de um único país”, especialmente no caso da China.
Mas o Presidente da Câmara de Comércio em Xangai, Carlo D’Andrea, reconheceu que, “a curto prazo, a alternativa à China é a China, embora (…) outros países estejam a aproximar-se”, como o Vietname no setor têxtil ou a Indonésia na indústria transformadora, além do investimento da Malásia na produção de semicondutores. As empresas estão “a dar mais prioridade à resistência e flexibilidade do que aos custos e à eficiência”, explicou o organismo.
Este não é o único ponto de atrito entre Pequim e Bruxelas: face à referida guerra tarifária e à fraqueza da procura interna, a China aumentou a um ritmo acelerado as suas exportações para a UE, mas não resolveu os problemas das empresas europeias que fazem negócios no país asiático.
Segundo o grupo empresarial, Pequim “sabia que podia contar com a UE como um parceiro comercial estável, embora insatisfeito”, mas as questões mencionadas podem agora levar Bruxelas a “adotar uma estratégia mais ofensiva para a sua política em relação à China”. “Durante muitos anos, pensámos que a China mudaria, mas agora percebemos que não mudará. Tem um negócio demasiado bom. (…) A Europa começou a perceber que, se não mudar a sua estratégia em relação à China, a China não mudará”, explicou D’Andrea.
Desta forma, a capacidade de controlo de Pequim sobre as cadeias de abastecimento “poderá diminuir com o tempo, à medida que as iniciativas de autossuficiência de outros países amadurecem”. “Aos poucos, a China está a tornar-se uma simples peça de um quebra-cabeças global, talvez com riscos inerentes demais para manter seu domínio indefinidamente”, alertou o relatório, que aponta que, se Pequim mantiver o seu rumo na política comercial, “o atual clima de incerteza global veio para ficar a longo prazo”.
Mas as empresas europeias que hoje operam na China “permanecerão lá o máximo de tempo possível” para aproveitar o ambiente de inovação e uma “capacidade de produção sem paralelo”. “Mas tanto a sua vontade como a sua capacidade de colocar a China no centro das suas cadeias de abastecimento globais poderão ser prejudicadas, dependendo se a China decidir continuar a usar o seu domínio atual como ferramenta de pressão e de como o fizer”, apontou o grupo.</description><pubDate>2026-01-27 23:59:43</pubDate></item><item><title>Timor-Leste regista dois mortos devido a dengue desde o início do ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/27/timor-leste-regista-dois-mortos-devido-a-dengue-desde-o-inicio-do-ano/</link><description>Timor-Leste registou, desde o início do ano, 850 casos de dengue, que provocou duas vítimas mortais, disse ontem a chefe do Departamento de Promoção e Educação para a Saúde, Miliza Vital. “Desde o início do mês de janeiro, já registámos um total de 850 casos de dengue e duas crianças morreram, segundo dados do Departamento de Vigilância Epidemiológica do Ministério da Saúde”, disse à Lusa Miliza Vital. D
íli registou o maior número de casos de dengue, com um total de 547, seguido de Ermera, com 124, e Liquiçá, com 67. Questionada sobre as razões do elevado número de casos, Miliza Vital explicou que se deve ao facto de a própria comunidade não proceder à limpeza do ambiente envolvente. “A época das chuvas provoca sempre acumulação de água e, quando não há limpeza nem eliminação dos focos de reprodução, os mosquitos desenvolvem-se nesses locais, transformam-se em mosquitos adultos e acabam por picar as pessoas, causando infeções por dengue”, explicou a responsável.
Miliza Vital afirmou também que o Ministério da Saúde está a trabalhar em conjunto com o município de Díli, com o apoio de universidades, várias associações e igreja, para sensibilizar as comunidades para a prevenção. “É necessário educar e sensibilizar as comunidades para reconhecerem o problema da dengue e para que saibam adotar medidas de prevenção, como tapar, eliminar e virar recipientes que acumulam água”, disse Miliza Vital.
As equipas de saúde estão também a fazer visitas porta a porta nos bairros da capital timorense, que registam maior número de casos.
O Ministério da Saúde está também a implementar o método Wolbachia, estratégia que prevê a libertação controlada de mosquitos com aquela bactéria, que reduz a capacidade de transmissão do vírus da dengue aos seres humanos.</description><pubDate>2026-01-27 23:58:27</pubDate></item><item><title>Seul promete cumprir acordo com EUA após Trump anunciar subida de taxas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/27/seul-promete-cumprir-acordo-com-eua-apos-trump-anunciar-subida-de-taxas/</link><description>Seul declarou ontem que vai comunicar a Washington a intenção de cumprir o acordo comercial de novembro, após Donald Trump anunciar mais tarifas sobre veículos sul-coreanos e outros sectores devido a atrasos na aplicação do pacto.

“Dado que o aumento das tarifas só entra em vigor após procedimentos administrativos, como a sua publicação no Registo Federal, o Governo sul-coreano planeia transmitir à parte norte-americana a vontade de cumprir o acordo tarifário, ao mesmo tempo que responderá de forma serena e gradual”, afirmou em comunicado o gabinete presidencial.
A declaração surgiu após o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, anunciar na rede social que detém, a Truth Social, que vai aumentar de 15% para 25% as tarifas sobre “automóveis, madeira, produtos farmacêuticos e todos os outros produtos sujeitos a tarifas recíprocas”, sem indicar a data de implementação da medida.
O Ministério da Economia e das Finanças indicou, numa mensagem à imprensa local, que está a avaliar “as intenções” de Trump de aumentar novamente as tarifas à Coreia do Sul.
Embora a presidência sul-coreana tenha indicado anteriormente que não recebeu uma notificação oficial do Governo dos EUA sobre a medida publicada por Trump, o ministério disse que entrará em contacto com Washington para dar conta do estado das discussões no parlamento e solicitar cooperação parlamentar para a tramitação do projeto de lei.
O documento, apresentado ao parlamento em novembro, visa apoiar o compromisso de investimento de 350 mil milhões de dólares (294 mil milhões de euros) da Coreia do Sul nos Estados Unidos, parte do acordo que fixava uma tarifa básica de 15% para esses setores.
A próxima sessão para rever projetos de lei no parlamento sul-coreano realiza-se na próxima terça-feira.
O Ministério do Comércio sul-coreano também indicou, por sua vez, que está a acompanhar de perto a situação, de acordo com a agência de notícias local Yonhap, enquanto o responsável pelas negociações planeia viajar em breve para os EUA, para discutir o assunto com o representante comercial norte-americano Jamieson Greer.
Anteriormente, o gabinete presidencial informou que o ministro da Indústria, Comércio e Energia, Kim Jung-kwan, actualmente no Canadá, planeia viajar para os Estados Unidos para abordar o assunto com o secretário de Comércio dos EUA, Howard Lutnick.
Alguns observadores indicam que a medida de Trump pode ter como objetivo acelerar a aprovação do projeto, antes da iminente decisão do Supremo Tribunal dos EUA sobre a legalidade das tarifas recíprocas da Administração norte-americana.
Três horas e meia após a abertura da bolsa sul-coreana, as principais fabricantes de automóveis Hyundai Motor e Kia registavam quedas, juntamente com importantes empresas biofarmacêuticas, como Samsung Biologics e Celltrion, em aparente reação ao anúncio de Trump. Lusa</description><pubDate>2026-01-27 23:57:58</pubDate></item><item><title>Filipinas procura dez desaparecidos no naufrágio de ‘ferry’ que causou 18 mortos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/27/filipinas-procura-dez-desaparecidos-no-naufragio-de-ferry-que-causou-18-mortos/</link><description>Dez pessoas continuaram ontem desaparecidas na sequência do naufrágio de um ‘ferry’ que viajava em direção à ilha de Jolo, no sul das Filipinas, com 344 pessoas a bordo, das quais pelo menos 18 morreram.
As operações de busca e salvamento continuam em curso após o naufrágio do MV Trisha Kerstin, disse a porta-voz da Guarda Costeira das Filipinas (PCG, na sigla em inglês), Noemie Cayabyab, numa entrevista dada ontem à estação de rádio DWIZ 882, transmitida pela autoridade marítima na rede social Facebook.
O naufrágio ocorreu na segunda-feira por volta das 01:50 perto do nordeste da ilha de Baluk-Baluk, na província insular de Basilan, na costa sudoeste da ilha de Mindanau, de acordo com as autoridades.
A embarcação partiu do porto da cidade de Zamboanga por volta das 21:20 de domingo e seguia para a ilha de Jolo, no arquipélago de Sulu, explicou a divisão do sudoeste de Mindanau da PCG.
Cayabyab esclareceu ontem que o número de passageiros a bordo totalizava 344 e não 359 como anunciado inicialmente, uma vez que 15 pessoas não embarcaram. “Sobreviveram 316, 18 morreram e dez continuam a ser procurados pela equipa conjunta de busca e salvamento, integrada por várias agências governamentais e embarcações privadas”, indicou a porta-voz.
As autoridades de Basilan divulgaram uma lista das pessoas a bordo da embarcação identificadas até o momento, todas de nacionalidade filipina.
De acordo com o registo, viajavam no ‘ferry’ pelo menos 216 adultos, 63 estudantes e seis menores. Entre os mortos está um bebé de seis meses.
Os acidentes marítimos nas Filipinas provocam dezenas de mortes todos os anos, a maioria em naufrágios causados pelo mau tempo, incumprimento das normas de segurança, manutenção deficiente dos equipamentos ou sobrecarga. O acidente mais grave da história recente da navegação comercial ocorreu nas Filipinas em 1987, quando a embarcação Doña Paz naufragou nas águas de Leyte após colidir com um petroleiro, causando a morte de 4.341 pessoas.</description><pubDate>2026-01-27 23:57:48</pubDate></item></channel></rss>