<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/macau-regressa-a-normalidade-apos-passagem-do-tapah/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Casinos facturaram 4,45 mil milhões de patacas na primeira semana de Setembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/casinos-facturaram-445-mil-milhoes-de-patacas-na-primeira-semana-de-setembro/</link><description>As receitas brutas de jogo nos primeiros sete dias de Setembro chegaram aos 4,45 mil milhões de patacas, o que dá uma média diária de 635 milhões de patacas, estima a JP Morgan. Este valor é menor em comparação com os meses anteriores, contudo, face a Setembro do ano passado, houve um salto de mais de 10%. A instituição diz também que, em Setembro, as receitas brutas de jogo deverão rondar os 19 e os 19,5 mil milhões de patacas.

Nos primeiros sete dias de Setembro, os casinos conseguiram receitas brutas no valor de 4,45 mil milhões de patacas, indicou a corretora JP Morgan citando dados divulgados pelo sector. Esta marca representa uma média diária de 635 milhões de patacas.
Em comparação com a média diária de Julho e Agosto (714 milhões por dia), a marca de Setembro está abaixo. No relatório, citado pelo portal GGRAsia, a JP Morgan explica quebra com o factor da sazonalidade, uma vez que os meses de Verão são historicamente mais fortes. Já em comparação com Setembro do ano passado (575 milhões por dia), os números da primeira semana deste mês registaram um aumento de mais de 10%.
A JP Morgan prevê que, no mês de Setembro, as receitas brutas de jogo rondem os 19 e os 19,5 mil milhões de patacas, ou seja, mais entre 10% a 13% em comparação com o mesmo período do ano passado.
A concretizar-se, este crescimento levará as receitas brutas de jogo do terceiro trimestre de 2025 para o nível mais elevado dos últimos 23 trimestres, com um aumento entre 14% e 15% em relação ao ano anterior, para cerca de 63 mil milhões de patacas, indicam os analistas da JP Morgan.
Recentemente, o Citigroup também indicou que, nos primeiros dias de Setembro, houve um aumento de 27% no valor das apostas médias por jogador em comparação com o mesmo período do ano passado. A aposta média por jogador subiu para 24.550 dólares de Hong Kong face aos 19.389 dólares de Hong Kong do ano anterior. O total de apostas observado pelos analistas do Citigroup nos primeiros dias de Setembro deste ano foi de 12,3 milhões de dólares.
O Deutsche Bank e a Seaport já tinham divulgado relatórios na semana passada que indicavam que as receitas de jogo em Setembro podem vir a aumentar cerca de 13% em comparação com o período homólogo do ano passado. As estimativas das duas instituições apontavam para receitas brutas de jogo em Setembro na ordem dos 19,7 mil milhões de patacas.
Em Agosto, as receitas de jogo bateram o recorde pós-pandemia, com 22,15 mil milhões de patacas. No cômputo geral dos primeiros oito meses deste ano, a indústria do jogo já facturou mais de 163 mil milhões de patacas. Na totalidade do ano passado, as receitas brutas de jogo ascenderam a 226,7 mil milhões de patacas.</description><pubDate>2025-09-10 00:58:14</pubDate></item><item><title>O olhar artístico de David Hartung sobre a alma de Sichuan em exposição na Taipa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/o-olhar-artistico-de-david-hartung-sobre-a-alma-de-sichuan-em-exposicao-na-taipa/</link><description>Uma exposição fotográfica que transcende décadas de experiência dentro do estúdio, patente em Macau até Novembro, revela a profundidade cultural e humana por detrás de uma das gastronomias mais fortes da região. Através das lentes dedicadas do fotógrafo norte-americano David Hartung, “The Flavors Of Sichuan: A Tribute to the Art of Sichuan Cuisine” propõe uma viagem sensorial aos sabores, tradições e rostos que moldam a identidade única da província chinesa de Sichuan. Tem abertura marcada para o dia 24 de Setembro, às 17h30, na Taipa Village Art Space.

Uma mostra de iguarias, rostos e vilas de um povo intenso. Entre os sabores da sua comida ardente, a policromia das figuras revela-se na dedicação de um artista especializado na fotografia da boa mesa. O Taipa Village Art Space recebe, de 24 de Setembro a 26 de Novembro, uma exposição que promete transportar os visitantes para o coração da província de Sichuan. A mostra, composta por 34 fotografias a cores e a preto e branco, é da autoria de David Hartung, um fotógrafo documental norte-americano que tem registado, durante a maior parte da sua vida, a transformação cultural da Ásia.
O projecto, que começou em 2019 e foi interrompido pela pandemia, foi retomado em 2023 com múltiplas viagens a Chengdu. Hartung não se limitou a fotografar pratos acabados. A sua visão era a de mergulhar na essência da cultura gastronómica, explorando as paisagens, as comunidades rurais e os artesãos. Guardiões de saberes centenários. Das mãos de mestres do tofu aos produtores de molho de feijão fermentado, dos agricultores aos chefs que dominam a complexa paleta de sabores da região. Por entre o picante, a aromática, o entorpecente e famoso “mala”, a série constrói um retrato holístico.
A exposição coincide com o lançamento de um livro de fotografia com o mesmo nome, uma edição de grande formato que expande as narrativas visuais agora apresentadas em Macau. A curadora da exposição, Pamela Chan, sublinha a sincronia perfeita entre o tema e o local: Macau, tal como Chengdu, é uma Cidade Criativa da Gastronomia da UNESCO, tornando-se o palco ideal para esta celebração.
A narrativa de Hartung vai além do retrato superficial de pratos. Através de um trabalho documental de fôlego, o fotógrafo capta a intersecção entre a história, a geografia e as pessoas. A província, outrora um eixo crucial da antiga Rota dos Cavalos do Chá, possui microclimas e solos únicos que ditam a disponibilidade de ingredientes singulares. No entanto, a exposição argumenta, através das imagens, que a verdadeira alma da cozinha de Sichuan reside na sabedoria humana transmitida entre gerações.
Como bem salienta a curadora Pamela Chan, a riqueza da cozinha de Sichuan é também um produto da sua história profundamente conectada. A província, outrora uma artéria vital do mercado de alimentos regional, prosperou através de séculos de trocas comerciais e culturais com o Tibete e Yunnan. Estas rotas históricas, que ainda hoje pulsam, trouxeram influências que se fundiram e enriqueceram a identidade gastronómica local, criando uma harmoniosa mistura de história, cultura e técnicas culinárias tradicionais.
Para David Hartung, radicado em Macau desde 2008, este projecto é o culminar de uma década de foco progressivo no mundo gastronómico. O seu trabalho anterior, incluindo livros como “Macao Remembers” e “Cafes of Taipei”, demonstram uma apetência singular para contar histórias através da cultura material. Agora, eleva essa missão, usando a comida como fio condutor para explorar identidade, memória e pertença.
A exposição é tanto uma mostra fotográfica como um convite a uma jornada sensorial, onde as fotografias feitas no estilo profissional de estúdio realçam as core e os sabores, quase palpáveis. É uma homenagem aos detalhes que definem uma região e, sobretudo, às mãos que os criam.
A exposição “The Flavors Of Sichuan: A Tribute to the Art of Sichuan Cuisine” estará aberta ao público de terça a domingo, das 12h00 às 20h00, no Taipa Village Art Space, após a abertura marcada para o dia 24 de Setembro, às 17h30. A entrada é livre. O projecto conta com o apoio do Fundo para o Desenvolvimento Cultural.</description><pubDate /></item><item><title>Concurso propõe a jovens desenhar a identidade da cidade através da banda desenhada</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/concurso-propoe-a-jovens-desenhar-a-identidade-da-cidade-atraves-da-banda-desenhada/</link><description>A “nona arte” vem dar nova vida às ruas de Macau. A Somos Associação de Comunicação em Língua Portuguesa (ACLP) acaba de lançar a primeira Competição de Arte Visual “BD-Macau”, um concurso bianual que desafia jovens residentes a contar histórias da cidade através da banda desenhada. Com inscrições abertas até 5 de Outubro, a iniciativa pretende fomentar a criação local e imortalizar, a preto e branco ou a cores, a paisagem urbana e a singularidade cultural do território.

A Somos ACLP está à procura da próxima geração de artistas de Macau. Não na arte da pintura, nem da instalação ou da fotografia, mas entre os quadradinhos da banda desenhada. A associação lança a primeira edição da Competição de Arte Visual “BD-Macau”, um concurso e workshop direccionado a jovens residentes entre os 15 e os 25 anos, com o objectivo claro de os incentivar a criar bandas desenhadas originais com e sobre a cidade.
O projecto, que terá uma periodicidade bienal, arranca com tema livre, dando carta branca à criatividade dos participantes. Há, no entanto, requisitos que ancoram as histórias na realidade local: as narrativas devem desenrolar-se em Macau, destacando as suas especificidades socioculturais e paisagem urbana. Cada trabalho deve ter um mínimo de quatro pranchas (um conjunto de tiras) e, se incluir texto, este deve ser escrito numa das línguas oficiais: chinês ou português.
Para equipar os aspirantes a autores com as ferramentas necessárias, a associação organiza um workshop facultativo no dia 11 de Outubro, com um custo de 100 patacas. A formação estará a cargo de dois nomes experientes: Wesley Chan, presidente da Hyper Comic Society, e Rodrigo de Matos, um cartoonista reconhecido e residente em Macau. A sessão abordará técnicas de desenho, criação de personagens e desenvolvimento de narrativa, servindo como uma valiosa incubadora de projectos.
O prazo para inscrições no workshop termina a 5 de Outubro, enquanto os trabalhos finais devem ser submetidos entre 12 de Outubro e 30 de Novembro. O júri, composto pelos dois formadores e por Natacha Fidalgo, representante da Somos ACLP, avaliará as obras com base na sua originalidade, qualidade artística e na forma como retratam a identidade de Macau.
Aos três primeiros classificados serão atribuídos prémios monetários de 7.000 patacas para o vencedor, 4.000 patacas para o segundo lugar e 2.000 patacas para o terceiro. Para além do reconhecimento financeiro, a associação deixa em aberto a possibilidade de uma edição em livro que reúna as melhores bandas desenhadas a concurso, dependendo da avaliação qualitativa do júri.
A iniciativa apresenta-se como uma proposta da Somos ACLP para estimular a produção cultural local e contribuir para o registo imagético das mutações e do progresso da cidade, além de um simples concurso. Ao fomentar a banda desenhada de temática Macau, a associação expõe o território como um local de confluência cultural e base sino-lusófona, perpetuando a sua riqueza arquitetónica e histórica através do traço dos seus jovens.
A Competição de Arte Visual “BD-Macau” conta com o patrocínio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura e o apoio do Instituto Português do Oriente (IPOR).
As inscrições para a Competição de Arte Visual “BD-Macau” devem ser feitas através do site da Somos ACLP, onde estão disponíveis o regulamento completo e o programa do workshop.</description><pubDate /></item><item><title>Xi afirma que BRICS devem fazer ouvir voz do Sul Global e opor-se a proteccionismo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/xi-afirma-que-brics-devem-fazer-ouvir-voz-do-sul-global-e-opor-se-a-proteccionismo/</link><description>O Presidente chinês afirmou ontem que o bloco BRICS deve “fazer ouvir a voz do Sul Global”, opor-se a “qualquer forma de proteccionismo” e trabalhar em conjunto para enfrentar “desafios externos”.

“As guerras comerciais estão a acelerar e o grupo BRICS [que integra Brasil, Rússia, Índia, China e África do Sul] deve manter-se forte na defesa do multilateralismo”, defendeu Xi Jinping, no discurso proferido no início desta reunião extraordinária virtual, convocada pelo Presidente brasileiro, Luiz Inácio Lula da Silva.
O chefe de Estado chinês sustentou também que é necessária “mais democracia nas relações internacionais e fazer ouvir a voz do Sul Global”, ao mesmo tempo insistindo em que o grupo de economias emergentes deve demonstrar “solidariedade e cooperação em prol do desenvolvimento comum” para “enfrentar os desafios exteriores”.
O BRICS é um grupo criado em 2009, atualmente composto por 10 economias emergentes e que funciona como um fórum de articulação e cooperação do Sul Global, centrado no desenvolvimento económico, político e social. Além dos cinco fundadores, tem como Estados-membros: Egipto, Emirados Árabes Unidos, Etiópia, Indonésia e Irão.
O líder chinês sublinhou que “o hegemonismo, o unilateralismo e o proteccionismo estão cada vez mais descontrolados” e que “as guerras comerciais e tarifárias conduzidas por um determinado país [Estados Unidos] estão a perturbar gravemente a economia mundial e a minar as regras do comércio internacional”. “Só conseguiremos enfrentar estes desafios se formos capazes de gerir os nossos próprios assuntos em primeiro lugar”, afirmou, antes de salientar que “os BRICS representam cerca de metade da população mundial, cerca de 30% da produção económica global do mundo e um quinto do comércio global”. “Quanto mais trabalharmos juntos, mais resistentes seremos perante os desafios. A China está pronta para trabalhar para reforçar a cooperação e aproveitar os pontos fortes de cada membro para trazer mais benefícios práticos aos nossos povos”, acrescentou.
Xi vincou que os países não podem prosperar sem um ambiente internacional aberto e que “nenhum país pode dar-se ao luxo de se retirar para um isolamento autoimposto”. “Independentemente da evolução da situação internacional, temos de continuar empenhados em construir uma economia global aberta, partilhar oportunidades e alcançar uma cooperação assente no benefício mútuo”, afirmou.
O Presidente chinês destacou igualmente a necessidade de serem “mais práticos e mais produtivos” e de “salvaguardar um sistema internacional com as Nações Unidas no seu centro”, a partir do qual possa “defender-se o multilateralismo”. “Devemos também defender uma globalização inclusiva, na qual os países do Sul Global possam participar em pé de igualdade, e salvaguardar a ordem económica e comercial internacional. A globalização é a tendência histórica, devemos continuar empenhados numa economia global e opor-nos a todas as formas de proteccionismo”, sustentou.
A cimeira extraordinária do bloco, que reúne as principais economias do Sul Global, decorre num contexto de tensões sobre a guerra comercial conduzida pelo Governo do Presidente norte-americano, Donald Trump.
A anterior cimeira do grupo realizou-se em julho de 2025 na cidade brasileira do Rio de Janeiro, e a próxima cimeira estava agendada para 2026 na Índia.

Felicitações a Kim Jong-un 
 
O presidente chinês, Xi Jinping, enviou ontem uma mensagem de felicitações ao líder norte-coreano, Kim Jong-un, por ocasião do 77º aniversário da fundação da Coreia do Norte, reiterando a vontade de Pequim em manter e desenvolver os laços bilaterais. Na mensagem, divulgada pela televisão estatal chinesa, Xi assinala que, nas últimas décadas, a Coreia do Norte “tem impulsionado o desenvolvimento dos seus projetos socialistas”, e expressa confiança na capacidade do país para enfrentar com sucesso os próximos desafios políticos e económicos.
O chefe de Estado chinês recorda que a China e Coreia do Norte são “vizinhos tradicionais unidos por montanhas e rios” e sublinha que “manter, consolidar e desenvolver” os laços bilaterais constitui uma “estratégia inabalável” para Pequim.
Xi mencionou ainda a recente visita de Kim a Pequim para participar nas celebrações do 80º aniversário do fim da Segunda Guerra Mundial no Pacífico, ocasião em que ambos os líderes se reuniram e “traçaram uma rota” para a cooperação futura.
O líder chinês afirmou estar disposto a “reforçar a comunicação estratégica” com Pyongyang e a “avançar lado-a-lado” para contribuir para a paz e estabilidade na região.
A mensagem surge menos de uma semana depois da quinta visita oficial de Kim à China, durante a qual o líder norte-coreano partilhou a tribuna do desfile militar em Pequim com Xi Jinping e o Presidente russo, Vladimir Putin, numa imagem carregada de simbolismo e que evidenciou a crescente aproximação entre os três países. Segundo o Governo sul-coreano, Kim terá condicionado a realização dessa visita à exclusão do tema da desnuclearização da península coreana da agenda das conversações com Xi. Lusa</description><pubDate>2025-09-10 00:51:45</pubDate></item><item><title>Supremo tailandês decreta um ano de prisão para ex-primeiro-ministro Thaksin Shinawatra</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/supremo-tailandes-decreta-um-ano-de-prisao-para-ex-primeiro-ministro-thaksin-shinawatra/</link><description>O Supremo Tribunal da Tailândia ordenou ontem que o influente ex-primeiro-ministro Thaksin Shinawatra cumpra um ano de prisão, depois de, em 2023, ter passado parte de uma pena por corrupção num hospital em vez de na prisão.

Os 180 dias que Thaksin, figura-chave da política tailandesa nas últimas décadas, passou hospitalizado sob custódia policial alegando problemas de saúde “não podem ser contabilizados na sua pena”, explicou o tribunal num comunicado.
O poderoso ex-governante foi detido para cumprir várias penas pendentes por corrupção em agosto de 2023, quando regressou à Tailândia, coincidindo com o regresso ao poder do seu partido, o Pheu Thai, depois de ter passado 15 anos no Dubai em fuga da justiça, mas foi-lhe permitida uma hospitalização sob custódia policial.
Thaksin permaneceu no hospital por seis meses e depois aceitou um regime de prisão domiciliária, que terminou em agosto de 2024. “O réu beneficiou com a permanência no hospital”, quando “sofria apenas de doenças crónicas que podiam ter sido tratadas em regime ambulatório, sem necessidade de internamento”, decidiu ontem o Supremo Tribunal.
O tribunal salientou ainda que Thaksin optou por “submeter-se a cirurgias não urgentes” devido a problemas num dedo e no ombro direito, o que “resultou no prolongamento da sua hospitalização”.
A Justiça tailandesa analisou o argumento de Thaksin sobre os problemas de saúde num momento em que o ex-líder, de 76 anos, mantém uma agenda recheada de viagens ao exterior e aparições em eventos públicos, e é considerado o líder na sombra dos governos do clã político da família Shinawatra, entre eles o de sua filha Paetongtarn.
Na noite da última quinta-feira, o magnata voou de Tailândia para Dubai no seu jato particular, alegando, mais uma vez, motivos de saúde, o que gerou rumores de que poderia ter fugido novamente. No entanto, Thaksin retornou na segunda-feira ao país para cumprir a obrigação de comparecer na audiência agendada pelo Supremo Tribunal.
A viagem do ex-governante, inicialmente planeada para realizar um exame médico na vizinha Singapura, ocorreu horas antes da votação realizada na sexta-feira no Parlamento para a eleição de um novo primeiro-ministro depois da destituição de Paetongtarn, da qual saiu vencedor o conservador Anutin Charnvirakul.
Paetongtarn, afastada do poder pelo Tribunal Constitucional por ter criticado o Exército, disse ontem à imprensa à saída do tribunal, onde se deslocou para acompanhar o pai que a “família agradece a clemência real ao reduzir a pena” de Thaksin para um ano.
O patriarca dos Shinawatra passará, em princípio, um ano na prisão, depois de ter sido absolvido no passado dia 22 de agosto de uma acusação de lesa-majestade, um crime que protege a Casa Real da Tailândia de qualquer insulto e que, nos últimos anos, tem sido utilizado como uma arma legal para desacreditar adversários políticos. Lusa</description><pubDate>2025-09-10 00:49:17</pubDate></item><item><title>Pavilhão de Vila Franca de Xira na Bienal Internacional de Arte é inaugurado na sexta-feira</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/pavilhao-de-vila-franca-de-xira-na-bienal-internacional-de-arte-e-inaugurado-na-sexta-feira/</link><description>O Consulado Geral de Portugal em Macau vai apresentar novamente, em colaboração com o Instituto Português do Oriente (IPOR), um “Pavilhão de Cidade” na Bienal Internacional de Arte de Macau 2025. Desta vez, a cidade escolhida foi Vila Franca de Xira, que apresentará um conjunto de obras da colecção do Museu do Neo-Realismo, “uma instituição que, desde 2007, assume uma importância crescente na arte contemporânea portuguesa”, descreve o Consulado na nota de imprensa enviada ontem às redacções.
O Pavilhão da Cidade de Vila Franca de Xira será inaugurado na sexta-feira, às 18h30, na Galeria Tap Seac, com a presença do Embaixador de Portugal junto da República Popular da China e do presidente da Câmara Municipal de Vila Franca de Xira. A exposição estará aberta ao público até ao dia 16 de Novembro.
Segundo o Consulado, esta exposição “estabelece um diálogo profundo sobre as urgentes questões sociais e políticas da actualidade, constituindo-se como uma pertinente reinvenção crítica do real, em sintonia com o tema da Bienal de Macau: ‘Olá, o que te traz aqui?'”. A curadoria, a cargo de David Santos e de José Maçãs de Carvalho, inspira-se num movimento artístico pós-minimalista surgido nas décadas de 1960-70, que radicalmente questionou o lugar da arte na sociedade, rejeitando a concepção formalista e autónoma da arte modernista e propondo, em alternativa, a compreensão da arte como instrumento de intervenção política.
“Inspirada no ‘pós-minimalismo progressista’ teorizado por Hal Foster, a exposição explora a capacidade que a arte tem de compreender e transformar a sociedade, e resulta num potente regresso ‘do’ e ‘ao’ real – uma reinvenção conceptual que exige do espectador uma consciencialização activa da sua própria responsabilidade na construção do significado artístico”, lê-se no comunicado.
A exposição convida, assim, a uma “reflexão crítica sobre os regimes discursivos, num mundo saturado de imagens, propondo uma nova atitude conceptual para compreender as complexas relações entre o processo criativo, a imagem e a linguagem”.</description><pubDate /></item><item><title>Seul vai enviar avião para repatriar mais 300 trabalhadores sul-coreanos detidos nos EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/seul-vai-enviar-aviao-para-repatriar-mais-300-trabalhadores-sul-coreanos-detidos-nos-eua/</link><description>A Coreia do Sul vai enviar um Boeing 747-8i da Korean Air aos Estados Unidos para repatriar os mais de 300 trabalhadores sul-coreanos detidos na operação de imigração realizada numa megafábrica da Hyundai na passada sexta-feira.

O avião partirá o mais tardar esta quarta-feira do Aeroporto Internacional de Incheon com destino ao aeroporto Hartsfield-Jackson, em Atlanta, Geórgia (EUA), segundo fontes da indústria da aviação citadas ontem pela agência de notícias local Yonhap.
Seul já tinha anunciado que os mais de 300 trabalhadores sul-coreanos detidos após uma grande operação de imigração numa fábrica da Hyundai no estado da Geórgia, nos Estados Unidos, iriam ser libertados e levados para casa.
As autoridades de imigração dos Estados Unidos anunciaram na sexta-feira que detiveram 475 pessoas, a maioria delas cidadãos sul-coreanos, quando centenas de agentes federais procederam a uma inspeção na fábrica da Hyundai na Geórgia, onde a marca sul-coreana tem uma linha de montagem de veículos eléctricos.
Os agentes concentraram-se numa fábrica ainda em construção, na qual a Hyundai fez uma parceria com a LG Energy Solution para produzir baterias que alimentam veículos eléctricos.
O chefe da diplomacia sul-coreana, Cho Hyun, anunciou no último fim de semana que mais de 300 nacionais da Coreia do Sul tinham sido detidos e que viajaria pessoalmente para os Estados Unidos para tentar acordar com as autoridades norte-americanas uma solução para o caso.
A operação foi a mais recente de uma longa série de inspeções realizadas no quadro da agenda de deportação em massa da Administração do Presidente Donald Trump. Ainda assim, distingue-se pela dimensão e porque o local visado tem sido apresentado como o maior projeto de desenvolvimento económico do estado da Geórgia.
Por outro lado, a operação também surpreendeu Seul, que é uma importante aliada de Washington. Em julho, a Coreia do Sul concordou em comprar aos Estados Unidos 100 mil milhões dólares (85,37 mil milhões de euros) de energia, assim como fazer um investimento em território norte-americano de 350 mil milhões de dólares (298,8 mil milhões de euros) em troca da redução das tarifas alfandegárias decretadas por Trump.
Há cerca de duas semanas, por outro lado, os dois chefes de Estado encontraram pela primeira vez na Casa Branca.
O episódio voltou a colocar em discussão a denúncia constante das empresas sul-coreanas sobre a falta de vistos adequados para enviar técnicos às suas fábricas nos Estados Unidos. A ausência de autorizações de trabalho adequadas levou muitos trabalhadores a viajar com vistos que não lhes permitiam realizar tarefas nas obras em causa, segundo Seul.
Paralelamente, o recente acordo comercial assinado com a administração Trump inclui compromissos de investimento por parte de Seul em áreas-chave como baterias e semicondutores, o que aumenta ainda mais a necessidade deste tipo de pessoal especializado.
O caso gerou um descontentamento geral na Coreia do Sul, que incluiu protestos em Seul. Uma pesquisa da Realmeter publicada na terça-feira mostrou que quase 60% dos cidadãos se declararam profundamente decepcionados com o governo norte-americano do Presidente Donald Trump devido a medidas consideradas excessivas, contra 31%, que disseram entender a medida como uma ação inevitável das autoridades migratórias americanas. Lusa</description><pubDate>2025-09-10 00:51:03</pubDate></item><item><title>Chefs Alain Ducasse e Dong Zhexiang colaboram em evento culinário no City of Dreams</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/chefs-alain-ducasse-e-dong-zhexiang-colaboram-em-evento-culinario-no-city-of-dreams/</link><description>Após uma primeira colaboração em 2012, os chefs Alain Ducasse e Dong Zhexiang (ou Da Dong) voltam a encontrar-se em dois jantares planeados para os dias 8 e 9 de Outubro no City of Dreams. Os interessados em participar neste “diálogo culinário” entre as duas lendas da alta-cozinha podem reservar o seu lugar através do contacto com o restaurante Alain Ducasse at Morpheus.

O restaurante Alain Ducasse at Morpheus, localizado no City of Dreams, vai acolher um jantar organizado pelos chefs Alain Ducasse e Dong Zhenxiang nos dias 8 e 9 de Outubro, pelas 19h.
O preço base é de 3.488 patacas para um menu de oito pratos, que pode ser complementado com seis copos de vinho (por mais 1.888 patacas), uma combinação de três tipos de chá e três copos de vinho (1.288 patacas) ou apenas chá (188 patacas). A City of Dreams avisa, em comunicado, que os lugares para esta experiência gastronómica são limitados e que podem ser reservados através do contacto telefónico com o restaurante, pelo número 8868 3432.
Alain Ducasse e Dong Zhenxiang colaboraram pela primeira vez em 2012, num encontro que teve lugar no prestigiado restaurante “Jules-Verne”, na Torre Eiffel, em Paris. Volvidos treze anos, as duas grandes figuras da gastronomia voltam a reunir-se para um “diálogo intercultural que transcende fronteiras”, como descreve a organização. “Cada prato, refinado ao longo de uma década como um ‘vintage’ levado à maturidade, entrelaça as profundas filosofias e sensibilidades artísticas de ambos os mestres em verdadeira consonância culinária”, lê-se no documento.
Dos oito pratos planeados para o serão, três são assinados por Dong Zhenxiang e os restantes por Alain Ducasse. O chef chinês, também conhecido como “Da Dong”, é internacionalmente reconhecido por sabores que misturam as tradições culinárias chinesas com influências modernas e internacionais, fundindo a “beleza da cozinha chinesa em termos de cor, aroma, sabor e forma” com “o encanto da estética gastronómica oriental”. O seu prato de assinatura – uma versão contemporânea de pato à Pequim – foi incluído no cardápio do Morpheus, que inclui também tofu branco desfiado em sopa de trufas negras e tinta de lula e pepino-do-mar refogado com cebolinha.
Uma figura lendária da cozinha francesa, o chef Ducasse supervisiona quase 30 restaurantes em nove países. Muitos destes foram galardoados com estrelas Michelin – como é o caso do Alain Ducasse at Morpheus, que vai agora receber esta experiência gastronómica. Os cinco pratos elaborados pelo chef europeu “reimaginam clássicos franceses intemporais através de uma lente moderna”, dando origem a “criações profundas, mas intemporais”.
Entre estas, incluem-se lagostim decorado com especiarias e caviar Kristal, ‘vol-au-vent’ acompanhado por lagosta azul e moela de vitela, queijo Xavier com salada e figos e ainda duas sobremesas: delícia de avelã do Piemonte com trufa branca e chocolates provenientes da chocolateira parisiense Les Manufactures Alain Ducasse.
Os hóspedes são convidados a fazer parte desta “celebração da arte, da cultura e da criatividade”, num “diálogo culinário” entre “duas lendas” que junta o melhor das gastronomias ocidental e oriental. O Morpheus – agraciado com duas estrelas Michelin e um “selo de diamante” do Black Pearl Restaurant Guide – é “a tela perfeita para este encontro gastronómico”, descreve o City of Dreams, citando a elegância dos móveis criados por artesãos franceses e a sofisticação do lustre com mais de 600 cristais lapidados à mão.</description><pubDate /></item><item><title>Lula denuncia aos BRICS “chantagem tarifária” dos EUA e presença militar no Caribe</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/lula-denuncia-aos-brics-chantagem-tarifaria-dos-eua-e-presenca-militar-no-caribe/</link><description>O Presidente brasileiro, Lula da Silva, denunciou a “chantagem tarifária” dos Estados Unidos ao Brasil e criticou a presença militar norte-americana no Caribe durante uma cimeira virtual do BRICS ontem realizada.

“A chantagem tarifária está sendo normalizada como instrumento para conquista de mercados e para interferir em questões domésticas”, disse o chefe de Estado brasileiro, de acordo com o discurso divulgado ontem pela Presidência brasileira.
Segundo o chefe de Estado brasileiro, “a imposição de medidas extraterritoriais ameaça” as instituições brasileiras e restringe a “liberdade de fortalecer o comércio com países amigos”.
Os Estados Unidos impuseram tarifas de 50% a vários produtos brasileiros e ainda sanções a várias autoridades brasileiras, entre as quais o juiz Alexandre de Moraes, relator do processo contra o ex-Presidente Jair Bolsonaro por tentativa de golpe de Estado, que deverá ser concluído até sexta-feira.
Na declaração na reunião convocada pelo Brasil, e traduzida em inglês no canal oficial da Presidência sul-africana no YouTube, Lula da Silva criticou também a presença militar norte-americana no Caribe, afirmando que “a presença das forças armadas da maior potência mundial no mar do Caribe é um fator de tensão incompatível com a vocação de paz da região”.
Lula da Silva realçou que a América Latina e o Caribe são uma região de paz desde a assinatura, em 1968, do Tratado de Tlatelolco, que consagrou a proibição do uso de armas nucleares na região.
O chefe de Estado brasileiro aludia ao recente destacamento militar dos Estados Unidos no Caribe, que inclui oito navios militares com mísseis e um submarino de propulsão nuclear, em águas próximas à Venezuela.
As tensões aumentaram na semana passada após o ataque realizado pelas forças dos Estados Unidos contra uma lancha que supostamente havia partido da Venezuela com onze pessoas a bordo e que, segundo Washington, eram traficantes de drogas.
Na intervenção na cimeira virtual, Lula também exortou os BRICS a continuarem a defender o multilateralismo “com uma só voz” nos fóruns internacionais e, em especial, nas Nações Unidas. “Dividir para conquistar é a estratégia do unilateralismo. Cabe ao BRICS mostrar que a cooperação supera qualquer forma de rivalidade”, disse.
O Presidente brasileiro pediu ainda o apoio dos BRICS aos esforços do Brasil para impulsionar a ampliação do Conselho de Segurança da ONU, uma antiga aspiração do país sul-americano.
O BRICS é um grupo criado em 2009, atualmente composto por 11 economias emergentes e que funciona como um fórum de articulação e cooperação do Sul Global, centrado no desenvolvimento económico, político e social. Além dos cinco fundadores – Brasil, Rússia, Índia, China e África do Sul -, tem também como Estados-membros Arábia Saudita, Egipto, Emirados Árabes Unidos, Etiópia, Indonésia e Irão. Lusa</description><pubDate>2025-09-10 00:48:21</pubDate></item><item><title>Turismo muçulmano deve crescer no segundo semestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/turismo-muculmano-deve-crescer-no-segundo-semestre/</link><description>O sector do turismo em Macau prevê que o fluxo de visitantes oriundos do Médio Oriente venha a crescer no segundo semestre deste ano. Andy Wu, presidente da Associação Turística de Macau, nota que a chegada desta camada de visitantes a Macau tem vindo a aumentar “gradualmente” desde Julho, quando entrou em vigor a nova medida de isenção de visto para cinco países: Arábia Saudita, Qatar, Kuwait, Barém e Omã.

O presidente da Associação da Indústria Turística de Macau revelou que o mercado turístico com origem no Médio Oriente tem vindo a aumentar desde Julho, prevendo um aumento gradual do número de visitantes muçulmanos ao longo do segundo semestre deste ano.
Em declarações ao Jornal Cheng Pou, Andy Wu referiu que a isenção de visto para cinco países do Médio Oriente – medida implementada em Julho – veio incentivar um crescimento “gradual” deste mercado turístico em Macau, embora advirta ser “necessário um tempo para ajustes”. Não obstante, o responsável considerou que o foco “exclusivo” no número de visitantes do Médio Oriente “não é objectivo nem particularmente significativo” no quadro geral de visitantes internacionais, uma vez que esta fatia de turistas ocupa ainda um lugar pouco significativo no mercado turístico internacional.
Como lembra Andy Wu, o fluxo de viajantes ‘halal’ é actualmente representado, sobretudo, pelos turistas da Malásia e da Indonésia, dois países muçulmanos que figuram na lista dos dez principais mercados de visitantes internacionais. Segundo as tabelas estatísticas publicadas na “Macao Tourism Data plus”, uma plataforma da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), a Indonésia ocupa o 6.º lugar da lista com 119.492 visitantes entre Janeiro e Julho, enquanto a Malásia aparece no 7.º lugar com 98.361 pessoas.
Ao mesmo jornal, o presidente da Associação Turística de Macau destacou que o reforço das opções ‘halal’ em Macau vai “melhorar as experiências dos turistas e enriquecer as suas viagens”, ao mesmo tempo que contribui para a diversificação do mercado de visitantes internacionais e a recuperação dos números pré-pandemia. Andy Wu cita como referência o fluxo crescente de visitantes oriundos da Coreia do Sul e da Índia, cada vez mais expressivo nos últimos anos, que teve como resultado a abertura de diversos restaurantes que atendem a este tipo de clientes e às suas preferências culinárias.

FOCO NO MERCADO MUÇULMANO

A política de isenção de visto durante 30 dias para cidadãos nacionais da Arábia Saudita, do Qatar, Kuwait, Barém e Omã foi anunciada em Junho e entrou oficialmente em vigor a 16 de Julho.
A medida foi anunciada numa altura em que o Governo de Macau procura atrair um mercado muçulmano através da oferta de opções ‘halal’ no território e da dinamização de campanhas turísticas de grande escala na Arábia Saudita, nos Emirados Árabes Unidos, na Indonésia e na Malásia. A campanha mais recente aconteceu no final de Agosto, quando a DST e várias operadoras turísticas de Macau marcaram presença na Feira Internacional de Turismo da Indonésia. A DST já anunciou que regressará ao país em Outubro para uma nova promoção turística de grande escala.
Em 2025, pela primeira vez, Macau passou a figurar no 16.º lugar no ranking geral do Índice Global de Viagens Muçulmanas (Global Muslim Travel Index – GMTI), publicado pela CrescentRating e a Mastercard. O reconhecimento deveu-se, em grande parte, à publicação de um guia turístico especificamente concebido para muçulmanos, com a divulgação de aspectos culturais e gastronómicos relevantes e recomendações de itinerários próprios a esta camada de visitantes, avaliados de acordo com a lei islâmica.</description><pubDate>2025-09-10 00:58:57</pubDate></item><item><title>Portugal “deve aproveitar” tensões comerciais para atrair indústria chinesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/portugal-deve-aproveitar-tensoes-comerciais-para-atrair-industria-chinesa/</link><description>As tensões comerciais entre a Europa, os Estados Unidos e a China abrem uma janela de oportunidade para Portugal atrair investimento industrial chinês, defendeu em Pequim o presidente da Câmara de Comércio e Indústria Luso-Chinesa, Bernardo Mendia.
Em declarações à agência Lusa à margem da visita do primeiro-ministro português, Luís Montenegro, ao país asiático, Mendia destacou diversas áreas em que as empresas chinesas são competitivas e que coincidem com prioridades europeias, como a transição energética. “Energias renováveis, veículos elétricos, baterias, armazenamento de energia, tecnologias associadas ao 5G e a inteligência artificial são áreas em que Portugal deve dar a mão e aproveitar o facto de termos Macau como ponte”, frisou.
A Comissão Europeia impôs taxas de até 35% sobre fabricantes de carros eléctricos chineses, para evitar concorrência desleal face às subvenções atribuídas pelo Estado chinês. Isto criou um incentivo à deslocalização da produção para a Europa. A fabricante chinesa BYD prevê inaugurar uma nova fábrica no sul da Hungria, num investimento avaliado em 4 mil milhões de euros. A China acumula também já mais de 10 mil milhões de euros em investimentos em Espanha, nas áreas dos veículos elétricos e da energia verde.
A CALB (China Aviation Lithium Battery), uma das maiores fabricantes chinesas de baterias, confirmou em fevereiro passado um investimento de dois mil milhões de euros em Portugal, para a construção de uma fábrica de baterias de iões de lítio em Sines, no âmbito da estratégia de expansão europeia.
Referindo-se ao investimento da CALB, Mendia considerou que esse é o tipo de projeto que “deve ser multiplicado”. “Temos de recordar, nesta visita, as vantagens de Portugal para acolher este tipo de investimento. Não só atrai capital, como gera emprego qualificado, novas receitas fiscais e exportações futuras”, afirmou. O responsável lembrou que Portugal chegou a atrair bastante investimento chinês em anos anteriores, mas que a concorrência aumentou, nomeadamente de Espanha e da Hungria, e que “é preciso mais”.
A guerra comercial entre Pequim e Washington ameaça penalizar a produção chinesa de quase todos os produtos exportados para os Estados Unidos, incentivando os fabricantes chineses a deslocar produção para contornar as tarifas, atualmente fixadas em 30%, como resultado de uma trégua temporária entre ambos os lados. “É uma forma de contornar essas barreiras, mas também de gerar boa vontade e relações duradouras, tal como a Europa fez quando deslocalizou produção para a China há 20 ou 30 anos”, afirmou. Mendia advertiu, contudo, que é preciso ter noção das diferentes escalas entre os dois países
“Portugal não tem a mesma capacidade industrial instalada. Para cada 140 empresas chinesas que investem em Portugal, nós, para sermos proporcionais, traríamos uma”, ilustrou.</description><pubDate>2025-09-10 00:53:52</pubDate></item><item><title>Transferência de soberania de Macau assegurou “identidade cultural” da região, diz Montenegro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/transferencia-de-soberania-de-macau-assegurou-identidade-cultural-da-regiao-diz-montenegro/</link><description>Xi Jinping e Luís Montenegro encontraram-se ontem em Pequim. Após o encontro, o Presidente chinês afirmou que Portugal é um “bom amigo da China”, lembrando a “forma adequada” com que os países resolveram a questão da transferência de soberania de Macau. O primeiro-ministro português, que hoje passa pela RAEM, afirmou que a transição de Macau representou “uma boa expressão da forma como conseguimos convergir e conseguimos garantir a identidade cultural”.

Em Pequim, Luís Montenegro encontrou-se ontem com Xi Jinping. Numa breve declaração após a reunião, o Presidente chinês considerou que ambos os países resolveram “de forma adequada a questão de Macau através de negociações amistosas”.
O primeiro-ministro português, que está agora de passagem pela RAEM,manifestou concordância com as palavras de Xi Jinping sobre a forma como decorreu a transição da administração de Macau de Portugal para a China, em 1999. “Tivemos na transição de Macau uma boa expressão da forma como conseguimos convergir e conseguimos garantir a identidade cultural e o relacionamento entre a região administrativa especial de Macau, com Portugal e com a China”, disse.
Montenegro afirmou também que conta com a sua relação próxima com a Rússia para que seja possível “construir uma paz justa e duradoura” na Ucrânia.”Não posso deixar de, em nome do Governo de Portugal, transmitir ao Sr. Presidente que contamos muito com o vosso contributo e a relação próxima que a China mantém com a Federação Russa para podermos, o mais rápido que seja possível, construir uma paz justa e duradoura na Ucrânia”, afirmou, citado pela Agência Lusa.
Mais tarde, o primeiro-ministro manifestou-se confiante de que o apelo que dirigiu ao Presidente da China para utilizar a relação próxima com a Rússia a favor da paz na Ucrânia “não cairá em saco roto”, vindo de “um país amigo”.
Luís Montenegro, questionado pelos jornalistas na Cidade Proibida sobre que eco teve de Xi Jinping, afirmou: “Eu creio que o apelo, vindo de um país amigo, vindo de um país da União Europeia, vindo de um país, como o Sr. Presidente Xi Jinping enfatizou também, que tem uma identidade de valores e de percurso, não cairá em saco roto”, afirmou.
Dizendo não poder responder pelo Presidente da República Popular da China, Montenegro manifestou-se convicto de que Portugal tem feito o que lhe é exigido quanto a este conflito.
“A minha convicção é que, à nossa dimensão e sem nenhum tipo de pretensiosismo, nós fazemos aquilo que se exige a uma nação com a história e com a respeitabilidade internacional que Portugal tem. Nós somos construtores de pontes, nós somos protagonistas da aproximação entre povos, nós somos defensores da paz, defensores dos valores, do respeito pelos direitos das pessoas”, sublinhou.
Montenegro considerou que, no encontro com Xi Jinping, se limitou “a ser franco, leal e directo no apelo” para que a capacidade de influência da China possa ser desenvolvida e “trazer resultados práticos” para a Ucrânia.
Antes, Montenegro sublinhou que, no contexto internacional, Portugal e a China têm mantido “em muitas ocasiões uma base de cooperação e de partilha de valores”.
“A China tem um papel fundamental no contexto global e internacional, é membro permanente do Conselho de Segurança das Nações Unidas e nós esperamos o vosso contributo para podermos construir pontes entre povos, aproximar alguns daqueles que se encontram em conflito, promover a paz, promover o multilateralismo, promover o respeito pelos direitos humanos”, afirmou.
“Como o Sr. Presidente afirmou, Portugal e a China têm uma relação fundada numa história que partilharam com vários momentos em comum, mas também uma relação virada para o futuro. Recordo bem a visita do Sr. Presidente a Portugal há sete anos e quero transmitir-lhe também os cumprimentos do Sr. Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa”, disse.
Luís Montenegro aterrou em Pequim ao início da tarde de segunda-feira. A agenda oficial do primeiro-ministro começou com uma cerimónia de deposição de uma coroa de flores no monumento aos Heróis do Povo, na Praça Tiananmen, em que esteve acompanhado pela mulher e pelos três ministros que integram esta visita: Paulo Rangel, ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros, Manuel Castro Almeida, ministro da Economia e da Coesão Territorial, e Graça Carvalho, ministra do Ambiente e Energia. Depois da passagem por Macau, o primeiro-ministro português seguiu viagem para o Japão.

“PORTUGAL É UM BOM AMIGO DA CHINA”, ASSINALA XI

Depois do encontro com Montenegro, Xi Jinping, referiu que “Portugal é um bom amigo da China”, e elogiou o papel internacional dos anteriores primeiros-ministros António Guterres, Durão Barroso e António Costa.
“Lembro que em 2018 eu fiz uma visita de Estado a Portugal, que me deixou uma bela impressão, e profunda”, disse, aproveitando para pedir a Montenegro que transmita ao chefe de Estado português, Marcelo Rebelo de Sousa, “sinceros cumprimentos”, de acordo com a tradução simultânea para português das suas declarações.
O Presidente chinês salientou que China e Portugal “são ambos países com profunda história, e os dois povos possuem idiossincrasia, abertura, inclusão, progresso e autonomia”, defendendo que “Portugal desempenha um papel importante e singular no palco internacional”.
Xi Jinping destacou ainda “o papel importante” desempenhado por três antigos primeiros-ministros portugueses nos assuntos internacionais e regionais. “O secretário-geral das Nações Unidas, António Guterres, o presidente do Conselho Europeu, António Costa, e o ex-presidente da Comissão Europeia Durão Barroso. Eu tenho boas relações com eles”, frisou.
“Portugal também foi o primeiro país da Europa Ocidental a assinar com a China actos de cooperação no âmbito da iniciativa ‘uma faixa, uma rota’, e o primeiro país da Zona Euro que emitiu títulos” na moeda chinesa, disse.
Citado pela agência estatal chinesa Xinhua, o Presidente chinês destacou também que, nos últimos anos, os dois países alcançaram resultados profícuos na cooperação em diversas áreas, estabelecendo um modelo de respeito mútuo e benefício mútuo para países com diferentes sistemas sociais e condições nacionais.
Salientando que este ano se assinala o 20.º aniversário do estabelecimento da parceria estratégica abrangente China-Portugal, Xi afirmou que o país está disposto a reforçar a comunicação estratégica com Portugal, a orientar as relações bilaterais na direcção certa, a tornar as boas relações ainda melhores e a contribuir ainda mais para a prosperidade e o progresso dos dois países e do mundo através da solidariedade e da cooperação.
“Quanto mais turbulento e interligado se torna o panorama internacional, maior é a necessidade de a China e a Europa reforçarem a comunicação, reforçarem a confiança mútua e aprofundarem a cooperação”, disse Xi, apelando a Portugal para que trabalhe com a China para manter o posicionamento da parceria China-UE e promover o desenvolvimento sustentado, estável e saudável das relações China-UE.</description><pubDate>2025-09-10 00:59:49</pubDate></item><item><title>Docomomo apresenta palestra sobre a preservação do património moderno tailandês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/docomomo-apresenta-palestra-sobre-a-preservacao-do-patrimonio-moderno-tailandes/</link><description>A Docomomo vai organizar uma palestra intitulada “Prémio ASA de Conservação Arquitectónica: Valorização do Património Moderno na Tailândia” na Fundação Rui Cunha, pelas 18h45 do dia 15 de Setembro. O evento insere-se no ciclo “Revisitar o Modernismo e o seu Impacto na Ásia”, promovido pela organização de defesa do património arquitectónico moderno.
O prémio em discussão nesta palestra foi instituído em 1982 e distingue, anualmente, boas práticas de preservação do património arquitectónico tailandês. A Docomomo sublinha que, “num país onde poucos edifícios modernos estão legalmente protegidos, este prémio tem sido crucial para promover a consciência pública e valorizar o património construído – chegando mesmo a impedir a demolição de edifícios de valor significativo”. A palestra na Fundação Rui Cunha terá como intuito contribuir para a sensibilização do público e a promoção de mais medidas de protecção e investigação, através da apresentação de vários edifícios modernos na Tailândia que seguem estas práticas.
A conversa tem como oradora a arquitecta tailandesa Pongkwan Lassus, que é também investigadora e activista na área da conservação do património arquitectónico. Segundo uma nota biográfica inclusa no comunicado da Docomomo, a oradora convidada co-fundou o atelier Neovista, em Paris, e a Neovista Internacional, em Banguecoque, com o seu marido, o também arquitecto Antoine Lassus. Lassus é membro activo de organizações como o ICOMOS Tailândia, a SCONTE e a Docomomo Tailândia, que co-fundou em 2014. Entre os projectos mais marcantes da sua carreira, incluem-se o pavilhão da Thai Airways nos Campos Elísios e a renovação da residência do Embaixador Real da Tailândia em Paris.
A Docomomo auto-define-se, nas redes sociais, como uma organização sem fins lucrativos que promove o interesse público e o reconhecimento da arquitectura em Macau, através, por exemplo, da promoção de debates e palestras. Desde o início do mês de Setembro e até 11 de Novembro, decorre na Casa Garden uma série de palestras promovidas em conjunto com a Fundação Oriente, subordinadas ao tema “The Advent of Collective Housing in the 20th Century”.</description><pubDate /></item><item><title>UPM recebeu visita de delegação da Universidade Estadual Paulista</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/upm-recebeu-visita-de-delegacao-da-universidade-estadual-paulista/</link><description>Uma delegação da Universidade Estadual Paulista (Unesp), chefiada pelo vice-reitor da instituição Cesar Martins, visitou a Universidade Politécnica de Macau (UPM), onde foi recebida por Vivian Lei, reitora substituta. As duas partes trocaram impressões sobre o reforço do intercâmbio no ensino superior, a promoção de programas de formação de quadros qualificados e o aprofundamento da cooperação na investigação científica.
Durante o encontro, Vivian Lei referiu que “a UPM possui uma excelente qualidade de ensino e investigação e continua a aumentar a sua influência internacional e posição no ranking mundial”. Além disso, “tem mantido uma cooperação estreita com instituições de ensino superior e federações académicas do Brasil, e obtido resultados frutíferos na cooperação internacional nas áreas de investigação científica, seminários de professores famosos e mobilidades de professores e alunos”.
A UPM recorda que este ano assinala-se o 51.º aniversário do estabelecimento das relações diplomáticas entre a China e o Brasil, pretendendo “desenrolar uma cooperação diversificada com a Unesp em várias áreas, nomeadamente na inovação científica e tecnológica e na incubação de tecnologias, de modo a contribuir para a construção da Cidade (Universitária) de Educação Internacional de Macau e Hengqin, e para a cooperação do ensino superior entre a China e os Países de Língua Portuguesa”.
Por sua vez, Cesar Martins manifestou o desejo de que as duas instituições de ensino superior possam “continuar a promover o intercâmbio na área do ensino superior, aprofundar a cooperação na investigação científica e estimular o desenvolvimento da inovação académica e científica das duas instituições”.</description><pubDate>2025-09-10 00:54:28</pubDate></item><item><title>Macau regressa à normalidade após passagem do Tapah</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/macau-regressa-a-normalidade-apos-passagem-do-tapah/</link><description>O ciclone tropical Tapah continua a afastar-se de Macau, depois de ter levado ao hasteamento do sinal de tempestade n.º 8 entre as 21h de domingo e as 15h de segunda-feira. Todos os sinais de tempestade acabaram por ser retirados na noite de anteontem, à medida que o vento na região enfraquecia e o sistema se movia para o interior do continente.
A tempestade ocorreu em simultâneo com o fenómeno de maré astronómica, que elevou o nível da água em cerca de um metro e obrigou à emissão do aviso de ‘storm surge’ amarelo por um período de 45 horas e meia. Os serviços de protecção civil foram destacados para as zonas baixas de Macau, mais propícias a inundações, onde sensibilizaram os residentes e turistas quanto às medidas de protecção contra a tempestade e garantiram o normal funcionamento dos sistemas de drenagem e de eventuais planos de evacuação. Nas primeiras horas de segunda-feira, verificaram-se inundações ligeiras no Porto Interior e na Taipa, embora não tenham provocado incidentes significativos.
Até ontem de manhã, o Centro de Operações da Protecção Civil (COPC) registou 25 ocorrências em todo o território e quatro feridos – três com ferimentos ligeiros e uma pessoa que necessitou de ser hospitalizada devido a fracturas. Enquanto o sinal n.º 8 se manteve içado, as linhas abertas do organismo receberam 23 chamadas de consulta e de pedidos de apoio, a maioria relacionados com o funcionamento dos parques de estacionamento, as medidas de encerramento das pontes ou o funcionamento dos postos fronteiriços. O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) registou ainda um caso de negociação de tarifas e três casos de serviços de transporte sem autorização por condutores de táxis.
Ontem, a região regressou à normalidade com a reabertura das quatro pontes marítimas e a retoma do funcionamento de transportes públicos, instituições de ensino e serviços de cuidados de saúde.</description><pubDate>2025-09-10 00:54:59</pubDate></item></channel></rss>