<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/doze-rotas-aereas-entre-china-e-japao-sem-voos-em-plena-crise-diplomatica/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>TDM organiza conferência  sobre produção e transmissão integrada de informação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/tdm-organiza-conferencia-sobre-producao-e-transmissao-integrada-de-informacao/</link><description>A TDM realiza hoje, às 16h, uma conferência sobre a produção e transmissão integrada de informação, que vai contar com a participação de representantes de estações de televisão de países de língua portuguesa, nomeadamente RTP – Rádio e Televisão de Portugal, TPA- Televisão Pública de Angola, RTTL-Rádio e Televisão de Timor Leste e TGB- Televisão da Guiné Bissau.
João Nuno Nogueira, que trabalhou na TDM na década de 80 e 90 e é actualmente consultor do Conselho de Administração da RTP, vai abordar o projecto em desenvolvimento na RTP, “Casa de Notícias”, que pretende criar um centro de produção de notícias multiplataforma.
Na conferência de hoje vão participar também o director-adjunto da TPA, Amândio Caweie Cafuanda, Horácio Babo, director de informação e actualidade da RTTL, o director administrativo e financeiro da TGB, Adulai Demba Baldé e a directora de Informação e Programas Informativos Chineses da TDM, Grace Lao. A iniciativa será moderada por Gilberto Lopes, director de informação e programas dos canais portugueses da TDM.
Na quarta-feira decorrerá a entrega aos países de língua portuguesa de seis documentários produzidos por estações chinesas, numa iniciativa do Comissariado dos Negócios Estrangeiros da China em Macau.</description><pubDate>2025-11-24 23:32:07</pubDate></item><item><title>SAFP planeiam criar plataforma online com uso de IA para lidar com as opiniões do público</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/safp-planeiam-criar-plataforma-online-com-uso-de-ia-para-lidar-com-as-opinioes-do-publico/</link><description>O número de atendimentos do Centro de Informações ao Público atingiu 44 mil nos primeiros dez meses deste ano. Leong Weng In, directora dos Serviços de Administração e Função Pública, indica que os cidadãos solicitam informações do Governo principalmente por telefone ou visitas presenciais, mas no futuro vai ser criada uma plataforma online inteligente para lidar com as opiniões do público.

O Governo avançou com um plano para desenvolver uma plataforma tecnológica que incorpora assistência de inteligência artificial para o atendimento de opiniões do público, esperando que o projecto possa “aumentar a eficiência” e “modernizar o mecanismo de acompanhamento da opinião pública”.
Leong Weng In, directora dos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP), revelou que o Centro de Informações ao Público atendeu, do início do ano até Outubro, 44 mil pedidos de cidadãos, que abrangem consultas sobre formalidades administrativas, queixas e sugestões para os serviços públicos. Entre eles, 90% foram tratados e resolvidos de imediato, segundo a responsável, enquanto os restantes tiveram de ser encaminhados para os serviços competentes.
De acordo com Leong Weng In, que falou ontem no programa da manhã da Rádio Macau em língua chinesa, os cidadãos costumam solicitar informações governamentais, principalmente por telefone ou visitas presenciais, com uso limitado de plataformas online. Entretanto, o Executivo pretende recorrer aos meios tecnológicos para facilitar os serviços.
O mecanismo de tratamento de opiniões públicas deverá ser submetido a uma revisão e reforma este ano, tal como o Governo já tinha adiantado em Abril deste ano, quando o então secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, revelou que ia tomar como referência o modelo do interior da China e promover uma plataforma uniformizada de tratamento de queixas e pedidos de informações.
O ex-secretário admitiu nessa altura que havia dificuldades na recolha de opiniões dos cidadãos, apesar de terem sido estabelecidos canais como o Centro de Informações ao Público e a plataforma de “IAM em Contacto”.
Recorde-se que o Centro de Informações ao Público é um serviço da tutela dos SAFP, com competência de receber e analisar as queixas, opiniões e sugestões dos cidadãos e instituições privadas sobre o funcionamento das entidades públicas, encaminhando-as para os serviços competentes, dar informações aos cidadãos sobre os serviços prestados pela Administração, bem como estudar medidas de desenvolvimento e aperfeiçoamento no domínio da divulgação da informação administrativa e de audição dos cidadãos.
Consultando o relatório anual do Centro de Informações ao Público, da tutela dos SAFP, o centro registou 49.438 atendimentos no ano passado, com um total de 50.505 serviços prestados. Entre estes, 46.066 (91,21%) foram consultas sobre informações do Governo, 3.227 (6,39%) foram encaminhamento de queixas e sugestões para os Serviços públicos competentes, e outros serviços ocuparam 2,4% do total.
Em relação a meios de prestação de serviços, 58,48% foram atendidos por telefone, 30,75% foram atendidos no balcão de atendimento, 6,79% pela aplicação de telemóvel da Conta Única, 3,81% por escrito e 0,17% pela aplicação da Plataforma para Empresas e Associações.
Os casos tratados abrangem queixas, sugestões, consultas, elogios e cancelamento de processos, que estavam relacionados, principalmente, com os assuntos de administração pública, equipamentos sociais, trânsito, higiene e saúde pública, transportes públicos e obras.
No programa da Rádio, a directora dos SAFP acrescentou que as autoridades vão continuar os trabalhos de actualização 3.0 da aplicação Conta Única. A próxima actualização terá foco em “melhorar a experiência do utilizador”, integrando elementos de inteligência artificial e reforçando a interacção com os utilizadores. Segundo Leong, as informações utilizadas com frequência serão priorizadas na aplicação, com notificações proactivas para os itens que os utilizadores necessitam, sendo também adicionado um assistente de voz, compatível com os sistemas operativos móveis do Continente.
Leong Weng In afirmou ainda que vai proceder à reestruturação de 12 departamentos e à implementação de uma gestão centralizada, pretendendo melhorar a gestão de pessoal, o sistema de transferência de carreira entre departamentos, bem como reformar o quadro de formação e incorporar as opiniões públicas recebidas nas avaliações de desempenho dos funcionários públicos.</description><pubDate>2025-11-24 23:38:47</pubDate></item><item><title>Helena de Senna Fernandes quer que Macau receba três milhões de turistas estrangeiros</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/helena-de-senna-fernandes-quer-que-macau-receba-tres-milhoes-de-turistas-estrangeiros/</link><description>A directora dos Serviços de Turismo (DST) esteve ao lado do secretário Tai Kin Ip a responder aos deputados sobre as Linhas de Acção Governativa (LAG) e frisou que a atracção de turistas internacionais ao território é “uma prioridade”.
Considerando que se tem alcançado “bons resultados” nesse âmbito, Helena de Senna Fernandes disse que, até Outubro deste ano, houve um aumento de 13% no número de visitantes estrangeiros em comparação com o mesmo período do ano passado. O número de visitantes internacionais está num nível equivalente a 83% do registado em 2019, disse Helena de Senna Fernandes, sublinhando que a meta para o próximo ano é que a RAEM receba pelo menos três milhões de visitantes estrangeiros.
No relatório das LAG para o próximo ano lê-se que o Governo “concentrar-se-á no desenvolvimento dos mercados do Sudeste Asiático, Nordeste Asiático e países lusófonos, explorando simultaneamente o mercado de visitantes muçulmanos e impulsionando a indústria a melhorar as instalações de acolhimento relevantes”.
Além disso, será instalado um novo escritório governamental para assuntos de economia, comércio, turismo e cultura em Kuala Lumpur, na Malásia, e serão desenvolvidos trabalhos de selecção da localização e de análise para o estabelecimento de novos escritórios governamentais no Nordeste Asiático.
Por outro lado, o Governo diz que se irá aprofundar a cooperação com grandes plataformas de viagens nacionais e internacionais e com plataformas de pagamento electrónico, “aproveitando a análise de ‘big data’ e optimizando-se as estratégias de promoção para reforçar a eficácia da expansão das fontes de visitantes”. Por fim, “cooperar-se-á com influenciadores digitais internacionais para promover os novos pontos turísticos, recursos turísticos e eventos de Macau”.</description><pubDate>2025-11-24 23:33:21</pubDate></item><item><title>Lula da Silva promete em Maputo estreitar parceria com Moçambique</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/lula-da-silva-promete-em-maputo-estreitar-parceria-com-mocambique/</link><description>O Presidente do Brasil, Lula da Silva, prometeu ontem estreitar a parceria com Moçambique, país onde está a realizar a sua quarta visita, a convite do homólogo moçambicano, Daniel Chapo. “Uma relação bilateral que completa 50 anos e que celebramos com mais trabalho, estreitando mais a parceria entre os nossos países”, afirmou Lula da Silva, numa mensagem colocada na sua conta oficial na rede social X, pouco depois de ter sido recebido, na Presidência da República, em Maputo, por Daniel Chapo.
“Vamos avançar em temas como assistência humanitária, saúde, educação, segurança alimentar, agricultura, biocombustíveis, defesa, comércio e investimentos, além de temas da agenda internacional, como a Comunidade dos Países de Língua Portuguesa, luta contra a pobreza e mudança climática”, acrescentou, antecipando os temas das conversações entre os dois governos, que decorreram durante a manhã, com a assinatura de vários acordos.
Lula da Silva chegou a Maputo ao final da tarde de domingo, mantendo pouco depois um encontro com Daniel Chapo, que sublinhou a “relação profunda, construída em áreas essenciais como saúde, educação, agricultura, combate à fome e inclusão social” entre os dois países. “Esta visita reforça os laços históricos entre os nossos povos e inaugura uma nova etapa no fortalecimento das nossas relações bilaterais, da cooperação estratégica e do desenvolvimento partilhado”, comentou Daniel Chapo, também na sua conta na rede social X. Trata-se da quarta visita de Lula da Silva a Moçambique, em três mandatos, a última das quais há precisamente 15 anos.
Em Novembro de 2010, então em final de mandato, Lula da Silva já tinha recebido o mesmo título de doutor ‘honoris causa’, em Ciências Políticas, neste caso pela Universidade Eduardo Mondlane, a maior do país.
Segundo dados do Governo brasileiro, que assumiu o objectivo de uma cooperação bilateral mais profunda e diversificada, que ainda não é correspondida pelas relações económicas, apesar das trocas entre os dois países terem aumentado 27% em 2024, relativamente a 2023, o valor foi de apenas 40,5 milhões de dólares (35,22 milhões de euros).
Do lado brasileiro, a carne de aves é o principal produto exportado para o país africano, representando 40,8% do valor, enquanto o tabaco representante a quase totalidade (95,3%) das exportações moçambicanas para o Brasil.
De acordo com os dados do Banco Central do Brasil, de 2023, Moçambique estava no 71.º lugar na lista de investimentos brasileiros no exterior, com apenas 15 milhões de dólares.</description><pubDate>2025-11-24 23:25:49</pubDate></item><item><title>“Não existe na arte uma receita: o que dá certo para mim não dá certo para o outro”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/nao-existe-na-arte-uma-receita-o-que-da-certo-para-mim-nao-da-certo-para-o-outro/</link><description>A Livraria Portuguesa acolhe hoje o fotógrafo brasileiro Ale Ruaro para uma sessão de partilha sobre a sua prolífica carreira de mais de três décadas. O décimo primeiro livro da sua autoria, “Vestígios”, foi ontem apresentado ao público de Macau no mesmo espaço. O PONTO FINAL falou com o fotógrafo horas antes da sua primeira apresentação em Macau, numa conversa em que se assumiu “encantado” com Macau e a China.
Ale Ruaro, uma das figuras mais interessantes da fotografia contemporânea brasileira, está de visita à Ásia pela primeira vez. As diferenças linguísticas e o calor inesperado (“este ano fez frio o ano inteiro em São Paulo, já não estou acostumado”) não atenuam o fascínio com que vê as ruas de Macau – ora a fervilhar de turistas, ora desaguando em becos ermos. Uma cidade sempre fotogénica, de um modo ou de outro.
O fotógrafo brasileiro é conhecido pelos retratos a preto-e-branco, executados com atenção ao detalhe, quase mais se assemelhando a pinturas a óleo do que a imagens captadas pela óptica da câmara. E desengane-se quem pensa que a fotografia monocromática é menos rica do que a colorida. Pelo contrário, explica o artista ao PONTO FINAL: os vários tons de cinzento permitem que a fotografia seja mais inteligível, mais facilmente interpretada num mundo a transbordar de cores e de estímulos sensoriais.
A “obsessão” pelos retratos, confessa, tem um ponto de partida mais sentimental. Quando a mãe faleceu, em 2017, deixou para a posterioridade um único retrato a preto-e-branco. Ale Ruaro não teve a oportunidade de fotografar a mãe, mas a sua “obsessão” assumida leva-o agora a imortalizar as linhas do rosto de fotógrafos, artistas, de pessoas anónimas que lhe chamaram a atenção por um ou outro motivo. E da sua parceira e musa Alyssa Ohno, que já fotografou milhares de vezes.
O livro que o traz a Macau apresenta uma abordagem diferente. Trata-se de uma colecção de fotografias menos tradicionais e mais abstractas, focadas na sensação de movimento e na emoção implícita que emana das silhuetas de corpos, edifícios e paisagens. “Vestígios” foi ontem apresentado na Livraria Portuguesa, pelas 18h, seguindo-se hoje uma nova sessão em que o fotógrafo partilhará o seu percurso profissional e visão artística com a audiência.
É a primeira vez que visita Macau? Como é que se proporcionou a visita?
Sim, é a primeira vez na Ásia. Conheci o Gonçalo [Lobo Pinheiro, fotógrafo português radicado em Macau] na Internet, quando me escreveu falando que gostava do meu trabalho e de um concurso que ia ter em Macau. Falei para ele que quando fosse para o Brasil era para me avisar. Esse ano ele foi para o Brasil e acabou nos visitando… A gente estava já organizando essa viagem para a Ásia e acabou por incluir Macau no nosso destino.
Vem a propósito do seu novo livro, “Vestígios”…
Sim, é. Esse livro eu lancei em Setembro em São Paulo, no Brasil, e acabei trazendo para lançar aqui. Na realidade, esse livro fala de uma libertação minha como autor, sabe? Porque eu sou fotógrafo há 30 anos e trabalhei muitas vezes com fotografia comercial no passado. Eu tinha que agradar a algumas pessoas, fazer o que as pessoas queriam. Eu lutei muito para ter uma identidade, porque eu estudo arte desde os 14 anos de idade, então eu sempre busquei ter uma fotografia que fizesse sentido para mim. E aí em 2009 eu comecei a encontrar o meu caminho e iniciei a minha produção pessoal. Esse é o meu 11º livro. Todos os outros livros tinham um tema, seja ele documental, conceitual… Esse ano ia fazer uma publicação de retratos de gente na rua, ‘street photography’, desconhecidos em vários lugares do mundo. E aí um dia eu decidi que não ia ser isso. Que ia ser outro tema, que era falando justamente da minha fotografia, falando do meu trabalho pessoal, da minha linguagem. Nesse trabalho, quem consegue ler uma fotografia vê emoção, vê fuga, vê aflição, vê… uma maneira muito fácil, muito nítida de escrever como eu enxergo o mundo.
São fotografias que dão a ideia de movimento…
Sim, e tem muito a ver comigo, que sempre me movimentei a vida inteira.
A propósito do seu começo na fotografia comercial, li na sua página oficial que a certo ponto queimou todas as fotografias que tinha tirado até então e foi aí que começou este novo caminho. Onde é que define a linha entre fotografia comercial e fotografia enquanto arte?
Bom, na realidade eu sou fotógrafo desde o final de 1995. Eu queimei o meu acervo em 2004, e em 2009 foi quando eu encontrei essa minha linguagem. Inclusive tem uma foto no livro [“Vestígios”] que é de 2009, que é um retrato de uma pessoa que eu encontrei na rua, muito estiloso. A partir dali eu comecei a visualizar coisas que faziam sentido para mim… No começo era sempre voltado à quebra de tabu; à normalização de tabus sociais. Mas desde 1996 comecei a trabalhar comercialmente com fotografia, porque eu precisava me sustentar. Eu fazia fotografia comercialmente por encomenda. Até que chegou um momento em que eu meio que surtei com isso, não suportava mais fazer o que me encomendavam, e comecei a viver a minha fotografia pessoal. Então, aí eu acho que eu entro na tua pergunta. Qual é o limite da fotografia e da arte? Eu acho que tem várias formas de responder. Porque se a gente for pensar em mercado de arte, tem fotojornalistas que fotografavam guerra no século passado e que as fotos deles acabaram virando fotografias comercializáveis, coleccionáveis, foram para galerias, museus, livros, e deixou de ser uma coisa simplesmente histórica para virar um produto de arte. Eu acho que muito é da intenção. Eu sempre falo que não existe na arte uma receita. Alguns tentam vender a receita, mas o que dá certo para mim não dá certo para o outro. São carreiras muito distintas no mundo da fotografia.
FOTOGRAFIA GONÇALO LOBO PINHEIRO
Sim, e a fotografia tem uma assinatura artística muito específica, que varia de fotógrafo para fotógrafo. Por exemplo, prefere fotografias a preto-e-branco…
Eu já fotografei com cor, mas faz um tempo que o meu trabalho é todo preto e branco. Eu acho que a gente vive num mundo de muita confusão de informação. Tudo é colorido. Tudo você enxerga em cores: é um livro, um filme… a vida é colorida, as redes sociais são coloridas.
É tudo até demasiado estimulante, às vezes.
Exactamente. Então, acho que essa é uma das coisas que me faz enxergar a preto-e-branco o tempo inteiro e querer mostrar de uma forma mais simples, para que a pessoa consiga caminhar pelos tons de cinza, entre preto e branco, e ler mais facilmente a fotografia, que às vezes é muito complexa de fazer uma leitura. Às vezes pode ser muito simples; às vezes a pessoa se depara na frente da fotografia e pode ficar um tempo olhando para fazer a leitura do resultado.
E também gosta muito de retratos. Mas o novo livro é diferente…
Sim, este livro tem menos retratos, mas eu amo retratos. Eu sempre gostei de retratos, mas a obsessão pelo retrato veio com a morte da minha mãe. Quando a minha mãe faleceu em 2017, eu me dei conta que ela não tinha um grande retrato feito por mim. E ela nos deixou um retrato que ela tinha de quando ela se formou, que é um retrato incrível, a preto-e-branco. E acho que isso também tem a ver com o preto-e-branco na minha fotografia. Eu tenho certa obsessão pelo retrato, sim. Inclusive eu tenho uma série que são retratos de fotógrafos. Começou por ser de fotógrafos brasileiros, mas eu internacionalizei essa série em 2023, e hoje eu tenho mais de 115 retratos de fotógrafos no mundo. Ao total, não sei se tem quase 700 entradas de fotógrafos… Tudo fotógrafos, pessoas que trabalham com fotografia, curadores, editores, coleccionadores.
E retratos de outras pessoas?
Nossa, muito mais. De pessoas anónimas pelo mundo eu tenho cerca de dois mil. Eu devo ter da Alyssa mais de mil retratos para fazer um livro.
Pensa fazer um livro dedicado à sua companheira?
Penso, penso sempre. Uma das minhas ideias, inclusive, era fazer um livro quando voltasse dessa viagem. Porque um dos motivos dessa viagem é ir para o Japão, ir para o lugar onde ela nasceu. Então, eu quero fotografar lá… Mas eu faço foto dela em todo o lado onde a gente vai. Em todo o lado. Quando eu conheci a Alyssa, ela era modelo. Eu conheci-a fotografando ela, na verdade. E agora que ela foi transicionando a carreira dela, acho que isso está muito nítido nas minhas fotos. As fotos que eu faço dela hoje, embora ela seja super fotogénica, não são fotos de uma modelo. São fotos de uma mulher, de uma companheira. Está muito nítido no meu trabalho.
Dá também para acompanhar a evolução da vossa relação pelas fotografias…
Com certeza. Esse livro, que eu espero lançar em algum momento da vida, é uma declaração de amor.
E aqui em Macau, já encontrou motivos de inspiração? Algo que lhe tenha chamado a atenção?
Sim, já fiz bastantes fotos aqui de ontem para cá. Eu estou encantado com a China, na realidade, em geral. Tenho me encantado por essa coisa dos becos, das vielas. Não imaginava que tinha tanto turista aqui… Você anda numa rua e está lotada de turistas. Anda noutra rua e não tem nenhum turista, nenhuma pessoa. Acho que isso é uma das coisas que mais me chamou a atenção, por enquanto, aqui. Essa relação de uma concentração de turismo num lugar e outro lugar vazio.
E deve ter reparado nos elementos portugueses em Macau, como os nomes das ruas…
Eu reparei nisso, mas eu imaginava que tivesse uma influência maior da língua portuguesa aqui. Ninguém fala. A língua aqui é o cantonês, todo mundo fala cantonês. Mas para mim está tudo certo. Eu acho que quanto menos eu me comunico, melhor é a minha fotografia. Principalmente quando você vai fotografar alguém e a pessoa fica irritada, daí você não consegue comunicar com ela…
FOTOGRAFIA PEDRO ANDRÉ SANTOS
E qual é a expectativa para os eventos na Livraria Portuguesa?
Não tenho muita expectativa das coisas. Eu fico sempre muito grato pelas coisas que acontecem. Só que eu venho de um mundo tão distante… Eu sou de uma região do extremo sul do Brasil. Tenho 49 anos e, na época que não tinha Internet, eu pegava um avião e ia até São Paulo. Eram duas horas de voo para estudar, porque não se tinha acesso à cultura. As pessoas da minha família achavam que era tudo muito impossível. Quando eu falava que eu queria um dia publicar um livro, as pessoas diziam que eu era louco. Eu acabei focando muito na minha carreira, abri mão de muita coisa, e estou exactamente no momento da vida de entender que a gente é capaz de conseguir tudo o que a gente quer. Então eu não fico imaginando “vai ter tantas pessoas, vai ser um sucesso”. Porque o sucesso é uma sequência de coisas, não é um lugar cheio de gente. O sucesso está na qualidade e em estar presente: estou aqui, não estou pensando noutra coisa. E eu vou estar ali, falando para o público. Eu trabalho muito para que essas coisas aconteçam, eu escrevo para as pessoas, eu faço um trabalho bem feito, e não tenho uma agência de comunicação que me ajude nisso. A Alyssa é designer especializada em livro de fotografia, então ela faz o design do livro, ela faz os convites, me ajuda no que ela pode. E é isso. Eu acho que o sucesso desses eventos acontece porque eu sou comunicativo, porque eu prestigio as pessoas. Só que aqui não conheço ninguém, não é? Por isso que eu não tenho expectativa. Já dei palestra para 400 pessoas e já dei palestra para duas pessoas. Eu não posso estar sonhando que vai lotar o lugar. Se estiver uma pessoa no lançamento, eu tenho que atender bem essa pessoa. Eu estou feliz demais de estar aqui, de ter sido convidado, de ter sido recebido, de estar aqui sendo entrevistado. Então, é isso. Eu sou feliz pelas coisas que acontecem. O que não acontece, eu não tenho poder ainda sobre isso.</description><pubDate /></item><item><title>Inaugurada nova rota marítima entre Macau e Aeroporto de Shenzhen</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/inaugurada-nova-rota-maritima-entre-macau-e-aeroporto-de-shenzhen/</link><description>A ligação marítima entre Macau e o Aeroporto de Shenzhen foi retomada com a abertura de uma nova rota por parte do grupo Shun Tak, operada pela TurboJET. A carreira faz ligação entre o Porto Exterior de Macau e o Terminal Marítimo de Fu Yong de Shenzhen, com uma frequência de ida e volta por dia. 

Foi inaugurada no passado domingo uma nova ligação marítima entre Macau e a China Continental, com a rota entre o Terminal Marítimo de Passageiros do Porto Exterior de Macau e o Terminal Marítimo de Fu Yong, do Aeroporto de Shenzhen.
Operado pela TurboJET, do grupo Shun Tak, com uma embarcação com capacidade para 388 passageiros, o serviço prevê, na sua fase inicial de operação, uma frequência de ida e volta por dia, com uma duração de aproximadamente 70 minutos em cada sentido. A operadora promete que a frequência do serviço será gradualmente aumentada com base na procura do mercado.
Pansy Ho, directora executiva da Shun Tak, considera que esta nova ligação marítima, sendo uma medida de integração à Grande Baía, vai facilitar a deslocação dos cidadãos dentro da área. A empresária, citada pelo portal de notícias Stheadline, afirmou que o lançamento da rota visa expandir as opções de transporte e procurar desenvolver um “complexo cultural, turístico e de transportes” entre Macau e as cidades vizinhas.
O Aeroporto de Shenzhen sublinha que as viagens transfronteiriças entre Shenzhen e Hong Kong e Macau “tornaram-se cada vez mais frequentes” à medida que a conectividade de transporte na Grande Baía é aprofundada.
De acordo com as estatísticas divulgadas, de Janeiro a Outubro deste ano, 622.000 passageiros de Hong Kong e Macau partiram através do Aeroporto de Shenzhen, representando um aumento de 11,1% em relação ao ano anterior, com volumes semanais de passageiros superiores a 10.000.
“O Aeroporto atrai numerosos residentes de Hong Kong e Macau para voar a partir de Shenzhen devido à sua extensa e abrangente rede doméstica, horários de voos frequentes e tarifas aéreas relativamente baixas”, analisou a instalação.
Nesse sentido, o porta-voz do Shenzhen Airport Group, Lin Xiaolong, destacou que a inauguração da nova rota irá reforçar o estatuto do terminal marítimo do Aeroporto como ‘hub’ dentro da rede regional, sendo que o terminal aproveitará o início do novo serviço marítimo para actualizar as infraestruturas como o edifício do terminal de passageiros e as instalações de estacionamento de barcos.
Segundo a apresentação, os passageiros de Macau, que viajam via Aeroporto de Shenzhen e que chegam de barco, podem fazer o ‘check-in’ e a entrega de bagagem directamente no terminal marítimo do aeroporto antes de serem transferidos por transporte terrestre gratuito para o Terminal 3 do Aeroporto de Shenzhen.
Recorde-se que o Aeroporto de Shenzhen dispõe também de ligação marítima com Macau, mas através do Terminal Marítimo de Passageiros da Taipa, com uma carreira operada pela Agência de Transporte de Passageiros Yuet Tung, Limitada, com duas frequências de ida e volta por dia.
O Terminal Marítimo de Passageiros do Porto Exterior tem ligação com o Aeroporto de Shenzhen desde 2002, mas o serviço foi suspenso em Fevereiro de 2020 devido à pandemia. Mais tarde, a empresa de transporte Peng Xing Shipping, de Shenzhen, passou a operar esta rota no mesmo ano, cujo serviço foi novamente suspenso em Setembro do ano passado.</description><pubDate>2025-11-24 23:38:01</pubDate></item><item><title>Atropelamentos causam mortos no Japão e na Coreia do Sul</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/atropelamentos-causam-mortos-no-japao-e-na-coreia-do-sul/</link><description>Pelo menos uma pessoa morreu ontem e 10 ficaram feridas, depois de terem sido atropeladas por um carro no Japão cujo condutor foi detido, disseram as autoridades e a imprensa. Um homem de 80 anos morreu, segundo a televisão pública japonesa NHK, atropelado por um veículo no bairro de Adachi, em Tóquio, por volta das 12:30. Uma outra mulher, de cerca de 20 anos, ficou gravemente ferida e está em coma, referiu a estação televisiva, acrescentando que nove pessoas precisaram de assistência médica.
De acordo com a polícia, o veículo foi furtado de um ‘stand’ de automóveis próximo. Depois do atropelamento, o condutor tentou abandonar o veículo e fugir a pé, mas foi detido. “Vi uma pessoa a ser projectada para o ar. O carro parecia estar a seguir em linha recta, sem se desviar da trajectória. Pareceu-me que devia estar a alta velocidade, mesmo no passeio”, disse uma testemunha anónima à NHK.
Em 1 de Janeiro de 2019, nove pessoas ficaram feridas em Tóquio quando um veículo conduzido por um jovem, que disse estar a protestar contra a pena de morte, atropelou vários peões.
Também ontem mas na Coreia do Sul, pelo menos três pessoas morreram e 10 ficaram feridas ao serem atropeladas por um carro que invadiu uma zona de espera de um terminal de ‘ferry’ na Coreia do Sul, disse a polícia. “Uma mulher com cerca de 60 anos que seguia no veículo e dois homens que estavam no local ficaram gravemente feridos e foram levados de helicóptero para o hospital, mas morreram mais tarde”, disse a polícia da ilha de Jeju, em comunicado. Os 10 feridos foram hospitalizados.
O incidente ocorreu na ilha Udo, nas proximidades de Jeju, a sul do país, ao início da tarde, quando uma carrinha conduzida por um homem com cerca de 60 anos invadiu a zona de espera, no cais, do terminal de ‘ferry’. A carrinha era alugada, um tipo de veículo muito usado por turistas, e o acidente aconteceu pouco depois de ter chegado a Udo, num ‘ferry’.
A polícia afirmou que o condutor passou no teste de alcoolemia. “Todas as possibilidades estão a ser investigadas”, incluindo negligência ou aceleração súbita e acidental, acrescentou a polícia local.
Os acidentes de transporte fatais com múltiplas vítimas são raros na Coreia do Sul, que geralmente possui estradas e veículos bem conservados.</description><pubDate>2025-11-24 23:27:10</pubDate></item><item><title>Mulheres timorenses vítimas de violência sexual da guerra exigem fim da discriminação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/mulheres-timorenses-vitimas-de-violencia-sexual-da-guerra-exigem-fim-da-discriminacao/</link><description>A associação Pirilampo, que representa mulheres vítimas de violência sexual entre 1974 e 1999, exige que o Estado timorense as apoie, depois de anos de discriminação por parte da sociedade e das suas famílias.

“Continuamos a lutar sozinhas porque fomos vítimas no passado, não por vontade própria. Sofremos as consequências da política deste país desde 1974, por querermos a autodeterminação. Por causa dessas decisões políticas, nós, mulheres, fomos alvo de muitas violações sexuais”, disse à Lusa Maria Isabel da Silva, presidente da Pirilampo, no âmbito dos 50 anos da declaração unilateral da independência e da ocupação indonésia.
Maria Isabel da Silva acusou o Estado timorense de não lhes ter concedido reconhecimento que possa ajudar a recuperar a sua coragem e dignidade. “Criámos a Pirilampo porque sabemos que não somos sobreviventes de pouca importância. Somos sobreviventes de violência sexual ocorrida durante a guerra, entre 1974 e 1999. Queremos recuperar a dignidade, porque muitas enfrentam estigmas nas suas comunidades e até dentro das próprias famílias”, explicou Maria Isabel da Silva.
A presidente da Pirilampo explicou que a organização tem como missão apoiar mulheres sobreviventes de violência sexual através da assistência social, legal e económica para que se tornem cidadãos fortes e independentes.
A associação defende também os direitos das vítimas e sobreviventes que continuam sem voz, para que possam obter reconhecimento e atenção do Estado ou do Governo.
Maria Isabel da Silva esclareceu que a visão da Pirilampo é contribuir para que a sociedade timorense nunca mais permita que ninguém seja vítima de graves violações dos direitos humanos, sobretudo de violência sexual, incluindo assédio, abuso, violação ou casamento forçado.
A presidente da Pirilampo lamentou também que os aspetos culturais discriminem mulheres que engravidaram ou tiveram filhos de homens não identificados. “Por vezes são consideradas prostitutas, restos dos militares indonésios. Estes são insultos que nos foram dirigidos durante muito tempo”, disse.
Com apoio da Associação Chega Ba Ita (ACBIT) e da Asia Justice and Rights (AJAR), várias vítimas participaram em atividades diversas e, em 22 de outubro de 2022, estas organizações ajudaram-nas a criar o Klibur Sobrevivente Feto Pirilampo 1974-1999, para aliviar o sofrimento e as dificuldades enfrentadas.
A Pirilampo já registou 455 mulheres sobreviventes de violência sexual, das quais 87 deram à luz crianças resultantes dessas violações.
Até hoje aquelas crianças, muitas vezes apelidadas “crianças da guerra”, enfrentam uma vida muito difícil, devido à discriminação por parte da família, da sociedade e, sobretudo, na administração pública. “Chamam-lhes filhos de pais desconhecidos, filhos de homens do mato, de milícia. Isso afeta muito a sua autoestima e muitos recusam ir à escola”, alertou a presidente.
Maria Isabel Silva explica que muitos destes jovens também não conseguem obter documentos básicos, como certidões de batismo da Igreja ou documentos do Estado. Vivem em zonas remotas, dependem da agricultura e não têm acesso adequado à saúde e à educação.
A presidente apelou ao Governo para prestar atenção e reconhecer estas pessoas como qualquer outro cidadão, para que também os seus filhos possam viver em liberdade e igualdade. “Estamos vivas. Não pedimos nada, não pedimos dinheiro. O dinheiro do Estado não chega para pagar a nossa dignidade. Perdemos o corpo, carregamos dor e o trauma. Só queremos recuperar o nosso ser completo. Não pedimos dinheiro”, disse, emocionada, Maria Isabel Silva.</description><pubDate>2025-11-24 23:26:18</pubDate></item><item><title>Corte em isenção fiscal para ouro na China continental ajuda Macau, diz associação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/corte-em-isencao-fiscal-para-ouro-na-china-continental-ajuda-macau-diz-associacao/</link><description>A Associação das Ourivesarias de Macau disse à Lusa que o recente corte numa isenção fiscal à compra de ouro na China continental poderá beneficiar o mercado do território.

A partir de 1 de Novembro, as autoridades chinesas reduziram de 13% para 6% a isenção sobre o Imposto sobre Valor Acrescentado (IVA) em certas compras de ouro feitas por empresas. Hong Kong e Macau não são abrangidas pela nova política. “Esta é uma boa notícia para a indústria”, disse a vice-presidente da Associação das Ourivesarias de Macau. “A diferença de preços entre a China continental e Macau alargou-se, levando a um aumento do negócio com visitantes que agora compram ouro aqui por necessidade”, acrescentou Lei Cheok Kuan.
Lei reconheceu que ainda não se registou um aumento imediato do volume de negócios, “devido a algumas pessoas da China continental não poderem vir imediatamente a Macau”.
Pequim impõe limites ao número e duração das visitas dos habitantes da China continental a Macau, assim como à vizinha Hong Kong. No entanto, Lei notou uma tendência clara: “entre aqueles que há muito se interessam por joalharia de ouro ou investem no metal, a diferença de preço é um fator significativo nas suas decisões de compra quando estão a visitar Macau”. A mudança de política já está a afectar o mercado da China continental.
O World Gold Council notou nas redes sociais que os fabricantes e grossistas de joalharia de ouro chineses implementaram aumentos generalizados de preços, “com a subida a refletir o encargo fiscal adicional suportado pelas empresas”.
O grupo joalheiro Chow Tai Fook anunciou a 03 de novembro que “ajustou os preços” de alguns produtos e está a “gerir proactivamente o impacto do aumento dos custos na aquisição e produção de ouro”.
O Chow Tai Fook, um dos maiores grupos chineses de joalharia, encerrou mais de mil lojas de retalho na China continental durante os primeiros nove meses de 2025, mantendo uma rede de 5.663 lojas.
Contudo, o World Gold Council esclareceu que os investidores em barras e moedas de ouro que comprem produtos de investimento diretamente a membros da principal bolsa de ouro da China, a Shanghai Gold Exchange, “não serão afectados de forma alguma”.
A província chinesa de Gansu (noroeste) anunciou a descoberta de um novo jazigo de ouro de grandes dimensões na zona de Qianhongquan-Heishanbeitan, no município de Yumen, com reservas estimadas em mais de 40 toneladas, informou em outubro a televisão estatal chinesa CCTV.
O preço do ouro, historicamente considerado um activo de refúgio em tempos de incerteza, esteve ontem a baixar 0,52%, às 07:41, com a onça (equivalente a 31,1 gramas) a ser negociada a 4.094,5 dólares, longe do máximo histórico, 4.347,86 dólares, fixado a 20 de Outubro. Lusa</description><pubDate>2025-11-24 23:34:35</pubDate></item><item><title>Moçambique vai receber encontro sino-lusófono de empresários em 2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/mocambique-vai-receber-encontro-sino-lusofono-de-empresarios-em-2026/</link><description>O Governo da RAEM disse ontem que a edição de 2026 do Encontro de Empresários para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa vai decorrer em Moçambique. “O encontro será realizado em Moçambique no próximo ano”, disse o presidente do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento de Macau (IPIM), Che Weng Keong.
O evento anual tem sido realizado de forma rotativa nos países de língua portuguesa desde 2005, tendo, no entanto, sido suspenso durante quatro anos, durante a pandemia de Covid-19. O encontro regressou em 2024, tendo decorrido em Macau e coincidindo com a sexta conferência ministerial do Fórum de Macau, que incluiu a assinatura do plano de acção do organismo até 2027.
No debate sobre as Linhas de Acção Governativa (LAG) na área da Economia e Finanças para 2026, Che Weng Keong falou também sobre o programa para atrair empresas internacionais para a região. O Plano para o Desenvolvimento Económico no âmbito de Apoio ao Estabelecimento da Primeira Loja em Macau foi lançado em 1 de Novembro e a primeira fase de candidatura decorre até ao final de Janeiro de 2026. Na sessão, Che disse que “mais de 500 empresas (…), incluindo marcas de Portugal” já contactaram o IPIM para saber mais sobre o programa, que fornece um apoio de até um milhão de patacas.
O relatório das LAG aponta como objetivo para 2026 “criar pontos de demonstração que reúnam marcas características dos países lusófonos e hispânicos”. Che Weng Keong defendeu a atuação do Fundo de Cooperação e Desenvolvimento China-Países de Língua Portuguesa, dizendo que “tem encorajado empresas [chinesas] a desenvolver operações nesses países”.</description><pubDate>2025-11-24 23:33:51</pubDate></item><item><title>Macau lança primeiro festival da leitura para transformar território em “cidade de leitura”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/macau-lanca-primeiro-festival-da-leitura-para-transformar-territorio-em-cidade-de-leitura/</link><description>O Instituto Cultural de Macau vai inaugurar o primeiro Festival da Leitura do território, que decorrerá de 5 a 7 de Dezembro na zona das Casas da Taipa. Sob o tema “Férias de Leitura Divertidas”, o evento integra literatura, arte e desporto, capitalizando sobre o impulso cultural dos recentes Jogos Nacionais realizados no território.  

Um passo significativo para Macau, na sua ambição de se tornar uma “Cidade de Leitura”, surge com o lançamento do primeiro Festival da Leitura, uma iniciativa do Instituto Cultural (IC) que pretende transformar as Casas da Taipa num ponto de encontro cultural de referência durante o primeiro fim-de-semana de Dezembro. O evento, que decorrerá de 5 a 7 de Dezembro, surge na sequência do sucesso dos Jogos Nacionais, incorporando elementos das competições desportivas para criar uma atmosfera que combina literatura, arte e actividade física.
O festival, com entrada gratuita, funcionará das 17h00 às 22h00, no dia 5 de Dezembro, e das 15h00 às 22h00 nos dias 6 e 7, oferecendo uma programação diversificada que inclui uma Biblioteca ao Ar Livre, Feira do Livro de Arte e Cultura, Cinema Nocturno e Café com produtos culturais e criativos. As mascotes dos Jogos Nacionais, “Xiyangyang” e “Lerongrong”, estarão presentes para sessões de fotografia, criando uma ponte entre o legado desportivo e a nova aposta cultural.
A presidente do Instituto Cultural, Leong Wai Man, tinha já anunciado anteriormente a intenção de criar um festival dedicado à leitura, destacando o objectivo de “estimular o interesse de muito mais cidadãos pela leitura e concretizar o objectivo de promover a leitura junto dos bairros comunitários”. Esta iniciativa representa a materialização dessa visão, integrando-se numa estratégia mais ampla que inclui o alargamento do “Programa de leitura para bebés e crianças” a crianças entre os 3 e os 5 anos.
Uma das características distintas do festival é a participação de duas bibliotecas da Zona da Grande Baía, promovendo o intercâmbio entre as instituições de Guangdong e Macau. A colaboração estende-se também a Hong Kong, com uma exposição co-organizada com as bibliotecas públicas da região vizinha intitulada “A Herança dos Clássicos Chineses”, que destacará as colecções raras da Biblioteca Sir Robert Ho Tung de Macau e da Biblioteca Hok Hoi de Hong Kong.
A programação inclui actividades interactivas como a “Competição de Cosplay de Personagens de Contos de Fadas para Pais e Filhos”, onde famílias poderão caracterizar-se como personagens literárias e competir por prémios. Serão também realizadas oficinas terapêuticas e a actividade de leitura partilhada “Viajante do Livro”, criando uma experiência de leitura inovadora e alegre para todos os participantes.
O evento prévio ao festival, a palestra “Leio Sozinho para Auto-aperfeiçoamento – O Caminho do Crescimento como Hacker da Vida”, organizada pelo Centro de Ciência de Macau no dia 30 de Novembro, oferecerá uma primeira abordagem às temáticas que dominarão o evento principal.
O Festival da Leitura de Macau 2025 conta com a co-organização de várias entidades governamentais, incluindo a Direcção dos Serviços de Assuntos de Subsistência da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau, em Hengqin, e a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, numa abordagem coordenada na “promoção da leitura como pilar do desenvolvimento cultural do território”.
Algumas actividades requerem inscrição prévia através da Conta Única de Macau, mantendo-se a entrada livre para todos os eventos.</description><pubDate /></item><item><title>Iniciativa sobre saúde física e mental das mulheres atraiu participação de 17 mil residentes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/iniciativa-sobre-saude-fisica-e-mental-das-mulheres-atraiu-participacao-de-17-mil-residentes/</link><description>Os Serviços de Saúde, em conjunto com 11 instituições de Macau, organizaram a actividade temática “Posto de consulta sobre a saúde física e mental das mulheres”, que contou com mais de 17.000 participações durante os dois dias do evento.
Realizada no passado fim-de-semana, na iniciativa foi instalado o “Posto de consulta sobre a saúde física e mental das mulheres” em 11 locais de Macau, Taipa e Coloane. De acordo com os Serviços de Saúde, os temas principais incluíram a promoção do rastreio do cancro do colo do útero, do rastreio do cancro da mama, da saúde mental e da plataforma de gestão da saúde de grávidas e puérperas, entre outros.
Nesta campanha de sensibilização sobre a saúde, nos postos, os profissionais de saúde dos Serviços de Saúde e das instituições comunitárias forneceram consultas e soluções a problemas de saúde, divulgando conhecimentos práticos sobre saúde através de consultas médicas profissionais, jogos interactivos e distribuição de materiais promocionais de saúde.
“No futuro, em conjunto com todos os sectores, desenvolverão de forma contínua serviços de saúde comunitários mais diversificados e mais próximos das necessidades dos residentes, a fim de elevar o nível geral de saúde dos residentes”, assegurou o organismo numa nota de imprensa.
Os Serviços de Saúde, no comunicado, reiteram que têm prestado atenção à saúde das mulheres, promovendo às residentes do sexo feminino de Macau informações acerca do rastreio do cancro cervical, do rastreio do cancro da mama e a divulgação da preocupação com a saúde psicológica, de modo a reforçar os seus conhecimentos sobre a saúde para aumentar a sua capacidade de auto-gestão da saúde.</description><pubDate>2025-11-24 23:32:39</pubDate></item><item><title>Tai Kin Ip diz que emprego é prioridade do Governo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/tai-kin-ip-diz-que-emprego-e-prioridade-do-governo/</link><description>A questão do emprego dominou grande parte do debate de ontem na Assembleia Legislativa (AL), a propósito da apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) por parte do secretário para a Economia e Finanças. Tai Kin Ip afirmou que o emprego é “a pedra angular do bem-estar da população” e salientou que o Governo vai concentrar-se na formação dos residentes, em particular dos jovens, e na redução dos trabalhadores migrantes.

“O emprego constitui a pedra angular do bem-estar da população”, afirmou ontem Tai Kin Ip na sessão de apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) para o próximo ano da pasta da Economia e Finanças. O secretário adiantou que o Governo vai apostar na formação dos residentes, em particular dos jovens.
Na sua apresentação inicial, Tai prometeu que o Governo vai, no próximo ano, potenciar o papel do Grupo de Trabalho para a Coordenação da Promoção do Emprego, aumentando a eficácia das bolsas de emprego através da realização de actividades de recrutamento para diferentes sectores e da prestação de serviços de encaminhamento profissional.
O emprego dos jovens “é um trabalho prioritário” do Governo, salientou Tai Kin Ip, assinalando que as autoridades já estão a trabalhar para emparelhar os jovens recém-licenciados com empresas da sua área.
“No próximo ano, continuaremos a cooperar com empresas de renome do interior da China no lançamento de programas de estágios e formação, permitindo aos jovens adquirir experiência prática no local de trabalho e se preparar para o emprego”, referiu o secretário. Por outro lado, “continuaremos a ajudar os jovens no acesso a diferentes oportunidades de emprego, através do Plano Específico de Emprego + Formação e a realização de grandes eventos de bolsas de emprego para jovens”.
Segundo o secretário, será também reforçada a cooperação com instituições de empreendedorismo juvenil da Zona de Cooperação e da Grande Baía, proporcionando conjuntamente apoio profissional à inovação e empreendedorismo juvenil, “a fim de impulsionar o desenvolvimento de alta qualidade dos projectos de jovens empreendedores”.
Desde o início do ano até agora, afirmou o secretário para a Economia e Finanças, as acções de emparelhamento de emprego já permitiram que mais de 8.700 residentes encontrassem colocação profissional, sendo que mais de metade destes residentes tinha menos de 34 anos. Foram também realizados cerca de 1.600 cursos de formação para jovens. Realizaram-se também 26 programas de “emprego+formação” e, através deste projecto, 255 pessoas conseguiram emprego, indicou o governante.
Outra medida que pretende baixar o desemprego dos locais tem que ver com a redução dos trabalhadores não-residentes (TNR). As LAG para o próximo ano preveem a revisão e aperfeiçoamento do regime de apreciação e aprovação de TNR, com vista a deixar mais vagas livres para trabalhadores locais. “Vamos tentar, na área das finanças, reduzir passo a passo o número de TNR para libertar mais vagas para locais”, disse Tai, acrescentando: “Esperamos que, através dessas medidas, possamos melhorar a situação do emprego dos locais”.
Recorde-se que, no terceiro trimestre deste ano, a taxa de desemprego global da RAEM recuou 0,1 pontos percentuais em comparação com o trimestre anterior para 1,8%. A taxa de desemprego exclusiva dos residentes da RAEM encolheu na mesma proporção fixando-se nos 2,4%.


Casinos-satélite: recebidos 29 pedidos de ajuda

Até ao fim do ano vão encerrar todos os casinos-satélite da região devido à revisão da lei do jogo de 2022, que estabelecia o fim destes espaços até ao fim deste ano. Até agora, já fecharam seis e faltam ainda quatro, que têm no total cerca de 3.000 funcionários. Segundo Tai Kin Ip, até agora as autoridades receberam 29 pedidos de ajuda por parte de trabalhadores dos antigos casinos-satélite. Segundo o Governo e as operadoras de jogo, os trabalhadores afectados pelo encerramento dos casinos-satélite devem ser integrados nos casinos das respectivas concessionárias nas mesmas funções.</description><pubDate>2025-11-24 23:40:22</pubDate></item><item><title>Parque das ciências e tecnologias ficará no aterro E1 ou na Avenida Wai Long</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/parque-das-ciencias-e-tecnologias-ficara-no-aterro-e1-ou-na-avenida-wai-long/</link><description>Tai Kin Ip anunciou que há duas hipóteses para a localização do Parque Industrial de Investigação e Desenvolvimento das Ciências e Tecnologias de Macau: zona E1 dos Novos Aterros ou a Avenida Wai Long. Na apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) para o próximo ano, o secretário para a Economia e Finanças avançou ainda que o Centro Internacional da Indústria de Ciência e Tecnologia de Macau deverá ir para o NAPE.

Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, esteve ontem na Assembleia Legislativa (AL) para detalhar as Linhas de Acção Governativa (LAG) para o próximo ano da sua tutela. Na ocasião, o governante adiantou que o Parque Industrial de Investigação e Desenvolvimento das Ciências e Tecnologias de Macau deverá ficar na zona E1 dos Novos Aterros ou na Avenida Wai Long.
Este projecto já tinha sido apresentado nas primeiras LAG de Sam Hou Fai, em Abril deste ano. Na altura, o Governo adiantou que este projecto se incluía no plano de diversificação da economia da região.
“Avançar-se-á com a construção do Centro Internacional da Indústria de Ciências e Tecnologias de Macau, atraindo a instalação antecipada e incubação de projectos alinhados com o rumo de desenvolvimento do Parque Industrial de Investigação e Desenvolvimento das Ciências e Tecnologias de Macau. Acelerar-se-á a conclusão do estudo preliminar de construção do Parque, criando condições para o início das obras do Parque”, afirmou ontem Tai Kin Ip na sua apresentação inicial.
Em resposta aos deputados, acabou por detalhar que há duas opções para a construção deste parque: a zona E1 dos Novos Aterros, colada à Taipa, entre a Ponte Macau e a Ponte da Amizade, com 177 mil metros quadrados; e a Avenida Wai Long, num terreno com 83 mil metros quadrados. Tai Kin Ip prometeu revelar mais pormenores sobre o projecto esta quinta-feira, na apresentação da consulta pública relativa a este projecto.
O NAPE vai receber o Centro Internacional da Indústria de Ciências e Tecnologias de Macau, no local onde antes estava o Centro de Incubação de Negócios para os Jovens de Macau, afirmou também Tai Kin Ip.
O secretário disse também que já foi encarregada uma equipa profissional para a realização de estudos preliminares, com base em parques tecnológicos em Pequim, Xangai, Hangzhou, Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau e França. Também já foram conduzidos estudos sobre o posicionamento do projecto dos parques tecnológicos, as políticas de apoio e as infra-estruturas, entre outros aspectos, segundo o relatório das LAG.
O relatório das LAG para o próximo ano também diz que em 2026 vai ser concluída a construção preliminar do Parque, a fim de proceder à contratação de empresas de gestão de projectos e aos trabalhos de concepção e construção. No próximo ano também vão ser finalizados os estudos preliminares sobre o posicionamento industrial, a disposição funcional, o modelo  de desenvolvimento e planeamento futuro do parque, “empenhando-se simultaneamente na atracção de negócios e investimentos, no sentido de acelerar a criação de uma plataforma de inovação tecnológica com capacidade de suporte de I&amp;D e efeito de aglomeração industrial”, diz o Governo.</description><pubDate>2025-11-24 23:39:28</pubDate></item><item><title>Presidente das Filipinas afirma que irmã que o acusou de consumir drogas está doente</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/presidente-das-filipinas-afirma-que-irma-que-o-acusou-de-consumir-drogas-esta-doente/</link><description>O Presidente filipino afirmou ontem que família estava “muito preocupada” com a irmã, no primeiro discurso público de Ferdinand Marcos Jr. desde que a senadora Imee Marcos o acusou de consumir drogas.

A acusação sobre o alegado consumo de estupefacientes foi o episódio mais recente de um conflito familiar que se intensificou desde que Imee Marcos, irmã do Presidente, se aliou publicamente à principal adversária, a vice-Presidente filipina, Sara Duterte, antes das eleições intercalares de maio.
Na inauguração de um portal sobre transparência, criado para identificar projetos fraudulentos de ajuda às vítimas das cheias, Ferdinand Marcos Jr., de 68 anos, disse que não gostava de “lavar roupa suja em público”, mas depois sugeriu que a irmã mais velha estava doente. “Há algum tempo que andamos muito preocupados com a minha irmã (…) A razão é simples: a mulher que veem a falar na televisão não é a minha irmã”, afirmou o chefe de Estado, conhecido como Bongbong Marcos.
Ferdinand Marcos Jr. acrescentou que os restantes membros da família partilhavam da mesma opinião.
Questionado pelos jornalistas sobre a possibilidade de vir a falar com Imee Marcos, o Presidente das Filipinas respondeu que não vai ser possível porque deixaram de frequentar os mesmos círculos, “políticos ou de qualquer outra natureza”.
Após as declarações do Presidente, em conferência de imprensa, Imee Marcos, de 70 anos, publicou uma mensagem nas redes sociais a desafiar o irmão, afirmando que tem de “provar que está errada”.
A indignação nas Filipinas está a agravar-se devido aos escândalos relacionados com supostos projetos de infraestruturas considerados fantasmas.
Dezenas de proprietários de empresas de construção, funcionários do Governo e representantes eleitos em todo o arquipélago são acusados de desvio de fundos ou de execução de projetos de baixa qualidade.
Na segunda-feira, Imee Marcos discursou num protesto anticorrupção organizado por uma seita religiosa próxima da família Duterte e na qual que chegou a participar o ex-presidente Rodrigo Duterte (2016-2022). A senadora afirmou que o “vício do atual Presidente com drogas era a raiz do escândalo”. De imediato, o porta-voz presidencial rejeitou as alegações, que considerou infundadas.
Entretanto, o governo anunciou a detenção de oito funcionários do Ministério das Obras Públicas e Estradas filipino, acusados de estarem ligados aos denominados projetos-fantasma.
A figura mais destacada, alvo de um mandado de detenção até à data, o ex-congressista Elizaldy Salcedo Co (Zaldy Co), fugiu do país e divulgou vídeos acusando Marcos de ser um dos principais beneficiários dos esquemas de corrupção. Marcos Jr. denunciou a campanha de Zaldy C como um exemplo de “notícias falsas”. Lusa</description><pubDate>2025-11-24 23:27:53</pubDate></item><item><title>Jimmy O. Yang regressa a Macau para espectáculo de Ano Novo Chinês na Galaxy Arena</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/jimmy-o-yang-regressa-a-macau-para-espectaculo-de-ano-novo-chines-na-galaxy-arena/</link><description>Jimmy O. Yang, estrela internacional de comédia e cinema sino-americano, prepara o seu regresso a Macau com um espectáculo concebido especialmente para as celebrações do Ano Novo Chinês. “Galaxy Macau Apresenta: O Espectáculo de Ano Novo Chinês de Jimmy O. Yang” terá lugar a 21 de Fevereiro de 2026, o quinto dia do Ano do Cavalo, na Galaxy Arena, marcando definitivamente a sua presença no território após seis sessões completamente esgotadas no Broadway Theatre em Julho de 2025.
O sucesso da sua última passagem por Macau, que atraiu mais de 13.000 espectadores, motivou esta nova produção em escala ampliada. Desta vez, Jimmy O. Yang ocupará o maior palco interior de Macau, prometendo uma experiência única que combina o seu característico humor ‘stand-up’ com actuações musicais ao vivo, vários convidados especiais e outras surpresas.
Conhecido pelos seus especiais de comédia aclamados internacionalmente e pelos seus papéis em produções como “Silicon Valley” e “Crazy Rich Asians”, Jimmy O. Yang tornou-se uma força cultural cujo humor se baseia na sua herança pessoal e cultural, criando uma ponte entre Oriente e Ocidente através do seu estilo cómico único.
Os bilhetes para o espectáculo entrarão em venda pública a 4 de Dezembro através de múltiplas plataformas, incluindo Galaxy Ticketing, Trip.com, Damai, Maoyan, Uutix e MPay. Os preços variam entre 380 e 880 patacas, conforme a plataforma de venda.
Os detentores de cartões de crédito Bank of China terão acesso a uma pré-venda exclusiva a partir de 3 de Dezembro através da plataforma Klook, antecipando-se assim ao público geral na aquisição de entradas para o que se prevê ser um dos eventos mais concorridos da temporada de Ano Novo Chinês em Macau.
A escolha da Galaxy Arena como palco para este regresso, com capacidade máxima para 16.000 espectadores, reflecte uma aposta da organização num formato mais abrangente, em sintonia com o espírito festivo das celebrações do Ano Novo Chinês.</description><pubDate /></item><item><title>Doze rotas aéreas entre China e Japão sem voos em plena crise diplomática</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/24/doze-rotas-aereas-entre-china-e-japao-sem-voos-em-plena-crise-diplomatica/</link><description>Doze ligações aéreas entre a China e o Japão apareceram ontem de manhã com 100% dos voos cancelados na plataforma independente de tráfego aéreo DAST, na sequência da crise diplomática entre os dois países devido a Taiwan.

As rotas sem operações incluem ligações entre cidades chinesas como Nanjing, Pequim, Shenzhen, Chengdu e Xangai, entre outras, com aeroportos japoneses como Kansai (Osaka), Fukuoka, Sapporo e Nagoya, de acordo com os dados da DAST.
A plataforma, utilizada como referência por vários órgãos de imprensa chineses, mostra ainda que várias destas rotas preveem continuar com cancelamentos nos próximos dias.
Os dados da DAST indicam ainda que a taxa de cancelamento de voos programados para o Japão irá alcançar um pico de 21,6% no dia 27 de novembro, o índice mais elevado num mês.
Entre as 20 rotas mais movimentadas, algumas apresentam taxas de cancelamento particularmente elevadas, como Tianjin-Kansai (65%), Nanjing-Kansai (59,4%), Guangzhou-Kansai (31,3%) e Xangai Pudong-Kansai (30,1%).
As companhias aéreas chinesas têm vindo a ajustar as operações para o Japão há vários dias, depois de uma série de alertas emitidos, na semana passada, pelos Ministério dos Negócios Estrangeiros, Ministério da Cultura e Turismo, Ministério da Educação e pelas missões diplomáticas chinesas, que recomendaram evitar viagens não essenciais para o país vizinho.
A reacção chinesa surgiu depois de, em 7 de Novembro, a primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, ter declarado que um potencial ataque chinês a Taiwan poderia justificar a intervenção das Forças de Autodefesa do Japão, palavras consideradas por Pequim como “uma ameaça de uso da força”.
A líder japonesa, por seu lado, recusou na passada sexta-feira retirar as declarações sobre Taiwan, considerando-as a “posição consistente” do Governo japonês, e reiterou o desejo de relações mutuamente benéficas com a China, num renovado apelo ao diálogo.
A tensão estendeu-se aos setores do turismo e da aviação, com diversas agências de viagens chinesas a reportarem um aumento dos pedidos de cancelamento de viagens para o Japão, enquanto companhias aéreas chinesas, incluindo de Hong Kong e Macau, activaram políticas excecionais, oferecendo reembolsos ou alterações sem penalizações.
O Japão recebeu 7,49 milhões de visitantes chineses nos primeiros nove meses do ano, segundo dados da Organização Nacional de Turismo do Japão, fazendo da China o maior mercado emissor.
Analistas citados pela televisão estatal chinesa CCTV alertam que uma queda substancial no número de turistas chineses poderá ter um impacto significativo na economia do Japão, numa altura em que parte da procura está a migrar para outros destinos asiáticos.
De acordo com plataformas de reservas chinesas como a Qunar, a Coreia do Sul tornou-se o principal destino para viagens internacionais a partir da China, enquanto Tailândia, Vietname, Malásia, Hong Kong e Macau também estão a registar um aumento do interesse dos viajantes.

Relações com Japão devem respeitar “a dignidade” da China 

O líder do Governo de Hong Kong disse ontem que os laços com o Japão devem respeitar “a dignidade” da China, mas recusou confirmar o corte de relações com o consulado-geral japonês na região. A relação com o Japão “deve estar alinhada com a dignidade da nação e com os benefícios dos habitantes de Hong Kong”, disse John Lee aos jornalistas.
Horas antes, a imprensa japonesa avançou que Hong Kong tinha ordenado, no domingo, o corte imediato das relações oficiais com o consulado-geral do Japão e cancelou um programa de intercâmbio de estudantes, face ao agravamento da disputa diplomática sino-nipónica devido a Taiwan.
John Lee não confirmou o corte de relações, mas admitiu que “as declarações extremamente erradas” da primeira-ministra japonesa “deterioraram gravemente o clima para os intercâmbios entre a China e o Japão”.
Em 7 de novembro, Sanae Takaichi disse que Tóquio poderia recorrer à força se Pequim tentasse ocupar ou bloquear Taiwan, algo que o Governo chinês classificou de “interferência intolerável”. “Estas palavras feriram profundamente os sentimentos do povo chinês e põem em causa a ordem internacional do pós-guerra. Nenhum chinês as pode aceitar”, afirmou John Lee. “Isto faz-nos duvidar da eficácia de muitos intercâmbios. Vamos acompanhar de perto o desenvolvimento”, disse o Chefe do Executivo da RAEHK.
O gabinete de Educação de Hong Kong anunciou a retirada de 18 estudantes e professores do programa JENESYS, uma iniciativa lançada por Tóquio em 2007 e na qual a antiga colónia britânica participava desde 2008. A viagem, que deveria acontecer entre 7 a 13 de dezembro, incluía aulas em escolas japonesas, alojamento com famílias japonesas e visitas a locais históricos. “Depois de avaliar o aumento de incidentes contra cidadãos chineses e de dar prioridade à segurança dos estudantes e professores, foi decidido não participar”, declarou o organismo.
Hong Kong suspendeu também, por tempo indeterminado, um fórum empresarial previsto para 18 de novembro sob a égide da agência governamental Invest Hong Kong, depois de as autoridades locais proibirem a presença de pessoal consular japonês. Foi igualmente cancelada uma reunião de alto nível sobre cooperação económica prevista para o início de dezembro com o cônsul-geral japonês.
A suspensão dos contactos está alinhada com a política estabelecida por Pequim, que desaconselhou, no dia 15 de outubro, viagens não essenciais ao Japão devido à “deterioração contínua” da segurança pública. Poucos dias depois, as autoridades de Macau e Hong Kong seguirem o mesmo exemplo.</description><pubDate>2025-11-24 23:28:41</pubDate></item></channel></rss>