<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/fotografia-conceptual-chinesa-no-albergue-scm-para-celebrar-transferencia-de-soberania/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Jazz, literatura e conversas convergem no festival Macau Jazz Week 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/jazz-literatura-e-conversas-convergem-no-festival-macau-jazz-week-2025/</link><description>A ligação entre o jazz e a palavra escrita está no centro da 13.ª edição da Macau Jazz Week, que começa hoje e decorre até 12 de Dezembro. Sob o tema “Cultura, Literatura e Música”, o festival traz a Macau dois nomes de peso da cena asiática: o pianista malaio Tay Cher Siang, com o seu projecto dedicado a Haruki Murakami, e a aclamada pianista e compositora taiwanesa YuYing Hsu. Com workshops, ‘jam sessions’ e uma noite dedicada ao talento local, o evento será uma imersão no universo do jazz contemporâneo da Ásia.
 
A Macau Jazz Week inaugura a sua 13.ª edição com uma programação que desdobra as fronteiras entre os sons e as letras. Organizada pela Associação de Promoção de Jazz de Macau, a edição de 2025, que decorre de 9 a 12 de Dezembro, tem como tema fulcral “Cultura, Literatura e Música”, trazendo à cidade duas figuras destacadas cujo trabalho se alimenta de uma conversa íntima com a narrativa literária e a herança cultural.
O festival abre hoje com uma oficina de jazz gratuita às 19h00, seguida de uma “Big Jazz Jam” a partir das 20h30, ambas na Associação Cultural e Musical Sifang, localizada no 2.º andar do número 121A da Avenida do Almirante Lacerda. A sessão será liderada pelo pianista malaio Tay Cher Siang, líder da prestigiada banda WVC, que virá acompanhado pelo baixista AJ Popshuvit, o baterista Adriel Wong e contará com a participação especial da vocalista Junji Delfino. A ‘jam session’ que se segue espera reunir músicos convidados e talentos locais num momento de improvisação divertida, para dar ênfase num dos pilares fundamentais do género.
O ponto alto literário acontece amanhã, quarta-feira, 10 de Dezembro, no espaço Bookand, na Rua de Inácio Baptista, número 4B, rés-do-chão. A noite começa com uma palestra gratuita às 18h30, onde Tay Cher Siang falará sobre a sua visão do jazz e da literatura. Segue-se, às 20h00, o concerto “Ouvir o Vento Cantar – Murakami e Jazz”, um projecto conceptual que o pianista tem vindo a desenvolver. O espectáculo, com o custo de 160 patacas, apresenta catorze temas. Sete são composições originais de Cher Siang inspiradas no universo do escritor japonês Haruki Murakami, e os outros sete são standards de jazz mencionados nas obras do autor. A actuação será uma experiência multimodal, combinando a música ao vivo do trio WVC com leituras em mandarim de excertos de Murakami, interpretadas pela vocalista Junji Delfino e pela escritora malaia Li Zi Shu.
Na quinta-feira, 11 de Dezembro, é a vez de YuYing Hsu tomar o palco do Bookand. A pianista, compositora e produtora musical taiwanesa, detentora de múltiplos Prémios Golden Melody, dará primeiro uma palestra gratuita sobre o seu processo criativo, às 18h30. O seu concerto de trio, marcado para as 20h00, também com um custo de 160 patacas, apresentará um reportório dos seus álbuns aclamados pela crítica, como “Happened, Happening”. Para a sua actuação em Macau, YuYing Hsu formará um trio de elite com o baixista japonês Takashi Sugawa e o baterista germano-francês Gabriel Hahn.
O festival encerra no dia 12 de Dezembro, sexta-feira, com o concerto “Macau Jazz New Forces”, uma noite inteiramente dedicada a mostrar o vigor da nova geração de músicos de jazz locais. Várias formações da Orquestra de Jazz Juvenil de Macau subirão ao palco do Bookand às 20h00, com bilhetes a custarem 160 patacas, para um panorama do que se faz na cidade, reforçando a missão da associação organizadora de cultivar e promover o talento autóctone.
Fundada em 2012, o Macau Jazz Week já é considerado um evento-chave no calendário cultural da cidade, um espaço de intercâmbio entre artistas internacionais e a cena local. Os bilhetes para os concertos estão à venda online, e todas as palestras têm entrada livre. A programação completa e bilhetes disponíveis na página de Facebook da Associação de Promoção de Jazz de Macau.</description><pubDate /></item><item><title>China promete política fiscal “mais proactiva” e orientação monetária “flexível” em 2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/china-promete-politica-fiscal-mais-proactiva-e-orientacao-monetaria-flexivel-em-2026/</link><description>O Politburo do Partido Comunista Chinês (PCC) anunciou que vai manter em 2026 uma política fiscal “mais proactiva” e uma orientação monetária “moderadamente flexível”, num contexto de incerteza global e de persistentes desafios internos.

Segundo a agência noticiosa oficial Xinhua, os 24 membros do órgão reuniram-se sob a presidência do secretário-geral do PCC e chefe de Estado, Xi Jinping, tendo destacado que, apesar das “dificuldades”, a China deverá cumprir em 2025 as “principais metas económicas e sociais”.
Este ano marca também o final do 14.º plano quinquenal (2021-2025), que o Partido classificou como um sucesso. “Respondemos a várias perturbações e desafios, e tanto o ‘poder duro’ da China, em áreas como economia, ciência, tecnologia e defesa, como o ‘poder brando’, na cultura, instituições e diplomacia, registaram melhorias significativas”, referiu o comunicado.
Para garantir a estabilidade e o progresso em 2026, o PCC defendeu “uma melhor coordenação entre as políticas económicas internas e os conflitos comerciais internacionais”, numa referência indireta à guerra comercial com os Estados Unidos, atualmente suspensa por um período de um ano, após um acordo alcançado em outubro.
Entre as prioridades para o próximo ano, o Politburo destacou o reforço dos “ajustes anticíclicos”, a “melhoria da eficácia das políticas macroeconómicas”, o estímulo a “novos motores de crescimento” e a aposta num “desenvolvimento baseado na inovação”.
A liderança comunista voltou a sublinhar a importância de consolidar a procura interna, ainda fragilizada pela desconfiança dos consumidores, como principal motor do crescimento, e reafirmou o compromisso com a abertura económica ao exterior e a construção de um “mercado interno forte”.
O Politburo defendeu também uma maior articulação entre desenvolvimento e segurança, e apelou à prevenção de riscos em setores estratégicos, com ênfase na estabilização do emprego e das expectativas das empresas e dos mercados.
O ano de 2026 marcará o início do 15º plano quinquenal, que terá a autossuficiência tecnológica como eixo central. As metas económicas deverão continuar a seguir o princípio de “progredir com estabilidade”, de acordo com o documento.
Numa alusão ao agravamento recente da crise no setor imobiliário e ao aumento da pressão sobre os rendimentos familiares, o Partido destacou ainda a necessidade de promover a “harmonia social”, com medidas de apoio às populações mais vulneráveis. O texto menciona especificamente a resolução de problemas como os salários em atraso dos trabalhadores migrantes e os pagamentos em dívida às empresas.
Está previsto que ainda durante este mês se realize a Conferência Central de Trabalho Económico, uma reunião anual de alto nível que define as orientações macroeconómicas da China para o ano seguinte.
No entanto, os objetivos concretos para 2026 – incluindo crescimento do PIB, défice, inflação e desemprego – só serão divulgados na sessão anual da Assembleia Nacional Popular, que tradicionalmente ocorre no início de março. Lusa</description><pubDate>2025-12-09 00:04:36</pubDate></item><item><title>Empresas tecnológicas internacionais querem estabelecer-se em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/empresas-tecnologicas-internacionais-querem-estabelecer-se-em-macau/</link><description>A primeira edição da Exposição Global de Máquinas e Produtos Electrónicos de Inteligência Artificial (AIE) promoveu, durante três dias, contactos estratégicos entre Macau e empresas tecnológicas de todo o mundo. De acordo com um comunicado do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), pelo menos 45 empresas mostraram intenções de estabelecer negócios na região.

A Exposição Global de Máquinas e Produtos Electrónicos de Inteligência Artificial (AIE) teve a sua primeira edição entre os dias 4 e 6 deste mês, nas cidades de Macau e Zhuhai, com a presença de cerca de mil empresas tecnológicas e cinco mil compradores de todo o mundo. A iniciativa enquadra-se na estratégia do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) de captação de investimentos através de conferências internacionais, seguindo um modelo que combina a participação em exposições, visitas de estudo e prospecção e sessões de bolsas de contactos.
Neste primeiro evento, o IPIM diz ter coordenado a participação de empresas locais e designado funcionários para visitar os principais expositores, com vista a identificar necessidades concretas de investimento e a promover as vantagens comerciais de Macau e Hengqin. Segundo um comunicado divulgado no domingo, os funcionários do IPIM visitaram mais de 350 empresas de tecnologia do interior da China, de Portugal e do Brasil, sendo que 45 destas – incluindo empresas cotadas na bolsa – “demonstraram intenções de estabelecimento de negócios em Macau”.
Para ampliar a rede de cooperação, o instituto promoveu ainda uma visita empresarial à província de Guangdong, composta por representantes dos sectores da tecnologia, ‘big health’, convenções e exposições e restauração. A delegação de Macau visitou diversos pontos estratégicos em Zhuhai, como parques industriais de comércio electrónico, grandes incubadoras e outras instalações, permitindo um contacto aprofundado com empresas de comércio electrónico e tecnológico locais.
Os representantes de Macau foram também acolhidos no recinto da AIE em Zhuhai, uma área de exposição de 30.000 metros quadrados dividida em três grandes focos: o Pavilhão de Equipamentos Inteligentes, o Pavilhão de Transportes Inteligentes e Mobilidade Futura e o Pavilhão de Tecnologia Doméstica Inteligente e Tecnologias de Saúde. No total, o espaço albergou 455 empresas promotoras de produtos inovadores como robôs industriais, drones, veículos conectados inteligentes, veículos autónomos, carros voadores, sistemas domésticos inteligentes e dispositivos de monitorização da saúde.
De acordo com os vários testemunhos citados no comunicado do IPIM, as empresas participantes reconheceram o papel do evento como ponte de ligação com compradores de diversas origens – como o Médio Oriente, Rússia e Tailândia – e afirmaram ter estabelecido novas oportunidades de negócio através das visitas de estudo e bolsas de contacto promovidas no âmbito da iniciativa.
As empresas do interior da China, em particular, disseram estar “optimistas” quanto às perspectivas de desenvolvimento do sector em Macau, referindo as vantagens de Macau enquanto plataforma de ligação ao exterior. Por outro lado, uma empresa lusófona que participou na AIE em Macau destacou a conveniência dos procedimentos administrativos em Macau e as vantagens de negócios oferecidas pelo território como factores importantes para a expansão dos seus negócios no interior da China.</description><pubDate>2025-12-09 00:10:41</pubDate></item><item><title>Hospital das Ilhas já atendeu mais de mil utentes em consultas de avaliação reprodutiva</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/hospital-das-ilhas-ja-atendeu-mais-de-mil-utentes-em-consultas-de-avaliacao-reprodutiva/</link><description>Até ao momento, já foram atendidos mais de mil utentes nas consultas externas de avaliação reprodutiva do Hospital das Ilhas. O serviço entrou em funcionamento no final de Fevereiro, em articulação com a nova lei de técnicas de procriação medicamente assistida lançada pelo Governo.
Segundo avança o Hospital Macau Union em comunicado, para além da prestação de serviços de inseminação artificial, alguns casais conseguiram alcançar o objectivo da gravidez após uma série de “tratamentos abrangentes”, que incluíram cuidados endocrinológicos femininos, a indução da ovulação com medicação e a monitorização da ovulação por ecografia.
O mês de Julho marcou mais uma etapa no desenvolvimento dos serviços de procriação assistida do centro médico, com a disponibilização do serviço de inseminação intra-uterina (IUI). Este serviço conta já com 57 casos, incluindo “alguns casos” que resultaram em gravidezes bem-sucedidas.
O Hospital das Ilhas informa ainda que, nos últimos dias, teve início uma “nova fase na área de técnicas de procriação assistida”, como é descrito no mesmo comunicado. O professor Sun Zhengyi, especialista em ginecologia do Peking Union Medical College Hospital (PUMCH), foi convidado a fornecer orientação clínica e apoio técnico em Macau, possibilitando assim avanços como os serviços de fertilização in vitro (IVF) de injecção intracitoplasmática de espermatozoides (ICSI), para além da realização de diversos procedimentos essenciais, tais como cirurgias de recolha de ovócitos, IVF, ICSI, cultura de embriões, transferência de embriões (ET),
A instituição reafirma o seu compromisso em “prestar serviços de procriação assistida profissionais”, bem como “aprimorar os processos de trabalhos e os equipamentos”, com vista a ajudar todos os casais que enfrentem dificuldades na fertilidade.
O “Programa de comparticipação no tratamento de procriação medicamente assistida” foi lançado pelo Governo em Dezembro de 2024, destinando-se a apoiar casais inférteis em Macau. O plano estipula que os casais que satisfaçam os requisitos sejam submetidos a uma avaliação clínica preliminar, sendo depois reencaminhados para uma consulta externa de infertilidade no Hospital das Ilhas.</description><pubDate>2025-12-09 00:12:56</pubDate></item><item><title>Economia japonesa contraiu 0,6% no terceiro trimestre, menos do que o estimado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/economia-japonesa-contraiu-06-no-terceiro-trimestre-menos-do-que-o-estimado/</link><description>O Governo japonês reviu em baixa a contração do Produto Interno Bruto (PIB) no terceiro trimestre, fixando-a em 0,6% face ao trimestre anterior, menos duas décimas do que o estimado anteriormente.

Segundo dados revistos publicados pela Secretaria do Gabinete, a formação bruta de capital público, que nas estimativas preliminares de novembro apontava para um crescimento de 0,1%, registou afinal uma queda de 1,1% em termos trimestrais. A despesa pública, por sua vez, subiu apenas 0,2%, face aos 0,5% indicados inicialmente.
O consumo privado, que representa cerca de 60% da economia japonesa, foi revisto ligeiramente em alta, com um crescimento de 0,2% entre julho e setembro, uma décima acima do indicado nas estimativas preliminares.
Apesar da melhoria, a procura interna foi penalizada pela queda de 0,2% na formação bruta de capital fixo das empresas, que contrasta com a expansão de 1% projectada em novembro.
As exportações mantiveram-se inalteradas face aos dados anteriores, com uma queda de 1,2%, atribuída às tarifas impostas pelos Estados Unidos e que constituíram um dos principais factores da contração económica.
As importações, no entanto, foram revistas em baixa, com um recuo de 0,4%, face à descida de 0,1% inicialmente calculada.
No segundo trimestre do ano, o PIB japonês tinha registado um crescimento de 0,5% em cadeia, segundo os dados revistos.
Em termos homólogos, o crescimento do PIB entre julho e setembro foi também revisto em baixa, passando de 1,1% para 0,6%. A estimativa de crescimento do primeiro trimestre, face ao mesmo período de 2024, foi igualmente corrigida em baixa, de 1,8% para 1,6%.

Excedente na balança corrente 

O Japão registou um excedente na balança corrente de 2,83 biliões de ienes (15,665 mil milhões de euros) em outubro, um valor recorde para esse mês, informou o Governo nipónico.
O valor é 15,5% superior ao registado no mesmo mês de 2024 e 36,8% inferior ao obtido em setembro, de acordo com dados publicados pelo Ministério das Finanças japonês.
A balança comercial japonesa teve um superavit de 98,3 mil milhões de ienes (543 milhões de euros), em contraste com o défice de 152,7 mil milhões de ienes (844 milhões de euros) registado no ano anterior, e uma diminuição de 58,3% em termos trimestrais.
As exportações aumentaram 2,8% em termos homólogos e 2,2% em termos trimestrais, atingindo 9,65 biliões de ienes (53.387 milhões de euros); enquanto as importações cresceram 0,1% em termos homólogos e 3,7% em termos trimestrais, atingindo 9,55 biliões de ienes (52.840 milhões de euros).
A balança de serviços registou um défice de 294,6 mil milhões de ienes (1,628 mil milhões de euros), 3,4 vezes mais do que no ano passado e 37,3% mais em relação a setembro.
A conta de rendimentos registou no décimo mês do ano um saldo positivo no valor de 3,46 biliões de ienes (19,152 mil milhões de euros), um aumento de 8,6% em relação ao ano anterior, mas 30% menos do que no mês anterior.
Já a rubrica de transferências registou um défice no valor de 434,8 mil milhões de ienes (2,403 mil milhões de euros), o que representa um aumento de 12,5% em relação ao ano anterior e uma redução de 10,9% em relação ao trimestre anterior.
A balança de pagamentos reflete os pagamentos e receitas por trocas com o exterior de bens, serviços, rendimentos e transferências, e é considerada um dos indicadores comerciais mais abrangentes de um país. Lusa</description><pubDate>2025-12-09 00:02:33</pubDate></item><item><title>Estudo revela que valores tradicionais continuam a dominar sexualidade na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/estudo-revela-que-valores-tradicionais-continuam-a-dominar-sexualidade-na-china/</link><description>Valores tradicionais continuam a dominar as relações sexuais na China, segundo um estudo com três gerações de famílias, apontando pressões sobre as mulheres entre normas conservadoras e expectativas modernas, como o sexo pré-marital e a virgindade no casamento.

A investigação é apresentada no livro Embedded Generations: Family Life and Social Change in Contemporary China, da socióloga Liu Jieyu, professora na School of Oriental and African Studies (SOAS), da Universidade de Londres. A obra, publicada pela Princeton University Press, baseia-se em três anos de trabalho de campo em zonas urbanas e rurais da China.
Apesar de a geração nascida nas décadas de 1980 e 1990 revelar maior abertura ao sexo antes do casamento – com 60% das mulheres e 80% dos homens a admitirem relações pré-maritais –, a expectativa de casar com uma mulher virgem permanece generalizada, tanto entre os homens como nas gerações mais velhas.
“O conflito entre estas exigências contraditórias gera grande ansiedade nas mulheres”, disse Liu, citada pelo jornal de Hong Kong South China Morning Post. “A virgindade é usada como instrumento de controlo, ao mesmo tempo que as mulheres sentem que devem ceder durante o namoro para provar o seu amor”, observou Liu.
Em muitos casos, os homens pressionam as namoradas para ter relações sexuais, mas desejam que as futuras esposas cheguem ao casamento sem experiências anteriores. Liu designou este fenómeno como uma “batalha da virgindade”, comum sobretudo entre mulheres da geração do filho único.
O estudo baseou-se em entrevistas com membros de 43 famílias urbanas e 37 famílias rurais, em províncias como Shandong, Fujian e Hunan, e cidades como Tianjin, Cantão e Xian. As entrevistas abrangeram três gerações: nascidos entre as décadas de 1930 e 1950, entre 1950 e 1970, e entre 1980 e 2000.
Segundo Liu, o sexo pré-marital tende a ocorrer com o objetivo de casar. A maioria dos inquiridos acabou por casar com a primeira pessoa com quem teve relações. A média de parceiros sexuais continua baixa: entre zero e um no caso das mulheres mais jovens, e até dois no caso dos homens.
A investigadora destaca também um aumento acentuado das relações extraconjugais. Dados citados na obra indicam que, entre 2006 e 2020, a taxa de infidelidade entre homens casados passou de 16,5% para 35%, enquanto no caso das mulheres aumentou de 4,5% para 23%.
Embora poucos admitam infidelidade, 70% dos homens da geração mais jovem disseram estar abertos à ideia. Entre as mulheres, as respostas foram mais variadas: algumas rejeitaram, outras admitiram separar “vida” de “casamento”.
Liu apontou factores como o declínio da vigilância estatal sobre a vida privada, a influência de valores ocidentais, a migração e a popularização da cultura do amor e da intimidade na televisão e redes sociais como causas para estas mudanças.
Outro factor apontado é a pressão para casar até aos 30 anos, apesar da restrição à vida romântica durante a juventude. “Muitos casam sem estarem apaixonados, o que pode contribuir para o aumento de casos extraconjugais”, observou.
O número de divórcios também aumentou, sobretudo entre mulheres jovens. Contudo, com o passar da idade, a relutância em pedir o divórcio cresce, sobretudo por receios quanto à dificuldade de encontrar novo parceiro.
A satisfação sexual no casamento está menos ligada à geração e mais à fase da vida do casal, conclui Liu. Casais que reportaram maior felicidade íntima são aqueles com relações duradouras, baseadas em “conhecimento mútuo profundo e interdependência”. Lusa</description><pubDate>2025-12-09 00:05:35</pubDate></item><item><title>Delegação da APAVT visitou Hengqin</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/delegacao-da-apavt-visitou-hengqin/</link><description>Os representantes da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT) realizaram na sexta-feira uma visita a Hengqin, que teve como objectivo explorar recursos culturais e turísticos da Ilha da Montanha.
De acordo com a Direcção dos Serviços de Desenvolvimento Económico de Hengqin, a organização do ‘post-tour’ no âmbito do 50.º Congresso da APAVT em Macau oferece oportunidades de colaboração para a Zona de Cooperação Aprofundada “se conectar com os mercados europeus e atrair visitantes internacionais”.
O programa inclui visitas a espaços de referência nas áreas da hotelaria, bem-estar, medicina tradicional chinesa e entretenimento, oferecendo uma visão abrangente do potencial turístico de Hengqin. Neste passeio, a delegação visitou o Centro Cultural de Medicina Tradicional Chinesa de Hengqin, o Hotel Serensia Woods e o Hengqin Chimelong International Marine Resort.
Citado pelos Serviços de Desenvolvimento Económico de Hengqin, os representantes da APAVT consideram que os recursos de lazer e resort de Hengqin complementam o património histórico e cultural de Macau e, ao conceber itinerários turísticos inter-regionais, “o apelo aos visitantes internacionais – particularmente aqueles de países de língua portuguesa – pode ser significativamente aumentado”.
Na nota salienta-se ainda que as autoridades competentes de Macau e Hengqin irão manter uma comunicação aprofundada com a APAVT sobre possíveis colaborações. As partes vão explorar, no futuro, a criação de um mecanismo de cooperação regularizado que abranja o desenvolvimento de produtos turísticos, a promoção de mercados e a formação de profissionais, visando “posicionar a ‘Macau + Hengqin’ como um destino turístico emblemático com influência nos mercados de língua portuguesa”, afirma.
Segundo a APAVT, inserido no âmbito do 50.º Congresso da APAVT em Macau, e a decorrer após o seu encerramento, estão previstos quatro post-tours promovidos pelo Turismo de Macau, que incluem um passeio a Fuzhou, Quanzhou e Xiamen; um a Jiangmen e Shenzhen; um a Zhuhai e Guiyang; e um a Hengqin.</description><pubDate>2025-12-09 00:09:32</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal – 9 Dezembro 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/ponto-fatal-9-dezembro-2025/</link><description /><pubDate>2025-12-09 00:00:11</pubDate></item><item><title>Mais de 850 candidatos admitidos no programa de captação de quadros qualificados</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/mais-de-850-candidatos-admitidos-no-programa-de-captacao-de-quadros-qualificados/</link><description>O Governo admitiu mais de 850 candidatos nas duas primeiras fases do programa de captação de quadros qualificados, que já estão a envolver-se em trabalhos relacionados com as quatro indústrias emergentes de Macau. O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, anunciou que a terceira fase do plano está a decorrer, com o esforço de atrair talentos internacionais e profissionais de países de língua portuguesa.
Mais de 850 candidatos foram incluídos na lista proposta do programa de captação de quadros qualificados de Macau, entre os quais estão membros da Academia Chinesa de Engenharia, atletas de medalha de ouro e fundadores de empresas cotadas em bolsa, anunciou o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai.
O líder do Governo, citado pelo canal chinês da TDM Macau, indicou que os talentos admitidos já estão a começar a trabalhar no território nas quatro indústrias emergentes, com o programa a “alcançar resultados faseados”.
A declaração de Sam Hou Fai foi dada na 2.ª Reunião Plenária Ordinária de 2025 da Comissão de Desenvolvimento de Quadros Qualificados (CDQQ), que se realizou na sexta-feira. Durante a reunião, Sam salientou que o Governo “tem acompanhado activamente” os procedimentos de apreciação e aprovação das duas primeiras fases do programa de captação de talentos, sendo que a terceira fase do programa está actualmente a avançar de forma constante.
Foi lançada na terça-feira da semana passada a terceira fase do programa de captação de quadros qualificados, que terá um período de inscrição de quase um ano, terminado em 1 de Dezembro de 2026. “O programa incorpora múltiplos elementos destinados a atrair talentos internacionais e profissionais de países de língua portuguesa, reforçando assim a competitividade de Macau no recrutamento de talentos globais”, afirmou Sam Hou Fai.
Apontou que foram introduzidas melhorias no mecanismo através da criação de dois grupos de trabalho interdepartamentais, que “adoptam uma abordagem mais proactiva na identificação, contratação e convite de talentos internacionais com potencial ou interesse em desenvolver as suas carreiras em Macau”, além de prestar apoio aos profissionais recém-chegados.
De acordo com a apresentação, o programa, como nas anteriores duas edições, divide-se em três categorias – Programa para Quadros Qualificados de Elevada Qualidade; Programa para Quadros Altamente Qualificados; e Programa para Profissionais de Nível Avançado. O quadro geral permanece em grande parte consistente com as duas fases anteriores, com a adição de critérios de pontuação adicionais para quem tenha qualificações de universidades portuguesas e brasileiras de renome, diplomas em medicina tradicional chinesa e experiência profissional internacional.
Os dois novos grupos de trabalho compreendem o Grupo de Promoção e Desenvolvimento de Quadros Qualificados e o Grupo de Trabalho de Serviços de Quadros Qualificados, que são compostos por representantes do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento, dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico, do Fundo de Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia e outros departamentos competentes.
Sam Hou Fai acrescentou que, durante a formulação das medidas de reforma e das políticas de apoio acerca do trabalho de talentos, deu prioridade à coordenação de políticas relacionadas com os quatro grandes projectos de infraestruturas planeados pelo Governo.
O Executivo quer ainda reforçar o intercâmbio no âmbito dos trabalhos sobre quadros qualificados com a Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin e a Grande Baía, com vista a “potenciar as vantagens dos recursos e os efeitos de sinergia das três regiões da Grande Baía, no âmbito do desenvolvimento profissional dos quadros qualificados, bem como criar mais boas condições para atrair quadros qualificados”, pode ler-se numa nota da CDQQ.
Recorde-se que a primeira fase do programa de captação de talentos terminou no primeiro trimestre do ano passado, tendo o Governo recebido 1.107 candidaturas válidas, enquanto a segunda fase acabou em Novembro do mesmo ano, tendo contado com um total de 1.043 candidaturas válidas.</description><pubDate>2025-12-09 00:16:16</pubDate></item><item><title>Passageiros no Aeroporto de Macau deverão recuar para os 7,4 milhões</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/passageiros-no-aeroporto-de-macau-deverao-recuar-para-os-74-milhoes/</link><description>O Aeroporto Internacional de Macau poderá ter sido menos movimentado este ano, com previsões a apontar para os 7,4 milhões de passageiros em 2025, inferior ao número do ano passado e também aquém do de oito milhões projectado no início deste ano. A CAM admite que o fluxo de passageiros foi “inferior ao ideal” na primeira metade do ano, devido ao impacto do ambiente global.
O Aeroporto Internacional de Macau (MIA) baixou a previsão de movimentos de 2025 para 7,4 milhões de passageiros, ao contrário da estimativa feita no início deste ano, de mais de oito milhões. O número agora projectado representa também uma diminuição em relação ao ano passado de 7,64 milhões de passageiros.
A previsão foi avançada por Chan Weng Hong, administrador do Conselho de Administração da CAM – Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau, citado pelo Jornal Ou Mun. O responsável indicou que o número de passageiros não foi o ideal durante o primeiro semestre do ano, o que se deve a “vários factores”, incluindo a situação geral do ambiente social, político e económico.
“No entanto, de Setembro a Novembro, graças aos esforços conjuntos do aeroporto e das companhias aéreas para desenvolver novos destinos turísticos e melhorar a promoção, o volume de passageiros aumentou 4%, 11% e 4%, respectivamente, em comparação com o mesmo período do ano passado”, apontou. Chan Weng Hong acrescentou que se espera que o número de passageiros atinja o pico durante a época festiva do Natal.
Recorde-se que o Aeroporto Internacional de Macau movimentou mais de 7,64 milhões de passageiros no ano passado, um aumento de 48% em relação ao ano anterior, sendo o número mais elevado dos últimos anos desde 2019. Entretanto, o nível de 2024 ainda está cerca de 20,4% abaixo de 2019, antes da pandemia.
Em Fevereiro deste ano, a empresa gestora da infraestrutura aeroportuária previu um movimento anual superior a oito milhões de passageiros, mais 8% do que o número registado em 2024. Já as estatísticas da CAM mostram que, até Setembro, 5,49 milhões de passageiros passaram pelo Aeroporto Internacional de Macau, menos do que o registo na mesma época do ano passado, de 5,74 milhões.
O Aeroporto de Macau, segundo a Autoridade de Aviação Civil (AACM), teve até 30 de Novembro ligações operadas por 28 companhias aéreas para 42 destinos na China continental, Taiwan, países do sudeste asiático, Japão e Coreia do Sul.
A informação das plataformas de reserva de viagens indica que Macau vai abrir uma rota directa para Vladivostok, na Rússia, operada pela Cambodia Airways, com três voos de ida e volta por semana. Os bilhetes estão à venda em plataformas como Trip.com, mas ainda não se encontram na lista de voos aprovados pela AACM.
Em declarações à imprensa chinesa, o director do Departamento de Marketing da CAM, Eric Fong, afirmou que, desde o início deste ano, várias novas companhias aéreas iniciaram sucessivamente as suas operações em Macau, com uma série de novas rotas previstas para serem lançadas num futuro próximo. Entre elas estão a rota Macau – Jinan, da província de Shandong, com início de operações pela Air Macau este mês, e a ligação entre Macau e a Ilha de Jeju, da Coreia do Sul, operada pela T’way Air e prevista para Janeiro do próximo ano.
O Aeroporto sublinhou que irá alinhar-se com a estratégia do Governo de atrair visitantes, consolidando as rotas existentes para a China continental e desenvolvendo novas ligações para o Sudeste Asiático e o Nordeste Asiático. Além disso, irá colaborar com agências de viagens e companhias aéreas para promover as ligações de longo curso de Macau para a Europa, Américas e Médio Oriente, através de serviços de ‘check-in’ directo de bagagem, com o objectivo de alcançar tempos de escala inferiores a duas horas.
Por outro lado, sete canais de inspecção inteligente estão em funcionamento no aeroporto, o que “aumentou significativamente a eficiência da inspecção”, afirmou a CAM, revelando que o oitavo canal vai ser inaugurado em breve.
O Aeroporto está simultaneamente a avançar com a instalação de sistemas de reconhecimento facial, com conclusão prevista para o final do ano. A CAM espera que o sistema entre em operação até ao final deste ano ou no início do próximo ano, para que os passageiros realizem a verificação facial durante o processo de ‘check-in’, sem apresentação de documentos de identificação durante os procedimentos subsequentes de controlo de segurança e embarque.
Um outro novo serviço do Aeroporto será lançado em meados de Janeiro do próximo ano, que prevê o serviço de ‘check-in’ de bagagem de porão directamente em hotéis. Segundo a CAM, o esquema terá na sua fase inicial uma parceria com três hotéis nas zonas Central e Norte, e será estendido gradualmente a mais hotéis.</description><pubDate>2025-12-09 00:19:44</pubDate></item><item><title>Índia eleva para 25 número de mortos em incêndio em discoteca de Goa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/india-eleva-para-25-numero-de-mortos-em-incendio-em-discoteca-de-goa/</link><description>O chefe do Governo do estado indiano de Goa, Pramod Sawant, elevou para 25 o número de mortos no incêndio que deflagrou esta madrugada numa discoteca popular na região e ordenou uma investigação judicial sobre o incidente. “Estou a analisar cuidadosamente a situação resultante do trágico incêndio em Arpora, no qual 25 pessoas perderam a vida e 06 ficaram feridas. Os seis feridos estão estáveis e a receber os melhores cuidados médicos. Ordenei uma investigação judicial sobre todo o incidente para determinar a causa e as responsabilidades”, disse Sawant numa mensagem publicada na rede social X.
Em declarações à agência indiana ANI, Sawant disse que o fogo demorou meia hora a ser extinto. “Algumas pessoas conseguiram sair a correr, mas outras não. Por isso, algumas pessoas morreram asfixiadas. De acordo com informações preliminares, quatro eram turistas e os restantes eram funcionários do clube”, disse o chefe do Governo de Goa, antiga colónia portuguesa, hoje um popular enclave turístico para visitantes indianos e estrangeiros na costa do mar Arábico.
A Polícia de Goa ainda está a investigar o incidente. A principal hipótese é que as chamas tenham sido causadas pela explosão de um cilindro de gás no interior da discoteca Birch By Romeo Lane. “Houve uma comoção repentina quando as chamas começaram a alastrar. Saímos a correr do clube e vimos que toda a estrutura estava em chamas”, disse à agência indiana PTI uma turista que se encontrava no clube no momento do incêndio.
O primeiro-ministro da Índia, Narendra Modi, enviou as condolências aos familiares das vítimas e o seu gabinete anunciou indenizações para os mais próximos das vítimas mortais (200.000 rúpias / 1.910 euros) e para os feridos (50.000 rúpias / cerca de 477, 5 euros).
Goa, antiga colónia portuguesa (1510-1961) situada à beira do mar Arábico, parte do oceano Índico que separa o subcontinente indiano da península Arábica, é uma estância balnear mundialmente famosa. É frequentada por turistas indianos, asiáticos, ocidentais e russos, atraídos pelas praias, locais de entretenimento e rico património arquitetónico colonial.
Goa recebeu mais de dez milhões de turistas em 2024, dos quais cerca de 470.000 eram estrangeiros, de acordo com estatísticas oficiais.
Os incêndios na Índia são frequentes, devido às infraestruturas por vezes em mau estado e às normas de segurança e evacuação que nem sempre são aplicadas ou respeitadas.</description><pubDate>2025-12-09 00:01:57</pubDate></item><item><title>Maratona de Macau termina com novo recorde</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/maratona-de-macau-termina-com-novo-recorde/</link><description>O queniano Victor Kipchirchir sagrou-se campeão da classificação geral no escalão masculino da Maratona Internacional de Macau, tendo quebrado o recorde do evento. A atleta da Etiópia, Mastewal Birhanu Senay, sagrou-se campeã da classificação geral no escalão feminino. Rosa Mota ficou em segundo lugar na minimaratona.

Victor Kipchirchir, oriundo de Quénia, venceu a corrida da Maratona Internacional de Macau com o tempo de 02:09:27, enquanto John Hakizimana, oriundo de Rwanda, ficou no 2.º lugar e Barecha Tolosa Geleto, oriundo da Etiópia, ficou no 3.º lugar. No escalão feminino, as atletas de Etiópia conquistaram os primeiros três lugares que foram Mastewal Birhanu Senay (02:31:37), Selam Fente Gebre e Kolole Mekashu Tefera, respectivamente.
A portuguesa Rosa Mota ficou em segundo lugar na minimaratona de Macau, prova de 4,5 quilómetros que integra a Maratona Internacional da RAEM. A ex-campeã olímpica de 67 anos terminou a corrida em 17 minutos e 10 segundos, mais 54 segundos do que a primeira, a atleta local Kin I Chao.
Em Fevereiro, a portuguesa teve alta hospitalar, na sequência de uma intervenção cirúrgica programada, depois de ter ultrapassado um “grave problema”, um “aneurisma dissecante da aorta”.
Rosa Mota, natural do Porto, foi campeã olímpica da maratona nos Jogos Olímpicos de Seul, em 1988, após ter sido bronze em Los Angeles, em 1984. Do seu palmarés constam ainda três títulos europeus (1982, 1986 e 1990) e um mundial (1987). Ainda é a recordista nacional da maratona, com o registo de 02.23,29 horas, marca conseguida em Chicago em 1985.
Nos últimos anos, Rosa Mota tinha reaparecido ao mais alto nível e venceu várias provas de veteranos, tendo estabelecido em Barcelona, em 2024, o recorde do mundo da meia-maratona (1:24.27 horas), para o escalão dos 65 aos 69 anos. Também no ano passado, a portuguesa venceu a minimaratona de Macau, repetindo os triunfos em 2018, 2019 e 2023.
Este ano, a organização convidou vários atletas, indicados pela Associação dos Comités Olímpicos de Língua Oficial Portuguesa (ACOLOP), de Portugal, Angola, Cabo Verde, Guiné-Bissau, Moçambique, São Tomé e Príncipe, Sri Lanka e o estado de Goa (Índia).
Os lusófonos estiveram em destaque na meia-maratona, com o cabo-verdiano Samuel Freire, do Sporting Clube de Portugal, a terminar em terceiro a corrida masculina, atrás do vencedor Martin Ndungu e de David Kipkorir Rono, ambos quenianos.
No quarto lugar surgiu o português Fábio Oliveira, 30.º na maratona da primeira edição dos Campeonatos da Europa de Estrada, em Abril, e parte da selecção de Portugal que terminou em quarto lugar. Logo a seguir veio o jovem moçambicano Pinto Victor Jequecene, de 22 anos, enquanto o angolano David Jundo Elias terminou na sétima posição.
Na prova feminina, a também angolana Lúcia Kawele Capingala ficou no terceiro lugar, atrás da vencedora, a queniana Lucy Ndambuki, e da chinesa Na Zhao. Já fora do pódio, na quarta posição, terminou a jovem portuguesa Joana Ferreira, que conquistou a medalha de prata na prova sub-23 dos campeonatos nacionais de atletismo em 10 mil metros, em maio. A moçambicana Domingas Ernesto Checane ficou no sexto lugar.
Cerca de 12 mil participantes inscreveram-se nas três corridas da Maratona Internacional de Macau, com o título da prova rainha a ir para o queniano Victor Kipchirchir e para a etíope Senay Mastewal Birhanu.</description><pubDate>2025-12-09 00:01:18</pubDate></item><item><title>China atinge excedente comercial recorde de mais de um bilião de dólares em 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/china-atinge-excedente-comercial-recorde-de-mais-de-um-biliao-de-dolares-em-2025/</link><description>As exportações da China cresceram 5,9% em Novembro, superando previsões e elevando o excedente comercial acumulado em 2025 para mais de um bilião de dólares, um recorde anual, reflectindo a dependência da procura externa.
Segundo dados oficiais divulgados, as importações aumentaram apenas 1,9% no mesmo período, resultando num excedente de 112 mil milhões de dólares no mês. A previsão média dos economistas inquiridos pela agência Bloomberg apontava para um aumento de 4% nas exportações.
Os dados surgem num contexto marcado por prolongado declínio dos preços no setor imobiliário e pelo aumento da insegurança laboral, que continua a limitar o consumo interno. Ainda assim, o aumento das importações supera a taxa de 1% registada em outubro.
O marco histórico do ‘superavit’ comercial surge também após uma recente atenuação das tensões comerciais com os Estados Unidos, e poderá intensificar os apelos de vários parceiros comerciais para uma maior correção dos desequilíbrios externos da China, nomeadamente a entrada massiva de bens a preços reduzidos, que tem pressionado indústrias locais noutros países.
Entre os pontos do acordo com Washington, os dois países comprometeram-se a reduzir tarifas aplicadas mutuamente, aliviar os controlos à exportação de minerais críticos e tecnologia avançada, e cooperar no combate ao tráfico de fentanil. Pequim comprometeu-se também a aumentar as compras de soja norte-americana.
Ainda assim, segundo o grupo de reflexão Peterson Institute for International Economics, os EUA mantêm tarifas médias de 47,5% sobre bens chineses, enquanto a China aplica tarifas de cerca de 32% sobre produtos dos EUA.
Os dados revelam também a dificuldade de Pequim em reequilibrar a economia, que continua fortemente dependente da procura externa. As exportações líquidas representaram quase um terço do crescimento económico chinês em 2025.
Apesar da guerra comercial lançada no início do ano pelo Presidente norte-americano, Donald Trump, a segunda maior economia do mundo manteve-se resiliente, redirecionando as suas vendas para mercados alternativos aos Estados Unidos.
A procura externa tem sido o motor mais constante do crescimento da China, compensando o fraco consumo interno e a prolongada crise no setor imobiliário.
O perfil comercial do país tornou-se cada vez mais assimétrico: a procura interna mantém-se anémica, enquanto empresas chinesas altamente competitivas continuam a reduzir a necessidade de importações.
Este excedente recorde deverá ter impacto positivo na aceleração do Produto Interno Bruto (PIB), após vários meses de abrandamento económico. As vendas a retalho estão a sair do ciclo mais prolongado de desaceleração desde 2021 e o investimento registou uma queda histórica.</description><pubDate>2025-12-09 00:05:07</pubDate></item><item><title>Registados 291 taludes em risco em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/registados-291-taludes-em-risco-em-macau/</link><description>Até Outubro, contabilizaram-se 291 taludes em risco em todo o território de Macau – dois deles considerados de alto risco. A Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) informou que tem reforçado os trabalhos de manutenção e avaliação de segurança, registando-se 20 inspecções a 135 taludes só nos primeiros dez meses do ano.

A Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) contabilizou, de Janeiro a Outubro, 291 taludes em risco em Macau. Ao longo deste período, as autoridades realizaram um total de 20 inspecções a 135 taludes distribuídos pelo território, tendo-se registado mais sete taludes em situação de risco comparativamente ao ano anterior.
A Península de Macau concentra o maior número de casos, com um total de 130 taludes em risco nesta área. Entre estas, a maioria (92) é de baixo risco, sendo as restantes 38 de médio risco. Por sua vez, a ilha da Taipa, apesar de contabilizar apenas 73 casos (51 de baixo risco e 21 de médio risco), contava em Outubro com uma situação de alto risco na Estrada da Ponta da Cabrita. A ilha de Coloane, com um total de 88 casos (67 de baixo risco e 20 de médio risco), observou também um caso mais grave perto da Escola de São José de Ká Hó.
Em comunicado, a DSOP confirma que estes dois casos mais urgentes “foram acompanhados e tratados pelas entidades competentes”, restando um total de 79 taludes de médio risco e 210 taludes de baixo risco.
O mesmo organismo adianta que, entre Abril de 2022 e o passado mês de Outubro, foram efectuadas 62 inspecções a 337 taludes, sendo que nove eram de alto risco. Estes dados revelam que o número de inspecções tem vindo a aumentar nos últimos meses. Só em 2025, foram inspeccionados 135 taludes – ou seja, 40% do total.
Neste ano, a DSOP concluiu várias obras de estabilização: uma na Estrada da Penha, outra na Escola Superior das Forças de Segurança de Macau e uma terceira na Avenida Padre Tomás Pereira, na Taipa. Da sua parte, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) finalizou dois projectos: a terceira fase da “Obra de Reordenamento de Taludes em Macau” e a primeira fase da “Obra de Protecção Provisória de Taludes em Parques e Cemitérios Municipais em 2024”.
Por outro lado, a obra de tratamento do talude das instalações do Governo na Penha está ainda a decorrer, enquanto a obra de reordenamento na Rua dos Pescadores de Macau, adjacente ao Templo de Tin Hau, vai ser iniciada em breve.
O estado actualizado dos processos de obras e avaliação da segurança pode ser consultado na página oficial da DSOP, numa secção temática intitulada “Rede de Informação sobre a Segurança de Taludes”.
Os dados anteriormente apresentados pelo organismo, datados de Julho, davam conta de 284 taludes em risco no território, embora nenhum fosse de alto risco. Os números foram divulgados em resposta a uma interpelação escrita da deputada Ella Lei, em que esta salientava que “a segurança dos taludes constitui um elemento crucial no planeamento urbano e na gestão de prevenção de desastres” e pedia o reforço da frequência das inspecções.
Na sua resposta, a DSOP fez notar que os serviços competentes têm realizado os trabalhos de manutenção “de forma ordenada e segundo o grau de urgência”, dando prioridade à segurança do público e dos seus bens.</description><pubDate>2025-12-09 00:15:32</pubDate></item><item><title>Fotografia conceptual chinesa no Albergue SCM  para celebrar transferência de soberania</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/09/fotografia-conceptual-chinesa-no-albergue-scm-para-celebrar-transferencia-de-soberania/</link><description>Para assinalar o 26.º Aniversário da Transferência de Soberania de Macau para a China, o Círculo dos Amigos da Cultura inaugura amanhã a exposição individual “Above the Abyss”, do conceituado fotógrafo conceptual chinês Zhang Lanpo. Com 16 obras que exploram os limites da existência humana e da memória histórica, a mostra ficará patente até 15 de Fevereiro na Galeria A2 do Albergue da SCM, com entrada livre.  

O Círculo dos Amigos da Cultura de Macau (CAC) associa-se às comemorações do 26.º Aniversário da Transferência de Soberania com uma proposta artística de profunda densidade intelectual. A exposição “Above the Abyss”, do fotógrafo conceptual chinês Zhang Lanpo, inaugura amanhã, às 18h30, na Galeria A2 do Albergue da SCM, marcando a primeira apresentação em Macau de um dos nomes mais representativos da fotografia conceptual contemporânea da China.
Nascido em Lanzhou e com um mestrado pela Academia de Belas-Artes de Cantão, Zhang Lanpo é reconhecido por figurar no Top 20 dos novos talentos da fotografia contemporânea chinesa. A sua prática distingue-se por uma investigação expansiva sobre os limites da existência e da consciência humanas, transcendendo a pura estética para se inserir no centro do debate artístico contemporâneo. O seu foco temático mantém-se na exploração da morte como via para reconstruir uma visão da vida, um processo que o próprio artista descreve como um confronto com “uma história de contradições entre função e excesso, crime e castigo, humanidade e divindade”.
A exposição, composta por 16 obras entre fotografia e pintura, funciona como uma viagem visual sobre um abismo. Através de uma linguagem única, Zhang Lanpo não procura restaurar a história, mas desmontá-la. Formas sagradas fundem-se com armas, nervos transformam-se em coroas de espinhos, ruínas entrelaçam-se com órgãos. O resultado, como descreve a curadora Iion Ho, são “vestígios, não alegorias; feridas, não ilusões”, que exercem uma “pressão visual lenta, mas poderosa” sobre o observador.
Cada obra de Zhang Lanpo propõe ser um exercício de paciência e manufactura meticulosa, podendo exigir até oito meses de trabalho para ser concluída. As suas peças de grande formato estão carregadas de detalhes visuais e camadas intrincadas de metáfora, tendo integrado colecções de instituições como o Museu de Arte de Guangdong e o Museu de Arte de Zhejiang, e sido exibidas em eventos de prestígio como a 15.ª Bienal de Havana e o Festival Internacional de Fotografia de Lianzhou.
Mais uma vez, Iion Ho, deixa uma descrição de curadoria precisa. “Flutuar acima do abismo é a posição que Zhang escolhe – e talvez a posição que todos partilhamos”. É um limiar sem ascensão ou fuga, onde “nenhuma verdade é pronunciada”, cabendo ao espectador completar as imagens com o seu próprio olhar.
A mostra, organizada pelo CAC – uma associação fundada em 1985 por figuras como Carlos Marreiros, Mio Pang Fei e Ung Vai Meng, e amplamente reconhecida como pioneira na cena artística local – conta com o apoio do Fundo para o Desenvolvimento da Cultura.
A exposição “Acima do Abismo” ficará patente de 10 de Dezembro a 15 de Fevereiro de 2026, com entrada livre.  A Galeria A2 fica no Albergue da SCM, na Calçada da Igreja de São Lázaro, número 8. As portas estão abertas todos os dias, das 12h00 às 19h00, porém, às segundas-feiras, o horário é das 15h00 às 19h00.</description><pubDate /></item></channel></rss>