<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/hong-kong-volta-a-adiar-sentenca-em-caso-de-naufragio-em-2012-que-matou-39-pessoas/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Projecto do CURB quer envolver toda a comunidade na construção do espaço público</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/projecto-do-curb-quer-envolver-toda-a-comunidade-na-construcao-do-espaco-publico/</link><description>O IN SITU Placemaking Biennale 2025 vai recontextualizar as ruas de Macau já na próxima semana, de 11 a 14 de Dezembro. O arquitecto Nuno Soares, presidente do CURB, explica ao PONTO FINAL a importância da iniciativa para a valorização do espaço público e apela à participação de toda a comunidade de Macau num evento que, garante, não se destina apenas a artistas.

Uma celebração do espaço público, construída em conjunto por toda a comunidade de Macau. É assim que Nuno Soares, presidente do CURB – Centro de Arquitectura e Urbanismo, descreve a iniciativa que pretende dar uma nova visão das ruas de Macau e do papel que cada um – desde artistas a transeuntes –  tem no seu desenvolvimento.
O projecto é tão ambicioso quanto efémero. As seis instalações vencedoras permanecerão nos seis sítios designados durante apenas quatro dias, de 11 a 14 de Dezembro, embora a organização espere que o impacto na comunidade seja duradouro e transformativo.
“A ideia principal é conseguirmos transformar as ruas interiores do centro histórico num espaço performativo, que nestes quatro dias vai ser bem diferente do que é no quotidiano”, explica o arquitecto, em conversa com o PONTO FINAL. Cada uma das instalações promete interagir com os visitantes e o espaço circundante “de uma forma muito peculiar”, que será traduzida ao público através de visitas guiadas e sessões de partilha protagonizadas pelos próprios artistas. Em alternativa, é também possível visitar e contemplar autonomamente as instalações que vão compor esta rede artística, sem necessidade de convite prévio.
É esse o objectivo base da iniciativa: transformar Macau numa exposição artística a céu aberto, que todos podem contemplar e em que todos podem participar. “Cada um dos cidadãos constrói o espaço público, e esse espaço público também participa na construção de cada um de nós”, assinala Nuno Soares. “Queremos que as pessoas olhem para o espaço público de uma forma mais activa e que interajam com as instalações de formas criativas e inesperadas. São muito bem-vindas para utilizarem estas instalações de uma forma que faça sentido para elas”.
Os pontos de atracção são a intersecção entre a Travessa do Aterro Novo e a Rua dos Mercadores, a Rua de São Lourenço, o Largo do Lilau, a Praça de Ponte e Horta, o Largo do Aquino e o Pátio da Claridade. Nos primeiros três estarão expostas as instalações dos artistas internacionais, enquanto os últimos vão acolher as obras dos artistas locais. E porquê seis instalações, especificamente? “É um número muito gerível e que permite ter experiências muito diferentes entre si, mas também relativamente próximas. Queremos que os visitantes consigam completar o roteiro e ver as seis”, explica o director do CURB, enfatizando o facto de este ser um evento pioneiro na cidade. “Como é a primeira edição, a cidade ainda não está habituada a fazer este tipo de eventos. Estamos todos ainda a aprender”.
Para além do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), que autorizou a ocupação temporária dos referidos espaços, a organização teve ainda a responsabilidade de comunicar directamente com os residentes e comerciantes – uma experiência que é descrita como “uma grande aprendizagem” para os envolvidos. “Percebemos que os residentes também vêem estas instalações com alguma simpatia, porque estamos a dar atenção aos sítios onde vivem e a transformá-los temporariamente e a convidá-los a participar. Tivemos de aprender como é que poderíamos garantir que fosse bom para os artistas, para a cidade, para os residentes e para os comerciantes”. Um compromisso que, embora delicado, tem “corrido muito bem”.
O CURB continua à procura de voluntários até sexta-feira, dia 5, para a ajuda em tarefas como a recepção e a gestão dos participantes, orientações de visitas e apoio nas actividades e workshops. O interesse na interacção com o próximo é um requisito essencial, mas não é o único – é igualmente necessário ter vontade de aprender para que, quiçá, os voluntários de hoje venham futuramente a desenvolver iniciativas semelhantes por iniciativa própria. “A questão dos voluntários é também uma questão de formação. Queremos que aprendem como se fazem estas intervenções, para que eles próprios, por sua iniciativa e nos seus contextos, consigam continuar a celebrar o espaço público”, remata Nuno Soares.</description><pubDate>2025-12-03 23:57:38</pubDate></item><item><title>Obras com execução conjunta aumentam 20% em 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/obras-com-execucao-conjunta-aumentam-20-em-2025/</link><description>Até final de Novembro, foram iniciadas cerca de 360 obras viárias, uma redução de mais de 30% em relação ao mesmo período do ano passado. Destas, cerca de 120 – aproximadamente um terço do total – foram executadas de forma conjunta, reflectindo um aumento de cerca de 20% comparativamente ao período homólogo.
Os dados foram divulgados na sequência de um encontro do Grupo de Trabalho para a Optimização da Coordenação de Obras Viárias, que se reuniu ontem para efectuar um balanço das actividades desenvolvidas em 2025. De acordo com um comunicado emitido pela Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), os números deste ano demonstram “a crescente eficácia do trabalho de coordenação desenvolvido pelo grupo” fundado em Março.
O projecto-piloto da reserva de condutas realizado na Rua dos Mercadores foi também “concluído com êxito”, refere-se. O acompanhamento do Grupo de Trabalho possibilitou que a obra fosse terminada dentro do prazo e com a qualidade exigida, estabelecendo “bases sólidas” para a implementação da reserva de condutas noutras obras – como é o caso da drenagem actualmente em curso na Rua do Volong.
Em relação a este projecto, o secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, exigiu que os membros do Grupo de Trabalho analisassem as experiências adquiridas no projecto de reserva de condutas da Rua dos Mercadores e a integração das disposições relativas às zonas de coordenação, assim como o processo de aprovação das obras nas imediações das condutas de gás. O grupo foi também instruído a adoptar medidas que reduzam o número de tampas de poços na via pública, de forma a garantir a segurança dos condutores e motociclos e ciclomotores.
Na reunião, foram ainda apresentados os planos de obras viárias para o próximo ano, integrados em 47 “zonas de coordenação” definidas de acordo com as áreas e períodos de execução. Fica assim possibilitada a execução conjunta de várias obras na mesma área, evitando escavações repetidas nas vias.</description><pubDate>2025-12-03 23:41:27</pubDate></item><item><title>Número de mortos nas cheias na Indonésia já ultrapassa os 800</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/numero-de-mortos-nas-cheias-na-indonesia-ja-ultrapassa-os-800/</link><description>O balanço do número de mortos causado pelas cheias que atingiram a grande ilha de Sumatra, na Indonésia, ultrapassou os 800, anunciou ontem a Agência Nacional de Gestão de Desastres indonésia (BNPB). As autoridades indicaram anteriormente que tinham morrido 631 pessoas.
De acordo com a BNPB, o número mais recente é de 804 mortos, mais de 650 pessoas desaparecidas e centenas de milhares de residentes retirados das suas casas na ilha de Sumatra, no oeste da Indonésia.
Apesar das mais de 800 mortes, de milhares de feridos e da destruição massiva em Sumatra, o Governo indonésio resiste à crescente pressão para declarar o estado de emergência após as inundações.
O país só tomou esta medida por três vezes, segundo os registos disponíveis: durante o terramoto e tsunami de 1992, o tsunami de 2004 que matou dezenas de milhares de pessoas e durante a pandemia de covid-19.
Crescem os apelos para que o Governo declare o estado de emergência, com os defensores a argumentarem que tal medida libertaria recursos e melhoraria a coordenação da ajuda humanitária.
O Governo do Presidente indonésio, Prabowo Subianto, tem insistido até agora que o país dispõe dos recursos necessários para lidar com a situação. Esta situação contrasta com a do Sri Lanka onde foi declarado o estado de emergência e pedida ajuda à comunidade internacional face aos efeitos das cheias.
A Amnistia Internacional (AI) Indonésia acredita que a decisão de declarar o estado de emergência é urgentemente necessária “para que as forças nacionais e internacionais possam ser mobilizadas para ajudar as vítimas”.
As autoridades alertaram que a destruição provocada pelas chuvas deve-se à grande quantidade de água que caiu durante um período prolongado, provocando o transbordo dos rios.</description><pubDate>2025-12-03 23:29:02</pubDate></item><item><title>Saga artística surreal sobre a rota da seda e futurismo encerra com performance na Casa Garden</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/saga-artistica-surreal-sobre-a-rota-da-seda-e-futurismo-encerra-com-performance-na-casa-garden/</link><description>O que acontece quando a ancestral Rota da Seda se encontra com a linguagem tecnológica do século XXI? A exposição-performance “Golden City of Seres” encerra uma saga de quase dois meses que fundiu as fronteiras entre dança, arte visual e música, marcada para este sábado na sede da Fundação Oriente. O projecto, uma colaboração entre Macau e Antuérpia, mostra ao público uma reflexão sobre desejo, tecnologia e identidade cultural através de uma estética que os criadores apelidam de “Chinoiserie Surrealista”.

O projecto artístico “Golden City of Seres – Surrealistic Chinoiserie” chega ao seu momento culminante a 6 de Dezembro, com uma performance de encerramento que promete fundir linguagens artísticas numa experiência imersiva singular. Após um percurso expositivo de quase dois meses na Fundação Oriente – Casa Garden, a iniciativa organizada pela Associação Art For All (AFA) encerra com uma apresentação que sintetiza a relação cultural entre Macau e a cidade belga de Antuérpia, deambulando pelos novos significados da Rota da Seda no contexto contemporâneo.
O título do projecto evoca deliberadamente o termo latino “Sērēs”, usado por geógrafos greco-romanos para designar os povos associados à produção da seda. Uma referência histórica que serve de ponto de partida para uma reflexão sobre transmissão cultural, valor material e identidade. A “Cidade Dourada” remete, por sua vez, para a transformação de Macau de porto histórico na estampa actual do Cotai, criando um terreno fértil para uma dinâmica surreal sobre materialidade e desejo.
No centro da exposição esteve o trabalho do artista visual Leong Chi Mou, que explora o conceito de “nova seda” através de materiais industriais como latão, cobre e malha metálica. Nas suas séries “Serica – Diamond Hill” e “Serica – Golden Landscape”, Leong reinterpreta a tradição chinesa da pintura de paisagem (shan shui), questionando as estruturas de valor e herança cultural. A sua obra “Serica – Auspicious Drone” confronta símbolos auspiciosos ancestrais, como os do “Pergaminho dos Grous Auspiciosos” do Imperador Huizong da Dinastia Song, com a omnipresença tecnológica contemporânea, representada por drones de vigilância.
Esta investigação visual ganha uma dimensão performativa e corporal na apresentação de encerramento, co-dirigida e interpretada pelos bailarinos Jay Zheng, de Pequim, e Tina Kan, de Macau. A coreografia funde influências da dança clássica chinesa, nomeadamente a leveza etérea da dança de Dunhuang, com a linguagem do ballet contemporâneo, criando um vocabulário físico que espelha o conceito de “Chinoiserie Surrealista”.
A dimensão visual da performance é amplificada pelo trabalho da artista de ‘body painting’ e estilista Mandy Cheuk, que transforma os corpos dos intérpretes em telas humanas. Inspirada pelo conceito de “Diamond Hill” presente nas pinturas de Leong Chi Mou, Cheuk concebeu uma imagem futurista para a bailarina Tina Kan, uma peça que evoca a imagem de um “ciborgue”, um ser híbrido entre humano e máquina, e que questiona as linhas entre o corpo natural e as modificações tecnológicas.
A dimensão sonora é assegurada pela produtora e arranjadora musical Faye Choi, conhecida pelo seu trabalho com a banda de música electrónica EVADE, com os contributos instrumentais de Iris Lo na flauta. A composição original combina uma estética oriental etérea com o ritmo contemporâneo da música electrónica, criando uma paisagem auditiva que envolve o espectador no diálogo transcultural proposto.
 “’Golden City of Seres’ não é apenas uma exposição ou uma performance, é uma experiência. É uma jornada através de uma paisagem cultural reimaginada, onde a história ornamentada da Chinoiserie é filtrada através de uma sensibilidade surrealista, e onde as identidades distintas, mas interligadas de Macau e Antuérpia, encontram novas formas de expressão”, explica a curadora Alice Kok, que acompanhou academicamente o projecto.
A iniciativa, que inaugurou oficialmente no dia 24 de Outubro, contou ainda com workshops criativos de abertura orientados pelo director artístico belga Dirk Decloedt, que trouxe para a mesa influências do surrealismo belga, em particular de René Magritte. “Golden City of Seres” propõe-se como uma reflexão profunda sobre a condição humana contemporânea, num mundo onde o desejo, a tecnologia e os códigos culturais se entrelaçam de forma complexa. Algo pertinente não só para Macau, mas para a actual situação da arte contemporânea em sobrevivência no cenário tecnológico em progresso.
A performance de encerramento, com entrada livre, terá lugar no dia 6 de Dezembro, às 18h30, na Casa Garden. “Golden City of Seres – Surrealistic Chinoiserie” é organizado pela Art For All Society com o apoio do Fundo para o Desenvolvimento Cultural.</description><pubDate /></item><item><title>Clientes da CEM vão ter direito a compensação por falhas de energia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/clientes-da-cem-vao-ter-direito-a-compensacao-por-falhas-de-energia/</link><description>O novo contrato da Companhia de Electricidade de Macau (CEM) vem reforçar a protecção dos consumidores, com compensações obrigatórias na factura sempre que as falhas no fornecimento excedam os parâmetros definidos: duas interrupções anuais ou uma duração acumulada de quatro horas. O contrato, publicado em Boletim Oficial, define também novas medidas para a transição verde da empresa.

O novo contrato de concessão da Companhia de Electricidade de Macau (CEM), que estará efectivo a partir de 1 de Janeiro de 2026, introduz um regime de compensação aos clientes em caso de falhas prolongadas ou repetidas de energia. A medida consta no extracto do contracto publicado ontem em Boletim Oficial, onde se estabelece a renovação da concessão por mais 15 anos.
De acordo com o documento, a concessionária fica obrigada a compensar todos os consumidores afectados em caso de interrupção do fornecimento de energia eléctrica por tempo superior a 15 minutos. Caso o fornecimento de energia seja interrompido entre três a cinco vezes por ano, ou exceda uma duração total acumulada de quatro horas, os clientes passam a ter direito a uma dedução de 3% no valor total da factura. O desconto aumenta para 6% sempre que se registem mais do que seis interrupções ou um tempo acumulado superior a seis horas. Em casos mais graves, em que a interrupção se prolongue por mais de oito horas, o desconto é de 9%.
Acrescenta-se ainda que, em caso de mais de uma interrupção num intervalo de vinte e quatro horas, somente a mais longa será considerada. O valor máximo de compensações para cada cliente corresponde a 20% da média mensal das facturas do ano anterior e não é acumulável com outras formas de compensação. Para além disso, qualquer interrupção do fornecimento de energia eléctrica deve ser comunicada aos consumidores com uma antecedência mínima de trinta e seis horas, de modo a permitir que estes “tomem as providências convenientes para evitar ou reduzir prejuízos dela resultantes”.
No contrato, estipula-se também um novo limite para os lucros da empresa. A partir de 2026, a CEM passa a ter direito a uma remuneração anual de 8,2% sobre o valor dos seus activos fixos. Se a empresa gerar lucros superiores a este valor, o excedente é depositado numa conta de “Provisão para Estabilização Tarifária”; por outro lado, se os lucros forem inferiores, a empresa pode usar o saldo desta conta especial para cobrir a diferença e atingir o lucro máximo permitido. Sempre que o saldo da conta seja superior a 15% da receita anual de vendas, um terço do valor excedente será devolvido aos consumidores sob a forma de desconto na factura de electricidade.
Em matéria ambiental, o contrato vem reforçar o papel da CEM enquanto agente activo na política de descarbonização de Macau. A partir do próximo ano, a empresa passa a ter a obrigação contratual de adquirir, instalar e manter instalações de produção de energia renovável, como painéis solares. A energia eléctrica produzida por estas instalações e respectivos direitos reverte a favor do Governo, que suporta todos os custos, podendo ser usada para compensar o consumo da iluminação pública ou outros fins definidos pelas autoridades.
Recorde-se que, no ano passado, os Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) informaram estar a acompanhar o processo de renovação do contrato da CEM, no sentido de garantir que os vários objectivos ambientais para a região – como a dupla meta de carbono ou a introdução de energias amigas do ambiente – eram cumpridos.</description><pubDate>2025-12-03 23:58:19</pubDate></item><item><title>Malásia retoma buscas por avião da Malaysia Airlines desparecido há 11 anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/malasia-retoma-buscas-por-aviao-da-malaysia-airlines-desparecido-ha-11-anos/</link><description>A Malásia anunciou ontem a retomada das buscas pelo voo MH370 da companhia aérea Malaysia Airlines, desaparecido com 239 pessoas a bordo em março de 2014, pouco depois de descolar de Kuala Lumpur com destino a Pequim.
“A [empresa] Ocean Infinity e o Governo da Malásia confirmam que iniciarão [em 30 de dezembro] as operações de busca por um total de 55 dias, de forma intermitente”, anunciou o Ministério dos Transportes da Malásia, através de um comunicado com a data de ontem.
A Ocean Infinity é uma empresa de robótica e exploração do fundo do mar com sede nos Estados Unidos e no Reino Unido, que há anos colabora na busca do avião, desaparecido em 08 de março de 2014, cerca de 40 minutos após a descolagem de Kuala Lumpur com destino à capital chinesa.
A aeronave desapareceu dos radares após deixar o espaço aéreo da Malásia e entrar no do Vietname, quando, em princípio, se desviou da rota para o sul do Índico, sem que se conheçam ainda as causas.
A bordo do Boeing 777 viajavam 153 chineses, 50 malaios (12 faziam parte da tripulação), sete indonésios, seis australianos, cinco indianos, quatro franceses, três norte-americanos, dois neozelandeses, dois ucranianos, dois canadianos, dois iranianos, um russo, um neerlandês e um taiwanês.
Inicialmente, a Malásia, a China e a Austrália realizaram uma busca conjunta em cerca de 120.000 quilómetros quadrados no Índico, mas encerraram as operações em janeiro de 2017, sem encontrar os destroços do avião.
A Ocean Infinity também tentou localizar o aparelho numa área de cerca de 100.000 quilómetros quadrados entre janeiro e junho de 2018, sem sucesso.
Em abril passado, o Governo da Malásia afirmou que a operação de busca da aeronave havia sido interrompida por “não ser a época” ideal para o efeito, mas adiantou que seria retomada no final deste ano.
O comunicado de ontem concretiza que a busca será realizada numa “área específica com maior probabilidade de localização da aeronave”, e dá seguimento a um acordo entre a Ocean Infinity e o Governo da Malásia, sem dar mais detalhes.
Em fevereiro passado, a empresa afirmou que a busca se baseia em informações “confiáveis” e se concentrará numa área que “foi ignorada” durante missões anteriores.</description><pubDate>2025-12-03 23:25:27</pubDate></item><item><title>Livros reimaginados no “UNFOLDING+” desafiam a era digital com exposição e oficinas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/livros-reimaginados-no-unfolding-desafiam-a-era-digital-com-exposicao-e-oficinas/</link><description>Num mundo digital, o acto de “folhear um livro” aproxima-se do anacrónico. Nessa premissa, “UNFOLDING+” transforma a Pin-to Livros &amp; Música num laboratório de reinvenção do objecto livro. Com uma exposição dos melhores designs holandeses, uma instalação sonora e oficinas criativas, o evento convida o público a redescobrir o livro não só como veículo de conhecimento, mas como matéria-prima sensorial e criativa. O projecto desembarcou pela primeira vez em Macau e decorre até 14 de Dezembro, de terça a domingo, na Rua Coelho do Amaral.

Num gesto propositadamente analógico, o projecto “UNFOLDING+” abriu as suas páginas ao público na livraria Pin-to Livros &amp; Música, desafiando a era do “scroll infinito” com uma celebração profunda do objecto livro. Organizado pela MyLand Culture e financiado pelo Fundo para o Desenvolvimento Cultural, o programa, que decorre até 14 de Dezembro, propõe-se a “desdobrar, revelar e folhear” as múltiplas dimensões – material, estética e conceptual – do livro impresso. A curadoria está a cargo de Pal Lok e Kathine Cheong Weng Lam, que conceberam o evento como uma resposta às mudanças profundas nos hábitos de leitura e na evolução dos media.
O ponto central da edição inaugural em Macau é uma exposição de rara qualidade: a primeira mostra local dos trabalhos premiados nas edições de 2022 e 2024 de “The Best Dutch Book Designs”. Mais de 50 livros, seleccionados por júris internacionais, estão em exibição, representando o que de mais inovador se faz no design editorial na Europa. Este prémio, organizado pela Stichting De Best Verzorgde Boeken, é o mais antigo do seu género na Europa, tendo sido criado em 1926 para elevar os padrões de design da edição holandesa. A exposição permite aos visitantes explorar cada livro pessoalmente. Virar as páginas, descobrir o conteúdo e experienciar a beleza do objecto livro numa selecção de títulos premiados. Esta colecção oferece a designers, editores e leitores locais e internacionais uma inédita oportunidade para examinar de perto as experimentações com materiais, técnicas de impressão, tipografia e layout que definem a vanguarda da cultura do livro.
Paralelamente, o projecto desdobra-se em três eixos interdisciplinares que exploram o livro como meio sensorial. O artista sonoro local Kawai Ng apresenta a “Instalação Sonora 03”, uma obra onde o som, viajando invisível pelo ar, é materializado através do papel, num espaço remodelado por oito altifalantes que criam um campo fluído de tempo. Com frequências que se entrelaçam, colidem e sobrepõem-se. O papel torna-se o vaso onde o som finalmente ganha forma. Kawai Ng, músico do género Ambient e Experimental, é conhecido por utilizar Noise, Drone e padrões para construir paisagens sonoras, tendo apresentado o seu trabalho em eventos como o TPAM, em Yokohama.
Já a oficina “Right-to-Left, Left-to-Right”, marcada para 6 de Dezembro, das 15h00 às 17h30, será co-liderada pelo artista de Hong Kong Katol e pelo designer de Macau Kun Lam. Katol, fundador da Social Nerd e Coffee &amp; Laundry, é um nome destacado na cena gráfica de Hong Kong, com um estilo único influenciado pela cultura cosmopolita da cidade e uma especialização em pintura de letreiros, que se assemelha ao graffiti, mas especializado na parte sinaleira vista nas fachadas de lojas ou pequenas empresas. Kun Lam, co-fundador da Indego Design, é um designer premiado internacionalmente, com distinções como o Young Guns 19 (EUA), o D&amp;AD Yellow Pencil (Reino Unido) e o ADC Gold Cube (EUA). A oficina, com um custo de 150 patacas, parte da cultura da leitura e da arte da impressão para um diálogo sobre as culturas de design entre as duas cidades, culminando na criação de fanzines únicos com materiais impressos em rizografia e técnicas de colagem.
O “Reading Corner: The Past and Future Lives of the Paper Book”, ou “Canto de Leitura: As Vidas Passadas e Futuras do Livro de Papel” em português, com curadoria de Anson Ng, proprietário da Pin-to Livros &amp; Música, oferece uma selecção especializada de livros que exploram a cultura do livro a partir de múltiplas perspectivas, desde a parte histórica, social, de artesanato e o lado estético do objecto livro. Este “cantinho” de leitura convida os visitantes a redescobrir a textura, o peso e a temporalidade dos livros impressos, e a imaginar os futuros possíveis para o livro de papel, considerando como a materialidade da impressão molda a produção de conhecimento e a preservação da memória cultural.
O projecto, que conta com o apoio da The Best Dutch Book Designs Foundation de Amesterdão e do Consulado Geral dos Países Baixos em Xangai, posiciona o livro como uma “estrutura aberta” que pode ser reescrita através do som, do gesto, da impressão e da experiência táctil. Num contexto em que a informação nos chega de forma fragmentada e instantânea, o projecto “UNFOLDING+” questiona como é que um “livro” pode continuar a funcionar como um meio material com peso sensorial e conceptual para os criadores contemporâneos.
A abertura oficial decorreu no dia 28 de Novembro, e a exposição permanece aberta ao público, com entrada livre, até 14 de Dezembro. As inscrições para a oficina, que se realiza no dia 6 de Dezembro, das 15h00 às 17h30, estão abertas através do QR code divulgado nas redes sociais da MyLand Culture. O horário é da exposição é de terça a domingo (mas fechado à segunda-feira), das 13h00 às 19h00.</description><pubDate /></item><item><title>Portugal diz que filas no aeroporto de Lisboa “são um embaraço” que cinco ministros monitorizam</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/portugal-diz-que-filas-no-aeroporto-de-lisboa-sao-um-embaraco-que-cinco-ministros-monitorizam/</link><description>O secretário de Estado das Infraestruturas garantiu que o Governo está a fazer um acompanhamento “muito próximo” das filas no aeroporto de Lisboa, admitindo que são um embaraço para o Governo, que espera resolvido até ao Verão.

“A situação das fronteiras é um embaraço para o Governo. Não tem outro nome. Temos que ter uma atitude de humildade relativamente ao que fazemos e, neste momento, é um embaraço e a única coisa que se podia fazer era pedir desculpa”, afirmou Hugo Espírito Santo, em Macau, no 50.º congresso da Associação Portuguesa de Agências de Viagens e Turismo (APAVT).
O governante disse que as causas existem, estão identificadas e que estão a ser avaliadas soluções, elogiando a ajuda que a ANA – Aeroportos tem dado na situação. “Temos, neste momento, um acompanhamento muito próximo do Governo deste tema. Temos cinco ministros diretamente envolvidos, andamos a olhar para os dados dia-a-dia a ver quanto tempo se demora a passar a fronteira em Lisboa (…)”, acrescentou o governante.
Hugo Espírito Santo lembrou que “a raiz” do problema “é clara” e prende-se com “a falta agentes da PSP”, a que acresce “uma dificuldade e uma instabilidade do ponto de vista tecnológico, sobretudo nas ‘egates'” e, em terceiro lugar, “uma maior lentidão do sistema”.
Tendo identificadas as causas, diz o governante, agora é tentar solucioná-las. “Uma das coisas que já decidimos, juntamente com a Ana – que tem feito um trabalho notável connosco para nos ajudar a resolver isto – é redesenhar toda a zona das partidas e chegadas. Vamos nas partidas aumentar em 30% o número de boxes e de ‘egates’, vamos aumentar nas chegadas [em] 30% as boxes, e vamos aumentar em 70% as ‘egates'”, disse.
O desafio, assume o governante, é ter a situação resolvida até junho, “antes do verão”, época alta de turismo.
O sector do turismo, nomeadamente a Confederação do Turismo de Portugal (CTP) e a APAVT, têm pedido soluções urgentes para este constrangimento, que provoca danos reputacionais ao destino Portugal. “É um problema seríssimo, que não está nas nossas mãos”, tinha afirmado antes, também ontem, o presidente do Conselho de Administração da ANA – Aeroportos de Portugal, José Luís Arnaut.
O secretário de Estado das Infraestruturas considera que “nada impede” a ANA – Aeroportos de Portugal de acelerar o prazo para o novo aeroporto de Lisboa, em Alcochete, apontando 2034-2035 como um prazo viável.
Hugo Espírito Santo abordou o tema, em Macau, depois de o presidente do Conselho de Administração (‘chairman’) da ANA – Aeroportos de Portugal, José Luís Arnaut, ter admitido querer antecipar o prazo, mas, ainda assim, ter lembrado que 2037 é o que está definido na proposta inicial, “como válvula de segurança”. “O (prazo) 2037 é da exclusiva responsabilidade de José Luís Arnaut [presidente da ANA]. O nosso ‘timing’ é 2034-2035. Nós temos esta discussão. José Luís Arnaut fez aqui o exercício de contar todos os prazos, mas se a Ana se adiantar aos prazos, ficaríamos profundamente reconhecidos e seria um sinal que a Ana está profundamente comprometida nesta parceria com o Estado de Português”, afirmou Hugo Espírito Santo.
Governante e ‘chairman’ da gestora dos aeroportos nacionais falavam no 50.º Congresso Nacional da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo. “Portanto, nada os impede de acelerar o prazo e nós do nosso lado tudo faremos o que pudermos. Mas, portanto, 2035”, sublinhou o governante, respondendo a uma questão do presidente da APAVT, Pedro Costa Ferreira, que quis saber se era possível projetar todas as obras de acessibilidades e infraestrutura “ao mesmo tempo até 2037, de maneira a que o aeroporto aconteça”.
Antes, o responsável da ANA tinha sublinhado que o processo é longo, lembrando que há um conjunto de requisitos legais, de procedimentos, de legislação europeia e nacional até se entrar na fase de construção. “A posição do meu acionista e a minha enquanto presidente é ‘está decidido [Alcochete], vamos antecipar, vamos acelerar, e vamos ter Alcochete a funcionar o mais depressa possível’. Porque isso é o interesse do país”, afirmou José Luís Arnaut.
Instado pelo presidente da APAVT várias vezes para definir uma data provável, o ‘chairman’ da ANA disse não se querer comprometer.
No entanto, voltou a acrescentar que “há uma vontade muito grande”, até porque o interesse da ANA “é igual ao Governo e do sector do turismo”, de “tentar encurtar o mais possível os passos que podem ser encurtados (…) de forma a começar a obra o mais depressa possível”.
José Luís Arnaut lembrou que em causa está um futuro aeroporto que vai ser cinco vezes o aeroporto Humberto Delgado. “A nossa vontade é que seja antes [de 2036]. Mas vamos ver o projeto final, vamos ver o que é que as empresas de construção vão fazer (…) Gostava que fosse em 2035, mas vamos ver… em 2035, 2036. (…) Estamos a falar do cenário idílico”, reforçou. “O prazo que está na nossa proposta até é 2037 – por uma razão simples, porque era preciso ter aqui algumas válvulas de segurança -, mas estamos a trabalhar com o Governo para reduzir os prazos”, nomeadamente trabalhos que podem avançar sem ter que esperar por outros, explicou. “Essa coordenação está a ser feita pelo interesse nacional, que é comum”, garantiu José Luís Arnaut. Lusa</description><pubDate>2025-12-03 23:24:53</pubDate></item><item><title>Hotéis de Macau esperam ocupações a superar 90% no Natal</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/hoteis-de-macau-esperam-ocupacoes-a-superar-90-no-natal/</link><description>Os hotéis de Macau poderão registar uma taxa de ocupação superior a 90% no período natalício deste ano. Jocelyn Wong, presidente da Associação de Hotéis de Macau, indica que mais de 50% dos quartos já foram reservados, com a taxa a continuar a subir à medida que o Natal se aproxima. 

Jocelyn Wong, presidente da Associação de Hotéis de Macau, está optimista com a ocupação dos estabelecimentos hoteleiros locais para o Natal, estimando que a taxa de ocupação hoteleira possa ultrapassar os 90%.
Apesar de a época natalícia não ter feriados no interior da China, principal fonte de turistas para Macau, o território pode ver uma recepção de mais visitantes internacionais nessa altura. De acordo com Jocelyn Wong, os turistas internacionais provenientes do Sudeste Asiático e de outras regiões estão a mostrar uma “forte procura” para o período de férias de Natal, pelo que o sector de turismo “tem promovido activamente” pacotes de viagem através de canais online e presenciais para atrair ainda mais visitantes.
A também directora executiva do Hotel Royal, em declarações ao Jornal do Cidadão, avançou que a actual taxa de reserva para o Natal nos hotéis já ultrapassou os 50% e vai continuar a aumentar à medida que a data se aproxima.
Recorde-se que, no ano passado, a Direcção dos Serviços de Turismo também tinha previsto um “desempenho positivo” das actividades turísticas para os feriados do Natal e do ano novo, mas não foram divulgados, afinal, dados turísticos para a época. No entanto, segundo os Serviços de Estatísticas e Censos, em Dezembro de 2024 a taxa de ocupação média dos quartos de hóspedes dos estabelecimentos hoteleiros foi de 89,9%, mais 4,2 pontos percentuais, em termos anuais.
Os estabelecimentos hoteleiros de Macau, por outro lado, tiveram 89,3% dos quartos ocupados no mês passado, o valor mais elevado para Outubro desde antes da pandemia, tendo a taxa registado um aumento de 0,9 pontos percentuais face ao mesmo mês de 2024.
Jocelyn Wong, nesse sentido, enalteceu o trabalho do Governo na promoção do turismo ao longo deste ano através da organização de diversas actividades, tais como concertos e provas desportivas de grande escala.
A responsável disse esperar que os eventos realizados pelo Governo durante o período de Natal continuem a atrair cada vez mais visitantes, sugerindo que as actividades futuras sejam alargadas às zonas históricas, incluindo a Rua dos Ervanários, a Praça do Tap Seac, o Bairro de São Lázaro e as imediações da Avenida do Conselheiro Ferreira de Almeida.
“Através de iniciativas como mercados, feiras de arte e concertos, pode-se ajudar a desviar o fluxo do Cotai, estimulando a economia comunitária”, entendeu Wong, frisando que o Cotai continua a ser um local que junta muitos turistas, com elevadas taxas de ocupação hoteleira, enquanto os hotéis em Macau registam uma menor procura e uma disparidade nos números de ocupação, fenómeno que se verifica também para o Natal deste ano.
A presidente da Associação de Hotéis de Macau afirmou que os preços geralmente aumentam durante a época festiva, mas existe uma diferença significativa entre os hotéis no Cotai e no resto da cidade.
Adiantou que o sector está a estudar uma iniciativa colaborativa liderada pela Associação, reunindo hotéis dos bairros antigos de Macau para promover o desenvolvimento do turismo comunitário.
Relativamente às perspectivas para o próximo ano, Jocelyn Wong referiu que, além do mercado da China continental, a indústria deve concentrar os seus esforços na consolidação das fontes de visitantes do Sudeste Asiático, ao mesmo tempo que se desenvolvem outros mercados internacionais. “O sector colaborará activamente [na promoção turística], criando mapas de rotas do Património Mundial e integrando experiências culturais e históricas portuguesas, para atrair visitantes a explorar a cidade velha”, indicou.</description><pubDate>2025-12-03 23:59:09</pubDate></item><item><title>Realizado simulacro de ameaça de bomba no Aeroporto Internacional de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/realizado-simulacro-de-ameaca-de-bomba-no-aeroporto-internacional-de-macau/</link><description>O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) realizou um exercício de simulação no Aeroporto Internacional de Macau na madrugada de ontem, com o objectivo de testar a eficácia dos planos de contingência e a capacidade de resposta das entidades participantes em incidentes de segurança aérea.
O exercício, ao qual foi atribuído o título “Exercício de Segurança do Aeroporto 2025 – Ameaça de Bomba”, foi realizado entre as 2h e as 4h da madrugada e contou com a cooperação de diversas entidades, como os Serviços de Polícia Unitários (SPU), os Serviços de Saúde (SS), a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) e a Autoridade de Aviação Civil (AACM).
A simulação teve como ponto de partida um homem com “atitudes suspeitas”, que fugiu após ter sido abordado por agentes do CPSP que patrulhavam o edifício do terminal de passageiros. Novamente apanhado pelas autoridades, o suspeito acabou por admitir ter colocado explosivos na área do aeroporto.
Os seguranças e a divisão policial do aeroporto entraram imediatamente em acção, bloqueando o local e iniciando as buscas necessárias. Entretanto, a polícia conseguiu descobrir que o indivíduo em questão tinha estacionado o seu veículo no parque de estacionamento a sul do aeroporto, permitindo assim descobrir a localização da bomba. Face à gravidade do incidente, o aeroporto activou de imediato o plano de contingência, que incluía a evacuação do espaço e o alerta de todos os departamentos governamentais e operadores relevantes.
Já no local, o pessoal de explosivos inspeccionou os sacos de lixo suspeitos e verificou se os objectos neles contidos eram explosivos, assegurando que a sua destruição decorria em segurança. Por sua vez, após o interrogatório, a Polícia Judiciária (PJ) confirmou que o homem em questão sofria de problemas mentais e que a sua intenção era “causar pânico na sociedade”. Uma vez confirmada a inexistência de mais objectos suspeitos, a situação de emergência foi cancelada e o Aeroporto Internacional de Macau retomou o funcionamento normal.
Em comunicado divulgado ontem, a AACM afirmou que “todo o exercício correu bem e os resultados previstos foram alcançados”.</description><pubDate>2025-12-03 23:40:48</pubDate></item><item><title>Residentes de Hong Kong recordam mortos uma semana após incêndio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/residentes-de-hong-kong-recordam-mortos-uma-semana-apos-incendio/</link><description>Milhares de pessoas deixaram ontem flores num memorial improvisado junto ao complexo de habitação pública de Hong Kong onde, há uma semana, deflagrou um incêndio que causou pelo menos 159 mortos.

A maioria das pessoas que caminhava para o parque situado junto ao complexo Wang Fuk Court, em Tai Po, nos Novos Territórios, no norte de Hong Kong, levava ramos de flores brancas e amarelas, cores associadas ao luto na cultura chinesa.
Ivy, de 42 anos, disse à Lusa que tinha vindo de Taikoo, no sul de Hong Kong, a 30 quilómetros de Tai Po, para “prestar condolências àqueles que faleceram nesta tragédia”. Mas a residente desvalorizou a distância: “Não fiz nada. É muito fácil para mim chegar até cá. E passar algum tempo aqui não significa que tenha feito muito por elas [as vítimas]. Porque elas perderam tudo”.
Outro vieram de mais longe. Entre as centenas de ramos deixados no memorial estavam alguns com notas escritas por residentes da vizinha região de Macau ou do outro lado da fronteira, da metrópole de Shenzhen.
Para alguns, o incêndio deixou marcas muito próximas, como é o caso de Aiden, de 21 anos, que tem um antigo colega de liceu cuja família vivia em Wang Fuk Court. “Felizmente, ele e a sua família estão em segurança. Durante o incidente, não estavam em casa. Mas nessa noite ele ligou-me a pedir-me ajuda. Eu pude sentir a dor dele”, disse o jovem à Lusa.
Aiden acrescentou que, tal como muitos outros animais de estimação, os dois gatos do amigo não tiveram tanta sorte: “Os bombeiros não conseguiram salvá-los”.
As ruas em torno de Wang Fuk Court estão cobertas de ‘posters’ colocados por donos que ainda não perderam a esperança de reencontrar os animais de estimação, desde cães e gatos a tartarugas e pássaros.
Ao lado do memorial improvisado para as pessoas que morreram, está também um outro memorial, mais pequeno, aos animais de estimação vítimas do incêndio, onde as pessoas são convidadas a fazer pássaros de origami.
O ambiente é pesado e alguns dos que passaram para deixar flores recusaram falar à Lusa, com uma jovem a apontar para a significativa presença policial: “Não é boa ideia”. Mas Ivy não guarda rancor ao Governo de Hong Kong. “Acho que responderam bastante rápido porque arranjaram habitação para os residentes [de Wang Fuk Court]”, sublinhou.
Na terça-feira, o Chefe do Executivo, John Lee disse que 2.500 dos cerca de quatro mil residentes do complexo tinham sido transferidos de abrigos temporários para pousadas da juventude, hotéis ou habitação pública.
Por outro lado, referiu Ivy, “os bombeiros, a polícia e os departamentos governamentais ajudaram a encontrar os desaparecidos nos edifícios”.
Na terça-feira, os bombeiros de Hong Kong disseram que 30 pessoas ainda estavam por encontrar ou identificar.
No meio da tragédia, John Malig, um português nascido em Hong Kong, disse à Lusa que aconteceu “algo que nunca tinha visto antes”. “Todos se uniram e estavam realmente preocupados”, referiu. “Até a geração mais nova foi comprar água engarrafada para ajudar os moradores [de Wang Fuk Court]. Tocou-me um bocadinho, ver a população de Hong Kong realmente a unir-se”, disse Malig. Lusa</description><pubDate>2025-12-03 23:32:19</pubDate></item><item><title>Líder sul-coreano entende que deve “pedir desculpas” a Pyongyang por actos do antecessor</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/lider-sul-coreano-entende-que-deve-pedir-desculpas-a-pyongyang-por-actos-do-antecessor/</link><description>O Presidente sul-coreano, Lee Jae-myung, considerou ontem que deve um pedido de desculpas à Coreia do Norte pela ordem dada pelo seu antecessor de enviar drones e panfletos de propaganda para o outro lado da fronteira.

“Acho que devo pedir desculpas, mas hesito em dizer isso em voz alta”, afirmou o chefe de Estado numa conferência de imprensa que marcou o primeiro aniversário da declaração efémera da lei marcial pelo ex-presidente Yoon Suk-yeol. “Se o fizer, receio que isso possa ser usado como argumento em batalhas ideológicas ou para me acusar de ser partidário do Norte”, acrescentou.
As declarações de Lee têm como referência acusações de que Yoon terá ordenado ao Exército sul-coreano que sobrevoasse Pyongyang com drones e lançasse panfletos hostis à Coreia do Norte, com o objetivo de provocar uma resposta militar.
Uma reacção de Pyongyang poderia ter legitimado a proclamação da lei marcial por Yoon Suk-yeol, fornecendo-lhe o pretexto para uma situação de emergência nacional.
O ex-presidente deposto foi acusado pela justiça do país no mês passado de, em conjunto com outras pessoas, “conspirar para criar as condições que permitiriam declarar a lei marcial de emergência, aumentando assim o risco de um confronto armado intercoreano”, segundo o Ministério Público.
A Coreia do Norte declarou no ano passado ter provas de que o seu vizinho enviou drones para lançar panfletos de propaganda sobre a sua capital, um ato que o exército de Seul não confirmou.

Seul considera “extremamente difícil” fabricar de submarinos nucleares nos EUA

O Presidente sul-coreano declarou ontem que será “extremamente difícil” fabricar submarinos com propulsão nuclear nos Estados Unidos. “Do nosso ponto de vista, produzi-los lá é extremamente difícil, para ser realista”, afirmou o chefe de Estado, numa conferência de imprensa.
Seul e Washington finalizaram em novembro um acordo sobre a construção deste tipo de submarinos destinado à marinha sul-coreana, mas o local da construção não foi determinado. Uma nota conjunta detalhou que os dois países se comprometeram a “continuar a colaboração no domínio da construção naval através de um grupo de trabalho” específico.
Em outubro, depois de ter dado o “sim” a um acordo de princípio para a fabricação de um submarino de propulsão nuclear destinado ao aliado sul-coreano, o Presidente norte-americano, Donald Trump, escreveu na rede social X e na Truth Social, da qual é proprietário, que este seria construído em Filadélfia, nos Estados Unidos.
Ontem, o Presidente sul-coreano indicou que a questão “ainda necessita de discussões”. Lee Jae-myung salientou que a posição de Seul sempre foi a de produzir os submarinos internamente. “O que pedimos não foi ‘construam-nos para nós’ ou ‘deem-nos a tecnologia'”, afirmou. “A nossa posição era simplesmente que os construiríamos com a nossa própria tecnologia, então basta autorizar o fornecimento de combustível”, acrescentou.
Lee Jae Myung afirmou também que Seul não deve tomar partido entre o Japão e a China, num momento em que as relações entre os dois países estão tensas devido à questão de Taiwan. “O Japão e a China estão em conflito, e tomar partido só agrava as tensões”, afirmou Lee numa conferência de imprensa, que marcou o primeiro aniversário da declaração efémera da lei marcial na Coreia do Sul. “A abordagem ideal consiste em coexistir, respeitar-se mutuamente e cooperar tanto quanto possível”, afirmou o chefe de Estado.
O Presidente sul-coreano também descreveu o Nordeste Asiático como “uma região muito perigosa em termos de segurança militar”.
As relações entre Pequim e Tóquio ficaram tensas desde que a nova primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, sugeriu no mês passado no Parlamento nipónico que o seu país poderia intervir militarmente em caso de um ataque a Taiwan. Pequim condenou com veemência as declarações de Takaichi, recomendou aos seus cidadãos que evitem viajar para o Japão e convocou o embaixador japonês país. Desde então, os incidentes diplomáticos sucedem-se, o último dos quais na terça-feira, com Tóquio a acusar a violação das suas águas territoriais por dois navios chineses ao largo das ilhas Senkaku, no mar da China Oriental.
As ilhas desabitadas, chamadas Senkaku por Tóquio — que as administra — e Diaoyu por Pequim, são um ponto constante de tensão, com os dois países a reivindicar a soberania sobre esse território de interesse económico e estratégico. Lusa</description><pubDate>2025-12-03 23:29:50</pubDate></item><item><title>Eleições em Hong Kong mergulhadas em incerteza após incêndio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/eleicoes-em-hong-kong-mergulhadas-em-incerteza-apos-incendio/</link><description>A campanha para o parlamento de Hong Kong recomeçou ontem, uma semana após um incêndio que causou pelo menos 159 mortos, mas com maior incerteza sobre a votação no domingo. Os debates entre candidatos ao parlamento voltaram a realizar-se, após seis dias de interrupção, embora as restantes atividades públicas da campanha eleitoral permaneçam suspensas. O comentador político Sonny Lo disse à Lusa que o incêndio nos Novos Territórios aumentou a incerteza em torno da votação de domingo, que será “um indicador mais claro da credibilidade do Governo”. Os residentes descontentes com a resposta do executivo à tragédia têm três escolhas possíveis, sublinhou o analista: “não votar, votar em candidatos do centro ou independentes, ou apresentar um voto inválido”.
O líder do Governo da região administrativa especial anunciou na terça-feira que as eleições “serão realizadas como previsto” no domingo. Manter a data das eleições para o Conselho Legislativo (LegCo, na sigla em inglês), que o executivo ponderou adiar, “é respeitar a ordem constitucional e o Estado de direito”, insistiu John Lee. Um anúncio que não chegou a toda a gente, incluindo a John Malig, um português nascido em Hong Kong: “A sério? Pensei que as iam adiar”. Nada que mude a vida do cantor: “Eu não voto desde que nasci aqui e não tenciono votar [no domingo]. Além disso, a minha família também nunca votou, por isso não me afeta muito”. Malig explicou à Lusa que nunca votou porque, como euro-asiático, descendente de portugueses da vizinha região de Macau e de filipinos, sempre se sentiu um forasteiro em Hong Kong. Mas mesmo para os residentes de etnia chinesa, o impacto do pior incêndio a afectar a cidade desde 1948 não deixa de pairar sob as eleições legislativas de domingo.
Após o recorde de baixa participação de 30,2% na votação de 2021 – a primeira após uma reforma eleitoral que afastou os democratas – as autoridades tinham lançado uma campanha para atrair os eleitores. Sonny Lo admitiu ser impossível prever as intenções dos votantes, uma vez que a revisão de 2021 tornou a incitação pública ao boicote eleitoral, ao voto em branco ou nulo, um crime punido com pena de prisão até três anos. No entanto, o comentador político sublinhou que, além dos descontentes, o incêndio pode também levar a uma menor mobilização dos partidos alinhados com o Governo e com Pequim. Dos 90 lugares no LegCo, apenas 20 são eleitos (entre 51 candidatos) por sufrágio universal direto em círculos geográficos, com 30 eleitos (entre 60 candidatos) por distintos sectores de atividade e os restantes 40 (entre 50 candidatos) designados por um colégio eleitoral, cujos 1.500 membros são, na sua maioria, pró-Pequim.</description><pubDate>2025-12-03 23:22:59</pubDate></item><item><title>Plataformas subsidiárias da Alibaba ajudam a promover negócios no ZAPE e NAPE</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/plataformas-subsidiarias-da-alibaba-ajudam-a-promover-negocios-no-zape-e-nape/</link><description>As zonas do ZAPE e NAPE, que estão a enfrentar a ameaça de ficarem desertas devido ao fecho de vários casinos-satélite na área, poderão receber impulso da economia com o arranque ontem de uma campanha promocional.
Lançada em conjunto pela Associação Industrial e Comercial da ZAPE de Macau e duas plataformas subsidiárias do grupo Alibaba, com apoio dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico, a iniciativa conta, até ao momento, com a participação de 60 comerciantes, predominantemente do sector da restauração. Prevê-se que gere uma receita adicional de 10 milhões de patacas para as empresas participantes durante o período do programa de um ano.
A campanha é promovida em a cooperação com a Amap e a Damai. A Amap, sendo serviços de mapa digital e navegação desenvolvida pela AutoNavi, da Alibaba, é agora um dos principais serviços de mapas da China continental, tendo o Baidu Maps como seu principal concorrente. Já a Damai é uma plataforma de venda de bilhetes para espectáculos e eventos desportivos, também pertencente ao Grupo Alibaba, cujos negócios são baseados no comércio electrónico.
Segundo noticiou a Rádio Macau em língua chinesa, na campanha estão previstas actividades para consumo transfronteiriço, que permite levar os turistas e clientes às zonas ZAPE e NAPE oferecendo promoções e descontos de consumo e serviço que facilita a definição de rotas.
Wu Tat Chong, presidente da Associação Industrial e Comercial da ZAPE, afirmou que, no contexto de uma era profundamente integrada com a economia digital, os comerciantes enfrentam desafios na utilização de plataformas tecnológicas para atrair clientes. O responsável considera que os lojistas locais devem aprender, através dos recursos digitais, a criar “ligações mais precisas” com potenciais clientes e converter o tráfego online em consumo presencial.
“A campanha visa aproveitar as tecnologias de navegação e localização da Amap, bem como dos seus pontos fortes na atracção do fluxo, para orientar os turistas do interior da China das atrações tradicionais para o distrito do NAPE, onde podem experimentar em profundidade as características comerciais e culturais locais”, salientou.</description><pubDate>2025-12-03 23:36:09</pubDate></item><item><title>Hong Kong volta a adiar sentença em caso de naufrágio em 2012 que matou 39 pessoas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/12/03/hong-kong-volta-a-adiar-sentenca-em-caso-de-naufragio-em-2012-que-matou-39-pessoas/</link><description>Um tribunal de Hong Kong adiou a leitura da sentença no caso da colisão do ferry Lamma IV, em 2012, com 39 mortos, quando arranca a investigação ao incêndio que deflagrou há exactamente uma semana no território.
O tribunal adiou pela terceira vez a leitura do veredito, após um longo processo que envolveu oitenta e quatro testemunhas. Um porta-voz do tribunal confirmou na terça-feira a suspensão, mas recusou-se a dar uma justificação, enquanto fontes do tribunal citadas pelos jornais locais disseram que a decisão não deve ser tomada antes de 20 de janeiro.
Na noite de 1 de outubro de 2012, Dia Nacional da China, o barco de passageiros Sea Smooth, da Hong Kong and Kowloon Ferry Company, colidiu com o Lamma IV, que transportava 124 funcionários da Hong Kong Electric e respetivas famílias a caminho do espetáculo de fogo de artifício no porto de Victoria. O Lamma IV afundou-se em apenas 100 segundos, naquele que foi o acidente mais grave na cidade desde 1971.
Uma comissão oficial, em 2013, culpou os dois capitães e encontrou uma cadeia de falhas relacionadas com a construção e revisões, embora não tenha esclarecido quem removeu uma antepara obrigatória ou quem aprovou uma placa de aço de dez milímetros na proa do Sea Smooth, que atuou como uma lâmina.
Depois vencerem um recurso em 2023, os familiares das vítimas conseguiram abrir um segundo processo em tribunal, centrado na segurança estrutural e na responsabilidade da autoridade marítima.
Os queixosos afirmam que, treze anos depois, ainda não dispõem de um quadro completo do sucedido e denunciam a “negligência institucional” que persiste, apesar das reformas anunciadas.
Este novo adiamento da leitura da sentença no caso do Lamma IV ocorre uma semana após o incêndio que arrasou sete blocos do complexo residencial Wang Fuk Court, em Tai Po, norte de Hong Kong, deixando um balanço provisório de 156 mortos e cinco dezenas de desaparecidos.
Na quarta-feira, o chefe do Governo de Hong Kong, John Lee, anunciou o estabelecimento de uma comissão de inquérito independente, presidida por um juiz, para apurar as causas do incêndio.</description><pubDate>2025-12-03 23:30:29</pubDate></item></channel></rss>