<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/supermercados-sofrem-quebra-no-negocio-e-podem-fechar-mais-espacos-este-ano-diz-sector/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>China está a negociar a compra de centenas de aviões à Airbus</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/china-esta-a-negociar-a-compra-de-centenas-de-avioes-a-airbus/</link><description>Bloomberg
 
A China está a considerar a possibilidade de encomendar centenas de aviões à construtora europeia Airbus no próximo mês, por altura do 50.º aniversário das relações oficiais entre o país e a União Europeia, avançou ontem a Bloomberg.
De acordo com a agência de notícias, que cita fontes não identificadas, o negócio poderá incidir sobre cerca de 300 aviões de fuselagem larga e estreita, enquanto outra fonte avança com 500 aparelhos, o que constituiria uma das maiores compras de aviões da história e a maior para a China.
Em todo o caso, estas fontes afirmam que as negociações ainda estão em aberto e que o negócio pode não se concretizar ou ser fechado numa data posterior. Até ao momento, nem a Airbus nem as autoridades chinesas responsáveis pelas negociações dos aviões emitiram qualquer confirmação oficial sobre o assunto.
A França e a Alemanha, dois dos países que controlam a Airbus, poderão enviar os seus dirigentes, Emmanuel Macron e Friedrich Merz, à cimeira China – UE, que se realiza em julho, em Pequim.
Se o acordo for assinado nessa altura, poderá também ser interpretado como um sinal do Presidente chinês, Xi Jinping, ao seu homólogo norte-americano, Donald Trump, de que pretende estreitar os laços comerciais com a UE, numa altura em que os laços de Pequim com Washington se deterioram devido à guerra comercial entre as duas potências.
No entanto, a Bloomberg aponta a principal rival da Airbus, a norte-americana Boeing, como uma das potenciais vencedoras de um hipotético acordo comercial entre Pequim e Washington.
No recente pacto comercial com o Reino Unido, um dos pontos mais importantes foi precisamente a venda de aviões. Mas a Boeing está há anos em dificuldades no mercado chinês, face às tensões comerciais e às preocupações com a segurança dos seus aviões, que resultaram numa proibição de quase cinco anos do 737 Max, após dois acidentes com um total de 346 mortos na Etiópia e na Indonésia.
Este facto, associado a outras proibições temporárias, como a proibição, durante um mês, entre abril e maio, da entrega de aviões da Boeing a empresas chinesas devido à escalada da guerra comercial entre Pequim e Washington, permitiu à Airbus ganhar vantagem na China nos últimos anos. A Boeing não recebe uma grande encomenda da China desde, pelo menos, 2017.</description><pubDate>2025-06-05 04:27:12</pubDate></item><item><title>Fórum sobre infra-estruturas terá zona de exposição dedicada a Macau e Hengqin</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/forum-sobre-infra-estruturas-tera-zona-de-exposicao-dedicada-a-macau-e-hengqin/</link><description>A 16.ª edição do Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estruturas (IIICF), que irá decorrer no Venetian entre os dias 10 e 12 de Junho, vai incluir uma zona de exposição sobre as marcas e tecnologias de destaque das empresas de infra-estruturas de Macau e Hengqin. Durante o evento, será também divulgado o Índice de Desenvolvimento de Infraestruturas nos Países de Língua Portuguesa, perante mais de 400 elites e representantes governamentais dos países lusófonos e da Área da Grande Baía.
 
O 16.º Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estruturas (IIICF, na sigla em inglês) vai contar com uma zona de exposição centrada em Macau e Hengqin.
Em comunicado, o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) informa que a zona de exposição contempla uma área de 150 metros quadrados e que foi projectada “com base na experiência adquirida na sua primeira instalação no ano passado”. Este ano, a zona “apresentará uma combinação de instalações multimédia e produtos desenvolvidos autonomamente pelas empresas”.
Entre os produtos que vão estar em exibição, destacam-se os “modelos de estrutura de instalação imediata e pronta a habitar” e “os modelos de viaturas inteligentes de inspecção 5G”. Estes exemplos de “tecnologias de destaque” já em acção em Macau e Hengqin permitirão que os participantes no fórum – que incluem representantes de governos e empresas líderes no sector das infra-estruturas – se familiarizem com as oportunidades de desenvolvimento conjunto de ambas as regiões, garante o IPIM.
Até ao momento, o IIICF já registou a inscrição de mais de 400 representantes governamentais e elites provenientes dos países de língua portuguesa e da Grande Baía. No mesmo comunicado, a entidade organizadora sublinha a intenção de cimentar Macau como um “elo de ligação infalível” entre as duas partes, lembrando que os projectos de infra-estruturas realizados em edições anteriores – abrangendo áreas de actividade como a construção civil, a consultoria técnica ou a energia e a electricidade – ascendem a um valor de cerca de 39 mil milhões de dólares.
O 10.º Fórum de Cooperação em Infraestruturas entre a China e os Países de Língua Portuguesa está agendado para o primeiro dia do IIICF, onde será divulgado, pelo terceiro ano consecutivo, o Índice de Desenvolvimento de Infraestruturas nos Países de Língua Portuguesa. Recorde-se que, em 2024, o Brasil e Angola foram os países de língua portuguesa com a cotação mais alta no índice, que avalia critérios como o ambiente, a procura, a receptividade e os custos para o desenvolvimento de infraestruturas.
O 16.º Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estruturas vai realizar-se na Cotai Expo do Venetian entre 10 e 12 de Junho, subordinado ao tema “Conectividade Aprimorada para Cooperação Mutuamente Benéfica”. Ao longo dos três dias de evento, serão dinamizados intercâmbios, exposições, lançamentos oficiais e bolsas de contactos destinados a empresários nacionais e internacionais, com a finalidade de promover a cooperação entre a China e países de todo o mundo no sector das infra-estruturas.
Em comunicado divulgado no final de Maio, o IPIM avançou que o evento integrará, pela primeira vez, uma “cerimónia de estreia de resultados inovadores”, ao abrigo da qual serão expostos 13 projectos nunca antes apresentados. Os projectos em destaque estão relacionados com vários domínios, como a construção inteligente, a tecnologia de inteligência digital, os novos materiais, a protecção ambiental e o baixo carbono.
 
C.B.</description><pubDate>2025-06-05 04:27:43</pubDate></item><item><title>Novo Presidente da Coreia do Sul promete restaurar a economia e a democracia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/novo-presidente-da-coreia-do-sul-promete-restaurar-a-economia-e-a-democracia/</link><description>O novo Presidente da Coreia do Sul, Lee Jae-myung, estabeleceu ontem como suas prioridades a unidade nacional e o restauro da economia, segurança e democracia, no discurso de tomada de posse perante a Assembleia Nacional, em Seul.
 
“Serei o presidente de todos, abraçando e servindo todo o povo”, afirmou o Presidente, prometendo deixar para trás os confrontos ideológicos e recorrer a políticas úteis, “quer seja Park Chung-hee ou Kim Dae-jung”, numa referência a dois antigos presidentes de orientação oposta.
Quanto à política externa, particularmente desafiante no actual contexto de transformação da economia e segurança mundiais, Lee Jae-myung, manifestou-se disposto a optar por uma “diplomacia pragmática, centrada nos interesses nacionais”.
O novo chefe de Estado sul-coreano afirmou que irá reforçar a aliança com os Estados Unidos e disse que a sua estratégia de maximização dos interesses nacionais não exclui o diálogo com a Coreia do Norte. “Procuraremos formas de coexistir com a Coreia do Norte”, afirmou. “A verdadeira segurança é não precisar de uma guerra”, afirmou.
No plano interno e na sequência da grave crise política desencadeada pela tentativa de imposição da lei marcial, prometeu “impedir quaisquer futuras tentativas de insurreição militar”, como a que levou à destituição do seu antecessor Yoon Suk-yeol. “As armas confiadas pelo povo foram utilizadas para declarar a lei marcial. Isso não pode voltar a acontecer. Responsabilizarei os culpados e assegurar-me-ei de que tal coisa não voltará a acontecer”, prometeu.
Lee comprometeu-se a ativar uma equipa de resposta económica de emergência e a reativar o ciclo virtuoso de crescimento, apoiado pelo investimento público.
O novo Presidente anunciou investimentos em inteligência artificial e em novas indústrias, e disse que o seu Governo irá promover uma transição energética para fontes renováveis. “As alterações climáticas estão a ameaçar o ecossistema das pessoas”, afirmou.
Lee Jae-myung comprometeu-se igualmente a reforçar a indústria cultural e transformar a Coreia numa potência de “soft power”, mencionando o K-pop, os K-dramas, a K-beauty e outros sectores da marca “K”. “Vou tornar-me um presidente do povo. Os coreanos, quando nos tornamos um só, tornamo-nos fortes e podemos ultrapassar qualquer desafio”, afirmou.
A cerimónia de tomada de posse teve lugar no interior da Assembleia Nacional (Parlamento), em Seul, num formato pequeno, com 360 participantes, incluindo líderes bipartidários, deputados e membros do Governo cessante, onde foi notória a ausência do principal candidato rival derrotado do Partido do Poder Popular (PPP), Kim Moon-soo, que também era membro do executivo cessante.
 
Lee Jae-myung, de operário infantil à Presidência da Coreia do Sul
 
Processos judiciais, escândalos e até mesmo o ataque com faca de um agressor não impediram Lee Jae-myung, um antigo operário de origem modesta, de vencer com larga vantagem as eleições presidenciais sul-coreanas.
Um triunfo, após a sua derrota por uma pequena margem nas eleições de 2022 contra o então candidato do PPP, Yoon Suk-yeol, destituído por ter tentado impor a lei marcial em dezembro. Uma tentativa frustrada que teve como consequência, nomeadamente, o desencadeamento destas eleições antecipadas.
Facto raríssimo num país onde a origem social é uma obsessão nacional, Lee, 61 anos, cultiva o seu próprio conto de fadas de filho da classe operária que se tornou líder político para convencer os sul-coreanos de que saberá resolver os problemas do país.
Nascido em Andong, no leste da Coreia do Sul, Lee Jae-myung teve de começar a trabalhar numa fábrica de luvas aos 11 anos, por falta de dinheiro para entrar no ensino secundário. Mas aos 13 anos, o seu braço ficou preso numa prensa, o que o deixou incapacitado para o resto da vida.
Começou a frequentar aulas noturnas e, em seguida, a faculdade de direito, até se tornar um advogado especializado na defesa dos direitos humanos.
Entrou na política em 2010 e traçou como meta a luta contra as desigualdades, num país que enfrenta o aumento do custo da habitação e uma alta taxa de desemprego entre os jovens. “Podemos preocupar-nos com as pessoas que tremem de frio lá fora enquanto estamos sentados no calor da nossa sala”, disse Lee à agência noticiosa francesa AFP numa entrevista em 2022, acrescentando: “Mas nunca podemos realmente compreender a sua dor”.
A Coreia do Sul está sem um líder estável desde que os deputados suspenderam Yoon Suk-yeol em dezembro após a tentativa fracassada de instaurar a lei marcial na noite de 03 para 4 de Dezembro de 2024.
Lee Jae-myung juntou-se a outros deputados para votar contra a suspensão do regime civil, apesar de uma barreira do exército enviada por Yoon, e transmitiu ao vivo nas redes sociais a sua viagem até ao parlamento. “Foi uma corrida contra o tempo”, descreveu à AFP.
Com vasta experiência política, foi presidente da câmara de Seongnam, uma cidade nos arredores de Seul, durante oito anos, contribuindo nomeadamente para o encerramento do maior mercado de carne canina do país. Posteriormente, foi governador da província de Gyeonggi, a mais populosa do país, durante mais de três anos.
Em 2022, concorreu pela primeira vez à Presidência da Coreia do Sul, mas perdeu por uma margem estreita para Yoon Suk-yeol, um ex-procurador então novato na política. Foi hospitalizado em 2023 após 19 dias de greve de fome iniciada para denunciar as políticas “incompetentes e violentas” do governo conservador.
Surgiu depois nas sondagens como um candidato forte para concorrer novamente à presidência.
Em Janeiro de 2024, um homem que dizia querer impedi-lo de se tornar chefe de Estado esfaqueou-o no pescoço durante uma viagem a Busan (sul). Lee Jae-myung ficou à beira da morte e foi submetido a uma cirurgia de emergência.
Lee Jae-myung afirma querer reforçar o setor da Inteligência Artificial para que a Coreia do Sul se junte aos três países mais avançados nesta área. Também deseja que os responsáveis pela tentativa de imposição da lei marcial sejam responsabilizados.
Mas Lee Jae-myung também é alvo de vários processos judiciais, nomeadamente por abuso de confiança e corrupção. O político nega qualquer culpa e afirma ser alvo de acusações com motivação política.
Um dos casos mais mediáticos em que é citado diz respeito a supostas ligações com uma empresa suspeita de ter transferido ilegalmente oito milhões de dólares (sete milhões de euros, ao câmbio actual) para a Coreia do Norte.
Lee também está no centro de quatro casos de corrupção, a maioria dos quais relacionados com contratos supostamente duvidosos celebrados quando era presidente da câmara de Seongnam.
Pelo menos cinco pessoas ligadas aos vários escândalos envolvendo Lee foram encontradas mortas, a maioria aparentemente por suicídio.
No início de Maio, o Supremo Tribunal da Coreia do Sul anulou a sua absolvição num caso de violação da lei eleitoral e ordenou um novo julgamento, o que poderá abrir caminho para a sua inelegibilidade no final do seu eventual mandato presidencial.
Os opositores de Lee argumentavam que as acusações eram suficientemente graves para o desqualificar das eleições. “Com este tipo de acusações de corrupção, como é possível concorrer a um cargo público?”, questionou Kim Moon-soo, o principal adversário, durante um debate televisivo. Lusa</description><pubDate>2025-06-05 04:27:45</pubDate></item><item><title>Homem acusado em Hong Kong de alegada ameaça de bomba contra concerto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/homem-acusado-em-hong-kong-de-alegada-ameaca-de-bomba-contra-concerto/</link><description>INVESTIGAÇÃO
 
A polícia de Hong Kong anunciou ontem ter acusado um homem de 35 anos de quatro crimes de “ameaça de bomba”, contra um concerto e contra a representação do Governo Central chinês na antiga colónia britânica. Na terça-feira, a polícia tinha anunciado a detenção do homem e de quatro mulheres, entre os 24 e os 38 anos, por “conspiração para cometer atividades terroristas”.
De acordo com uma investigação, os cinco suspeitos terão enviado várias mensagens à polícia, através de telefone, correio electrónico e plataformas de mensagens, entre 29 de Abril e 13 de Maio.
As mensagens incluíam ameaças de fazer explodir bombas colocadas em vários escritórios do Governo Central chinês em Hong Kong e no Parque Desportivo Kai Tak, referiu a polícia.
A última chamada incluía uma ameaça de bomba contra um concerto marcado para 13 de Maio, disse, numa conferência de imprensa, o superintendente do Departamento de Segurança Nacional, Steve Li Kwai-wah.
O Parque Desportivo Kai Tak, inaugurado em Março, integra um estádio com lugar para 50 mil espectadores, que recebeu, em 13 de Maio, um concerto dos Mayday, uma banda de Taiwan.
De acordo com a imprensa local, Steve Li disse que a polícia realizou buscas ao estádio nesse mesmo dia, mas que não encontrou nada de suspeito e que o concerto decorreu com normalidade. O comunicado disse que os suspeitos terão ainda enviado “mensagens sediciosas que incitavam à independência de Taiwan e de Hong Kong”.
Steve Li disse que os cinco suspeitos foram detidos na segunda-feira, na sequência de buscas efectuadas em quatro residências, durante as quais foram apreendidos telemóveis e computadores. As quatro mulheres foram libertadas sob fiança, “enquanto se aguardam novas investigações”, referiu o comunicado.</description><pubDate>2025-06-05 04:27:12</pubDate></item><item><title>Macau está pouco consciente da urgência da acção climática, alerta ambientalista</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/macau-esta-pouco-consciente-da-urgencia-da-accao-climatica-alerta-ambientalista/</link><description>Assinala-se hoje o Dia Mundial do Ambiente. Em Macau, há ainda pouca consciência para a urgência da acção climática, defendeu Joe Chan. Ao PONTO FINAL, o ambientalista acrescentou que o Governo, apesar de estar mais activo neste âmbito, ainda tem falta de visão a longo prazo. Chan propôs ainda o fim de todos os utensílios de plástico descartáveis no mercado.
 
Apesar de o Governo da RAEM estar mais activo na área do ambiente, tem ainda falta de visão a longo prazo e esse é “o maior desafio” ambiental que Macau enfrenta actualmente, defendeu Joe Chan, em declarações ao PONTO FINAL a propósito do Dia Mundial do Ambiente, que se assinala hoje.
O ambientalista e presidente da associação Macau Green Student Union justificou que os sucessivos Governos da RAEM têm tentado apenas resolver os problemas ambientais mais urgentes através de métodos pouco eficientes, e deu o exemplo do plano para a construção de uma “Ilha Ecológica” perto da praia de Hac-Sá que servirá de lixeira. “Quando não há local para depositar os resíduos de construção, eles [Governo] têm a ideia de construir um aterro no oceano”, lamentou.
Outro obstáculo que Macau enfrenta, explanou o ambientalista, tem a ver com a falta de conexão entre a população de Macau e a situação global. As pessoas “não estão conscientes da urgência da acção climática”, afirmou, acrescentando: “Não sabemos qual o preço que nós ou a próxima geração terá de pagar devido à poluição”.
“Sem a consciencialização dos cidadãos, não poderemos começar a planear o avanço de diferentes legislações, como a taxa de lixo, reciclagem obrigatória ou políticas de poupança de energia”, referiu Chan, indicando que “são necessários mais esforços e investimento em educação ambiental, para que as pessoas compreendam por que razão a nossa cidade precisa de acompanhar o ritmo da tendência global”.
Joe Chan ressalvou que, “de modo geral, o Governo de Macau tem-se tornado mais activo na construção de uma Macau melhor para se viver nos últimos anos”, por exemplo, “alargando os passeios nas ruas para facilitar a circulação dos cidadãos, plantando mais árvores para aumentar a cobertura verde na cidade, investindo mais recursos na reciclagem limpa”.
Recentemente, o Governo anunciou que vai proibir a importação de cotonetes com hastes de plástico, tubos para insuflar balões e hastes plásticas para balões a partir do próximo ano, assinalando uma nova fase no plano de restrição de produtos plásticos descartáveis no território. Anteriormente já tinha sido proibida a importação de sacos de plástico e talheres descartáveis. Contudo, para Joe Chan, estas restrições não abarcam a maioria dos itens de plástico usados pela população.
Além disso, os comerciantes “podem alegar que estão a usar itens que armazenaram, e podem também facilmente encontrar fontes de produtos de plástico por vários meios”. “É por isso que sugiro que devemos estabelecer uma data até à qual não haverá mais utensílios de plástico descartáveis no mercado, o que facilitará o rastreamento e o monitoramento”, propôs.</description><pubDate>2025-06-05 04:22:09</pubDate></item><item><title>Campanha turística “Sentir Macau” regressa esta sexta-feira a Banguecoque</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/campanha-turistica-sentir-macau-regressa-esta-sexta-feira-a-banguecoque/</link><description>A DST continua a apostar nos mercados de visitantes do sudeste asiático, centrando-se desta vez na capital tailandesa. Entre sexta-feira e domingo, a campanha “Sentir Macau” vai estar exposta ao público de Banguecoque com ofertas turísticas, bilhetes de avião e actuações de celebridades locais.
 
A campanha turística “Sentir Macau” regressa a Banguecoque, na Tailândia, entre os dias 6 e 8 de Junho, sob o tema “Macao Wonder”. Esta é a primeira promoção de grande escala que a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) realiza este ano no sudeste asiático, depois de várias actividades promocionais na Indonésia e na Malásia.
Hoje, na véspera da inauguração, a DST e vários representantes da indústria turística de Macau vão realizar uma bolsa de contactos e um seminário de promoção sobre os produtos “turismo + convenções e exposições”, permitindo que os residentes e operadores turísticos tailandeses aprofundem os seus conhecimentos sobre as tendências turísticas do destino. Por seu turno, o Instituto de Promoção do Investimento e Comércio (IPIM) apresentará o contexto actual do sector de convenções e exposições em Macau e possibilitará que os operadores turísticos de ambas as regiões estabeleçam contactos e promovam fluxos mútuos de visitantes.
No mesmo dia, a DST terá ainda um encontro com a Câmara do Comércio Sino-Tailandesa “para troca de impressões com dirigentes da diáspora chinesa sobre turismo, convenções e exposições, comércio e protecção consular entre Macau e Tailândia”, segundo um comunicado do organismo.
A inauguração da campanha acontece amanhã, no centro comercial Siam Paragon, e permanecerá aberta ao público até domingo. No decorrer destes três dias, as seis grandes empresas de turismo e lazer integrado de Macau vão unir-se a diversas companhias aéreas e agências de viagens tailandesas na venda de produtos turísticos, ofertas exclusivas e bilhetes de avião para Macau. Em comunicado, a DST nota que a venda dos bilhetes de avião pressupõe um bilhete de ida de Banguecoque para Macau e um bilhete de regresso com origem em cidades da Grande Baía, numa tentativa de promover o “turismo multi-destinos”.
Os turistas tailandeses que visitem Macau poderão também beneficiar de descontos nos gastos efectuados na região se usarem uma plataforma de pagamento electrónico da Tailândia, possibilitando assim uma experiência turística mais conveniente para os visitantes e, ao mesmo tempo, o desenvolvimento da economia local.
O alcance da campanha da DST vai para além das promoções turísticas no centro comercial, estendendo-se pelas estações de metro e ruas de Banguecoque com um total de 128 ecrãs electrónicos. O evento contará ainda com actuações de celebridades tailandesas e influenciadores digitais, como forma de aumentar a adesão da população local ao projecto.
Os organismos de turismo de Macau têm procurado alargar o mercado de visitantes internacionais, com destaque para aqueles oriundos do sudeste asiático. Para o efeito, a DST tem participado em diversas feiras internacionais de turismo, lançado ofertas especiais em cooperação com companhias aéreas e agências de viagens e organizado visitas de familiarização e apresentação de novas atracções turísticas para atrair mais visitantes destas regiões.
Macau tem vindo a registar um aumento cada vez mais significativo de visitantes deste grupo de países, com a Tailândia a ocupar actualmente o oitavo lugar entre os dez principais mercados de visitantes. Em Abril, foram 20.463 os turistas tailandeses que escolheram Macau como destino de férias, o que representa um aumento de 24,1% em termos anuais. As ligações aéreas directas entre Banguecoque e Macau desempenham um papel significativo neste aumento, existindo actualmente 54 voos directos por semana entre ambas as cidades.
 
C.B.</description><pubDate>2025-06-05 04:21:43</pubDate></item><item><title>Fabricantes chineses de baterias apostam em Marrocos para conquistar mercado europeu</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/fabricantes-chineses-de-baterias-apostam-em-marrocos-para-conquistar-mercado-europeu/</link><description>A China está a reforçar investimentos no sector das baterias eléctricas em Marrocos, visando contornar barreiras comerciais e assegurar acesso preferencial ao mercado europeu, segundo uma análise do grupo de reflexão (‘think tank’) Gavekal Dragonomics.
 
Vastas reservas de fosfato e acordos de livre comércio com a União Europeia tornam Marrocos no “local preferido” para as empresas chinesas instalarem as suas cadeias de abastecimento, descreveu o grupo de reflexão, num relatório. A localização estratégica e os incentivos fiscais reforçam essa atractividade.
“Marrocos está a colher os frutos de um esforço de modernização de 25 anos, liderado pelo seu rei reformador, Mohammed VI. Com mão-de-obra de baixo custo, políticas de investimento favoráveis e infraestruturas de transporte eficientes, o país beneficiou da regionalização das cadeias de abastecimento globais, emergindo como uma plataforma para o mercado europeu”, refere a Gavekal Dragonomics, citado na análise.
O porto de Tanger Med, o maior terminal de contentores do Mediterrâneo, localizado a apenas 14 quilómetros do sul de Espanha, através do Estreito de Gibraltar, é apontado como outro dos fatores decisivos, a par das dezenas de acordos de livre comércio que Marrocos mantém com parceiros como o Reino Unido e os Estados Unidos.
Empresas como as chinesas BYD e CATL investiram, nos últimos dez anos, no desenvolvimento desta tecnologia, antevendo a transição do setor automóvel para o segmento elétrico.
A China detém agora mais de 80% da capacidade global de fabrico de baterias para veículos elétricos e o monopólio das matérias-primas e componentes chaves necessários para a produção, ameaçando abalar o ‘status quo’ da indústria automóvel, dominada há décadas pelos fabricantes ocidentais e japoneses.
Marrocos produz atualmente cerca de um milhão de veículos por ano, metade dos quais destinados ao mercado europeu. Embora a produção se concentre, por agora, em automóveis com motor de combustão interna, as autoridades marroquinas preveem que, até 2030, os veículos elétricos representem até 60% das exportações do setor, antecipando a proibição da utilização de combustíveis fósseis na União Europeia, prevista para 2035.
Marrocos detém cerca de 70% das reservas mundiais de fosfato, posicionado o país ao lado do Chile (lítio), da Indonésia (níquel) e da República Democrática do Congo (cobalto) no grupo dos principais fornecedores de minerais críticos, observou a Gavekal Dragonomics.
O fosfato é um componente essencial das baterias de lítio-ferro-fosfato (LFP, na sigla em inglês), que, embora menos densas em termos energéticos do que as baterias de níquel-manganês-cobalto — habitualmente usadas em veículos elétricos de alta performance —, apresentam um custo mais reduzido.
A China concentra quase 100% da capacidade de produção instalada de baterias LFP. No entanto, uma combinação entre excesso de capacidade e ameaças de tarifas no exterior está a levar as empresas chinesas a deslocalizar parte da produção para o estrangeiro. “Trata-se de uma oportunidade significativa para Marrocos, que ambiciona transformar os fosfatos na espinha dorsal do seu futuro desenvolvimento industrial”, assinalou a Gavekal Dragonomics. “Com o apoio de empresas estrangeiras, o país está a posicionar-se ao longo de toda a cadeia de valor dos veículos elétricos — desde a extração e refinação até à produção de células, fabrico de baterias e montagem final. Se conseguir capitalizar este impulso, Marrocos poderá tornar-se o maior polo de produção de baterias LFP fora da China”, acrescentou o grupo de reflexão. Lusa</description><pubDate>2025-06-05 04:27:41</pubDate></item><item><title>Aniversário de Tiananmen novamente sem vigília em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/aniversario-de-tiananmen-novamente-sem-vigilia-em-macau-3/</link><description>A repressão do movimento estudantil de Tiananmen fez ontem 36 anos e, mais uma vez, não se realizou a vigília que era habitual até 2019. Em Macau, entre 1989 e 2019, os democratas de Macau reuniam-se no Largo do Senado na noite de 4 de Junho em memória das vítimas de Tiananmen. A iniciativa era organizada pela União de Macau para o Desenvolvimento da Democracia (UMDD), associação dos antigos deputados Au Kam San e Ng Kuok Cheong, que, entretanto, fechou portas. Ng Kuok Cheong disse ao PONTO FINAL que este ano iria assinalar a data fora de Macau. Já Au Kam San tem, nos últimos dias, partilhado, na sua página de Facebook, informações e fotografias históricas sobre o acontecimento.
Em 2020, as autoridades policiais negaram a realização da iniciativa sob o pretexto da prevenção da pandemia. Em 2021, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) voltou a negar a vigília e o Tribunal de Última Instância rejeitou o recurso apresentado pelos democratas, alegando que a vigília de Macau dava palco a um “planeado e deliberado ataque e insulto” à República Popular da China e que isso é “claramente inadmissível e de necessário repúdio”. Em 2022, a UMDD já nem tentou organizar a iniciativa e em 2023 a associação extinguiu-se por receio da nova lei de segurança nacional.
Na noite de 3 para 4 de Junho de 1989, o exército chinês avançou sobre estudantes que ocupavam a praça de Tiananmen, em Pequim. Os estudantes pediam uma maior democratização da China, entre várias outras reivindicações. O número total de vítimas ainda não é conhecido.
A China descreveu ontem como “um ataque” deliberado os comentários do secretário de Estado norte-americano, Marco Rubio, que disse que o mundo “nunca esquecerá” a repressão dos manifestantes na Praça Tiananmen, em 1989. As “observações erróneas” de Rubio “distorcem maliciosamente os factos históricos, atacam deliberadamente o sistema político e o percurso de desenvolvimento da China e constituem uma grave interferência nos assuntos internos da China”, afirmou o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Lin Jian, em conferência de imprensa, acrescentando que foi enviado um “protesto solene” aos Estados Unidos.
 
A.V.
André Vinagre
 
 
 
Aniversário de Tiananmen novamente sem vigília em Macau
 
A repressão do movimento estudantil de Tiananmen fez ontem 36 anos e, mais uma vez, não se realizou a vigília que era habitual até 2019. Em Macau, entre 1989 e 2019, os democratas de Macau reuniam-se no Largo do Senado na noite de 4 de Junho em memória das vítimas de Tiananmen. A iniciativa era organizada pela União de Macau para o Desenvolvimento da Democracia (UMDD), associação dos antigos deputados Au Kam San e Ng Kuok Cheong, que, entretanto, fechou portas. Ng Kuok Cheong disse ao PONTO FINAL que este ano iria assinalar a data fora de Macau. Já Au Kam San tem, nos últimos dias, partilhado, na sua página de Facebook, informações e fotografias históricas sobre o acontecimento.
Em 2020, as autoridades policiais negaram a realização da iniciativa sob o pretexto da prevenção da pandemia. Em 2021, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) voltou a negar a vigília e o Tribunal de Última Instância rejeitou o recurso apresentado pelos democratas, alegando que a vigília de Macau dava palco a um “planeado e deliberado ataque e insulto” à República Popular da China e que isso é “claramente inadmissível e de necessário repúdio”. Em 2022, a UMDD já nem tentou organizar a iniciativa e em 2023 a associação extinguiu-se por receio da nova lei de segurança nacional.
Na noite de 3 para 4 de Junho de 1989, o exército chinês avançou sobre estudantes que ocupavam a praça de Tiananmen, em Pequim. Os estudantes pediam uma maior democratização da China, entre várias outras reivindicações. O número total de vítimas ainda não é conhecido.
A China descreveu ontem como “um ataque” deliberado os comentários do secretário de Estado norte-americano, Marco Rubio, que disse que o mundo “nunca esquecerá” a repressão dos manifestantes na Praça Tiananmen, em 1989. As “observações erróneas” de Rubio “distorcem maliciosamente os factos históricos, atacam deliberadamente o sistema político e o percurso de desenvolvimento da China e constituem uma grave interferência nos assuntos internos da China”, afirmou o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Lin Jian, em conferência de imprensa, acrescentando que foi enviado um “protesto solene” aos Estados Unidos.
 
A.V.</description><pubDate>2025-06-05 04:27:09</pubDate></item><item><title>Hong Kong investiga falsos positivos em mais de 400 testes do cancro da próstata</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/hong-kong-investiga-falsos-positivos-em-mais-de-400-testes-do-cancro-da-prostata/</link><description>A Autoridade Hospitalar de Hong Kong iniciou uma revisão dos testes ao sangue de mais de 400 doentes após detetar defeitos em lotes de um reagente que poderia produzir falsos positivos para cancro da próstata.
 
A Autoridade Hospitalar anunciou na terça-feira que está a colaborar com a Abbott Laboratories, o fabricante norte-americano do teste para os níveis de antigénio específico da próstata (PSA, na sigla em inglês) no sangue, após ter recebido na semana passada relatos de irregularidades nos controlos de qualidade.
Um aumento dos níveis de PSA pode ser indicativo de cancro da próstata, mas os lotes defeituosos, distribuídos ao Centro Médico Caritas em Sham Shui Po e ao Hospital Tuen Mun, podem “levar a erros clínicos”, alertou a agência.
“Defeitos no reagente podem levar a um diagnóstico erróneo de cancro da próstata, levando os profissionais médicos a considerar intervenções desnecessárias”, enfatizou a Autoridade Hospitalar.
Citada ontem pelo jornal South China Morning Post, a agência garantiu que foi iniciada uma “investigação rigorosa” e que está a contactar os pacientes afetados para repetirem os testes.
O Hospital Tuen Mun não utilizou o produto, mas o Centro Médico Caritas analisou amostras de sangue de 406 pacientes, que realizaram estes testes desde 28 de abril.
Após a avaliação dos resultados, aproximadamente 70 doentes serão contactados esta semana para repetir os testes, enquanto os restantes terão consultas agendadas para os próximos dias. “Confirmamos que nenhum paciente afetado foi submetido a procedimentos clínicos desnecessários ou sofreu atrasos no tratamento devido a este incidente”, afirmou a Autoridade Hospitalar, que criou uma linha telefónica para possíveis consultas.
Além dos testes de PSA, os médicos utilizam métodos complementares, como exames retais, ecografias e biópsias, para diagnosticar o cancro da próstata. Ambos os centros substituíram o reagente defeituoso por alternativas, e outros hospitais públicos não utilizaram os lotes afetados.
Um porta-voz disse que a agência exigiu ao fornecedor “uma investigação completa dos seus controlos de qualidade e registos de testes, bem como explicações e medidas corretivas”. A Autoridade Hospitalar, que notificou o Departamento de Saúde, não descartou ações adicionais para responsabilizar a empresa.
Em 2022, o cancro da próstata foi o quarto tipo de cancro mais comum em Hong Kong, atrás do cancro do pulmão, da mama e colorretal, com 2.758 novos casos reportados, de acordo com dados oficiais.
Esta doença foi responsável por 16% dos novos diagnósticos de cancro nos homens, consolidando-se como a terceira mais comum neste grupo, com uma idade média de 71 anos na altura do diagnóstico. Este tipo de cancro apresentou o maior aumento numa década na população de Hong Kong, com uma subida de 69% entre 2012 e 2022.
O cancro da próstata foi a quarta causa principal de mortalidade por cancro entre os homens, com 519 mortes em 2022, o equivalente a 6,2% de todas as mortes por cancro em homens na cidade asiática, de acordo com a Autoridade Hospitalar. Lusa</description><pubDate>2025-06-05 04:27:17</pubDate></item><item><title>China exige à OMC supervisão de “tarifas unilaterais”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/china-exige-a-omc-supervisao-de-tarifas-unilaterais/</link><description>LEGENDA:
 
O ministro chinês do Comércio, Wang Wentao, instou a Organização Mundial do Comércio (OMC) a reforçar a supervisão das “tarifas unilaterais” e a apresentar propostas políticas “objectivas e neutras”, segundo um comunicado divulgado ontem.
 
De acordo com o Ministério do Comércio chinês, Wang reuniu-se na terça-feira com a diretora-geral da OMC, Ngozi Okonjo-Iweala, à margem de uma reunião ministerial da organização em Paris, onde mantiveram uma “discussão aprofundada sobre a grave situação do comércio mundial”. “Em resposta à imposição arbitrária de tarifas por parte de alguns membros, a OMC deve reforçar a supervisão destas tarifas unilaterais e oferecer recomendações políticas objetivas e neutras”, afirmou o ministério, numa referência velada aos Estados Unidos.
A mensagem instou ainda os países-membros da OMC a garantir que quaisquer acordos comerciais bilaterais “cumpram as regras” da organização e “evitem prejudicar os interesses de terceiros”.
Wang reiterou a posição da China de defender “um sistema comercial multilateral” e afirmou que a OMC tem o seu apoio para desempenhar “um papel mais importante na governação económica global”.
O ministro chinês reuniu-se ainda com o Comissário Europeu para o Comércio, Maros Sefcovic, com quem manteve discussões “profundas, francas e abrangentes” sobre “questões urgentes e importantes relacionadas com a cooperação económica e comercial entre a China e a União Europeia”.
De acordo com o ministério, Wang apelou a maiores esforços para “preparar a importante agenda entre a China e a UE este ano”, que inclui uma cimeira para celebrar o 50.º aniversário das relações bilaterais.
Os presidentes da Comissão Europeia e do Conselho Europeu, Ursula von der Leyen e António Costa, respetivamente, deverão deslocar-se a Pequim na segunda metade de Julho para se reunirem com o líder chinês, Xi Jinping.
Von der Leyen afirmou que a UE deve “trabalhar construtivamente com a China para encontrar soluções” ao longo deste ano, e que Bruxelas deve “manter uma relação mais equilibrada com Pequim, num espírito de justiça e reciprocidade”.
A UE apelou ainda à China para evitar “uma nova escalada” na guerra comercial desencadeada pelas tarifas anunciadas pelo Presidente norte-americano, Donald Trump, embora Pequim acredite que Washington não está a cumprir o acordo alcançado pelas duas potências em Genebra.
Por seu lado, o ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, reuniu-se na terça-feira com o embaixador dos Estados Unidos na China, David Pound, a quem chamou a atenção para a introdução recente de “uma série de medidas negativas baseadas em argumentos infundados, minando os direitos e interesses legítimos da China”. “Opomo-nos firmemente a isso”, sublinhou o chefe da diplomacia chinesa.
Entre as medidas referidas estão a suspensão das vendas de programas informáticos para o desenho de semicondutores, novos controlos à exportação de semicondutores vitais para a inteligência artificial e a revogação de vistos para estudantes chineses, uma medida que a China descreveu como discriminatória.
Em 12 de Maio, ambas as potências acordaram uma trégua tarifária de três meses, na qual os EUA se comprometeram a reduzir as tarifas de 145% para 30% e a China de 125% para 10%, numa tentativa de abrir caminho a um acordo mais amplo.
 
Trump diz que é “extremamente difícil chegar a um acordo” com Xi Jinping
 
O Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, disse que aprecia o homólogo chinês, mas que é “extremamente difícil chegar a um acordo” com Xi Jinping, numa altura em que os dois países travam uma guerra comercial. “Gosto do Presidente XI da China, sempre gostei e sempre gostarei, mas ele é MUITO DIFÍCIL”, afirmou o líder norte-americano, na sua rede social Truth, no dia em que as taxas alfandegárias sobre o aço e o alumínio importados pelos EUA aumentaram para 50%.
As declarações de Trump surgem numa altura em que a imprensa norte-americana avança com a possibilidade de os dois líderes abordarem, por telefone, um acordo final que atenue as tensões comerciais. Não ficou claro se Trump falou com Xi, entretanto. Lusa</description><pubDate>2025-06-05 04:27:14</pubDate></item><item><title>Lukashenko agradece a Xi em Pequim o “forte apoio e assistência a longo prazo”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/lukashenko-agradece-a-xi-em-pequim-o-forte-apoio-e-assistencia-a-longo-prazo/</link><description>FOTOGRAFIA HUANG JINGWEN/XINHUA
…
COOPERAÇÃO
 
O Presidente bielorrusso, Alexander Lukashenko, expressou ontem ao homólogo chinês, Xi Jinping, a gratidão do seu país à China pelo seu “forte apoio” e “assistência a longo prazo”, numa altura em que Minsk está mais isolada na Europa.
Citado pela agência noticiosa oficial chinesa Xinhua, Lukashenko afirmou que, em cada uma das suas 15 visitas à China, “sentiu a profunda amizade” do país asiático.
O líder bielorrusso disse que o seu país “tem grande confiança na China, com a qual desenvolverá inabalavelmente as suas relações e promoverá a cooperação”. “A nível internacional, a China defende firmemente o multilateralismo e opõe-se ao unilateralismo e às sanções, dando um exemplo ao mundo”, acrescentou.
Xi Jinping felicitou o seu homólogo pela reeleição como Presidente da Bielorrússia em janeiro passado, uma eleição marcada por alegações de fraude por parte da oposição exilada e dos países ocidentais.
Xi sublinhou que a China e a Bielorrússia “são verdadeiros amigos e bons parceiros”, que se têm tratado “com sinceridade e amizade”.
De acordo com o líder chinês, a confiança entre Minsk e Pequim é “inabalável” e a cooperação em vários domínios “tem sido reforçada”, referiu a Xinhua. Xi instou ambas as partes a “oporem-se conjuntamente à hegemonia, à intimidação e à violência, e a defenderem a equidade e a justiça internacionais”.
Citado pela agência noticiosa bielorrussa Belta, o embaixador da Bielorrússia na China, Aleksandr Chervyakov, disse na terça-feira que alguns dos principais tópicos durante a visita de Lukashenko seriam “a modernização da economia bielorrussa com base na tecnologia chinesa”.
A viagem é uma oportunidade para “avaliar e rever os resultados do trabalho de cooperação” entre Minsk e Pequim, disse. “A China continua a ser um parceiro estratégico fundamental para nós, como sempre”, enfatizou.
Lukashenko visitou a China em Fevereiro de 2023, altura em que assegurou que “a expansão dos contactos com a China é uma prioridade da política externa bielorrussa”. Em Dezembro do mesmo ano, o Presidente bielorrusso deslocou-se novamente à China, como sinal das boas relações entre Pequim e Minsk.</description><pubDate>2025-06-05 04:27:12</pubDate></item><item><title>Concurso para arrendamento de espaços comerciais na Zona A termina no dia 20</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/concurso-para-arrendamento-de-espacos-comerciais-na-zona-a-termina-no-dia-20/</link><description>O Instituto de Habitação (IH) anunciou a abertura de um concurso público para o arrendamento dos primeiros cinco espaços comerciais de habitação pública na Zona A dos Novos Aterros. O período de candidaturas termina no dia 20 de Junho, pelas 17:30.
Em comunicado, o IH esclarece que foram estabelecidas “medidas preferenciais” para reduzir os custos de exploração do primeiro grupo de comerciantes a integrar o espaço, como a redução do preço base do concurso, a isenção de renda nos primeiros três meses e o fornecimento de equipamentos de ar condicionado a espaços a supermercados.
Numa tabela anexada ao comunicado, o IH descreve a localização, a finalidade e o preço base estipulados para cada um dos cinco espaços comerciais. Quatro deles situam-se no rés-do-chão do edifício Tong Chong: a fracção A será uma loja de bebidas e comidas (com preço base de 9.000 patacas); a fracção B será destinada a uma actividade comercial geral (7.500 patacas), a fracção C será um banco (11.000) e a fracção D um supermercado (16.500).
Quanto a este último espaço, o IH detalha que “tem de funcionar diariamente e vender produtos alimentares frescos e vivos, produtos secos e artigos de uso diário, bem como dispor de zona de venda de comidas confeccionadas e zona de venda durante 24 horas”.
O quinto e último espaço corresponde à fracção F do rés-do-chão do edifício Tong Kai. Esta área será destinada a uma farmácia e apresenta o valor base de 5.500 patacas. As cinco fracções a concurso estão localizadas na Avenida do Mar de Espelho, na Zona A dos Novos Aterros.
O concurso será feito por licitação verbal, em que cada lance apresentado tem o valor de “500 patacas ou de seu múltiplo”. Os cidadãos interessados poderão consultar ou obter uma cópia do Processo do Concurso na delegação do IH, por um montante de 500 patacas, ou descarregar o documento na página electrónica do instituto.
Após o encerramento das candidaturas, o IH organizará uma sessão de esclarecimento no dia 2 de Julho, pelas 10:00. O acto público de licitação verbal acontecerá na semana seguinte, no dia 8 de Julho, às 10:30, sendo que os espaços a concurso serão adjudicados aos concorrentes que ofereçam a renda de valor mais elevado.</description><pubDate>2025-06-05 04:27:42</pubDate></item><item><title>Detectados 19 guias turísticos ilegais desde o ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/detectados-19-guias-turisticos-ilegais-desde-o-ano-passado/</link><description>Entre o início de 2024 e o fim de Março deste ano, as autoridades detectaram um total de 19 guias turísticos ilegais, tendo sido iniciados os procedimentos sancionatórios. Neste período, foram realizadas quase 2.000 inspecções.
 
Desde o início de 2024 e Março deste ano, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) efectuou 1.977 inspecções no âmbito do combate aos guias turísticos ilegais, tendo sido detectadas 19 situações ilegais e accionados os procedimentos sancionatórios. A informação foi partilhada pela DST em resposta a uma interpelação escrita da deputada Lo Choi In, que exigia medidas para “combater, a partir da fonte, as excursões ilegais”.
Os 19 casos de guias ilegais detectados pelas autoridades foram também encaminhados para o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) e para a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), já que “provavelmente esses indivíduos estão também envolvidos em violação da legislação que regula o trabalho ilegais”.
A DST detalha que 17 dos casos de guias turísticos ilegais se trataram de operadores turísticos do interior da China e, por isso, estes casos foram comunicados às autoridades do Continente.
As autoridades de Macau salientam que têm divulgado junto dos operadores turísticos e turistas do interior da China “as informações de que as excursões organizadas para Macau devem ser acolhidas pelas agências de viagem licenciadas de Macau e pelos guias turísticos de Macau”. Ao mesmo tempo, a DST alerta os visitantes que pretendem participar em excursões a Macau para “considerarem o itinerário das mesmas, a qualidade dos serviços e a razoabilidade dos preços, entre outros factores, por forma a escolherem cuidadosamente as excursões com qualidade”.
Na resposta, a DST cita a DSAL que diz que “a prestação de trabalho por qualquer não residente em Macau é considerada infracção à lei, salvo tenha obtido previamente uma autorização de permanência na qualidade de trabalhador não residente, ou seja titular de uma autorização para o exercício de actividades em proveito próprio”, exceptuando determinadas situações previstas no regulamento sobre trabalho ilegal.
Em conclusão, a DST assegura que vai continuar a combater as irregularidades no sector do turismo e, ao mesmo tempo, “continuará a fazer o intercâmbio e a cooperação com os serviços competentes de turismo das regiões vizinhas, mantendo a comunicação com os operadores turísticos, para aperfeiçoar activamente os respectivos trabalhos, promover, em conjunto, o funcionamento ordenado do sector, proteger os direitos e interesses dos visitantes e salvaguardar a imagem de Macau como cidade turística”.
Na interpelação, a deputada Lo Choi In queixava-se sobretudo dos guias ilegais que organizam “excursões a custo zero” e “excursões a baixo custo”, alertando que “estas organizações, para fugir à fiscalização, optam muitas vezes por organizar actividades em Macau fora do horário de expediente dos serviços de fiscalização”.</description><pubDate>2025-06-05 04:25:10</pubDate></item><item><title>Hospital das Ilhas cria cargo de “auxiliar de médico” para absorver licenciados locais de medicina</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/hospital-das-ilhas-cria-cargo-de-auxiliar-de-medico-para-absorver-licenciados-locais-de-medicina/</link><description>O Hospital das Ilhas está a planear criar um novo cargo de “auxiliar de médico” para ajudar o ingresso no sector por parte dos graduados locais de cursos de medicina. Os Serviços de Saúde garantem dar prioridade aos residentes no acesso ao emprego da área da saúde, indicando que todos os médicos em exercício no Centro Médico de Macau Union são locais, excepto os destacados pelo Peking Union Medical College Hospital.
 
O Hospital das Ilhas continua a levar a cabo os procedimentos de recrutamento de médicos e revelou o plano de criar um novo posto de “auxiliar de médico” com o objectivo de atrair o ingresso de mais licenciados locais de cursos da área da saúde, revelaram os Serviços de Saúde, em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Hong Sai.
A questão foi levantada no âmbito de uma previsão do Governo sobre a pressão no emprego em Macau dos licenciados em medicina nos próximos três anos. As autoridades tinham alertado para a dificuldade de encontrar emprego por parte de mais de 1.800 licenciados na área da saúde até 2027, sendo que o número pode exceder a procura de serviços médicos locais.
Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde, reiterou na resposta que o Governo segue sempre o princípio de dar prioridade aos residentes médicos locais no acesso ao emprego. “Só recorre ao recrutamento de especialistas com vasta experiência profissional e clínica do exterior quando houver falta de profissionais locais em alguns serviços de cuidados de saúde especializados”, afirmou.
Para o Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas – Centro Médico de Macau do Peking Union Medical College Hospital, que entrou oficialmente em funcionamento em Setembro do ano passado, o Executivo assegurou que, actualmente, com excepção do pessoal destacado pelo Peking Union Medical College Hospital, todos os médicos em exercício são residentes.
Alvis Lo confirmou ainda que está a desenvolver a transformação do Centro Médico de Macau Union numa instituição de formação de elevado nível no território, “contribuindo assim para proporcionar aos profissionais de saúde locais uma plataforma para a educação médica contínua de alta qualidade e o desenvolvimento profissional contínuo”, disse. O responsável frisou que o Governo vai enviar no futuro, em fases, alguns médicos, enfermeiros e técnicos clínicos a Pequim ou outros locais para receber diferentes formações.
 
EQUIPA MÉDICA “ESTÁVEL E SUFICIENTE”
 
Reiterando ter atribuído “grande importância” à construção da equipa de profissionais de saúde de Macau, Alvis Lo lembrou que Macau estabeleceu uma proporção entre a população e o pessoal médico e de enfermagem que é definida de acordo com as suas necessidades reais, que prevê, até ao final deste ano, um rácio de 3 médicos e 4,2 enfermeiros por cada mil habitantes. Neste caso, no ano passado, fixou-se em 2,9 médicos e 4,4 enfermeiros por cada mil habitantes, “ficando próximo ou atingindo os objectivos acima referidos”, assinalou.
Na resposta destaca-se também a estabilidade da equipa do pessoal de enfermagem. Indicou que existem actualmente nos Serviços de Saúde mais de 1.300 enfermeiros e, nos últimos anos, a taxa de desvinculação do serviço e de aposentação dos enfermeiros tem-se mantido num nível relativamente nível baixo, na ordem dos 2%.
O Conselho dos Profissionais de Saúde, segundo Alvis Lo, irá optimizar o ambiente de estágio do pessoal de enfermagem e elevar a qualidade do estágio, através do aumento do número de orientadores de estágio e da distribuição dos estagiários por diferentes serviços.
As autoridades, por outro lado, salientaram que “prestam muita atenção” ao trabalho do pessoal médico e de enfermagem, indicando que estabeleceram um sistema electrónico de monitorização de encaminhamento de doentes, mobilizam os recursos humanos e aumentam o número de vagas nas consultas externas de acordo com as necessidades dos serviços.
No primeiro trimestre deste ano, o tempo médio de espera no Serviço de Urgência para Adultos do Centro Hospitalar Conde de São Januário foi de cerca de uma hora, e o tempo médio de espera na primeira consulta externa de especialidade foi reduzido para cerca de três semanas.</description><pubDate>2025-06-05 04:23:11</pubDate></item><item><title>Supermercados sofrem quebra no negócio e podem fechar mais espaços este ano, diz sector</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/05/supermercados-sofrem-quebra-no-negocio-e-podem-fechar-mais-espacos-este-ano-diz-sector/</link><description>Os supermercados locais estão a enfrentar “desafios sem precedentes” após a pandemia e registaram uma quebra no negócio de 30%, adiantou Wong Man Wai, presidente da Associação de Supermercado e Alimentos Básicos. Segundo o representante do sector, os supermercados estão a ser afectados pela mudança dos hábitos de consumo dos residentes e a concorrência do mercado do Continente, prevendo-se que mais supermercados fechem as portas durante o ano.
 
A Associação de Supermercado e Alimentos Básicos de Macau alertou para as dificuldades de negócio dos supermercados locais devido à redução de receitas e ao aumento dos custos operacionais. Wong Man Wai, presidente da associação, apontou que alguns espaços de determinadas cadeias de supermercados fecharam recentemente as portas e disse acreditar que mais vão encerrar ainda este ano.
Wong Man Wai afirmou que os supermercados estão a “passar um período difícil de ajustamento” com uma quebra de negócio de 30%, sendo que a situação é mais crítica nas zonas não turísticas. “Durante a pandemia, os supermercados desempenharam um papel importante como pilar da salvaguarda das necessidades básicas da população, mas, após a epidemia, tornaram-se a indústria menos beneficiada”, lamentou o responsável, em declarações ao Jornal Ou Mun.
Reconheceu ainda que a exclusão de alguns grandes supermercados locais da lista de comerciantes elegíveis para participar no programa do Grande Prémio para o Consumo teve “um grande impacto” no sector dos supermercados bem como dos fornecedores. “Os grandes supermercados foram forçados a abandonar o mercado devido aos elevados custos de funcionamento”, realçou Wong, acrescentando que os espaços na Zona Norte tiveram “ainda mais dificuldade” devido à falta de apoio das políticas de consumo.
O também dirigente da cadeia local de supermercados Tai Fung salientou que alguns fornecedores de pequenas e médias empresas entraram numa “crise de sobrevivência” por causa da “queda acentuada” das encomendas dos supermercados.
Recorde-se que a passada ronda do programa Grande Prémio para o Consumo nas zonas comunitárias ofereceu descontos em mais de 20.000 estabelecimentos comerciais físicos. No entanto, o plano excluiu a aplicação de desconto em grandes cadeias de supermercados, serviços de água, de electricidade, de combustíveis, serviços médicos, parques de estacionamento, entre outros.
Wong Man Wai, além disso, destacou que a redução de despesas dos consumidores é agora também um problema para a indústria, estando estes mais focados nos preços. “No passado, costumavam escolher produtos de alimentos estrangeiros, mas agora pensam que os produtos do Continente são mais diversificados”, disse. “O elevado custo dos produtos importados do estrangeiro torna difícil a venda, pelo que muitos supermercados não se atrevem a comprar grandes quantidades. A proporção de produtos do interior da China aumenta, fazendo com que os supermercados locais enfrentem desafios competitivos do mercado do Continente”, observou.
O representante admitiu que a transformação de modelo de negócio para a venda online também é “inútil” e “ineficaz”, uma vez que os custos de mão de obra e de logística continuam a ser elevados e o comércio eletrónico na China Continental ocupa um espaço cada vez maior no mercado.
Os dados mais actualizados dos Serviços de Estatística e Censos mostram que o volume de negócios dos estabelecimentos do comércio a retalho registou uma diminuição anual de 15% no primeiro trimestre deste ano, cifrando-se em 17,58 mil milhões de patacas. Segundo o inquérito, 52,3% dos retalhistas preveem que a exploração dos estabelecimentos vai ser ainda pior no segundo trimestre.
Neste caso, Wong Man Wai chamou a atenção para a possível abertura em breve de mais um novo supermercado no outro lado da fronteira, nas imediações do posto fronteiriço de Gongbei, o que pode dificultar ainda mais o negócio dos supermercados locais.</description><pubDate>2025-06-05 04:24:45</pubDate></item></channel></rss>