<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/um-terco-de-bancas-nos-mercados-publicos-estao-desocupadas/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Ponto Fatal – 1 Dezembro 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/ponto-fatal-1-dezembro-2025/</link><description /><pubDate>2025-11-30 23:17:44</pubDate></item><item><title>Actividade internacional do sector bancário manteve-se estável no terceiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/actividade-internacional-do-sector-bancario-manteve-se-estavel-no-terceiro-trimestre/</link><description>A proporção da actividade internacional do sector bancário de Macau manteve-se estável no terceiro trimestre de 2025, revelou a Autoridade Monetária de Macau (AMCM). No final de Setembro, a quota das aplicações financeiras nos mercados internacionais no activo total do sistema bancário foi de 84,5%, enquanto as responsabilidades internacionais no passivo total do sistema bancário se fixaram em 81,3% – valores em linha com aqueles divulgados no final de Junho.
As moedas estrangeiras foram as mais usadas nas transacções bancárias internacionais. No terceiro trimestre, a pataca representava apenas 0,8% do activo financeiro internacional e 0,6% do passivo. Por outro lado, o dólar dos Estados Unidos, o dólar de Hong Kong e o renminbi totalizaram 43%, 28,3%, 21,8% e 6,1% do activo internacional e 37,6%, 38,3%, 18% e 5,5% do total da responsabilidade internacional.
No período em análise, o volume total de activos internacionais do sector bancário cresceu 3,2% face ao trimestre anterior, atingindo 2.153,6 mil milhões de patacas. Deste montante, é de realçar um crescimento de 1,9% das disponibilidades sobre o exterior e um crescimento de 7,7% dos activos locais em moedas estrangeiras. Os empréstimos interbancários concedidos a bancos no exterior constituíram a maior parte dos activos internacionais, com um crescimento de 4% para 584,7 mil milhões.
Também o total das responsabilidades internacionais do sector bancário de Macau subiu 3,2% em termos trimestrais, atingindo 2.073,7 mil milhões de patacas no final de Setembro. As responsabilidades para com o exterior atingiram 1.042,8 mil milhões de patacas, o que corresponde a um decréscimo de 0,5%, ao passo que as responsabilidades internas em moedas estrangeiras subiram 7,3% para 1.030,9 mil milhões. Os depósitos em moedas estrangeiras do governo da RAEM e dos residentes de Macau nos bancos locais, que representaram a principal componente no total das responsabilidades internacionais, subiram 1,9%, tendo atingido 780,5 mil milhões de patacas.
Segundo a AMCM, a actividade bancária internacional de Macau distribuiu-se principalmente pela Ásia. Neste trimestre em consideração, os créditos do sistema bancário de Macau sobre o Interior da China e sobre Hong Kong foram de 35,8% e 23,9%, respectivamente, do total de activo sobre o exterior. Já os países de língua portuguesa e os países integrados da iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” ocuparam 0,6% e 14,8 deste montante.
Quanto ao passivo sobre o exterior, registaram-se quotas de 47,2% para Hong Kong e 35,7% para o interior da China. Relativamente aos países de língua portuguesa e aos países integrados na iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota”, as quotas foram de 0,4% e 6,9%, respectivamente.</description><pubDate>2025-11-30 23:23:53</pubDate></item><item><title>Air Macau actualiza ‘software’ de aviões A320 após notificação de Airbus</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/air-macau-actualiza-software-de-avioes-a320-apos-notificacao-de-airbus/</link><description>A Autoridade de Aviação Civil de Macau anunciou que a Air Macau actualizou o ‘software’ de controlo de voo das aeronaves A320, após a Airbus pedir aos clientes para substituírem este ‘software’ vulnerável à radiação solar.

“Na sequência da notificação da Airbus em 28 de Novembro de 2025, que solicitava actualizações de ‘software’ preventivas para as aeronaves da família A320, a Autoridade de Aviação Civil (AACM) instruiu imediatamente a Air Macau a avaliar e solucionar o problema”, lê-se num comunicado da autoridade.
Após este pedido, continua-se na nota, a companhia aérea de bandeira da região semiautónoma chinesa “agiu prontamente, actualizando os ‘softwares’ necessários nas aeronaves afetadas” e “realizando os ajustes necessários na reprogramação de voos afectados, minimizando os transtornos aos passageiros”.
A AACM vai “continuar a monitorizar a situação para garantir a segurança operacional dos serviços aéreos”, conclui-se. De acordo com o canal de rádio chinês da Teledifusão de Macau, 12 aeronaves da Air Macau foram afectadas, sendo esperados “pequenos atrasos nos voos”.
A Airbus anunciou na sexta-feira a recolha de aproximadamente 6.000 aviões A320 para a substituição urgente do ‘software’ de controlo de voo, vulnerável à radiação solar, após um incidente no final de outubro nos Estados Unidos.
Em comunicado, a fabricante aeronáutica informou que solicitou a todas as companhias aéreas clientes que utilizam este ‘software’ que “suspendam imediatamente os seus voos” após a análise do incidente técnico.
A empresa reconheceu que “estas recomendações causarão interrupções operacionais para os passageiros e clientes”. “Pedimos desculpa pelo incómodo causado e trabalharemos em estreita colaboração com os operadores, mantendo a segurança como a nossa prioridade absoluta e primordial”, acrescentou.
A Agência Europeia para a Segurança da Aviação (EASA) indicou em comunicado que foi informada da situação pela Airbus. “Estas medidas podem causar interrupções de curto prazo nos horários dos voos e, consequentemente, transtornos para os passageiros. No entanto, como sempre acontece na aviação, a segurança é primordial”, referiu a EASA.
O incidente ocorreu em 30 de Outubro, num voo da JetBlue entre Cancún, no México, e Newark, perto de Nova Iorque, quando uma aeronave teve de realizar uma aterragem de emergência em Tampa, na Florida.
A análise do incidente “revelou que a intensa radiação solar pode corromper dados essenciais para o funcionamento dos controlos de voo”, informou a empresa europeia.
Para a maioria das aeronaves, a catualização do ‘software’ da versão anterior demorará “algumas horas”. Mas, para cerca de mil aeronaves, implicará a troca do ‘hardware’ do computador, “o que levará semanas”, revelou à agência France-Presse (AFP) fonte ligada ao processo.
O incidente envolve um dispositivo – ELAC – Elevator Aileron Computer – fabricado pela Thales. Este fornecedor da Airbus esclareceu à AFP que não era responsável pelo problema: “A funcionalidade em causa é suportada por um ‘software’ que não é da responsabilidade da Thales”, garantiu. A Airbus não especificou qual a empresa que concebeu e atualiza este ‘software’.
A Iberia, parte do grupo IAG, confirmou hoje que está a trabalhar para realizar as “alterações necessárias” nas suas aeronaves A320 em segurança e garantiu que as operações de sábado não serão afetadas por esta situação, noticiou a agência Efe.
Já companhia aérea colombiana Avianca estimou que 70% da sua frota seja afetada e prevê “interrupções significativas nos próximos dez dias”, tendo explicado em comunicado que a venda de bilhetes está suspensa até 08 de dezembro.
O Airbus A320, que entrou ao serviço em 1988, é a aeronave mais vendida no mundo. Em setembro, a Airbus destronou o Boeing 737, da fabricante norte-americana Boeing, cuja primeira unidade foi entregue em 1968.
No final de setembro, a Airbus tinha entregado 12.257 aviões A320 (incluindo versões de classe executiva), em comparação com 12.254 Boeing 737. Lusa</description><pubDate>2025-11-30 23:30:06</pubDate></item><item><title>Alimentação saudável e exercício valem pontos e recompensas a residentes de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/alimentacao-saudavel-e-exercicio-valem-pontos-e-recompensas-a-residentes-de-macau/</link><description>Macau vai lançar em 2026 um programa que dará recompensas aos residentes que adoptem comportamentos de vida saudáveis, porque “mais vale prevenir do que remediar”.

Durante o debate das Linhas de Acção Governativa (LAG) para o próximo ano, a secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, disse que a região vai apostar na prevenção de doenças.
O relatório das LAG prevê o lançamento, no segundo trimestre de 2026, de um programa de incentivos para gestão da saúde, através da plataforma eletrónica ‘Minha Saúde 2.0’. “Os residentes que adoptem comportamentos como uma alimentação saudável, a prática de exercício físico regular, a realização de rastreios de doenças e a vacinação, poderão acumular pontos e trocá-los por recompensas”, refere o documento.
O objectivo é “incentivar a adopção de bons hábitos de vida e concretizar uma autogestão da saúde proactiva”, explica o relatório. “Vamos fazer esse trabalho para avaliar a saúde e prevenir as doenças crónicas”, explicou O Lam aos deputados na Assembleia Legislativa, numa referência ao Inquérito sobre a Saúde de Macau.
A iniciativa será lançada também no segundo trimestre de 2026 e irá, até ao fim do ano, recolher e analisar os dados de saúde de uma amostra dos quase 690 mil habitantes da cidade.
A meta é “apurar a situação epidemiológica e as tendências de evolução das principais doenças crónicas, de algumas doenças transmissíveis e dos (…) fatores de risco, estabelecendo-se bases científicas para a definição de políticas de saúde”, refere o relatório das LAG.
Na quarta-feira, as autoridades já tinham lançado uma campanha que oferece recompensas aos residentes com peso a mais que consigam, nos primeiros cinco meses de 2026, perder pelo menos 3% da massa corporal.
A campanha faz parte da iniciativa nacional chinesa ‘Ano de Gestão de Peso’ e O Lam sublinhou agora que a saúde preventiva faz parte do 15.º Plano Quinquenal chinês, que entra em vigor em 2026.
Apostar “numa avaliação da saúde e fazer um rastreio das nossas doenças”, defendeu a secretária, “será muito importante para uma sociedade envelhecida” como a de Macau.
Em Abril, na apresentação das LAG para 2025, O Lam já tinha alertado que a região vai “entrar numa fase de superbaixa taxa de natalidade” até ao final da década.
Em 2024, os idosos (com 65 anos ou mais) representavam 14,6% da população total de Macau. Até 2029 deverão ser 21,4% e até 2041 quase um quarto da população (24,8%), previu a dirigente.
O Lam disse que Governo vai criar, num projecto-piloto um centro de serviços para a terceira idade em Seac Pai Van, o maior bairro de habitação social do território, em Coloane. No futuro, o objectivo é garantir que todos os idosos de Macau tenham “acesso a pelo menos um serviço de cultura, saúde, desporto ou apoio social numa caminhada de 15 minutos”.

Facilitar acesso de alunos locais a universidades do Brasil

A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura de Macau, O Lam, prometeu trabalhar para facilitar o acesso de alunos locais a universidades do Brasil e de países de língua espanhola. Durante o debate das Linhas de Acção Governativa para 2026 na área dos Assuntos Sociais e Cultura, o deputado Kevin Ho defendeu o alargamento do reconhecimento mútuo dos exames finais do ensino secundário a “outras jurisdições, por exemplo países de língua espanhola”.
O líder do Governo de Macau, Sam Hou Fai, que tomou posse em Dezembro de 2024, apontou o desenvolvimento das relações económicas e comerciais com os mercados de língua espanhola como uma prioridade.
Kevin Ho recordou na Assembleia Legislativa que Macau já assinou protocolos com o Conselho de Reitores das Universidades Portuguesas e com o Conselho Coordenador dos Institutos Superiores Politécnicos de Portugal. “Os estudantes podem pegar nesses resultados obtidos nos exames cá em Macau para aceder aos cursos universitários em Portugal”, sublinhou Ho, acionista do grupo que detém o Diário de Notícias, o Jornal de Notícias e a TSF. O Lam respondeu de forma positiva a Kevin Ho, mas pediu paciência: “Vamos seguir este rumo para reforçar esse trabalho, por exemplo no Brasil e países hispânicos, mas isso não é fácil”.
O reconhecimento mútuo dos resultados dos exames finais do ensino secundário poderia também facilitar o acesso às universidades de Macau por parte dos estudantes de países lusófonos.
O relatório das LAG aponta como prioridade para 2026 a criação da plataforma da marca ‘Estudar em Macau’, incluindo o lançamento de um programa de bolsas de estudo para estudantes do exterior que queiram prosseguir os estudos na região.
O objectivo é “reforçar a atractividade para alunos oriundos dos países de língua portuguesa e de países e regiões abrangidos pela iniciativa ‘Uma Faixa, Uma Rota’”, refere o documento.
A iniciativa, anunciada pelo líder chinês, Xi Jinping, em 2013, envolve mais de 80 países – incluindo Angola, Cabo Verde, Guiné Equatorial, Guiné-Bissau, Moçambique, São Tomé e Príncipe e Timor-Leste – para desenvolver ligações marítimas, rodoviárias e ferroviárias.
Por outro lado, O Lam disse que em 2026 a Direção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) vai abrir mais três mil vagas num programa de intercâmbio que traz estudantes da China continental a Macau.
A DSEDJ lançou, em cooperação com o Centro de Ciência e as instituições locais de ensino superior, programas de formação de curta duração e de certificação profissional, explicou a secretária.
O Instituto Cultural vai, no futuro, elaborar roteiros de investigação e visitas de estudo para atrair mais grupos de alunos vindos do interior da China, acrescentou O Lam.
Por outro lado, o director da DSEDJ, Kong Chi Meng, prometeu estudar sugestões para abrir o ensino primário e secundário a alunos da China continental, em resposta à redução da população escolar.
No entanto, Kong sublinhou que primeiro é preciso garantir que os estudantes do outro lado da fronteira possam usufruir das facilidades dadas aos alunos locais no acesso às universidades de Macau e do interior da China.
A taxa de natalidade em Macau terá sido em 2024 a mais baixa do mundo, de acordo com um relatório do Departamento de Assuntos Económicos e Sociais das Nações Unidas. Lusa</description><pubDate>2025-11-30 23:28:28</pubDate></item><item><title>Inundações causam cerca de 465 mortes no sudeste asiático</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/inundacoes-causam-cerca-de-465-mortes-no-sudeste-asiatico/</link><description>As inundações provocadas pelas chuvas torrenciais na Indonésia, Tailândia e Malásia já causaram cerca de 465 mortos, segundo o balanço mais recente feito pelas autoridades locais.

Nos três países, repetem-se as imagens de cidades inundadas, populações cercadas pelas águas e deslizamentos de terra provocados pela chuva torrencial que cai há vários dias.
A agência de catástrofes da Indonésia registou mais de 303 mortos, enquanto o Governo da Tailândia informou que 145 pessoas morreram no sul do país e as autoridades malaias registaram duas vítimas.
Na Indonésia, a província de Sumatra do Norte é a mais afectada, com 166 mortos. Em Sumatra Ocidental, o número de vítimas quase triplicou, passando de 23 para 90, com “85 pessoas ainda desaparecidas”, segundo o porta-voz da agência regional de gestão de catástrofes, Ilham Wahab. Na província de Aceh, pelo menos 47 pessoas morreram.
Na Tailândia, as inundações em oito províncias do sul causaram 162 mortes, enquanto na Indonésia as províncias de Sumatra do Norte, Aceh e Sumatra Ocidental registaram um total de 303 mortos.
A província tailandesa mais afectada é Songkhla, com 126 vítimas, informaram as autoridades locais. As outras províncias com mortes registadas são Nakhon Si Thammarat (nove), Pattani (sete), Satun (cinco), Yala (cinco), Phatthalung (quatro), Narathiwat (quatro) e Trang (duas).
As águas subiram até três metros nesta região, que sofreu uma das piores inundações da década. Entretanto, vários camiões frigoríficos foram mobilizados para armazenar os corpos das vítimas.
Na sexta-feira, o primeiro-ministro tailandês, Anutin Charnvirakul, visitou um abrigo no distrito de Hat Yai, que foi duramente atingido. “Tenho realmente de pedir desculpas por ter deixado isto acontecer enquanto estou no Governo”, disse ao canal AmarinTV, acrescentando que “o próximo passo é evitar que a situação se deteriore” e avançando que a limpeza do distrito levaria duas semanas.
O Governo anunciou compensações de até 62.000 dólares para as famílias que perderam elementos nestas catástrofes. A insatisfação pública aumenta na Tailândia face à gestão da situação, tendo dois responsáveis locais sido suspensos por alegadas falhas.
Na vizinha Malásia, duas pessoas morreram devido às inundações no estado de Perlis (norte). A estação das monções, que geralmente se estende de junho a setembro, é frequentemente sinónimo de fortes precipitações na região, com riscos de deslizamentos de terra e cheias repentinas.
Na Indonésia e na Tailândia, o número de vítimas mortais está entre os piores dos últimos anos devido às inundações.
Além disso, no sul da Ásia, o Sri Lanka também sofreu chuvas torrenciais esta semana, trazidas pelo ciclone Ditwah, que avança em direção à Índia.
O Centro de Gestão de Catástrofes (DMC) da ilha fez ontem um balanço de pelo menos 123 mortos em inundações e deslizamentos de terra, com cerca de 44.000 deslocados. O Governo solicitou ajuda internacional e apelou aos seus cidadãos no estrangeiro para que fizessem doações para apoiar as cerca de 500.000 pessoas afetadas. As piores inundações do século no Sri Lanka, em 2003, causaram 254 mortes.
Segundo os cientistas, o aquecimento global causado pela actividade humana torna os fenómenos meteorológicos extremos mais frequentes, mais mortíferos e mais destrutivos. Para cada grau adicional, a atmosfera pode conter mais 7% de humidade, com precipitações mais intensas, alertam os especialistas. Lusa</description><pubDate>2025-11-30 23:21:07</pubDate></item><item><title>Terceira fase de captação de talentos facilitará candidatos com experiência de trabalho em Portugal</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/terceira-fase-de-captacao-de-talentos-facilitara-candidatos-com-experiencia-de-trabalho-em-portugal/</link><description>O Governo está prestes a lançar a terceira fase do programa de captação de quadros qualificados, proporcionando mais facilidades a candidatos com experiência profissional internacional, especialmente em Portugal e no Brasil. Nas duas fases anteriores de captação de talentos já foram admitidas, preliminarmente, 800 candidaturas de talentos que “respondem a carências de Macau”, garantiu o Executivo.

A terceira fase do programa de captação de quadros qualificados será lançada “em breve”, anunciou Kong Chi Meng, director dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, no debate das Linhas de Acção Governativa (LAG) da pasta dos Assuntos Sociais e Cultura.
Kong Chi Meng, que é também secretário-geral da Comissão de Desenvolvimento de Quadros Qualificados, adiantou que a nova fase do programa será “altamente ambiciosa” e introduzidas “várias melhorias”, tais como a atribuição de pontos adicionais na avaliação de candidaturas por experiência profissional em Portugal e no Brasil.
Além da aposta em trazer profissionais que trabalham nos países de língua portuguesa, as autoridades darão ainda pontos extra a quem tenha experiência profissional internacional e quem tenha experiência especializada em prescrições de medicina tradicional chinesa.
A questão foi levantada na sessão plenária da Assembleia Legislativa de sexta-feira, onde o deputado Vong Hou Piu apontou que os trabalhos de Macau para atrair talentos “continuam insuficientes” e pediu para se ampliar a admissão de profissionais do exterior.
Em resposta, Kong Chi Meng revelou que já foram incluídas mais de 800 candidaturas na lista de quadros qualificados propostos para captação ao longo das duas edições anteriores do programa, que são “talentos em escassez em Macau”, reiterou.
O responsável, entretanto, salientou que o programa de captação de quadros qualificados não tem como objectivo atrair o maior número possível de talentos, mas sim introduzir profissionais que são urgentemente procurados para o desenvolvimento de Macau. “Quando houver profissionais formados localmente disponíveis para as indústrias ‘1+4’ de Macau, será dada prioridade aos jovens locais e aos talentos formados localmente”, afirmou.
Kong Chi Meng acrescentou que serão criados dois grupos de trabalho adicionais para apoiar a nova edição do programa, um dos quais será o grupo de desenvolvimento de talentos, que colaborará proactivamente com os departamentos de promoção de investimentos e economia. “Será aberto um canal verde em que ofereceremos pacotes integrados de investimento e recrutamento de talentos para ajudar as empresas a encontrar profissionais necessários”, explicou.
O Governo, além disso, vai estabelecer acordos de cooperação com uma associação de investigação científica e duas câmaras de comércio, com o intuito de aproveitar as redes comerciais para identificar e captar talentos internacionais, referiu o director.
De acordo com a apresentação do Executivo, a captação de quadros qualificados pode ajudar a elevar a capacidade inovadora, a competitividade e o prestígio internacional da RAEM, bem como promover a diversificação da economia. Já os quadros qualificados admitidos e os membros do seu agregado familiar gozam dos mesmos direitos e sistema de benefícios sociais que os residentes de Macau, como “um regime fiscal baixo, 15 anos de escolaridade gratuita, assistência médica e segurança social”, descreveu.
A primeira fase do programa Qualificados terminou no primeiro trimestre do ano passado, tendo o Governo recebido 1.107 candidaturas válidas, enquanto a segunda fase acabou em Novembro do mesmo ano, tendo contado com um total de 1.043 candidaturas válidas.
A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, assegurou que o Governo está a acompanhar e avaliar a implementação das duas fases do programa. A governante indicou ainda estar atenta à necessidade de quadros qualificados para avançar com os quatro grandes projectos de infraestruturas propostos pelo Governo. “Os departamentos relevantes avaliarão as suas necessidades e vamos recolher as informações pertinentes para actualizar a lista de escassez de talentos e formular uma estratégia abrangente em matéria de talentos”, frisou.</description><pubDate>2025-11-30 23:29:58</pubDate></item><item><title>China lança campanha contra riscos de incêndio em arranha-céus</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/china-lanca-campanha-contra-riscos-de-incendio-em-arranha-ceus/</link><description>A China lançou uma campanha de “inspeção e retificação” contra os riscos de incêndio em edifícios altos, anunciou a emissora de televisão pública CCTV, após o incêndio que causou pelo menos 146 mortes em Hong Kong.

Segundo avançou o canal estatal, esta campanha incidirá, nomeadamente, nas obras de renovação exterior ou interior de edifícios ainda ocupados e na utilização de materiais inflamáveis nas obras e de bambu para os andaimes.
Os materiais inflamáveis e o bambu são considerados como tendo acelerado a propagação das chamas no incêndio de Hong Kong, ocorrido na quarta-feira.
A campanha terá como alvo “o uso de materiais e processos proibidos e equipamentos como andaimes de bambu ou redes de proteção sem efeito retardador” de chamas, segundo a CCTV. Também terá como alvo obras não autorizadas ou realizadas sem o cumprimento dos procedimentos, precisou o canal.
Hong Kong iniciou três dias de luto pelo incêndio que consumiu o complexo residencial Wang Fuk Court, em Tai Po, no norte da cidade, e que causou pelo menos 146 mortos e cerca de 200 desaparecidos. O Chefe do executivo, John Lee, presidiu a uma sessão em que foram feitos três minutos de silêncio no exterior da sede do Governo.
As bandeiras da China e de Hong Kong (RAEHK) estão a meia haste em todos os edifícios públicos até esta segunda-feira.
O incêndio deflagrou por volta das 15:00 de quarta-feira no bloco Wang Cheong House e afectou sete dos oito edifícios. As investigações preliminares indicam que o fogo teve origem na rede de proteção dos andaimes nos pisos inferiores e propagou-se rapidamente na vertical. Placas de poliestireno expandido, altamente inflamáveis, utilizadas para vedar as aberturas e os caixilhos junto aos elevadores, bem como as lonas exteriores que violavam as normas de segurança contra incêndios, facilitaram a entrada das chamas nos apartamentos através dos corredores.
Desde quarta-feira à noite, milhares de cidadãos, grupos de vizinhos, sindicatos, igrejas e voluntários mobilizaram-se espontaneamente, angariando milhões de dólares de Hong Kong e distribuindo água, alimentos, vestuário e abrigos temporários.
O Governo anunciou um fundo inicial de 300 milhões de dólares de Hong Kong para ajudar as vítimas e as pessoas afetadas, que entretanto já alcançou 800 milhões de dólares de Hong Kong.

Agência anticorrupção de Hong Kong detém 8 pessoas 

A agência de combate à corrupção de Hong Kong divulgou a detenção de oito pessoas ligadas às obras de renovação do complexo residencial que ficou destruído pelo incêndio. Em comunicado, a agência diz que está a investigar as circunstâncias do incêndio, e indicou ter detido sete homens e uma mulher, com idades entre os 40 e os 63 anos, por suspeita de corrupção.
Os detidos são dois responsáveis do gabinete de estudos encarregado pelos trabalhos de renovação, dois chefes de obra, três subcontratantes de andaimes e um intermediário.
O governo da antiga colónia britânica concluiu que o incêndio de grandes proporções, ocorrido na quarta-feira, foi agravado devido aos andaimes de bambu e painéis de isolamento de espuma inflamáveis.
Segundo o relatório de peritagem preliminar, aqueles materiais utilizados nas obras que estavam em curso contribuíram para progressão das chamas e para que as temperaturas registadas no local fossem mais elevadas. “Com base nas informações iniciais que temos, acreditamos que o fogo começou na tela de proteção [material de espuma para proteger contra propagação de pós e queda de objectos] localizada na parte externa dos andares inferiores (…), e subiu rapidamente devido aos painéis”, que protegiam as janelas, disse o secretário para a segurança de Hong Kong, Chris Tang. Lusa</description><pubDate>2025-11-30 23:31:15</pubDate></item><item><title>DST reforça “barreira de defesa” contra incêndios</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/dst-reforca-barreira-de-defesa-contra-incendios/</link><description>A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) pôs em prática, na semana passada, um plano destinado a reforçar a capacidade de prevenção e resposta a emergências do sector turístico. A iniciativa visa a construção de uma “barreira de defesa” colectiva, através da realização de vistorias e inspeções aos estabelecimentos e do reforço do mecanismo de comunicação com a indústria.
As medidas começaram a ser implementadas na passada quinta-feira, dia em que a DST enviou cartas a todos os hotéis, restaurantes, bares, estabelecimentos de comida e outros estabelecimentos relacionados com a indústria turística de Macau. Como é detalhado em comunicado, as autoridades exortaram os operadores a “elevar a consciencialização da segurança contra incêndios” e a “executar rigorosamente os trabalhos de prevenção e resposta e reforçar a gestão do uso diário do fogo e da electricidade”.
Em paralelo, as equipas de inspecção da DST também intensificaram a inspecção ‘in loco’ das medidas de segurança contra incêndios, dedicando especial atenção aos estabelecimentos com obras em curso. Pretendeu-se, desta forma, alertar os trabalhadores para “o cumprimento rigoroso das normas de segurança” e a prevenção de focos de incêndio, nomeadamente através da inspecção dos equipamentos e da remoção de materiais inflamáveis.
No dia seguinte, sexta-feira, a DST coordenou esforços com as seis concessionárias de jogo e as associações ligadas à indústria hoteleira. A reunião serviu para conhecer a fundo os seus planos de segurança contra incêndios e estabelecer um canal de comunicação para emergências, a fim de elevar a capacidade e celeridade da resposta em caso de acidentes e continuar a garantir a segurança dos visitantes e da própria indústria.
As medidas da DST estendem-se às instalações sob a sua alçada – como é o caso do Museu do Grande Prémio de Macau, onde foram organizadas inspecções com o apoio de empresas de manutenção. A DST acrescenta que também as entidades organizadoras de actividades por si financiadas foram sensibilizadas para o reforço das medidas de segurança. “A DST vai continuar a manter comunicação estreita com os operadores turísticos e a realizar inspecções periódicas, no sentido de incentivar os responsáveis dos estabelecimentos a assumirem a responsabilidade de gestão da segurança, salvaguardando, em conjunto, um ambiente seguro e com condições propícias para o turismo em Macau”, conclui o organismo.</description><pubDate>2025-11-30 23:23:59</pubDate></item><item><title>APAVT reforça estratégia de captação de turistas da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/apavt-reforca-estrategia-de-captacao-de-turistas-da-china/</link><description>A Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo diz que a estratégia de aproximação ao principal mercado emissor de turistas, a China, foi um dos motivos para a escolha de Macau para o seu 50.º Congresso. “Há um trabalho de anos e anos com Macau, que, quando corre bem e se vai tornando mais intenso de ano para ano, acaba por ‘pedir’, de forma natural, a ocorrência de um congresso, como aconteceu este ano”, começa por dizer o presidente da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT) à Lusa quando questionado sobre a escolha do local.
Para além do motivo apontado, Pedro Costa Ferreira reforça que “há uma óbvia estratégia de aproximação ao maior mercado emissor de turismo do mundo, a China, estratégia que é absolutamente assumida tanto pelos operadores privados, como pelo Turismo de Portugal”.
O 50.º Congresso Nacional da APAVT, que se realiza de 2 a 4 de Dezembro em Macau, tem como tema “75 anos a olhar o futuro” e assinala o culminar das comemorações dos 75 anos da associação. “A partir de dia 2, estaremos todos juntos, públicos e privados, em Macau”, afirma.
Questionado sobre o número de profissionais inscritos este ano, Pedro Costa Ferreira disse que, até sexta-feira de manhã, o evento tinha passado “as mil acreditações, que é o número mais alto” dos congressos da APAVT desde que há registo. “É um número extraordinário, mesmo pensando que tínhamos expectativas muito altas. O facto de ser em Macau, cidade onde não íamos desde 2017, de ser o nosso 75.º aniversário, de ser o nosso 50.º congresso, ou ainda o facto de incorporarmos o ‘roadshow’ [apresentação] do Turismo de Portugal pela Ásia, num dos nossos painéis, terão sido razões fundamentais para este resultado tão positivo”, explica à Lusa. Assim, sobre as expectativas, o responsável afirma: “Com sinceridade, esperamos um congresso memorável”.
Já sobre os principais desafios, Pedro Costa Ferreira refere que começaram quando há um congresso organizado do outro lado do mundo.
Depois com “a adesão que teve, pelos temas apresentados, pelos oradores envolvidos, pela ligação com o mercado emissor chinês, o desafio, a partir deste momento, é gerir um congresso com umas centenas e pessoas acima do que é usual. Manter a proximidade aos associados, manter o fluxo normal dos trabalhos, realizar o transporte das pessoas, etc”, explica.
No que diz respeito à escolha do tema, garante que “revela ambição e segue um modelo estratégico de desenvolvimento”. “Na verdade, vamos olhar o futuro, ‘em cima’ dos melhores números o sector, ocorridos em 2024, e a serem consolidados ao longo deste ano. Por outro lado, sentimos que, ao longo de 75 anos de história, foi assim que vivemos cada ano, a preparar o futuro, a planear o futuro, a pensar no futuro. Vamos afinal comemorar o 75.º aniversário, da mesma forma como vivemos cada ano da nossa vida, a olhar o futuro”, conclui o presidente da APAVT.</description><pubDate>2025-11-30 23:23:19</pubDate></item><item><title>China pede a mineiros que abandonem área entre Afeganistão e Tajiquistão após mortes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/china-pede-a-mineiros-que-abandonem-area-entre-afeganistao-e-tajiquistao-apos-mortes/</link><description>A embaixada da China no Afeganistão pediu a empresas e funcionários chineses envolvidos em actividades de mineração na fronteira com o Tajiquistão para abandonaram a área rapidamente. Em causa está um episódio violento na zona fronteiriça entre o Afeganistão e o Tajiquistão que causou vítimas entre cidadãos chineses.

A embaixada da China no Afeganistão pediu a empresas e funcionários chineses envolvidos em atividades de mineração na fronteira com o Tajiquistão para abandonaram a área rapidamente, após novo incidente de segurança com vítimas mortais.
Num comunicado divulgado na plataforma social WeChat, a delegação diplomática afirmou que, nos últimos dias, se registou “mais um” episódio violento na zona fronteiriça entre o Afeganistão e o Tajiquistão, que causou vítimas entre cidadãos chineses. A nota não especifica o número de mortos nem explica as circunstâncias do ataque.
A embaixada instou todas as empresas e trabalhadores envolvidos em projetos de extração de ouro no nordeste do Afeganistão a retirarem-se imediatamente da região e a evitarem qualquer deslocação desnecessária.
A mensagem recomenda ainda que, em caso de emergência, contactem de imediato a polícia local e a própria missão diplomática.
Meios de comunicação social próximos do Governo chinês, como o jornal em língua inglesa Global Times, noticiaram que três trabalhadores chineses foram mortos num ataque a partir do território afegão, na quinta-feira, citando funcionários tajiques.
Segundo esta versão, um ataque com drones e armas de fogo atingiu, nesse dia, funcionários de uma empresa chinesa no sul do Tajiquistão, perto da fronteira afegã.
O nordeste do Afeganistão e as zonas montanhosas que ligam o país ao Tajiquistão são consideradas áreas de alto risco devido à presença de grupos armados e de redes de tráfico transfronteiriço, um ambiente que tem suscitado preocupações recorrentes entre as autoridades chinesas e da Ásia Central.
A China mantém desde 2021 uma relação pragmática com o regime talibã, centrada quase exclusivamente na segurança das fronteiras e na proteção dos investimentos.
Nos últimos meses, Pequim procurou obter garantias diretamente da ala mais dura do movimento islâmico, incluindo o poderoso ministro do Interior, Sirajuddin Haqqani, com quem discutiu a cooperação antiterrorista e o controlo das fronteiras.
Ao mesmo tempo, em Cabul, a China promoveu um eixo de cooperação com o Afeganistão e o Paquistão e pretende iniciar projetos mineiros e integrar o país na iniciativa “Faixa e Rota”.
Pequim também está a financiar infraestruturas de segurança no Tajiquistão, como a base que está a construir perto da fronteira afegã, numa tentativa de proteger a região de possíveis ataques transfronteiriços ou da presença de grupos uigures em território afegão. Lusa</description><pubDate>2025-11-30 23:22:22</pubDate></item><item><title>Actividade industrial chinesa cai pelo oitavo mês consecutivo em Novembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/actividade-industrial-chinesa-cai-pelo-oitavo-mes-consecutivo-em-novembro/</link><description>A actividade industrial da China caiu em novembro pelo oitavo mês consecutivo, embora a um ritmo ligeiramente mais moderado, de acordo com dados oficiais divulgados pelo Gabinete Nacional de Estatísticas (GNE) do país asiático.
O índice oficial dos gestores de compras (PMI, indicador de referência do sector) fixou-se em 49,2 pontos em novembro, 0,2 pontos acima dos 49 registados no mês anterior, estando em linha com as previsões dos analistas.
Neste indicador, um valor acima do limiar dos 50 pontos representa um crescimento da atividade do setor, em relação ao mês anterior, enquanto um valor abaixo representa uma contração.
Entre os cinco subíndices que compõem o PMI, apenas o relativo aos prazos de entrega escapou à contração, subindo para 50,1 pontos. O relativo à produção manteve-se nos 50 pontos e os restantes – novas encomendas, inventários de matérias-primas e emprego – ficaram abaixo desse limiar, com 49,2, 47,3 e 48,4 pontos, respetivamente.
Por dimensão de empresa, os grandes fabricantes registaram 49,3 pontos, abaixo do mês anterior, enquanto os médios e pequenos registaram 48,9 e 49,1 pontos, ambos ainda em território de contração.
A estatística do GNE Huo Lihui atribuiu a ligeira melhoria do indicador da indústria ao facto de “a produção e os novos pedidos terem apresentado uma melhoria simultânea”, ao avançar 0,3 e 0,4 pontos, respetivamente, o que revela, nas palavras da especialista, “uma recuperação parcial tanto na oferta como na procura” do sector.
Huo observou que “as pequenas empresas registaram uma recuperação particularmente notável”, com o PMI a atingir o nível mais elevado em seis meses, enquanto a indústria de alta tecnologia “continuou a expandir-se pelo décimo mês consecutivo”.
O GNE divulgou também o índice da atividade nos setores dos serviços e da construção, que desceu de 50,1 pontos em outubro para 49,5 em novembro.</description><pubDate>2025-11-30 23:22:14</pubDate></item><item><title>Desemprego cai para 1,7% em Macau apesar do fecho de ‘casinos-satélite’</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/desemprego-cai-para-17-em-macau-apesar-do-fecho-de-casinos-satelite/</link><description>A taxa de desemprego em Macau caiu para 1,7% entre Agosto e Outubro, o valor mais baixo desde Janeiro, apesar do encerramento de ‘casinos-satélite’.

De acordo com a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), o indicador diminuiu 0,1 pontos percentuais em comparação com o período entre Julho e Setembro, com o número de desempregados a recuar em cerca de 200, para 6.700.
A taxa representa menos de metade do registado no terceiro trimestre de 2022 (4%), o valor mais alto desde 2006, numa altura em que Macau vivia em plena crise económica causada pela pandemia de covid-19. Mas a recuperação motivada pelo fim da política ‘zero covid’, que esteve em vigor em Macau e na China continental durante quase mais de três anos, levou o desemprego a cair para 1,6% entre Novembro de 2024 e Janeiro passado, um mínimo histórico desde que a DSEC começou a recolher dados sobre o desemprego em Macau, em 1992, ainda antes da transição de administração do território, de Portugal para a China.
Os hotéis contrataram mais cerca de 700 pessoas, em comparação com o período entre julho e setembro, enquanto a mão-de-obra nos casinos – o maior empregador privado da região – aumentou em cerca de 300. Pelo contrário, os restaurantes despediram cerca de 1.200 pessoas e o número de trabalhadores no comércio por grosso e a retalho diminuiu em cerca de 400.
Em 9 de Junho, o Governo de Macau anunciou que as concessionárias de jogo tinham comunicado o fim da exploração dos 11 ‘casinos-satélite’, onde trabalham cerca de 5.600 residentes. No entanto, um dos ‘casinos-satélite’, o Royal Arc deve continuar aberto, uma vez que a concessionária SJM adquiriu o hotel onde se situa o espaço de jogo e pediu às autoridades para assumir a gestão direta.
Os ‘casinos-satélite’, sob a alçada das concessionárias, são geridos por outras empresas, sendo uma herança da administração portuguesa e que já existia antes da liberalização do jogo no território, em 2002.
Quando a legislação que regula os casinos foi alterada, em 2022, estabeleceu-se o final de 2025 como data limite para terminar a actividade destes espaços de jogo.
O primeiro casino a encerrar foi o Grandview, no final de Julho, seguido do Grand Dragon, em 22 de setembro. O Emperor Palace e o Waldo fecharam no final de Outubro, enquanto o Legend Palace encerrou em 12 de Novembro e o Casal Real seis dias depois.
O Ponte 16, com 1.025 funcionários, encerrou no sábado e o Fortuna encerra em 10 de dezembro, de acordo com uma nota interna da dona da propriedade, a empresa Kou Seng Holdings, citada pelo portal de notícias de jogo GGRAsia.
Na segunda-feira, o secretário para a Economia e Finanças confirmou que 1.300 trabalhadores de seis ‘casinos-satélite’ foram reintegrados nos quadros das concessionárias de jogo. “Restam ainda quatro ‘casinos-satélites’ que vão encerrar, com cerca de três mil trabalhadores envolvidos”, disse Anton Tai Kin Ip.

Casino Ponte 16 encerrou no sábado “de acordo com os procedimentos previstos” 

O casino-satélite Ponte 16 encerrou no sábado de manhã sob a supervisão da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), que garante que processo decorreu “de acordo com os procedimentos previstos”. Após a cessação de operações às 23h59 de sexta-feira, o organismo procedeu à suspensão do funcionamento das mesas e máquinas de jogo e acompanhou, ao longo da manhã de sábado, a retirada dos respectivos equipamentos. O processo foi feito em colaboração com outros departamentos, nomeadamente a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), que esteve no local a prestar esclarecimento aos trabalhadores afectados, e o Corpo da Polícia de Segurança Pública (CPSP) e a Polícia Judiciária (PJ), que se encarregaram de manter a ordem pública no local e nas suas imediações. “A DICJ continuará a optimizar o mecanismo de inspecção, promovendo a regularização sector do jogo e o seu desenvolvimento saudável e ordenado, conjuntamente com os respectivos sectores”, lê-se no comunicado.</description><pubDate>2025-11-30 23:26:13</pubDate></item><item><title>Hotéis de Macau registam maior ocupação em Outubro desde antes da pandemia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/hoteis-de-macau-registam-maior-ocupacao-em-outubro-desde-antes-da-pandemia/</link><description>Os estabelecimentos hoteleiros tiveram 89,3% dos quartos ocupados no mês passado, o valor mais elevado para Outubro desde antes da pandemia. Em Outubro, Macau tinha 147 hotéis e pensões, mais um do que no ano passado e o número mais elevado desde que se começaram a compilar estes dados

Os estabelecimentos hoteleiros de Macau tiveram 89,3% dos quartos ocupados no mês passado, o valor mais elevado para Outubro desde antes da pandemia de covid-19.
De acordo com dados oficiais da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), a ocupação média dos hotéis e pensões aumentou 0,9 pontos percentuais, em comparação com o mesmo mês de 2024, e é a mais alta desde 2018.
Em Outubro, o território tinha 147 hotéis e pensões, mais um do que no ano passado e o número mais elevado desde que a DSEC começou a compilar estes dados, em 1997, ainda antes da transição de administração de Portugal para a China.
Os cerca de 45.200 quartos estiveram mais ocupados porque o número de hóspedes aumentou 3% em termos anuais no mês passado, ultrapassando 1,21 milhões.
No que toca ao período entre Janeiro e Outubro, o território regista também uma subida em termos anuais de 0,4%, para 12,1 milhões de hóspedes.
Nos primeiros 10 meses de 2025, Macau recebeu 33,1 milhões de visitantes, mais 14,1 por cento do que no mesmo período de 2024 e o segundo valor mais elevado de sempre para um arranque de ano. No entanto, 58,5% dos visitantes (19,4 milhões) chegaram em excursões organizadas e passaram menos de um dia na cidade.
O número de hóspedes continuou a subir em outubro, mês em que os hotéis baixaram os preços médios dos quartos para 1.413 patacas, menos 0,5% do que no mesmo mês de 2024, de acordo com dados da Associação de Hotéis de Macau, que reúne 48 estabelecimentos locais.
Segundo o relatório, divulgado pela Direcção dos Serviços de Turismo, a descida deveu-se sobretudo aos hotéis de cinco estrelas, cujo preço médio caiu 1,8%, para 1.572 patacas.
Os estabelecimentos hoteleiros de Macau acolheram mais de 14,4 milhões de hóspedes em 2024, estabelecendo um novo recorde histórico. O anterior recorde, 14,1 milhões de hóspedes, tinha sido fixado em 2019, antes da pandemia de covid-19, num ano que Macau terminou com apenas 38.300 quartos em 122 estabelecimentos hoteleiros. “Temos cada vez mais turistas, mas o nível de consumo está a baixar”, alertou, em 13 de maio, o líder do Governo de Macau, Sam Hou Fai.
O consumo médio de cada visitante em Macau, excluindo nos casinos, caiu 9,5% nos primeiros nove meses do ano, em comparação com o mesmo período de 2024.
A DSEC já tinha apontado a “alteração do padrão de consumo dos visitantes” como uma das principais razões para a queda de 1,3% da economia de Macau entre Janeiro e Março.
Foi a primeira vez que o Produto Interno Bruto do território encolheu, em termos homólogos, desde o final de 2022, quando a região começou a levantar as restrições devido à pandemia de covid-19. Lusa</description><pubDate>2025-11-30 23:28:17</pubDate></item><item><title>Aristas locais expõem 180 obras de arte na maior exposição do ano no Parisian</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/aristas-locais-expoem-180-obras-de-arte-na-maior-exposicao-do-ano-no-parisian/</link><description>A cena artística da região atinge um novo patamar com a inauguração da exposição anual da Associação de Artistas de Macau, reunindo 180 obras no Parisian. O evento, que decorre até Março de 2026, celebra o duplo reconhecimento internacional do território como Cidade da Cultura do Leste Asiático 2025 e os 20 anos do Centro Histórico como Património Mundial.  

Num diálogo entre tradição e contemporaneidade, a Sands China revela a alma criativa de Macau através da mais abrangente mostra de arte do ano. A partir de 1 de Dezembro, o Shoppes do Parisian Macao transformar-se-á num epicentro cultural, acolhendo a exposição que consolida o território como plataforma emergente das artes visuais na Ásia. A exposição ocupa cinco espaços comerciais no terceiro andar do resort, criando um percurso expositivo incomum que desafia as convenções tradicionais de apresentação artística.
Sob a curadoria de Lok Hei e coordenação de Ng Wai Kin e Lao Chon Hong, a exposição apresenta 180 obras que funcionam como um retrato colectivo da maturidade artística dos artistas do território. Cada peça conta uma história, da mestria técnica de Lao Fu Ip na pintura tradicional chinesa “Goddess of the Rhythmic Waves” à ousadia conceptual de Eric Fok, cujo “Dialogue Concerning the Two Chief World Systems” em ponta de feltro desafia convenções. A selecção demonstra como os artistas locais dominam com igual excelência meios tão diversos como a aguarela de Lio Man Cheong, capturando a dança do dragão embriagado, ou a gravura contemporânea de Chan In Tong em “The Last Repair”.
A diversidade de técnicas e suportes é o ponto central, abrangendo desde os óleos tradicionais de Zha Rui em “Exterminating Evil” até às experiências em ‘mixed media’ de Kou Iun Fong em “The Beauty of the Gathering”. A caligrafia clássica de Ng Si Meng convive com a pintura acrílica contemporânea de Lok Hei em “Hei! What brings U here”, criando um diálogo temporal que espelha a própria identidade cultural de Macau. As obras seleccionadas representam diferentes gerações de artistas, desde mestres consagrados a talentos emergentes, oferecendo uma visão panorâmica do ecossistema artístico local.
O momento de abertura desta exposição não poderia ser mais simbólico. Ao celebrar simultaneamente o 20.º aniversário da classificação do Centro Histórico como Património Mundial e a designação de Macau como Cidade da Cultura do Leste Asiático 2025, a mostra pode estabelecer uma ponte entre o legado cultural e a criação contemporânea. Esta convergência de efemérides sublinha a evolução do território de conservador patrimonial a dinamizador activo da produção cultural contemporânea, contribuindo para posicionar Macau no panorama artístico regional.
A Associação de Artistas de Macau, fundada em 1956 e detentora da Medalha de Mérito Cultural desde 2016, demonstra através desta exposição o seu papel na estruturação do ambiente artístico local. Com mais de 400 membros, a instituição tem cultivado sucessivas gerações de criadores, promovendo intercâmbios que vão desde os programas educativos “Rainbow Road” na China continental até colaborações regulares com Portugal, Coreia do Sul, Itália, Myanmar e Egipto. Além disso, a criação da Associação de Jovens Artistas de Macau em 2019 reflecte o compromisso com a renovação geracional e a inovação artística.
A escolha do Parisian como cenário representa também outra estratégia curatorial. Ao inserir a produção artística local num contexto de luxo e internacionalidade, a exposição aparece como diluidora de fronteiras convencionais entre espaços culturais e de entretenimento, mais uma vez reflectindo a natureza única do território como ponto de encontro da arte global. Os organizadores destacam na declaração curatorial que “as obras requintadas e o ambiente elegante e luxuoso do Parisian ressoam entre si, criando um brilho renovado através da sua interacção harmoniosa”.
A “Exposição de Obras de Membros da Associação de Artistas de Macau 2025”  c permanece no Parisian Macao de 1 de Dezembro de 2025 a 27 de Março de 2026. A entrada é livre, diariamente das 10h00 às 23h00.</description><pubDate /></item><item><title>Timor-Leste destaca acordo aéreo com Macau para início de voos directos para a Grande Baía</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/timor-leste-destaca-acordo-aereo-com-macau-para-inicio-de-voos-directos-para-a-grande-baia/</link><description>O Governo timorense sublinhou a importância do Acordo de Serviços Aéreos, em preparação para ser assinado entre Macau e Timor-Leste, pela possibilidade que abre aos voos aéreos directos do país para a região chinesa da Grande Baía.

Num discurso no Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Fórum de Macau), que abriu uma sessão de promoção do investimento em Timor-Leste, o ministro timorense para o Planeamento e Investimento Estratégico (MPAE), Gastão Francisco de Sousa, sublinhou a importância do acordo, pela “possibilidade de estabelecer ligações aéreas diretas entre Timor-Leste, Macau e a Grande Baía”.
O voo semanal entre Díli e Xiamen, na província chinesa de Fujian, “continua a reforçar as ligações” entre Timor-Leste e China, sublinhou o dirigente, referindo-se à única rota aérea direta entre os dois países, inaugurada em Fevereiro.
Referindo-se ainda ao plano de acção trienal do Fórum de Macau, o ministro timorense destacou as medidas previstas no setor financeiro ao incluir o “uso da moeda chinesa, o renminbi (RMB), no comércio bilateral”, e saudou “a abertura dos mercados financeiros chineses ao investimento externo”.
“Para Timor-Leste, esta cooperação permitiria apoiar a comunidade empresarial chinesa em Díli, reforçar fluxos de investimento e aprofundar a integração regional, sobretudo no contexto da ASEAN [Associação de Nações do Sudeste Asiático]”, organização à qual Timor-Leste aderiu formalmente em outubro.
O líder do Governo de Macau, Sam Hou Fai, destacou na semana passada a prioridade dada à “promoção do renminbi” nas trocas comerciais com os mercados lusófonos. O Chefe do Executivo recordou que, em Maio, os bancos centrais da China e do Brasil assinaram um memorando de cooperação estratégica financeira e renovaram um acordo bilateral de linhas de câmbio nas moedas locais.
Pequim, uma das principais capitais promotoras do Brics Pay – sistema de pagamentos dos BRICS, alternativo ao Society for Worldwide Interbank Financial Telecommunication (SWIFT, dominado pelo dólar, e instrumento usado frequentemente pelo Ocidente para a imposição de sanções), tem procurado internacionalizar o renminbi, moeda que não é inteiramente convertível em outras moedas. Pequim impõe um rígido controlo ao fluxo de capitais, sobretudo para fora do país.
Gastão Sousa, que está em Macau quando Timor-Leste comemora os 50 anos da proclamação unilateral da independência em 28 de novembro de 1975, saudou ainda o aprofundamento da “cooperação prática com a China em vários setores prioritários”. “Nas pescas, trabalhamos com a Direção-Geral de Pescas para garantir que a cooperação no âmbito do Fórum de Macau esteja alinhada com a nossa Política para a Economia Azul, acolhendo investimentos de grande dimensão, como o projeto da Guangxi Yanxi Fishery Development, através da Timor Sea Fishery Development, num valor equivalente a 685 milhões de dólares [591,2 milhões de euros]”, pontuou o ministro.
Já no sector da agricultura, o governante timorense sublinhou a importância da cooperação entre sete municípios de Timor-Leste e a província de Hunan, na China, especialmente na produção de arroz e no desenvolvimento turístico agrícola. “Acolhemos igualmente o investimento plurifásico do Grupo Caizi China, no valor de mil milhões de dólares, já iniciado com a construção da fábrica de manufatura em Ulmera e do ‘resort’ integrado em Tíbar, Liquiçá”, concretizou.
O governante deixou um convite às entidades oficiais de Macau e aos empresários presentes na sessão a explorarem “oportunidades nos setores do turismo, agricultura, energia renovável, economia azul, serviços digitais, transporte e logística” e ainda à construção de parcerias nos setores do conhecimento e da tecnologia. Lusa</description><pubDate>2025-11-30 23:26:06</pubDate></item><item><title>Um terço de bancas nos mercados públicos estão desocupadas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/30/um-terco-de-bancas-nos-mercados-publicos-estao-desocupadas/</link><description>O número de bancas desocupadas nos oito mercados públicos de Macau atingiu 329 até ao final de Setembro deste ano, o que representa cerca de 30,95% do total das bancas, revelou o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ngan Iek Hang. As bancas desocupadas estão distribuídas principalmente pelo Mercado do Bairro Iao Hon, Mercado de S. Lourenço e Mercado de S. Domingos.
Em relação a vendilhões, havia até à data 100 tendas vazias em 14 zonas de vendilhões, correspondendo a cerca de 17,3% do total, sendo estas distribuídas principalmente na Zona de vendilhões circundantes do Mercado de S. Domingos, na Zona de vendilhões do Fai Chi Kei e na Zona de vendilhões da Rua de Fernão Mendes Pinto.
Reiterando a sua dedicação à revitalização dos mercados públicos, o IAM disse ter vindo a realizar, nos últimos anos, obras de optimização “traçadas de acordo com as características dos mercados municipais”. Segundo o organismo, foram lançados, sucessivamente, concursos públicos para a distribuição de um total de 35 bancas desocupadas no Mercado da Horta da Mitra, no Centro de Comidas do Patane e no Mercado da Taipa, “que foram bem acolhidos”, disse.
O IAM indicou que vai retirar experiências nos referidos projectos de optimização e irá introduzir nos mercados públicos bancas “de novos tipos de actividades, mais diversificadas e atraentes”, conforme as características dos mercados e a procura de consumo dos residentes ou turistas de Macau. Através da medida, as autoridades pretendem atrair mais residentes jovens e de meia-idade para participarem nos concursos à operação das bancas.</description><pubDate>2025-11-30 23:24:54</pubDate></item></channel></rss>