<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/governo-acelera-plano-de-reforma-da-administracao-publica/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>China defende novo controlo de terras raras com impacto “muito limitado” no abastecimento</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/china-defende-novo-controlo-de-terras-raras-com-impacto-muito-limitado-no-abastecimento/</link><description>O Ministério do Comércio da China defendeu ontem a legitimidade das novas restrições impostas na última semana à exportação de terras raras, assegurando que o impacto nas cadeias de abastecimento vai ser “muito limitado”.

As medidas são “uma acção legítima do Governo chinês para afinar o sistema de controlo das exportações em conformidade com as leis e os regulamentos”, afirmou um porta-voz do Ministério do Comércio em comunicado.
“Os controlos de exportação da China não são proibições de exportação e serão concedidas licenças para pedidos elegíveis”, disse o porta-voz, acrescentando que Pequim informou antecipadamente os parceiros comerciais das medidas, “através de mecanismos de diálogo bilateral”. “As empresas não devem estar preocupadas”, sublinhou o porta-voz.
Pequim argumentou mais uma vez que as restrições têm como objectivo impedir que as terras raras e respetivos produtos de transformação sejam utilizados para produzir artigos militares ou de defesa, a fim de “defender a paz mundial, a estabilidade regional e cumprir as suas obrigações internacionais em matéria de não proliferação”.
O ministério indicou que a China avaliou exaustivamente o impacto potencial das novas restrições nas cadeias industriais e de abastecimento e que este “é muito limitado”.
As autoridades chinesas anunciaram, na quinta-feira, uma nova ronda de restrições à exportação de terras raras, essenciais para o fabrico de tecnologia avançada, e acrescentaram cinco novos metais à lista de produtos controlados.
A China, que controla mais de 70% da produção mundial e quase 90% da transformação deste material estratégico, impôs restrições à exportação como moeda de troca desde que os Estados Unidos iniciaram a guerra tarifária, em abril, embora tenha recentemente flexibilizado as medidas, no âmbito da trégua comercial entre as duas potências.
As terras raras têm sido um ponto de fricção nas recentes negociações comerciais sino-americanas, com Washington a acusar Pequim de atrasar deliberadamente a aprovação de licenças de exportação.
O Presidente norte-americano, Donald Trump, anunciou na sexta-feira a imposição de uma sobretaxa de 100% a importações da China, a partir de novembro, em resposta a medidas comerciais “extremamente hostis” de Pequim.
A partir de 1 de novembro – ou até antes, “dependendo de quaisquer ações ou alterações futuras tomadas pela China” – os Estados Unidos imporão “uma tarifa de 100% à China, além de qualquer tarifa que estejam atualmente a pagar”, afirmou Trump na rede social Truth.   Também no início do próximo mês, adiantou o republicano, Washington imporá controlos de exportação para Pequim sobre “todo e qualquer software crítico”.  O anúncio de Donald Trump é um exemplo típico de ‘dois pesos, duas medidas'”, reagiu a China.
O Ministério do Comércio chinês considerou que as ações de Washington “prejudicam gravemente os interesses da China e minam (…) o clima das discussões económicas e comerciais entre as duas partes”. “Ameaçar constantemente com direitos aduaneiros elevados não é a abordagem correta para cooperar com a China”, acrescentou o ministério, em comunicado.
As novas medidas surgem pouco antes da reunião dos líderes da Cooperação Económica Ásia-Pacífico (APEC, na sigle em inglês) na Coreia do Sul, onde se esperava um possível encontro entre os presidentes dos dois países, mas que foi agora posto em causa. Lusa</description><pubDate>2025-10-12 22:24:44</pubDate></item><item><title>Questionários aos funcionários públicos não interferiram nas eleições, diz Governo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/questionarios-aos-funcionarios-publicos-nao-interferiram-nas-eleicoes-diz-governo/</link><description>O secretário para a Administração e Justiça negou que os questionários feitos aos funcionários públicos sobre se tencionavam votar tenham afectado as eleições de 14 de Setembro.

Menos de uma semana antes da votação, entidades e serviços públicos de Macau interrogaram trabalhadores e exigiram justificações, por escrito, a quem admitiu que não planeava votar para a Assembleia Legislativa (AL).
Numa conferência de imprensa, a Lusa perguntou ao secretário André Cheong e à directora dos Serviços de Assuntos de Administração e Função Pública, Leong Wen In, quem tinha ordenado os interrogatórios aos funcionários. André Cheong não respondeu directamente, mas garantiu que o Governo de Macau apenas, “conforme recomendação da comissão eleitoral, apelou aos trabalhadores [da função pública] a irem votar”.
A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) “emitiu uma recomendação segundo a qual os funcionários públicos devem participar ativamente na eleição”, disse o secretário.
André Cheong referiu que, de acordo com a lei eleitoral da região semiautónoma chinesa, votar “constitui um direito e um dever cívico”, que também se aplica aos trabalhadores da função pública. “Devemos gozar os nossos direitos e cumprir os nossos deveres”, disse o ainda secretário, que irá abandonar o cargo em 16 de Outubro, após ter sido nomeado pelo líder de Macau, Sam Hou Fai, como um dos 33 deputados da AL.
Em 1 de Setembro, Sam Hou Fai já tinha enviado uma circular a pedir a todos os funcionários públicos da região que votassem nas eleições, para provarem o seu patriotismo. No documento, o líder do Governo lembrou que o novo estatuto da função pública vai exigir a todos os trabalhadores um juramento de defesa da Lei Básica e de lealdade à China.
A revisão do estatuto, que só entra em vigor em 01 de novembro, prevê que os funcionários públicos, incluindo os de nacionalidade portuguesa, poderão ser demitidos caso pratiquem “actos contrários” ao juramento.
Sam Hou Fai defendeu que votar “é, precisamente, uma demonstração relevante da defesa da Lei Básica e da fidelidade à RAEM. Ainda assim, em 6 de Setembro, o presidente da CAEAL, Seng Ioi Man, garantiu que não se colocaria “a questão da responsabilidade disciplinar” aos funcionários públicos que não votassem.
Questionado sobre o interrogatório aos funcionários públicos e se a circular enviada por Sam Hou Fai poderia ser vista como uma ameaça e ter tido influência no resultado das eleições, André Cheong não respondeu.
O universo da função pública – que, segundo os últimos dados disponíveis, em finais de 2023, tinha pouco menos de 34.300 trabalhadores – representará atualmente cerca de 10% do número total de eleitores recenseados em Macau.
A lista mais votada foi a liderada por José Pereira Coutinho, que é também o presidente da Associação de Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM). Na noite de 14 de Setembro, após o anúncio dos resultados, Coutinho elogiou a circular de Sam Hou Fai como “uma excelente medida, muito positiva” para “elevar o número de votantes”.
Quase 53,4% dos eleitores foram votar, mais 11 pontos percentuais do que em 2021, mas aquém do recorde de 59,9%, fixado em 2009, quando concorreram três listas pró-democracia. O número de votos nulos ou em branco mais que duplicou, ultrapassando 13 mil. Dias mais tarde, José Pereira Coutinho defendeu, numa entrevista à Lusa, que a vitória eleitoral da lista apoiada pela ATFPM “não tem nada a ver com o Chefe do Executivo”. Lusa</description><pubDate>2025-10-12 22:34:51</pubDate></item><item><title>China reforça controlos à importação de chips avançados</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/china-reforca-controlos-a-importacao-de-chips-avancados/</link><description>A China reforçou os controlos sobre a importação de ‘chips’ avançados, numa tentativa de travar a aquisição de processadores da norte-americana Nvidia por parte das grandes empresas tecnológicas do país, noticiou o Financial Times.
Segundo o jornal britânico, nas últimas semanas foram mobilizadas equipas de funcionários das alfândegas chinesas para realizar “inspeções rigorosas” aos carregamentos de semicondutores nos principais portos do país.
As operações começaram com o objectivo de impedir a entrada de modelos específicos da Nvidia desenvolvidos para o mercado chinês, como os H20 e RTX Pro 6000D – criados para contornar os controlos de exportação impostos por Washington e manter a presença da empresa liderada por Jensen Huang na China.
De acordo com uma fonte citada pelo FT, os controlos foram entretanto alargados a todos os ‘chips’ avançados, como forma de combater o contrabando de semicondutores de alta performance que violam as restrições dos Estados Unidos.
Além das acções alfandegárias, alguns funcionários iniciaram investigações sobre eventuais falsas declarações prestadas no passado por empresas chinesas relativamente à importação de ‘chips’ avançados.
O Financial Times revelou no mês passado que a Administração do Ciberespaço da China pediu às maiores tecnológicas do país, como a ByteDance e a Alibaba, que suspendessem as compras de processadores de inteligência artificial da Nvidia.
Segundo os reguladores chineses, os ‘chips’ desenvolvidos localmente já oferecem um desempenho comparável aos produtos autorizados da empresa norte-americana.
Estas medidas fazem parte dos esforços de Pequim para garantir a autossuficiência tecnológica da China, num contexto de intensificação da rivalidade com os Estados Unidos.</description><pubDate>2025-10-12 22:23:57</pubDate></item><item><title>Secretários ouvem associações para preparar as LAG</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/secretarios-ouvem-associacoes-para-preparar-as-lag/</link><description>O Governo começa a preparar as Linhas de Acção Governativa (LAG) para o próximo ano e, para isso, está a promover encontros com algumas associações do território para auscultar as suas opiniões. Os secretários André Cheong, Wong Sio Chak e O Lam ouviram propostas sobre segurança nacional, segurança social, formação de quadros qualificados e instalações recreativas, entre outras.
 
Para preparar as Linhas de Acção Governativa (LAG), que deverão ser apresentadas no próximo mês, o Executivo já está a auscultar opiniões de algumas associações locais. Na passada sexta-feira, três secretários – O Lam, André Cheong e Wong Sio Chak – ouviram várias propostas para as suas tutelas.
O secretário para a Segurança encontrou-se com representantes da Associação Geral das Mulheres de Macau, a Associação Geral dos Conterrâneos de Fukien de Macau, a Aliança de Povo de Instituição de Macau, a Associação Geral dos Chineses Ultramarinos de Macau, a Federação das Associações dos Operários de Macau, a Associação Comercial de Macau, a União Geral das Associações dos Moradores de Macau e a União Geral das Associações dos Moradores de Macau. Durante o encontro, Wong Sio Chak ouviu sugestões em relação a assuntos relacionados com a defesa da segurança nacional, a prevenção de crises e respectiva resposta e redução de desastres, as estratégias prospectivas de execução da lei, o policiamento inteligente, o policiamento comunitário e entre outros.
De acordo com um comunicado divulgado pelo Governo após a reunião, os representantes das associações “reconheceram que a equipa da área de Segurança tem consolidado ainda mais as questões ligadas a segurança nacional, no aprofundamento e na gestão da sociedade local, criando, em conjunto com os diversos sectores da sociedade, um mecanismo de cooperação eficaz que torna Macau numa das cidades mais seguras”.
As associações apresentaram ainda opiniões sobre a segurança nacional, o aprofundamento da facilitação da passagem fronteiriça entre Macau e Hengqin, a circulação de veículos de Macau em Guangdong, educação da segurança nacional, a prevenção e combate às burlas, passagem fronteiriça, trânsito, cibersegurança, policiamento inteligente, protecção contra incêndios nos edifícios, droga e carreiras e as acções de formação do pessoal das forças de segurança.
Recorde-se que Wong Sio Chak, no cargo de secretário para a Segurança desde 2014, vai passar para a pasta da Administração e Justiça. A pasta da Segurança ficará para Chan Tsz King. Wong disse, nesta ocasião, que as opiniões recolhidas agora serão passadas ao novo secretário.
André Cheong, que vai deixar a pasta da Administração e Justiça precisamente para Wong Sio Chak, também ouviu opiniões de várias associações, entre elas, a Federação das Associações dos Operários de Macau, à Associação Comercial de Macau, a União Geral das Associações dos Moradores de Macau, a Associação Geral das Mulheres de Macau, a Associação Geral dos Chineses Ultramarinos de Macau e a Associação Geral dos Conterrâneos de Fukien de Macau. No encontro, também André Cheong garantiu que a transição da sua pasta decorre bem.
As opiniões passadas a André Cheong tiveram que ver com o aperfeiçoamento dos serviços municipais, governação comunitária, aumento dos espaços e das instalações recreativas e de lazer, arborização urbana, canais de apresentação de sugestões da população, Governo electrónico, qualidade de vida dos residentes, ambiente de negócios, funcionamento dos serviços públicos, carreiras dos funcionários públicos e aumento da eficiência administrativa e fortalecer a educação jurídica e de consciência cívica, por exemplo. O secretário, que vai passar a deputado nomeado na Assembleia Legislativa, prometeu que o Governo vai ter em conta estas opiniões na execução das LAG.
Por fim, O Lam encontrou-se com representantes da Associação de Educação de Macau, a Associação Geral dos Conterrâneos de Fukien de Macau, a Aliança de Povo de Instituição de Macau, a União Geral das Associações dos Moradores de Macau, a Federação das Associações dos Operários de Macau, a Associação Geral dos Chineses Ultramarinos de Macau, a Associação Geral das Mulheres de Macau, a Associação dos Conterrâneos de Kong Mun de Macau, a Federação de Juventude de Macau e a Associação Comercial de Macau.
Entre os temas abordados nesta reunião, estiveram as necessidades dos grupos mais desfavorecidos, medidas de segurança social, envelhecimento da população, medidas de apoio à família, o sistema educativo, serviços médicos, serviços de medicamentos, políticas de formação de quadros qualificados, grandes eventos, construção da “cidade do espectáculo” e da Cidade Universitária de Educação Internacional de Macau e Hengqin, e medidas financeiras para apoiar o desenvolvimento de indústrias, entre outros. O Lam também prometeu que irá ter em consideração as sugestões das associações.</description><pubDate>2025-10-12 22:35:41</pubDate></item><item><title>Coreia do Norte revela míssil “mais poderoso” do país em desfile sem Xi e Putin</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/coreia-do-norte-revela-missil-mais-poderoso-do-pais-em-desfile-sem-xi-e-putin/</link><description>A Coreia do Norte apresentou o “mais poderoso sistema de armas nucleares estratégicas” do país num desfile militar em Pyongyang para assinalar o 80.º aniversário da fundação do Partido dos Trabalhadores, informou a agência noticiosa estatal. “Quando o míssil balístico intercontinental Hwasong-20, o mais poderoso sistema de armas nucleares estratégicas da Coreia do Norte, entrou na praça, o entusiasmo do público atingiu o auge”, indicou a KCNA sobre o desfile de sexta-feira à noite, que contou com a presença do líder Kim Jong-un.
Trata-se da primeira aparição pública deste míssil, que alguns especialistas dizem que poderá ter várias ogivas, permitindo atacar múltiplos alvos em simultâneo e ultrapassar sistemas antimíssil.
Embora o Hwasong-20 procure aumentar o alcance e a capacidade de destruição dos antecessores, ainda não foi testado, pelo que as capacidades operacionais deste não podem ser confirmadas.
O evento contou com a presença do primeiro-ministro chinês, Li Qiang, e do vice-presidente do Conselho de Segurança russo, Dmitri Medvedev. No entanto, não estiveram presentes o Presidente da China, Xi Jinping, e o homólogo russo, Vladimir Putin, apesar das especulações de que Pyongyang os teria convidado.
Kim Jong-un presidiu ao desfile a partir da tribuna central da Praça Kim Il-sung, onde, durante um discurso, sublinhou que as forças armadas norte-coreanas devem “evoluir continuamente para uma força invencível” que elimine qualquer ameaça, ainda de acordo com a KCNA, citada pela agência de notícias sul-coreana Yonhap. Kim não mencionou Seul ou Washington no discurso, limitando-se a referir a luta contra a hegemonia de uma forma geral.
Recentemente, a Casa Branca deixou em aberto a possibilidade de negociações com Pyongyang sem condições prévias, o que parece dar a entender que a questão da desnuclearização poderia ser retirada das conversações iniciais, de acordo com as exigências norte-coreanas. Seul, por seu lado, tem continuado a enviar sinais de abertura ao diálogo, que o regime norte-coreano continua a ignorar.
Medvedev afirmou que as unidades norte-coreanas enviadas para Kursk, para apoiar a Rússia na guerra contra a Ucrânia, marcharam no desfile, como citado pela agência de notícias russa TASS.
Mísseis hipersónicos, mísseis de cruzeiro estratégicos de longo alcance, sistemas antiaéreos, tanques de nova geração Chonma-20 e lançadores múltiplos também foram exibidos durante o desfile, segundo a KCNA.</description><pubDate>2025-10-12 22:20:13</pubDate></item><item><title>Exportações chinesas para os países lusófonos caem 1,4% até Agosto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/exportacoes-chinesas-para-os-paises-lusofonos-caem-14-ate-agosto/</link><description>As exportações chinesas para os países de língua portuguesa caíram 1,4% nos primeiros oito meses de 2025, em comparação com igual período do ano passado, de acordo com dados oficiais.

De acordo com informação dos Serviços de Alfândega da China, as mercadorias vendidas para os mercados lusófonos até Agosto atingiram 57,6 mil milhões de dólares.
Este valor representa uma queda de 1,4% em comparação com o mesmo período de 2024, ano em que as exportações chinesas para os países fixaram um novo recorde: 85,5 mil milhões de dólares.
Os dados compilados e divulgados na quarta-feira pelo Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Fórum de Macau) revelam que o Brasil foi a principal razão para a queda.
Apesar de uma descida homóloga de 5,3%, o Brasil continua a ser o maior comprador no bloco lusófono, com as mercadorias chinesas a atingirem 46,9 mil milhões de dólares.
Em segundo na lista – e no sentido contrário – surge Portugal, cujas importações vindas da China aumentaram 8% para 4,52 mil milhões de dólares. Também Angola comprou à China produtos no valor de 3,4 mil milhões de dólares até Agosto, um aumento homólogo de quase dois terços (64,4%).
Na direcção oposta, as exportações dos países de língua portuguesa para a China caíram 11,3%, para 86,6 mil milhões de dólares nos primeiros oito meses.
De acordo com dados oficiais, este é o valor mais baixo para o período entre janeiro e agosto desde 2020, no início da pandemia de covid-19.
A descida deveu-se, sobretudo, ao Brasil – de longe o maior fornecedor lusófono do mercado chinês – cujas vendas caíram 10,9% para 72,6 mil milhões de dólares.
Além disso, também o segundo maior parceiro comercial chinês no bloco lusófono, Angola, viu as exportações caírem 13,1%, para 10,5 mil milhões de dólares.
As vendas de mercadorias de Portugal para a China diminuíram 6,9% para 1,94 mil milhões de dólares. Aliás, sete dos nove países de língua portuguesa viram cair as respectivas exportações para o mercado chinês.
As vendas de Moçambique para o mercado chinês desceram 5,2%, para 1,1 mil milhões de dólares, enquanto as exportações da Guiné Equatorial encolheram quase metade (44,6%), para 464,9 milhões de dólares.
As remessas de Cabo Verde diminuíram 87,5%, embora o país tenha vendido apenas cerca de dois mil dólares em mercadorias, enquanto as exportações de Timor-Leste encolheram 72,2%, para 139 mil dólares. A única excepção foi São Tomé e Príncipe, cujas vendas cresceram nove vezes, para 44 mil dólares (38 mil euros).
Já a Guiné-Bissau não exportou qualquer mercadoria para a China nos primeiros oito meses de 2025, tal como no mesmo período do ano passado.
A China continua a registar um défice comercial com o bloco lusófono, que atingiu 29 mil milhões de dólares nos primeiros oito meses de 2025.
Ao todo, as trocas comerciais entre os países de língua portuguesa e a China atingiram 144,3 mil milhões de dólares, menos 7,6% do que no mesmo período do ano passado.</description><pubDate>2025-10-12 22:26:34</pubDate></item><item><title>Transacções suspeitas nos casinos de Macau caem 9,5% até Setembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/transaccoes-suspeitas-nos-casinos-de-macau-caem-95-ate-setembro/</link><description>O número de transacções suspeitas registadas em casinos de Macau caiu 9,5% nos primeiros nove meses de 2025, em comparação com igual período do ano passado, de acordo com dados oficiais.

O Gabinete de Informação Financeira (GIF) referiu que as seis operadoras de casinos no território submeteram, no total, 2.751 participações de transações suspeitas de branqueamento de capitais ou de financiamento do terrorismo.
Num comunicado divulgado na quinta-feira, o GIF apontou “a diminuição do número de participações de transações suspeitas reportadas pelo setor do jogo” até setembro como a principal razão para uma queda de 8,9% no número total.
Entre Janeiro e Setembro, o gabinete recebeu 4.118 participações, sendo que 73,3% vieram das concessionárias de casinos, enquanto 21% vieram de bancos e seguradoras e 5,7% de outras instituições e entidades.
Os sectores referenciados, incluindo lojas de penhores, joalharias, imobiliárias e casas de leilões, são obrigados a comunicar às autoridades qualquer transação igual ou superior a 500 mil patacas.
Em 2024, o GIF tinha recebido 5.245 participações, sendo que a maioria veio dos casinos do território: 3.837, mais 11,8% do que no ano anterior e um novo recorde.
Em Março de 2022, o Departamento de Estado dos EUA designou Macau como um dos principais pontos de branqueamento de capitais a nível mundial, apontando os angariadores de grandes apostadores e as “actividades ilícitas que eles muitas vezes facilitam”. Isto apesar da detenção, em Novembro de 2021, de Alvin Chau, líder da Suncity, então o maior angariador de apostas VIP do mundo.
Segundo o relatório anual do GIF, Macau era o único membro do Grupo Ásia-Pacífico Contra o Branqueamento de Capitais (GAFI) que cumpria “todos os 40 padrões internacionais” sobre a prevenção da lavagem de dinheiro e do financiamento do terrorismo e da proliferação de armas de destruição em massa.
O gabinete assinou acordos para a troca de informação com 33 países e territórios, incluindo a Unidade de Informação Financeira da Polícia Judiciária de Portugal, em 2008, a Unidade de Informação Financeira do Banco Central de Timor-Leste, em 2018, e, em 2019, o Conselho de Controlo de Atividades Financeiras do Brasil e a Unidade de Informação Financeira de Cabo Verde.
Em Julho, o GIF disse que tinha ultimado os procedimentos para assinar, também com Angola, um acordo de troca de informações para prevenir a lavagem de dinheiro e o financiamento ao terrorismo e à proliferação de armas de destruição em massa.
O gabinete disse que o acordo esteve na mesa num encontro com representantes da Unidade de Informação Financeira da República de Angola, à margem da reunião do Grupo Egmont entre 6 e 11 de Julho, no Luxemburgo.
O Grupo Egmont é uma organização internacional de luta contra a lavagem de dinheiro, que reúne 181 unidades de informação de todo o mundo.
Angola foi acrescentada à “lista cinzenta” do GAFI em outubro de 2024, depois de ter ficado aquém dos seus regimes legais e de regulamentação financeira. Também Moçambique consta na “lista cinzenta” do GAFI e o país foi admitido ao grupo Egmont em julho.
O GAFI, uma organização intergovernamental, estabelece normas internacionais em matéria de luta contra o branqueamento de capitais, o financiamento do terrorismo e da proliferação de armas de destruição maciça.
A “lista cinzenta” identifica os países que estão a trabalhar ativamente com o GAFI para resolver deficiências estratégicas nessas áreas. Lusa</description><pubDate>2025-10-12 22:31:11</pubDate></item><item><title>Fórum académico sobre a prevenção e o tratamento do jogo reúne 180 participantes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/forum-academico-sobre-a-prevencao-e-o-tratamento-do-jogo-reune-180-participantes/</link><description>A Universidade de Macau (UM) acolheu quase duas centenas de participantes e especialistas locais e internacionais no dia 10 de Outubro, unidos sobre o tema comum da prevenção e do tratamento do jogo compulsivo. Apesar de este ser um tema ainda bem presente na região, as estatísticas mostram que a taxa de percepção dos residentes sobre o jogo responsável tem vindo a crescer significativamente, passando de 16,2% em 2009 para 64,9% em 2023.
A edição de 2025 do fórum académico sobre a prevenção e o tratamento do jogo compulsivo decorreu na manhã da passada sexta-feira, na Universidade de Macau (UM), com a presença de 180 participantes.
A iniciativa deste ano consistiu numa discussão sobre o tema “a evolução dos serviços de prevenção e tratamento do transtorno de jogo nas últimas duas décadas”, para a qual contribuíram vários académicos locais, internacionais e de Hong Kong. Em conjunto, os especialistas dedicaram-se a analisar os “resultados do desenvolvimento dos serviços de prevenção e tratamento do transtorno do jogo e dos estudos relevantes”, segundo consta num comunicado de imprensa do Instituto de Acção Social (IAS).
A vice-presidente do IAS, Hoi Va Pou, referiu na ocasião que o ano de 2025 “marca o 20.º aniversário da criação dos serviços de aconselhamento da área de jogo problemático da Casa de Vontade Firme”, um centro de apoio para o tratamento do vício de jogo subordinado ao IAS.
Fazendo um balanço destas duas décadas, a responsável vincou que “o Governo da RAEM tem vindo a prestar muita atenção às acções de prevenção e tratamento do transtorno do jogo”, nomeadamente através da regulamentação do jogo responsável, da realização de formações para trabalhadores da área dos serviços sociais e da indústria do jogo e da criação de uma linha aberta de aconselhamento, acessível durante 24 horas por dia. Foi ainda criado um conjunto de cursos de gestão financeira para alunos, desde à educação pré-escolar até ao ensino secundário.
As consequências destas medidas estão patentes nas mais recentes estatísticas do sector do jogo, de acordo com a responsável do IAS, que chama a atenção para a subida da taxa de percepção sobre o jogo responsável entre os residentes de Macau: de 16,2%, em 2009, para 64,9%, em 2023. Hoi Va Pou afirmou que estes resultados só se concretizaram “graças aos esforços de todas as partes envolvidas”, que contribuem para garantir um “desenvolvimento mais saudável e mais sustentável” da indústria do jogo na região.
Numa perspectiva a longo-prazo, a vice-presidente do IAS disse prever a contínua “realização de estudos e de acções educativas e sensibilizadoras”, ao mesmo tempo que é promovida “a consciência sobre o transtorno do jogo por parte dos cidadãos e dos grupos de alto risco”, com o objectivo de “proporcionar apoio atempado às pessoas e famílias necessitadas”.
O fórum contou ainda com três sessões de apresentação dinamizadas por Wu I Mui, chefe da Divisão de Prevenção e Tratamento do Jogo Problemático do IAS; Robert Ladouceur, professor emérito da Universidade Laval, do Canadá; e Davis Fong, professor e director do Instituto de Estudos sobre a Indústria de Jogo da UM.
De acordo com o comunicado de imprensa do IAS, os três especialistas “abordaram um leque de temas, desde a evolução dos serviços de prevenção e tratamento na RAEM” e “as estratégias de promoção do jogo responsável até aos estudos sobre a avaliação da eficácia da prevenção e do tratamento do transtorno do jogo”. Os resultados destes estudos foram apresentados no espaço da biblioteca Wu See Sun, na UM, seguindo-se uma série de workshops temáticos sobre o tema.
O fórum encerrou durante a parte da tarde com o “simpósio de serviços de prevenção e tratamento do transtorno do jogo de Macau e de Hong Kong”, no qual representantes de várias organizações de serviço social das duas regiões dialogaram e prometeram aprofundar a cooperação. “A organização espera que a realização deste fórum possa dar um novo impulso à RAEM e às regiões vizinhas, criando assim um futuro mais saudável e sustentável no que se refere à prevenção e ao tratamento do transtorno do jogo”, escreveu o IAS, em comunicado. O IAS é um dos organizadores da iniciativa, em conjunto com a UM, a Universidade Politécnica de Macau (UPM) e o Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui Macau.
No mês passado, o IAS publicou um relatório sobre o vício do jogo em que dava conta de uma população de jogadores cada vez mais envelhecida e composta, na sua maioria, por não residentes. Entre Janeiro e Junho deste ano, apenas 48,94% dos jogadores possuíam Bilhete de Identidade de Residente da RAEM – menos de metade, portanto, perfazendo a mais baixa percentagem desde que há registo.</description><pubDate>2025-10-12 22:32:24</pubDate></item><item><title>Tentativas de suicídio entre crianças duplicam até Junho em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/tentativas-de-suicidio-entre-criancas-duplicam-ate-junho-em-macau/</link><description>Pelo menos 14 crianças até aos 14 anos tentaram pôr fim à vida na primeira metade do ano em Macau, o dobro do registado no mesmo período de 2024. Entre Janeiro e Junho houve pelo menos 101 tentativas de suicídio, incluindo 14 crianças dos 5 aos 14 anos
 
Pelo menos 14 crianças até aos 14 anos tentaram pôr fim à vida na primeira metade do ano em Macau, o dobro do registado no mesmo período de 2024. Entre Janeiro e Junho houve pelo menos 101 tentativas de suicídio, incluindo 14 crianças dos 5 aos 14 anos, noticiou a TDM – Teledifusão de Macau.
De acordo com dados do gabinete do secretário para a Segurança de Macau, o maior número de tentativas de suicídio (30) aconteceu na faixa etária entre os 15 e os 24 anos, enquanto dois terços (67) foram levadas a cabo por mulheres.
Apesar disso, os números divulgados pelo gabinete de Wong Sio Chak revelam uma diminuição, uma vez que, na primeira metade de 2024 tinham sido registadas 125 tentativas de suicídio.
Durante todo o ano passado houve 249 tentativas de suicídio no território, menos oito do que em 2023. Na primeira metade do ano passado, os Serviços de Saúde (SSM) registaram 44 mortes por suicídio, menos três do que no mesmo período de 2023, incluindo um jovem de 12 anos. Na altura, os SSM disseram que “as possíveis causas do suicídio são principalmente resultantes de doenças mentais e de problemas relacionados com o jogo ou finanças”.
A chefe de Divisão de Prevenção e Tratamento do Jogo Problemático do Instituto de Acção Social (IAS) recordou aos jornalistas que está quase a terminar um inquérito sobre a participação dos jovens em jogos de fortuna ou azar.
A organização social Sheng Kung Hui lançou em Junho um inquérito entre jovens com idades entre 13 e 35 anos, que está a decorrer até 17 de Outubro, disse Bonnie Wu I Mui.
À margem de um fórum académico sobre o vício do jogo, a dirigente admitiu que o IAS não tem “o número exacto de suicídios relacionados com o jogo compulsivo” e encaminhou a pergunta para os Serviços de Saúde. No entanto, desde que saíram, no final de Maio, os dados sobre suicídios entre janeiro e Março, os SSM não voltaram a divulgar esta estatística, habitualmente publicada de forma trimestral.
No mais recente balanço, Macau registou 18 mortes por suicídio, menos quatro do que nos primeiros três meses de 2024. De acordo com uma contagem feita pela TDM, com base em mensagens enviadas à imprensa pela Polícia Judiciária da região, houve pelo menos 60 mortes que podem ser atribuídas a suicídio até ao início de Outubro. Lusa</description><pubDate>2025-10-12 22:33:51</pubDate></item><item><title>Número de empresas em feira comercial sino-lusófona em Macau sobe 60%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/numero-de-empresas-em-feira-comercial-sino-lusofona-em-macau-sobe-60/</link><description>Uma feira comercial sino-lusófona que arranca dia 22 de Outubro em Macau vai contar com mais de 480 expositores da China e países de língua portuguesa, um aumento de 60%, disse a organização.
O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento de Macau (IPIM) disse que a segunda edição da Exposição Económica e Comercial da China e dos Países de Língua Portuguesa (C-PLPEX) tem como tema “criar novas oportunidades de cooperação”.
A edição inaugural da C-PLPEX, realizada em 2023, após seis edições da Exposição de Produtos e Serviços dos Países de Língua Portuguesa, contou com 300 empresas, das quais 260 vindas dos mercados lusófonos.
Em comunicado, o IPIM salientou que os expositores vêm de setores como a agricultura, alimentos e bebidas, novas energias, economia marinha, comércio eletrónico transfronteiriço e serviços profissionais.
No caso da agricultura, serão apresentadas “tecnologias inovadoras, como ‘drones’ [aeronaves não tripuladas] e aproveitamento de resíduos”, juntamente com “produtos agrícolas e derivados característicos”, incluindo grãos de café e caju.
Entre 22 e 25 de Outubro, a C-PLPEX irá incluir “também outros elos da cadeia industrial, como a logística de armazenamento e a venda por agentes”, sublinhou o IPIM.
O sector das novas energias dará prioridade a “produtos e serviços inovadores, incluindo motociclos eléctricos, cápsulas espaciais de energia nova, armazenamento de energia e sistemas de energia solar”.
A chamada economia azul vai reunir “empresas de referência” dos dois blocos “nos domínios de logística marítima, energias renováveis oceânicas, biotecnologia marinha, aquacultura, investigação e desenvolvimento em tecnologias azuis”.
O programa da C-PLPEX inclui o lançamento de 13 novos projetos, o anúncio dos vencedores de prémios para vinhos e bebidas espirituosas e para café dos países de língua portuguesa e uma sessão de bolsas de contacto entre empresários agrícolas.
A segunda edição da C-PLPEX vai decorrer em simultâneo com a 30ª Feira Internacional de Macau (MIF, na sigla em inglês) e com a Exposição de Franquia de Macau 2025.
Este ano, o IPIM convidou Guangzhou como cidade parceira da MIF e irá organizar mais de 50 sessões de promoção económica e comercial, nomeadamente fóruns de cooperação regional e conferências.
A organização disse que vão ser lançados 20 novos produtos e tecnologias durante a MIF, que este ano apresenta como novidade pavilhões temáticos dedicados à indústria da robótica assim como um pavilhão dedicado às marcas de saúde de Macau.</description><pubDate>2025-10-12 22:28:56</pubDate></item><item><title>Reino Unido vence concurso de fogo-de-artifício que fechou com estreia do Brasil</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/reino-unido-vence-concurso-de-fogo-de-artificio-que-fechou-com-estreia-do-brasil/</link><description>O Reino Unido venceu o Concurso Internacional de Fogo-de-Artifício de Macau, que encerrou com um espectáculo vindo do Brasil, que pela primeira vez participou na competição, anunciou a Direcção dos Serviços de Turismo (DST). Num comunicado, a DST revelou que as empresas participantes das Filipinas e da China continental ficaram no segundo e terceiro lugares, respectivamente, da 33.ª edição do concurso.
A competição encerrou sábado com dois espectáculos: o vencedor, da companhia pirotécnica britânica Pyrotex Fireworx, e outro da equipa Vision Show, de Florianópolis, em Santa Catarina, que marcou a estreia do Brasil no concurso.
O final da competição, que estava previsto para 6 de outubro, foi adiado devido à passagem do tufão Matmo, que levou as autoridades de Macau a emitirem o sinal de tempestade tropical 8, o terceiro nível mais elevado. Também a terceira noite do concurso teve de ser adiada, de 20 de setembro para 2 de outubro, devido ao impacto do supertufão Ragasa.
A directora da DST, Maria Helena de Senna Fernandes, sublinhou, na cerimónia de entrega de prémios que, apesar do impacto das condições meteorológicas, o evento permitiu a companhias de várias partes do mundo “para aprofundar contactos e diálogo com parceiros da indústria”.
A 33.ª edição contou com 10 espectáculos, cada um com uma duração de 18 minutos, a combinar fogo-de-artifício e música, incluindo o espectáculo da empresa portuguesa Pirotecnia de Barbeita, com sede em Monção.
A competição contou com um orçamento de 18,1 milhões de patacas, valor que representa uma queda de cerca de 1,1% por cento face ao ano passado.</description><pubDate /></item><item><title>Cidade japonesa desafia habitantes a limitar uso de smartphones a duas horas diárias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/cidade-japonesa-desafia-habitantes-a-limitar-uso-de-smartphones-a-duas-horas-diarias/</link><description>Uma cidade japonesa lançou uma directiva que pede aos residentes que limitem o uso de smartphones a duas horas diárias, numa medida que, embora não resulte em multa, tem como objectivo promover uma relação mais saudável com os ecrãs.

Masafumi Kouki, presidente da câmara desta localidade, explicou à agência France-Presse (AFP) que se preocupava há vários meses com os “efeitos negativos do uso excessivo de smartphones, particularmente o declínio acentuado da comunicação humana directa”. “Mesmo nos comboios, todos ficam a olhar para os telemóveis, já ninguém fala com os outros. Queria criar uma oportunidade para os nossos moradores refletirem”, confidenciou durante uma entrevista.
Uma “lei local” sobre o uso adequado de telemóveis, computadores portáteis e tablets foi aprovada pela câmara municipal por 12 votos a 7, antes de entrar em vigor na semana passada — aplicando-se tanto a adultos como a crianças.
Neste subúrbio de Nagoya, uma metrópole industrial no centro do Japão, o objectivo não é impor penalizações por exceder o limite, mas sim incentivar a autorregulação.
Quando a lei foi proposta pela primeira vez, “a oposição foi quase unânime” na cidade, mas muitos cidadãos mudaram de ideias quando souberam que o “limite diário” não inclui o tempo de trabalho ou de estudo e que é uma recomendação, diz o autarca. Não o suficiente para convencer todos os cerca de 68 mil habitantes de Toyoake. “Hoje em dia, fazemos tudo — estudo, entretenimento, comunicação — com um único smartphone”, defendeu Shutaro Kihara, um estudante de Direito de 22 anos, que considera a regulamentação “bastante inútil ou ineficaz” para os jovens.
A vereadora Mariko Fujie, de 50 anos, votou contra, considerado que, embora o uso excessivo de smartphones seja um problema social que merece ser abordado, tem “fortes reservas quanto à ideia de regular o tempo livre das pessoas através de um decreto”.
O aluno da escola primária Ikka Ito, que joga videojogos perto de uma estação de comboios local, diz que usa o telemóvel quatro a cinco horas por dia. “Comecei a reduzir voluntariamente o meu tempo de ecrã desde o anúncio”, sem que os pais o solicitassem, garantiu.
Com o objectivo de melhorar o sono, o projecto de lei recomenda que os alunos do ensino básico evitem os ecrãs após as 21:00, enquanto os alunos do ensino básico e mais velhos são encorajados a desligá-los após as 22:00.
Investigações revelaram que os japoneses dormem menos do que as pessoas de outros países desenvolvidos, muitas vezes devido às longas jornadas de trabalho.
Estudos mostram também que, além de interferir com o sono, que pode afetar a saúde mental, o uso intensivo das redes sociais está associado à solidão, depressão e ansiedade.
O presidente da câmara tem dois filhos, de 10 e 7 anos, que não têm smartphone, embora o mais velho por vezes peça emprestado o da mãe, e a sua família evita agora os ecrãs durante as refeições. Lusa</description><pubDate>2025-10-12 22:21:45</pubDate></item><item><title>Gustav Mahler homenageado em Macau na voz de Thomas Hampson</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/gustav-mahler-homenageado-em-macau-na-voz-de-thomas-hampson/</link><description>A obra de Gustav Mahler vai estar em destaque no recital “Thomas Hampson Canta Mahler”, a ter lugar no Centro Cultural de Macau esta quinta-feira. O premiado barítono norte-americano Thomas Hampson vai dar voz a algumas das mais célebres composições do final do século XX, acompanhado pelo pianista e frequente colaborador Gustav Mahler.

O barítono Thomas Hampson vai actuar no Centro Cultural de Macau esta quinta-feira, 16 de Outubro, pelas 20h. O espectáculo, dedicado à obra do compositor Gustav Mahler, integra-se na programação da 37ª edição do Festival Internacional de Música de Macau (FIMM). Os bilhetes estão disponíveis para venda com preços que vão desde as 150 às 400 patacas.
O recital, intitulado “Thomas Hampson Canta Mahler”, conta também com a participação do pianista alemão Wolfgang Rieger, que acompanhará o renomado barítono nas interpretações da obra de Gustav Mahler. Thomas Hampson é, aliás, um dos maiores intérpretes da obra do compositor checo-austríaco, contando com uma vasta carreira de actuações ao vivo, gravações de estúdio e até estudos académicos dedicados à arte de Mahler. No total, já interpretou mais de 80 óperas e gravou mais de 170 álbuns.
O seu trabalho neste ramo mereceu-lhe não apenas a “reputação de ‘cantor-erudito’”, conforme descrito pelo Instituto Cultural (IC) em comunicado, como também a atribuição de numerosos prémios musicais a nível internacional, de que são exemplo o Prémio Grammy, o Prémio Edison e o “Grand Prix du Disque”. O IC sublinha que “as inúmeras honras internacionais” que o artista recebeu “pela sua singular arte e liderança cultural” reflectem “plenamente o seu ilustre estatuto no círculo da música clássica”, que consolidou ao longo de uma carreira de mais de quatro décadas.
O concerto tem duração prevista de uma hora e 25 minutos, com intervalo. Neste espaço de tempo, o público embarcará numa “viagem temática” pela “intricada poesia e as complexas paisagens psicológicas que definem a arte de Mahler”, divididas em três capítulos temáticos: “Fábulas e Parábolas”, “Humoresques e Baladas” e “Baladas e Alegorias”.
Os temas seleccionados compreendem um período entre 1880 a 1901, incluindo o ciclo de canções antigas “Lieder und Gesänge aus der Jugendzeit” (“Canções e Cantigas da Juventude”) e o ciclo de canções “Des Knaben Wunderhorn” (“A Trompa Mágica do Jovem”), debruçadas sobre temas como “o encanto pastoral” e a “sátira à profundidade existencial e ao anseio metafísico”. Em simultâneo, é proporcionada ao público “a oportunidade de experienciar uma mistura da sabedoria de vida e estimada musicalidade através do som da voz [de Hampson] aos 70 anos”.
A carreira de Thomas Hampson resultou, ao longo dos anos, na atribuição de títulos como o de “Kammersänger da Wiener Staatsoper” ou de “Comandante da Ordem das Artes e das Letras”, este último atribuído pela República Francesa. Mais recentemente, em 2017, recebeu a Medalha Hugo Wolf. Para além de músico, é também co-fundador e director artístico da Lied Academy Heidelberg, fundador da Hampsong Foundation e consultor da Opera for Peace.
Wolfram Rieger, o pianista convidado para participar nesta sessão, é “muito requisitado como parceiro de recitais e músico de câmara”, sendo colaborador frequente de Thomas Hampson. À semelhança do norte-americano, as suas gravações valeram-lhe distinções como a Medalha Hugo Wolf e, ainda, a Medalha da Associação Franz Schubert de Barcelona.
 Os bilhetes para o recital estão disponíveis para venda na Bilheteira Enjoy Macao, com vários descontos disponíveis para idosos, estudantes ou clientes de vários bancos.</description><pubDate /></item><item><title>Ponto Fatal – 13 Outubro 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/ponto-fatal-13-outubro-2025/</link><description /><pubDate>2025-10-12 22:18:22</pubDate></item><item><title>Jogos Nacionais reflectem “a confiança e as expectativas que o Governo Central tem para Macau”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/54228/</link><description>O Chefe do Executivo participou, no sábado, na cerimónia de entrega da bandeira à delegação desportiva de Macau que vai participar na 15.ª edição dos Jogos Nacionais e Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes e na Cerimónia de Compromisso dos Voluntários da Zona de Competição de Macau. Sam Hou Fai aproveitou a ocasião para encorajar atletas e voluntários.
“Gostaria, em representação do Governo da RAEM, de expressar os sinceros cumprimentos e o elevado tributo a todos os membros da Delegação Desportiva e aos amigos voluntários pelos esforços abnegados que prestam a este grande evento nacional”, afirmou o Chefe do Executivo no seu discurso.
Recorde-se Macau vai acolher cinco modalidades de competição nesta edição dos Jogos Nacionais, nomeadamente ténis de mesa (todos os grupos), basquetebol de três (todos os grupos), basquetebol de cinco (masculino sub-18), voleibol (feminino adultos) e karaté́ (todos os grupos). A prova individual masculina de ciclismo será́ co-organizada por Guangdong, Hong Kong e Macau em Novembro, sendo esta a única prova dos Jogos Nacionais a atravessar as fronteiras entre as três regiões.
No discurso, Sam Hou Fai frisou que o evento “exprime a confiança e as expectativas que o Governo Central tem para Macau”. “Temos de nos unir e esforçar ao máximo para competir com alto nível e para organizar a competição com a mais elevada qualidade”, pediu o líder do Governo da RAEM.
Macau envia a estes Jogos uma delegação desportiva com mais de 400 pessoas e aos Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes uma delegação com mais de 180 pessoas. “Esperamos que neste palco do mais alto nível nacional, todos os atletas aproveitem para mostrar o seu melhor em plena forma competitiva, possam superar-se a si próprios, e conquistar amizades para em simultâneo promover o espírito desportivo dos atletas de Macau: união, colaboração e persistência, transmitindo o encanto único de Macau para os amigos de todo o país”, referiu Sam, acrescentando que “estes Jogos materializam um evento grandioso tanto para os atletas quanto para os voluntários”.
O Chefe do Executivo sublinhou que a RAEM vai assegurar o “grande sucesso da 15.ª edição dos Jogos Nacionais e Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes, bem como o sucesso dos trabalhos a realizar na Zona de Competição de Macau”. “Dedicaremos os nossos esforços para concretizar um duplo ganho no desempenho das competições e na demonstração do espírito civilizado que evidencie ao mundo inteiro a determinação, a capacidade integrada e o carisma urbano de Macau para se transformar numa Cidade do Desporto”, concluiu.</description><pubDate>2025-10-12 22:30:05</pubDate></item><item><title>NBA faz as pazes com China em regresso a Macau após seis anos de rutura</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/nba-faz-as-pazes-com-china-em-regresso-a-macau-apos-seis-anos-de-rutura/</link><description>Cerca de 14 mil pessoas assistiram em Macau ao primeiro jogo entre equipas da liga norte-americana de basquetebol (NBA) na China após seis anos de rutura e apesar das tensões entre Washington e Pequim.

Mais de hora e meia antes do arranque da partida entre os Brooklyn Nets e os Phoenix Suns, já centenas de adeptos faziam fila para entrar na Venetian Arena, que irá receber durante cinco anos jogos da pré-época da NBA.
Apesar do basquetebol ser um dos desportos mais populares na China, a principal motivação para quem veio mais cedo foram as várias actuações de grupos musicais da China continental e da vizinha Hong Kong antes do apito inicial.
Nenhuma das duas equipas é apontada para suceder aos Oklahoma City Thunder como campeões da NBA, mas, nas bancadas, completamente cheias, parecia haver mais fãs dos Nets, que contam no plantel com Zeng Fanbo.
O jovem de 22 anos deixou os Beijing Ducks, da capital chinesa, para assinar em Agosto com os Nets, detidos pelo presidente da gigante tecnológica chinesa Alibaba, Joe Tsai Chung-Hsin.
Zeng foi escolhido para falar com os adeptos antes do início da partida e recebeu uma das maiores ovações da noite quando entrou pela primeira vez, quando faltavam três minutos na primeira parte.
Com a bola a rolar, foram os Nets a dominar, chegando ao intervalo em vantagem (71-59), num encontro morno, apesar do muito ruído feito pelos adeptos, sobretudo a cada ‘afundanço’ ou lançamento triplo.
A organização fazia os possíveis para manter o ambiente a ferver, chegando a lançar do tecto da arena recordações presas a míni paraquedas e o mundo do futebol deu uma ajuda, com o antigo internacional inglês David Beckham sentado na primeira fila, ao lado do actor de Hong Kong Jackie Chan, de Joe Tsai e do fundador da Alibaba, Jack Ma.
Os descontos de tempo eram usados para trazer ao soalho celebridades chinesas, incluindo membros da mais famosa banda de Hong Kong, os Mirror, ou antigas lendas da NBA, incluindo dois antigos rivais: Shaquille O’Neal e o chinês Yao Ming. “Lembro-me de ver o Yao Ming a jogar pelos [Houston] Rockets quando era pequena. Mas esta foi a primeira vez que vi a NBA ao vivo. Foi de loucos!”, disse à Lusa Fang, de 33 anos.
Esta adepta dos Suns, que voou dois mil quilómetros de Pequim, ainda estava rouca depois de ver a equipa a recuperar na segunda parte e vencer por 132-127, após tempo extra, ao final de mais de três horas.
Mais importante do que o resultado foi mesmo o regresso à China. A NBA não disputava jogos na China desde 2019, quando Daryl Morey, então diretor-geral dos Houston Rockets, demonstrou nas redes sociais apoio aos protestos antigovernamentais em Hong Kong. “A maioria destes adeptos infelizmente não teve a oportunidades de ver jogos [da NBA], mas demos-lhes aqui um espectáculo e sentimo-nos apoiados”, disse, depois do jogo, o treinador dos Nets, o espanhol Jordi Fernández.
A NBA recusou-se a punir Daryl Morey, mas a televisão estatal chinesa CCTV deixou de transmitir jogos da liga norte-americana, um hiato que custou 400 milhões de dólares em receitas perdidas. Mas a paixão pelo basquetebol na China não esmoreceu, garantiu a estrela dos Suns, Devin Booker: “Há muito tempo que não sentia este nível de paixão (…). Foi importante a NBA voltar cá”.</description><pubDate>2025-10-12 22:19:13</pubDate></item><item><title>Macau lança alerta para subida dos casos de febre chikungunya</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/macau-lanca-alerta-para-subida-dos-casos-de-febre-chikungunya/</link><description>As autoridades de Macau lançaram ontem um alerta à população, face ao aumento das infeções locais pelo vírus chikungunya, após um surto na vizinha província chinesa de Guangdong.
No sábado à noite, os Serviços de Saúde (SSM) revelaram a deteção de mais dois casos locais, elevando para oito o total. Foram ainda registados 24 casos em pessoas vindas de exterior.
A chefe do Centro de Prevenção e Controlo de Doenças dos SSM, Leong Iek Hou, disse numa conferência de imprensa que existe “um risco contínuo de importação de casos” e que o risco de transmissão em Macau “é muito alto”.
Transmitido por mosquitos, chikungunya provoca febre e dores articulares, com sintomas semelhantes aos da dengue, afetando com maior gravidade crianças, idosos e pessoas com doenças preexistentes. Ainda assim, o diretor dos SSM, Alvis Lo, defendeu que “não é preciso entrar em pânico”, porque os casos locais de chikungunya “continuam a ser esporádicos” e “ainda não se regista uma infeção coletiva”.
Na China continental, quase 16.500 casos de chikungunya foram registados até ao final de setembro, num surto concentrado nas cidades de Foshan e Jiangmen, próximas de Macau e Hong Kong, que registou 32 casos.
As autoridades de Foshan impuseram medidas preventivas rigorosas, incluindo uso de redes mosquiteiras, ‘drones’ e desinfetante, com ameaças de multas e cortes de electricidade para quem não eliminar águas paradas.
Alvis Lo disse que prefere contar com “a colaboração dos residentes”, não só para eliminar águas estagnadas, mas também para usar redes mosquiteiras e repelente de mosquitos.
A infecciologista Tian Yakun sublinhou que os quatro infetados atualmente internados nos hospitais de Macau são “casos ligeiros”, mas sublinhou que a febre pode levar a “dores articulares crónicas durante meses ou anos”.
A especialista recordou ainda que, de acordo com mais o recente relatório da Organização Mundial de Saúde, as infeções por chikungunya causaram 155 mortes em todo o mundo este ano, até ao final de Setembro.
Em Foshan, os infetados são obrigados a permanecer no hospital durante pelo menos uma semana e as autoridades chegaram a impor quarentenas domiciliárias de duas semanas, entretanto suspensas por o vírus não se transmitir entre humanos.
Leong Iek Hou confirmou que em Macau foram tomadas “medidas semelhantes ao interior da China”, para evitar que os pacientes ainda com o vírus no sangue possam ser picados por mosquitos que transmitem a febre a outras pessoas.
No final de Agosto, o Centro Europeu de Prevenção e Controlo de Doenças sublinhou que foram registados este ano 27 surtos de chikungunya, um novo recorde no continente europeu.
Em Portugal, o mosquito Aedes Albopictus (conhecido como “mosquito-tigre”), transmissor de doenças como dengue, zika e chikungunya, foi encontrado, só este ano, em Condeixa-a-Nova (Coimbra), na Covilhã (Castelo Branco) e em Pombal (Leiria).</description><pubDate>2025-10-12 22:29:33</pubDate></item><item><title>Governo acelera plano de reforma da Administração Pública</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/12/governo-acelera-plano-de-reforma-da-administracao-publica/</link><description>O Conselho Executivo apresentou, na sexta-feira, um rol de diplomas relativos ao plano de reforma da Administração Pública. O regulamento do regime geral de organização dos serviços e entidades públicos, por exemplo, vai limitar o número de cargos de direcção dos serviços.

O Governo apresentou na sexta-feira uma série de regulamentos administrativos que têm como objectivo avançar com o plano de reforma da Administração Pública. Um dos diplomas apresentados é o do regime geral de organização e estrutura orgânica dos serviços e entidades públicos, que pretende “simplificar mais ainda a estrutura orgânica do Governo e aumentar a eficácia do seu funcionamento”. Este regulamento “servirá de fundamento legal de seguimento obrigatório nas futuras reestruturações dos serviços e entidades públicos”.
Este regulamento administrativo define que “só pode ser criado um novo serviço quando surja uma nova função que seja difícil de prosseguir, mesmo através do ajustamento da estrutura orgânica dos serviços existentes, estabelecendo, assim, restrições expressas na criação de novos serviços”, diz o comunicado do Governo.
Já no âmbito da estrutura interna da Administração, o diploma vai definir os princípios sobre a criação das subunidades de nível de departamento e de divisão para os serviços, por exemplo, o princípio da divisão racional do trabalho e da gestão dos procedimentos, concentrando na mesma subunidade as funções e os trabalhos de natureza idêntica, semelhante ou com uma relação estreita aos procedimentos, a serem executados. Por outro lado, as subunidades com nível de departamento são responsáveis pelo prosseguimento dos objectivos políticos e das funções nucleares do serviço a que pertence, e só podem constituir subunidades de nível de divisão apenas quando seja necessário.
Este regulamento limita também o número de cargos de direcção e de subunidades internas dos serviços: para um serviço com menos de 200 pessoas, o limite passa a ser de dois cargos de direcção, duas subunidades de nível de departamento e quatro de nível de divisão; para serviços com entre 200 a 1.000 pessoas, o limite passa a ser de três cargos de direcção, seis subunidades de nível de departamento e 12 subunidades de nível de divisão; e para serviços co mais de um milhar de pessoas, o limite passa a ser de quatro cargos de direcção, oito subunidades de nível de departamento e 16 subunidades de nível de divisão.
Também no âmbito da reforma da Administração Pública, o Governo apresentou o regulamento administrativo da organização e funcionamento da Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça (DSAJ), que vai incorporar neste serviço a Imprensa Oficial (IO).
Após a fusão, a nova DSAJ será responsável pelas funções anteriormente desempenhadas pelas mesmas, incluindo estudo da política de justiça em geral, coordenação legislativa, produção legislativa e respectivo apoio técnico, divulgação jurídica, edição do Boletim Oficial e impressão dos trabalhos necessários ao funcionamento do Governo.
Foi também apresentada a proposta de alteração à lei da criação do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), que pretende “racionalizar e simplificar a estrutura orgânica, a optimização das funções e o reforço da gestão, tornando a gestão municipal mais precisa e eficiente”.
“Tendo em conta que algumas das funções actualmente atribuídas ao IAM se sobrepõem às de outros serviços competentes e que se verificam situações em que matérias intimamente relacionadas são geridas por entidades distintas”, esta proposta de lei estabelece “a transferência do IAM para os serviços competentes de transportes e obras públicas, das competências relativas à denominação de espaços públicos, à atribuição de numeração policial, bem como à manutenção e reparação de vias e de redes de drenagem, com vista à clarificação da divisão das atribuições e à optimização dos procedimentos administrativos”.

Executivo quer simplificar processo de atribuição de licenças para restaurantes

O Conselho Executivo também concluiu a proposta de lei da actividade de restauração e bebidas e estabelecimentos relacionados. Este diploma tem como objectivo “flexibilizar, simplificar e aperfeiçoar, tanto quanto possível, os procedimentos de pedido, apreciação e aprovação de licenças dos estabelecimentos de restauração e bebidas e das salas de dança inseridos em prédios urbanos não destinados a fins de actividade hoteleira, no sentido de reduzir os custos operacionais e optimizar o ambiente de negócios do sector”. É estipulado, por exemplo, que passa a haver apenas um único tipo de estabelecimentos, os “estabelecimentos de restauração e bebidas”, ao invés de “restaurantes”, “bares”, “estabelecimentos de bebidas” e “estabelecimentos de comidas”. Após a aprovação da proposta de lei, o Governo irá “reformular os diplomas legais complementares, optimizar e aperfeiçoar o procedimento administrativo de licenciamento, assim como flexibilizar adequadamente os requisitos técnicos que os estabelecimentos estão sujeitos a observar, sem descurar a segurança e saúde pública, consoante as necessidades reais decorrentes da regulação dos diversos tipos de estabelecimentos”.

Prazo de uso de gavetas-ossário e câmaras de cinzas reduzido para 25 anos

Na sexta-feira, as autoridades também apresentaram uma alteração ao regulamento administrativo sobre o funcionamento dos cemitérios. Esta revisão altera o prazo inicial de uso de gavetas-ossário e câmaras de cinzas para 25 anos, em substituição do prazo vigente de 50 anos, sem alteração da respectiva taxa. Por outro lado, o prazo de renovação será alargado dos actuais cinco para dez anos. Além disso, este regulamento vai uniformizar também os prazos para requerimento da exumação e para o seu eventual adiamento, aperfeiçoa o regime de cobrança de encargos associados à exumação de restos mortais, e regulamenta a gravação dos nomes dos defuntos.

Alterações ao regime de comercialização do ouro e da platina

O Governo também decidiu empreender alterações à proposta de lei da comercialização do ouro e da platina. O Conselho Executivo explica que a alteração ao regime serve para aditar novas definições de platina, ouro chapeado e artigos revestidos a ouro, e o padrão do toque de “足金” será elevado para não inferior a 999‰, enquanto o padrão de toque para “足鉑金” será fixado em não inferior a 990‰. Estipula-se também que os artigos de ouro e da platina devem ter aposta uma marca que identifique o seu toque, e todos os tipos de artigos de ourivesaria devem também ser marcados de acordo com os regulamentos. Por outro lado, os estabelecimentos devem afixar editais sobre os padrões de toque de ouro ou da platina, emitindo facturas ou recibos que contenham informações legalmente exigidas aquando da venda desses artigos. Além disso, esta proposta de lei propõe que seja aumentado o valor das multas para infracções administrativas.</description><pubDate>2025-10-12 22:37:14</pubDate></item></channel></rss>