<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/artyzen-grand-lapa-celebra-dia-internacional-do-ioga-com-sessao-colectiva/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>IAS quer saber qual a relação dos jovens com os jogos de fortuna ou azar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/ias-quer-saber-qual-a-relacao-dos-jovens-com-os-jogos-de-fortuna-ou-azar/</link><description>O Instituto de Acção Social (IAS), por intermédio do Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui, está a levar a cabo um inquérito à população jovem sobre a sua participação em actividades de jogos de fortuna ou azar. O inquérito começou na quarta-feira da semana passada e termina a 17 de Outubro.
Este inquérito destina-se a jovens com idades compreendidas entre os 13 e os 35 anos, tendo como objectivo “recolher de forma sistemática a informação necessária sobre os jovens da RAEM para a realização de um estudo sobre o distúrbio do jogo”, diz o IAS. Os dados recolhidos servirão igualmente de referência para a análise das necessidades de serviços de prevenção e tratamento do distúrbio do jogo para jovens, bem como para a definição do rumo a seguir no que se refere ao desenvolvimento dos serviços.
O gabinete coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui Macau convidou jovens provenientes das escolas primárias e secundárias, dos estabelecimentos de ensino superior, dos serviços públicos, das empresas e das instituições e entre outros na nossa comunidade, a participarem no questionário. Após o preenchimento do questionário, os participantes terão a oportunidade de ganhar um prémio através de um sorteio.
O IAS apela à participação de todos os jovens da cidade no inquérito. Todos os dados pessoais recolhidos serão mantidos confidenciais e utilizados exclusivamente para efeitos de análise.
Ao participar no inquérito, os jovens habilitam-se a ganhar prémios através de um sorteio, cujos resultados serão divulgados a 30 de Novembro.</description><pubDate>2025-06-23 08:26:53</pubDate></item><item><title>Inundações no sul e centro da China deixam dezenas de milhares de desalojados</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/inundacoes-no-sul-e-centro-da-china-deixam-dezenas-de-milhares-de-desalojados/</link><description>As intensas chuvas que têm vindo a atingir várias regiões do sul e centro da China afectaram pelo menos 300.000 pessoas e obrigaram à retirada de dezenas de milhares de residentes. Cerca de 60 milhões de yuan foram canalizados só para apoiar os trabalhos de emergência e reconstrução em Guangdong, onde cerca de 70.000 pessoas foram realojadas.
 
As intensas chuvas que assolam várias regiões do sul e centro da China desde o início da semana passada afectaram pelo menos 300.000 pessoas e obrigaram à retirada de dezenas de milhares de residentes, sobretudo na província de Guangdong.
Na vila de Huaiji, uma das zonas mais afetadas, as chuvas provocaram inundações de até três metros de profundidade, deixando metade das estradas locais intransitáveis.
Imagens divulgadas pela televisão estatal mostram ruas cobertas de lama e vizinhos e voluntários a trabalhar na sua limpeza.
A Comissão Nacional de Desenvolvimento e Reforma destinou na última semana 60 milhões de yuan para apoiar os trabalhos de emergência e reconstrução em Guangdong, onde cerca de 70.000 pessoas foram realojadas, informou a agência noticiosa oficial Xinhua. A situação também é crítica em outras províncias do centro e leste do país, como Hunan, onde o rio Lishui registou a sua maior cheia desde 1998.
Na vila de Longshan, quatro pessoas continuam desaparecidas depois de ficarem presas numa garagem subterrânea inundada. Na província vizinha de Hubei, as autoridades retiraram centenas de pessoas em municípios como Hefeng e Laifeng. Neste último, uma creche ficou completamente inundada e foi necessário transportar 500 crianças em jangadas, informou o jornal The Paper.
As autoridades chinesas mantêm activa uma resposta de emergência de nível IV – o mais baixo de um sistema de quatro níveis – em pelo menos nove regiões.
O Ministério dos Recursos Hídricos enviou equipas técnicas para zonas de alto risco e pediu aos governos locais que reforçassem a vigilância e a evacuação preventiva de áreas vulneráveis.
Nos últimos verões, eventos climáticos extremos causaram estragos no país asiático: os meses de verão de 2023 foram marcados por inundações em Pequim, que deixaram mais de 30 mortos e obrigaram ao realojamento de milhares de pessoas.
Em 2022, várias ondas de calor extremo e secas atingiram o centro e o leste do país, causando problemas no fornecimento de energia elétrica a algumas indústrias dependentes de energia hidráulica.
Um ano antes, graves inundações na província central de Henan, causadas por chuvas de intensidade sem precedentes desde que existem registos, provocaram a morte de mais de 300 pessoas.
Especialistas locais têm alertado nos últimos anos que as alterações climáticas podem aumentar a frequência de fenómenos meteorológicos extremos no país asiático. Lusa</description><pubDate>2025-06-23 08:26:58</pubDate></item><item><title>Apoio chinês foi “crucial” para a Frelimo durante e após guerra de independência, diz investigador</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/apoio-chines-foi-crucial-para-a-frelimo-durante-e-apos-guerra-de-independencia-diz-investigador/</link><description>O investigador Pedro Seabra considerou que a China teve um “papel crucial” no apoio militar e ideológico à Frente de Libertação de Moçambique (Frelimo), durante e após a luta contra a administração portuguesa.
 
“A influência chinesa, através do maoismo, acabou por ajudar a desbloquear alguns dos debates internos e por prevalecer sobre outras opções”, explicou Seabra, vice-diretor do Centro de Estudos Internacionais do Instituto Universitário de Lisboa (ISCTE).
Em causa estava a necessidade de incorporar “objetivos, agendas” e soluções governativas para o pós-independência, adaptadas às especificidades da luta armada em Moçambique, num contexto de competição ideológica entre a China e a União Soviética, cujos modelos de organização política e militar eram distintos.
A ideologia de Mao Zedong, fundador da China comunista, promovia a mobilização das massas rurais, a guerra de guerrilha e a autossuficiência – princípios que a Frelimo viria a adotar na luta pela independência, apontou Seabra. “Estamos a falar de uma luta armada com uma componente muito semelhante, ou muito próxima, daquilo que também foi a própria revolução chinesa”, descreveu. “O apoio de camponeses, a utilização de táticas de guerrilha, a construção de exércitos populares. Tudo isso fazia, desde logo, mais sentido do ponto de vista do maoismo do que do bolchevismo”, de caráter predominantemente urbano, acrescentou o investigador.
A mobilização dos camponeses para a luta armada culminou com a vitória na guerra civil contra as forças nacionalistas de Chiang Kai-shek e a fundação da República Popular da China, em 1949.
A luta pela independência de Moçambique começaria 15 anos mais tarde, com o primeiro ataque da Frelimo contra um posto administrativo colonial português em Chai, na província de Cabo Delgado, no norte do país.
Dois anos depois, Mao lançaria a Revolução Cultural, uma campanha política de massas para “aprofundar a luta de classes sob a ditadura proletária”, que durante uma década mergulhou a China no caos e no isolamento.
Ainda assim, o país asiático acolheu dezenas de combatentes da Frelimo em campos de treino militar, onde receberam formação em táticas de guerrilha rural, sabotagem, manuseamento de explosivos e doutrina político-militar maoista. Também figuras influentes da Frelimo foram recebidas por Pequim, incluindo Samora Machel.
O líder da guerra da independência de Moçambique e primeiro Presidente do país, de 1975 até à sua morte, em 1986, visitou a China quatro vezes — duas das quais antes da independência, em 1971 e em fevereiro de 1975.
A China tornar-se-ia um dos primeiros países a estabelecer relações diplomáticas com Moçambique, logo no próprio dia da independência, 25 de junho de 1975.
As relações continuam próximas: Moçambique é hoje um dos poucos países a manter com a China um Acordo de Parceria e Cooperação Estratégica Global — um dos níveis mais elevados da diplomacia chinesa — que reforça não só o diálogo político, mas também a “cooperação ativa” em áreas como “segurança, energia, infraestruturas, defesa e tecnologia”.
Além do país africano, apenas Rússia, Paquistão, Camboja, Laos, Myanmar, Tailândia e Vietname — todos países vizinhos ou na órbita da China — celebraram o mesmo tipo de acordo com Pequim.
Em Maputo, a ligação ao passado revolucionário chinês ficou também marcada na toponímia: a Avenida Massano de Amorim, situada num dos bairros nobres da cidade, passou a chamar-se Avenida Mao Tsé-Tung.</description><pubDate>2025-06-23 08:26:58</pubDate></item><item><title>TSI mantém pena suspensa de cinco meses de prisão a turista que importunou sexualmente empregada</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/tsi-mantem-pena-suspensa-de-cinco-meses-de-prisao-a-turista-que-importunou-sexualmente-empregada/</link><description>O Tribunal de Segunda Instância (TSI) decidiu manter a pena a um turista que importunou sexualmente uma empregada do hotel onde estava alojado. O Tribunal Judicial de Base (TJB) tinha condenado o homem a uma pena de cinco meses de prisão, suspensa pelo período de dois anos.
O caso remonta a 21 de Julho de 2023. Nesse dia, o turista, alojado num hotel da Taipa, chamou o serviço de entrega de refeições do hotel. Por volta das 11h27, o homem abriu a porta do quarto e deixou entrar a empregada para entregar a refeição. Segundo o tribunal, depois de entrar no quarto, o turista, subitamente, acariciou o braço da mulher com as mãos. Apesar de a mulher ter tentado esquivar-se, o homem persistiu nos seus actos, tocando-a por cima da roupa nas costas na área do fecho do sutiã, tentando desapertá-lo sem sucesso. Nesta altura, insinuou que queria ter relações sexuais com ela, mas a empregada recusou. A mulher saiu do quarto a chorar e uma colega, ao notar a situação, pediu ajuda ao gerente, que chamou a polícia.
Depois de o TJB ter condenado o homem a uma pena de cinco meses de prisão, suspensa pelo período de dois anos pela prática, em autoria material, na forma dolosa e consumada, de um crime de importunação sexual, o réu recorreu da decisão alegando que o tribunal incorreu em erro notório na apreciação da prova.
O TSI discordou e assinalou que o recorrente e a ofendida não se conheciam nem há indícios nos autos que demonstrem que a ofendida tenha algum motivo para caluniar o recorrente. A segunda instância concluiu que não se vislumbrou qualquer indício de que o TJB tenha proferido a condenação em situação de dúvida e, por isso, manteve a pena.</description><pubDate>2025-06-23 08:26:53</pubDate></item><item><title>Governo apresentou medidas para estimular economia no ZAPE</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/governo-apresentou-medidas-para-estimular-economia-no-zape/</link><description>O Governo realizou na sexta-feira uma reunião com hotéis do ZAPE para apresentar ao sector medidas para promover o turismo e a economia daquela zona face ao encerramento dos casinos-satélite.
Helena de Senna Fernandes, directora dos Serviços de Turismo (DST), presidiu à reunião e referiu que o Governo “atribui grande importância ao desenvolvimento do ZAPE, e espera que, através desta reunião, se possa reunir ideias e recolher opiniões antes de implementar os respectivos trabalhos, de modo a corresponder às necessidades do sector hoteleiro, com vista a unir esforços para atrair mais fluxos de visitantes e melhorar o ambiente de negócios”.
Durante a reunião, as autoridades apresentaram aos representantes do sector medidas preliminares em quatro direcções, incluindo a introdução de elementos de Propriedade Intelectual de renome internacional, a extensão dos benefícios económicos dos concertos, o aproveitamento adequado de espaços para a realização de actividades e a optimização do ambiente da zona, entre outras. Além disso, a DST encorajou os operadores hoteleiros a explorarem novas fontes de visitantes, a lançarem produtos turísticos complementares ou promoções de alojamento, “para criar uma experiência rica e diversificada de turismo e consumo para visitantes e residentes”.
Segundo o comunicado divulgado pelo Governo, “os representantes da indústria turística concordaram, de um modo geral, com as medidas preliminares” e, tendo em conta a actual situação de operação, “apresentaram opiniões construtivas, trabalhando em conjunto para elevar a vitalidade e a atractividade do ZAPE, impulsionando a transformação e o desenvolvimento do comércio entre o ZAPE e as zonas periféricas”.
Na nota de imprensa, a DST sublinha que o ZAPE dispõe de boas instalações turísticas e de valor comercial. A zona conta com mais de 20 estabelecimentos hoteleiros de diferentes tipos e categorias, oferecendo aos visitantes uma variedade de opções de alojamento.</description><pubDate>2025-06-23 08:26:59</pubDate></item><item><title>Médio Oriente: UE insta todas as partes a darem passo atrás</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/medio-oriente-ue-insta-todas-as-partes-a-darem-passo-atras/</link><description>A alta representante da União Europeia (UE) para as Relações Exteriores, Kaja Kallas, apelou ontem para que “todas as partes” deem “um passo atrás” para evitar uma nova escalada no Médio Oriente. “Apelo a todas as partes para que deem um passo atrás, regressem à mesa de negociações e evitem uma nova escalada”, afirmou Kallas, depois do bombardeamento dos EUA contra as principais instalações nucleares do Irão. “O Irão não deve ser autorizado a desenvolver uma arma nuclear, pois isso constituiria uma ameaça à segurança internacional”, afirmou Kallas, acrescentando que os ministros dos Negócios Estrangeiros europeus vão debater a situação esta segunda-feira em Bruxelas. O Ministério dos Negócios Estrangeiros iraniano afirmou ontem que os Estados Unidos lançaram uma “guerra perigosa” contra o Irão, na sequência dos ataques norte-americanos contra três instalações nucleares iranianas.
Os Estados Unidos entraram na guerra de Israel contra o Irão, bombardeando os três principais locais do programa nuclear iraniano, enquanto o Presidente Donald Trump ameaçou o regime de Teerão com mais ataques se “a paz não chegar rapidamente”. Numa mensagem à nação, duas horas mais tarde, Trump instou Teerão a não responder militarmente e a optar pela paz. “O Irão, o valentão do Médio Oriente, deve agora fazer a paz. Se não o fizerem, os futuros ataques serão muito maiores e muito mais fáceis”. Por seu lado, alguns dos principais ministros do Governo israelita felicitaram o Presidente norte-americano “pela sua decisão histórica”, depois de se ter juntado à ofensiva contra o Irão. A NATO também está a acompanhar a situação “de perto”, disse ontem um porta-voz da Aliança Atlântica à EFE, enquanto os aliados negoceiam um novo objectivo de despesa militar antes da cimeira de 24 e 25 de Junho em Haia.
Os ministros dos Negócios Estrangeiros da UE reúnem-se esta segunda-feira para debater, entre outros assuntos, os recentes desenvolvimentos após os ataques israelitas ao Irão e a escalada das tensões na região. Além disso, os ministros avaliarão as opções em cima da mesa para rever o acordo de associação UE-Israel, a fim de verificar se Israel está a cumprir as suas obrigações em matéria de direitos humanos no que se refere à sua acção militar em Gaza e na Cisjordânia, embora não esteja prevista qualquer decisão.</description><pubDate>2025-06-23 08:26:57</pubDate></item><item><title>Macau recebeu mais de 3,3 milhões de visitantes em Maio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/macau-recebeu-mais-de-33-milhoes-de-visitantes-em-maio/</link><description>No passado mês de Maio, Macau recebeu 3.372.081 visitantes, um aumento de 25,3% em relação ao ano passado. O número de turistas internacionais representou apenas 6,9% deste número, largamente dominado pelos visitantes provenientes do interior da China.
 
Em Maio, chegaram a Macau 3.372.081 visitantes, ou seja, mais 25,3% do que no mesmo período do ano passado. No total, nos primeiros cinco meses do ano, entraram na região 16.327.537 visitantes, o número mais elevado desde 2019. Os dados foram divulgados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) na passada sexta-feira.
Apesar deste aumento significativo, o período médio de permanência dos visitantes foi de 1,1 dias, menos 0,1 dias face ao período homólogo de 2024, enquanto os excursionistas e os turistas mantiveram a média respectiva de 0,2 dias e 2,3 dias. Embora o número de entradas de turistas tenha crescido 9,4% em termos anuais, foi o número de excursionistas que observou o maior aumento, com um acréscimo na ordem dos 39,2%.
Esta é uma tendência que se tem verificado desde o início do ano: nos primeiros cinco meses de 2025, o número de entradas de excursionistas e de turistas aumentou 26,4% e 2,4%, respectivamente, face a 2024. A justificação para o crescimento de visitantes de curta duração pode relacionar-se com várias medidas que têm sido implementadas, desde o ano passado, no sentido de atrair visitantes do interior da China.
Recorde-se que a política de vistos individuais para Hong Kong e Macau abrange actualmente 59 cidades do Continente, tendo ainda sido determinado o aumento do limite de isenção fiscal de bens de uso próprio adquiridos por estes visitantes. Além disso, desde o início do presente ano que os residentes de Zhuhai podem visitar a RAEM uma vez por semana, sem limitações quanto ao número de vezes que o visto pode ser solicitado.
Os dados da DSEC comprovam a eficácia destas medidas. Em Maio, o número de entradas de visitantes do interior da China fixou-se em 2.439.936, mais 31,4% em termos anuais. Dentro deste número, mais de metade (1.329.383) correspondeu a visitantes oriundos das nove cidades do Delta do Rio das Pérolas da Grande Baía, com um crescimento de 42,5% em relação ao ano passado. Os visitantes de Zhuhai, especificamente, subiram 66,1%. Também a entrada de visitantes das regiões de Hong Kong (621.106) e Taiwan (78.828) aumentou, respectivamente, 6,7% e 14,3%.
 
FILIPINAS E COREIA DO SUL DOMINARAM MERCADO TURÍSTICO INTERNACIONAL
 
Entre os 3,4 milhões de visitantes que chegaram a Macau no mês passado, apenas 232.211 eram turistas internacionais, o que equivale a apenas 6,9% do total. Ainda assim, os números de Maio representam uma subida de 25,6% em relação ao mesmo mês do ano passado.
As Filipinas foram o mercado turístico internacional com maior representação (57.018) e também aquele com uma maior subida em termos anuais, crescendo 59%. Ainda no sudeste asiático, o número de entradas de visitantes da Indonésia (16.149) e da Tailândia (15.024) aumentou 11,3% e 43,1%. Em sentido contrário, o número de visitantes da Malásia (14.567) e de Singapura (8.455) diminuiu 3,5% e 9,8% no mês em questão.
No sul da Ásia, houve 14.774 visitantes provenientes da Índia, menos 7,4%. No nordeste asiático, o número de entradas oriundas da Coreia do Sul (41.765) subiu 22,8% e as do Japão (13.500) 36%. Já o número de entradas de visitantes dos Estados Unidos da América (11.241) teve um acréscimo homólogo de 12,1%.
A DSEC diz ainda que, quanto à via de entrada em Macau, 2.780.906 pessoas entraram em Macau por via terrestre (82,5% do total), mais 32,4% em termos anuais. O número de entradas de visitantes pelo Posto Fronteiriço Hengqin subiu mais de 70%, enquanto as entradas marítimas (10,3% do total) e por via aérea (7,2%) registaram subidas de 4,5% e 5,9%, respectivamente.
De Janeiro até Abril, entraram na região 16.327.537 visitantes, o número mais elevado dos últimos seis anos. No mesmo período de 2019, o último ano antes da pandemia de Covid-19, foram 17.188.780 os visitantes que entraram em Macau.</description><pubDate>2025-06-23 08:28:59</pubDate></item><item><title>Nova Zelândia apostam na cooperação apesar das diferenças</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/nova-zelandia-apostam-na-cooperacao-apesar-das-diferencas/</link><description>O Presidente chinês, Xi Jinping, e o primeiro-ministro neozelandês, Christopher Luxon, destacaram, em Pequim, a solidez das relações bilaterais e apostaram no aprofundamento da cooperação, apesar das divergências em relação à aproximação entre Pequim e as Ilhas Cook.
Durante o encontro, realizado no Grande Palácio do Povo, junto à Praça Tiananmen, Xi destacou que a China e a Nova Zelândia “avançam de mãos dadas” há meio século, numa relação que “esteve na vanguarda” dos laços de Pequim com os países desenvolvidos.
O líder chinês afirmou que ambas as partes devem “aprofundar a cooperação económica e comercial”, explorar novos espaços em áreas como a inovação tecnológica e a luta contra as alterações climáticas, e “gerir adequadamente as diferenças”, preservando o princípio do “respeito mútuo” e a “busca de consensos”. Xi também observou que as duas nações “não têm conflitos históricos nem interesses fundamentais em disputa”, o que, acrescentou, “deve facilitar uma relação construtiva e estável”.
Segundo a televisão estatal CCTV, Luxon reiterou que o seu país “mantém o compromisso com a política de ‘uma só China’” e expressou a sua intenção de “reforçar o diálogo de alto nível”, ao mesmo tempo que defendeu a ampliação da cooperação em setores como a agricultura, os laticínios e o turismo. “O mundo atravessa um período de incerteza, e espera-se que a China desempenhe um papel relevante”, afirmou o primeiro-ministro neozelandês, que se mostrou disposto a colaborar com Pequim na defesa do sistema multilateral de comércio e na preparação da cimeira do Fórum de Cooperação Económica Ásia-Pacífico (APEC) que a China acolherá em 2026.
A visita ocorre num contexto de tensões diplomáticas entre a Nova Zelândia e as Ilhas Cook, após a assinatura de um acordo entre o país insular do Pacífico Sul e a China, que levou Wellington a congelar parte da sua ajuda ao desenvolvimento. Pequim rejeitou as críticas de Wellington e sublinhou que a sua cooperação com as Ilhas Cook “não é dirigida contra terceiros nem deve ser interferida ou restringida por terceiros”.
A China defendeu que os seus acordos com o arquipélago se baseiam na “igualdade e respeito mútuo” e têm como objectivo “impulsionar o desenvolvimento económico e melhorar as condições de vida” nesses territórios do Pacífico.</description><pubDate>2025-06-23 08:26:57</pubDate></item><item><title>Fraqueza industrial e financeira ainda é entrave para maior presença moçambicana em Macau, dizem analistas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/fraqueza-industrial-e-financeira-ainda-e-entrave-para-maior-presenca-mocambicana-em-macau-dizem-analistas/</link><description>Especialistas consideram que aposta moçambicana em Macau se mantém condicionada pela falta de indústria e de recursos financeiros, e que novas parcerias, incluindo no âmbito de novo projecto regional chinês, podem projectar Moçambique na RAEM.
 
Ao visitar o centro de exposições de produtos do Fórum de Macau, no ano passado, a académica Fátima Papelo, que estuda as relações sino-moçambicanas, apercebeu-se da existência de poucos produtos de Moçambique no local, onde estão expostos artigos dos vários países de língua oficial portuguesa.
“Existem muitos mais produtos brasileiros, mas é, até certo ponto, um reflexo da estrutura económica moçambicana. Acredito que, por via do Fórum de Macau, também podemos pensar em como transformar esta estrutura económica positivamente e que terá como consequência a existência de mais produtos moçambicanos a serem vendidos em Macau”, notou agora à Lusa.
O território importou de Moçambique, no ano passado, bens no valor de cerca de 12 milhões de patacas. No caso do Brasil, o valor ultrapassou mil milhões de patacas. Neste sentido, Papelo refere a necessidade de criar “mais eventos” que coloquem agentes do comércio de Macau e Moçambique “a discutir e explorar possibilidades de aprofundamento dessas relações”. “Também é necessário colocar outros indivíduos ligados à indústria, porque só uma indústria desenvolvida pode conferir produtos que vão ser trocados. Moçambique ainda precisa trabalhar muito neste desenvolvimento da indústria e é dessa forma que vai transformar os seus produtos em manufacturados, colocá-los no mercado de Macau e, quem sabe, de toda a China”, considera.
Constitui “um diferencial” na relação entre Moçambique e China, afirma Papelo, defendendo, porém, que “há muito que ainda não está a ser feito”. “É importante olhar como um espaço de trocas. Nesse caso, investimentos devem vir a Moçambique, mas investimentos moçambicanos também devem ir a Macau. Este segundo sentido precisa de ser trabalhado”, diz.
Apesar de a China ter sido um dos primeiros países a reconhecer Moçambique como Estado soberano, no dia em que este declarou a independência, em 25 de junho de 1975, a “fortificação dos laços” com Macau, então sob administração portuguesa, vai dar-se apenas após 1999. “A partir do momento que o Governo chinês começa a assumir controlo sobre o território, aí já existe esta possibilidade de Moçambique cooperar também com Macau. Então, esta relação começa a tornar-se muito mais viva, muito mais presente”, sublinha.
O historiador Wu Zhiliang considera a criação do Fórum de Macau “um reconhecimento” do papel do território como ponte entre China e parceiros lusófonos.
Assumindo que a região “tem muito por fazer para cumprir bem esta missão”, o também presidente da Fundação Macau refere à Lusa que o Fórum deve “ampliar a sua ação, além da promoção de intercâmbio económico e comercial, às áreas do ensino, cultura e investigação científica”.
O ensino superior, por exemplo, foi uma das áreas de cooperação que ganhou alento no pós-transição. Dos cerca de 60 moçambicanos a residir em Macau, mais de metade são estudantes, estima o presidente da Associação dos Amigos de Moçambique.
Ângelo Patrício Rafael, também professor na Universidade de São José, chegou ao território em 2012 para um mestrado em Direito de Comércio Internacional, fruto de um protocolo entre a Universidade Eduardo Mondlane e a Universidade de Macau. Mas também aqui, registam-se dificuldades. “As universidades, principalmente as privadas, não têm a capacidade financeira, por exemplo, para atribuir bolsas completas a estudantes internacionais que vêm dos países de língua portuguesa. Por outro lado, pode ser muito caro para esses estudantes saírem destes países”, diz.
Rafael acredita que “o desafio passa, muitas vezes, por encontrar os parceiros certos que acreditam neste papel de Macau, que estejam dispostos a financiar ou, de alguma forma, ajudar neste processo”.
Sobre o reforço dos laços sino-moçambicanos, “a parte mais difícil”, reflete o responsável, é provavelmente “o estreitamento dessas relações para lá do nível institucional”: “Há também muito que se tem feito a nível cultural, mas acho que [é necessário] potenciar mais esta interação entre os povos”.
Uma oportunidade para Moçambique na região chinesa constitui, ainda segundo Fátima Papelo, a Grande Baía, onde habitam mais de 86 milhões de habitantes, e que Maputo deve “aproveitar e explorar”. “Vejo um espaço em que Moçambique pode promover as suas potencialidades, pode também buscar serviços que irão permitir o seu desenvolvimento económico em diversas áreas, desde energia, indústria, transporte, comunicação, porque há muito desenvolvimento tecnológico, na área de transporte, até formulação de políticas públicas”, propõe. E a língua portuguesa, diz, será “sempre vantagem”: “É necessário que Moçambique perceba este lugar especial que tem e dele faça bom uso, no sentido positivo”. Lusa</description><pubDate>2025-06-23 08:26:57</pubDate></item><item><title>Japão cancela reunião com EUA após Trump exigir aumentos das despesas militares</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/japao-cancela-reuniao-com-eua-apos-trump-exigir-aumentos-das-despesas-militares/</link><description>O Japão cancelou uma reunião de alto nível com os Estados Unidos prevista para Julho, depois de a Administração de Donald Trump pedir a Tóquio o aumento das despesas militares para 3,5% do PIB, noticiou o Financial Times.
 
Tóquio e Washington tinham agendado a reunião dos respetivos ministros dos Negócios Estrangeiros e da Defesa, no chamado formato “2+2”, em Washington, para 1 de Julho, na qual participariam, respectivamente, Marco Rubio e Pete Hegseth, do lado americano, e Takeshi Iwaya e Gen Nakatani, do lado japonês.
De acordo com diário britânico, o pedido de aumento das despesas japonesas com a defesa foi recentemente apresentado ao Governo japonês pelo principal conselheiro político do Pentágono, Elbridge Colby.
Os Estados Unidos tinham já instado o Japão a aumentar as despesas com a defesa para 3% do PIB, e o pedido de um novo aumento incomodou o Governo japonês, que decidiu cancelar a reunião, ainda que não tivesse ainda sido formalmente anunciada, segundo o Financial Times.
Outro factor que levou Tóquio a suspender o encontro no início de julho é a proximidade das eleições para a câmara alta do Parlamento japonês, marcadas para 20 de julho.
Em 2022, após o primeiro mandato de Trump, o Japão decidiu duplicar o orçamento anual de defesa para 2% do PIB até 2027, o que representou uma mudança drástica na política nipónica de segurança do pós-guerra, enquadrada numa Constituição pacifista, que igualava o nível de despesas militares dos países membros da NATO.
A segunda Administração Trump criticou o tratado de segurança entre os Estados Unidos e o Japão, considerando-o unilateral, e indicou que Tóquio deveria pagar mais para acolher as tropas norte-americanas estacionadas no arquipélago japonês, quando as negociações pautais bilaterais avançarem.
O primeiro-ministro japonês, Shigeru Ishiba, deixou claro o distanciamento de Tóquio em relação às exigências de Washington, afirmando que as decisões sobre as despesas com a defesa são da competência do governo nacional e não dos pedidos de outros países.
O desacordo entre o Japão e os Estados Unidos emerge pouco antes da cimeira da NATO em Haia, na próxima semana, na qual os Estados Unidos esperam aprovar um aumento das despesas militares dos países membros para 5% do PIB, uma medida a que a Espanha se opõe e os próprios Estados Unidos, pela voz de Trump esta sexta-feira, se dizem não obrigados a acompanhar.
 
Inflação no Japão acelera para novo máximo em dois anos
 
A principal medida da inflação no consumidor japonês acelerou para novo máximo de dois anos, quando o primeiro-ministro Shigeru Ishiba se prepara para eleições no verão e o Banco do Japão está atento à evolução dos preços.
Os preços no consumidor, excluindo alimentos frescos, aceleraram pelo terceiro mês para 3,7% em relação ao ano anterior em maio, de acordo com um comunicado do Ministério dos Assuntos Internos divulgado.
Trata-se do ritmo mais rápido desde Janeiro de 2023 e superior à estimativa média de 3,6% dos economistas inquiridos pela Bloomberg.
A inflação no sector da alimentação foi novamente um dos principais impulsionadores, com o preço do arroz – o alimento básico do país – a aumentar 102% em relação ao ano anterior.
Os preços dos serviços, um indicador observado de perto pelo Banco do Japão (BOJ), subiram 1,4% em relação ao ano anterior, ligeiramente mais do que 1,3% em abril.
O relatório surge numa altura em que o Governo minoritário conduzido por Ishiba e os partidos da oposição debatem a forma de reduzir as repercussões junto da população do aumento do custo de vida, que contribuiu para o maior revés eleitoral do partido no poder desde 2009, no Outono passado.
O elevado crescimento dos preços também sustenta a predisposição do BOJ para um aumento das taxas, numa altura em que a instituição aguarda clareza sobre as medidas tarifárias dos Estados Unidos e o seu impacto económico na quarta maior economia do mundo.
A inflação japonesa tem estado a evoluir ao ritmo mais rápido entre as nações do Grupo dos Sete nos últimos tempos e tem-se mantido dentro ou acima do objetivo de 2% do BOJ há mais de três anos.
Com as eleições para a câmara alta do Parlamento japonês previstas para 20 de Julho, Ishiba prometeu dar dinheiro às famílias, e os partidos da oposição exigem a primeira redução de sempre do imposto sobre as vendas (IVA) no Japão.
Para acalmar o descontentamento da opinião pública com a subida dos preços do arroz, o governo tomou uma série de medidas para baixar o custo do cereal, ajudando a aumentar a sua popularidade, que atingiu recentemente um mínimo histórico numa sondagem dos media locais. Lusa</description><pubDate>2025-06-23 08:27:04</pubDate></item><item><title>Rui Ochoa revisita momento histórico da transferência de soberania com exposição no Casino Estoril</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/rui-ochoa-revisita-momento-historico-da-transferencia-de-soberania-com-exposicao-no-casino-estoril/</link><description>Entre flashes de história e memória, o Casino Estoril transforma-se num portal temporal a partir desta quinta-feira. A exposição ‘Macau: Os Últimos Dias da Administração Portuguesa’ revela, através das lentes do consagrado fotojornalista Rui Ochoa, os momentos decisivos de Dezembro de 1999. Mais do que um registo jornalístico, estas 50 fotografias capturam a poética do efémero político. Gestos, olhares e símbolos que marcaram a transição de Macau para a soberania chinesa.
 
A Galeria de Arte do Casino Estoril acolhe, a partir desta quinta-feira, a exposição “Macau: Os Últimos Dias da Administração Portuguesa”, uma colecção de cerca de 50 fotografias captadas pelo prestigiado fotojornalista Rui Ochoa em Dezembro de 1999, durante a transição do território para a soberania chinesa. A mostra, organizada pela Fundação Jorge Álvares em parceria com a Estoril Sol, estará patente até 27 de Julho, com entrada livre.
As imagens, maioritariamente inéditas, documentam os momentos decisivos que marcaram o fim de quase cinco séculos de administração portuguesa em Macau. Entre os registos mais emblemáticos estão a assinatura da Declaração Conjunta Sino-Portuguesa (1987), a última reunião do Governo Português do Território, a derradeira sessão da Assembleia Legislativa e a cerimónia simbólica do arriar da bandeira portuguesa, a 19 de Dezembro de 1999.
Rui Ochoa, então fotojornalista do Expresso, acompanhou de perto os dias que antecederam a transferência de soberania, captando não apenas os eventos oficiais, mas também o quotidiano de uma cidade em transição. As suas fotografias transcendem o valor documental, revelando-se um testemunho artístico e emocional de um período que marcou a história lusófona.  “As imagens captadas testemunham não apenas o fim de um ciclo de quase cinco séculos, mas também o início de um novo capítulo na história de Macau”, sublinha a administração da Fundação Jorge Álvares em comunicado.
Nascido no Porto em 1948, Rui Hernâni Ochoa é uma das figuras mais destacadas do fotojornalismo português. Iniciou a carreira no Jornal de Notícias e, a partir de 1980, integrou a equipa do Expresso, onde ascendeu a editor e director de fotografia. Ao longo de mais de quatro décadas, documentou acontecimentos políticos e sociais em Portugal e no mundo, publicando livros como “O Grande Incêndio do Chiado” (2013) e “Afetos” (2016), este último dedicado à campanha presidencial de Marcelo Rebelo de Sousa, de quem é fotógrafo oficial desde 2016.
Galardoado com prémios como o Gazeta de Jornalismo (1985) e o Society for News Design (EUA, 1998), Ochoa foi ainda condecorado com o grau de Comendador da Ordem do Mérito em Março deste ano.
A exposição no Estoril coincide com a participação de Ochoa no festival PHotoEspaña, em Madrid, onde apresenta “74-99”, uma retrospectiva sobre os primeiros 25 anos da democracia portuguesa, no âmbito das comemorações do 50.º aniversário do 25 de Abril. A mostra, que inclui uma selecção de imagens originalmente exibidas na Sociedade Nacional de Belas Artes em 2023, viajará posteriormente para Zamora, continuando a sua itinerância no âmbito do mesmo evento. Em declarações recentes, o fotógrafo referiu ainda os planos para uma exposição sobre Mário Soares, prevista para Dezembro na Galeria do Montepio, em Lisboa, complementando o livro “Mário Soares, 100 Anos”, publicado no final do ano passado em colaboração com Alfredo Cunha e Clara Ferreira Alves.
A exposição “Macau: Os Últimos Dias da Administração Portuguesa” pode ser visitada diariamente na Galeria de Arte do Casino Estoril. A entrada é gratuita, mas reservada a maiores de 18 anos.</description><pubDate /></item><item><title>Ponto Fatal 2025.06.23</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/ponto-fatal-2025-06-23/</link><description /><pubDate>2025-06-23 08:26:55</pubDate></item><item><title>Caras novas nas eleições por sufrágio indirecto com saída de Kou Hoi In e Chui Sai Cheong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/caras-novas-nas-eleicoes-por-sufragio-indirecto-com-saida-de-kou-hoi-in-e-chui-sai-cheong/</link><description>Kou Hoi In e Chui Sai Cheong, actuais presidente e vice-presidente da Assembleia Legislativa, ficam fora da corrida eleitoral, por sufrágio indirecto, para a próxima legislatura. Contando ainda com a ausência dos actuais deputados Vong Hin Fai, Chan Iek Lap e Wong Sai Man, as listas do sector profissional e dos sectores industrial, comercial e financeiro apresentaram caras novas às eleições indirectas, incluindo Kevin Ho, empresário e sobrinho de Edmund Ho.
 
As listas únicas das eleições indirectas pelos sectores industrial, comercial e financeiro e pelo sector profissional já revelaram os candidatos às legislativas deste ano, com alguns novos elementos, bem como a saída de Kou Hoi In e Chui Sai Cheong, que são actualmente presidente e vice-presidente da Assembleia Legislativa. Os dois deputados desde a primeira legislatura da RAEM, que completam 71 e 72 anos, respectivamente, podem reformar-se e deixar o hemiciclo.
A União dos Interesses Empresariais de Macau apresentou na sexta-feira a lista de quatro candidatos, contando com duas caras novas e dois deputados em função. José Chui Sai Peng, líder da lista, e Ip Sio Kai mantêm-se na lista tal como nas últimas eleições. Si Ka Lon, agora deputado por sufrágio directo, junta-se à equipa, e entra para a lista também o empresário Kevin Ho. Ficam então fora da lista Kou Hoi In e Wong Sai Man.
A lista conseguiu obter a propositura de 103 pessoas colectivas, num total de 108, pelo que deve eleger os quatro candidatos. Citado pela All About Macau, José Chui Sai Peng, também representante de Macau na Assembleia Popular Nacional (APN), assegurou que a equipa irá ouvir as opiniões para tornar o ambiente de negócios de Macau mais “atractivo e rentável”.
José Chui Sai Peng recusou comentar a possibilidade de tentar ser o novo presidente do hemiciclo, sendo que, nas últimas legislaturas, esse cargo tem sido ocupado pelo número um da lista dos sectores industrial, comercial e financeiro, como Ho Iat Seng e Kou Hoi In.
Ip Sio Kai, membro da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC) e presidente da Associação de Bancos de Macau, defende o patriotismo e espera promover o desenvolvimento da economia “no pressuposto de salvaguarda da segurança nacional, dos interesses do país e da harmonia e estabilidade de Macau”. Por sua vez, Si Ka Lon, que faz também parte da APN, pretende que o Governo preste mais apoio às pequenas e médias empresas.
Na sua estreia nas eleições legislativas, Kevin Ho disse que vai promover uma relação mais harmoniosa e equilibrada entre trabalhadores e empregadores, criando um ambiente de negócios mais favorável.
Kevin Ho, que é membro da APN desde 2019 e preside agora a Associação Industrial e Comercial de Macau, é sobrinho de Edmund Ho, o primeiro Chefe do Executivo da RAEM, e neto de Ho Yin, líder conhecido da comunidade chinesa em Macau.
 
REFORMULAÇÃO COMPLETA
 
A União dos Interesses de Profissionais de Macau, do sector profissional, propôs este ano uma lista completamente nova, estando ausentes da lista Chui Sai Cheong, bem como Vong Hin Fai, presidente da Associação dos Advogados de Macau, e Chan Iek Lap, médico e presidente da Associação Geral do Sector da Medicina de Macau. Como tinha avançado anteriormente o PONTO FINAL, Chan Iek Lap não vai concorrer às eleições por motivos de aposentação.
Os três são substituídos por Iau Teng Pio, actual deputado nomeado e advogado, Vong Hou Piu e Wong Chon Kit. Os dois novos candidatos são membros da Comissão Eleitoral do Chefe do Executivo.
Vong Hou Piu, contabilista e presidente da União das Associações de Profissionais de Contabilidade de Macau, desempenha também as funções de membro do Conselho Fiscal da Macau Renovação Urbana, S.A. e do Fundo de Desenvolvimento Cultural, enquanto Jerry Wong Chon Kit é dentista e presidente da Associação de Estomatologia de Macau, bem como membro do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários das Ilhas.
Aos órgãos de comunicação social, Iau Teng Pio afirmou que o programa político da equipa “toma como orientação” o espírito dos discursos de Xi Jinping sobre o desenvolvimento de Macau, focando-se no desenvolvimento do Estado de direito e na defesa dos direitos e interesses dos profissionais.</description><pubDate>2025-06-23 08:26:56</pubDate></item><item><title>Elementos de instituições de ensino superior de Macau foram a Pequim</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/elementos-de-instituicoes-de-ensino-superior-de-macau-foram-a-pequim/</link><description>A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) organizou uma delegação de 28 elementos do pessoal de nível médio e superior, docentes e investigadores principais de instituições de ensino superior de Macau, estrangeiros ou cuja língua materna não é a chinesa, para uma visita de estudo em Pequim, que se realizou na semana passada.
As aulas tiveram início no dia 17 de Junho na Beijing Language and Culture University. Antes da cerimónia de abertura, o director da DSEDJ, Kong Chi Meng, o chefe do Departamento de Educação e Assuntos de Juventude do Gabinete de Ligação do Governo Popular Central na RAEM, Li Xuefei, e os quadros qualificados internacionais das instituições de ensino superior de Macau realizaram um intercâmbio.
Kong Chi Meng referiu que “o Governo da RAEM continua a promover a internacionalização e o desenvolvimento de alta qualidade do ensino superior de Macau, a empenhar-se na atracção e na concentração de mais quadros qualificados internacionais em Macau” para a “construção de Macau como um local de agregação de quadros qualificados de todo o mundo, bem como a aproveitar as vantagens da ligação interna e externa, integrando profundamente a singularidade da miscigenação das culturas chinesa e ocidental no sistema educativo”.
Na nota de imprensa divulgada pela DSEDJ, o organismo garante que “continuará a promover deslocações ao interior da China de quadros qualificados internacionais das instituições de ensino superior de Macau para estudarem e conhecerem o desenvolvimento das áreas de especialidades e das áreas de investigação científica do interior da China, reforçando o conhecimento do pessoal docente e não docente das instituições de ensino superior sobre as políticas nacionais e o desenvolvimento educativo, formando quadros qualificados em áreas de necessidade nacional e de pontos fortes de Macau”.</description><pubDate>2025-06-23 08:26:55</pubDate></item><item><title>Tesla vai construir fábrica de armazenamento de electricidade na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/tesla-vai-construir-fabrica-de-armazenamento-de-electricidade-na-china/</link><description>A Tesla, de Elon Musk, anunciou que assinou um contrato na China para construir a sua primeira fábrica de armazenamento em grande escala para a rede eléctrica chinesa. “A Tesla assinou oficialmente o seu primeiro projecto de uma fábrica de armazenamento de energia para a rede na China continental”, declarou o grupo especializado em veículos eléctricos e que também fabrica baterias e painéis solares na sua conta na rede social chinesa Weibo.
A empresa disse que a instalação, que deverá ser “a maior” do seu tipo na China, “permitirá o ajuste dos recursos da rede de energia e abordará eficazmente as pressões do fornecimento de energia urbana”.
De acordo com o jornal financeiro chinês Yicai, o contrato assinado pela Tesla Shanghai, as autoridades da cidade de Shangai China e a China Kangfu International Leasing, prevê um investimento de quatro mil milhões de yuan, ou seja, quase 485 milhões de euros.
A Tesla instalou uma linha de montagem de veículos em Xangai, que também produziu mais de 100 Megapacks no primeiro trimestre de 2025 para exportação, nomeadamente para a Europa.
Um Megapack é uma bateria gigante que pode armazenar mais de 3,9 megawatts-hora de eletricidade, o equivalente ao consumo de 3.600 casas em média durante uma hora, segundo o ‘site’ da Tesla.
O grupo salienta que estes blocos, que se assemelham a contentores brancos, podem ser ligados entre si até ao infinito, cada um com o seu próprio dispositivo de conectividade.
Nesta fase, o grupo americano afirma ter instalado o equivalente a mais de 10 gigawatts-hora (GWh), nomeadamente em vários estados americanos como o Texas (81 unidades) e o Alasca (37 unidades), bem como na Austrália (212 unidades).
A assinatura deste contrato acontece numa altura de relações tensas entre Washington e Pequim, tendo como pano de fundo a guerra comercial iniciada pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump.
O patrão da Tesla, o bilionário Elon Musk, foi um conselheiro próximo e financiador de Donald Trump durante a sua campanha para a Casa Branca e, até ao final de maio, dirigiu o Departamento de Eficiência Governamental (DOGE, na sigla inglesa), cuja missão era reduzir drasticamente as despesas federais). Mais recentemente a relação entre Musk e Trump deteriorou-se de tal maneira que levou a uma guerra aberta entre ambos nas suas respetivas redes sociais.</description><pubDate>2025-06-23 08:26:58</pubDate></item><item><title>Bienal de Artes Visuais de Hong Kong e Macau patente em Pequim</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/bienal-de-artes-visuais-de-hong-kong-e-macau-patente-em-pequim/</link><description>A Bienal de Artes Visuais de Hong Kong e Macau está a ser exibida na Galeria Ocidental do Centro Nacional de Artes Performativas, em Pequim, até 13 de Julho. A cerimónia de abertura da Bienal de Artes Visuais de Hong Kong e Macau 2024 em Pequim teve lugar na passada terça-feira, contando com a presença de Ho Hong Pan, vice-presidente substituto do Instituto Cultural, juntamente com oito dos artistas participantes de Macau.
Dedicada ao tema “Integração e Diálogo”, a Bienal deste ano abrange artes visuais, património cultural intangível e design, inovação tecnológica, design social, entre outros. A secção de Macau tem como tema “Não Macau, Mas Chama-se Macau”. Os meios utilizados variam entre pintura a óleo sobre tela, combinações de acrílico sobre tela, fotografia, multimédia, vídeo, imagens digitais dinâmicas, instalações e espaços de experiência imersiva.
Os dez artistas locais incluem Cai Guo Jie, Ieong Wan Si, Im Fong, Lam Im Peng, Lo Hio Ieng, Lou Kam Ieng, Ng Sang Kei, Ricardo Filipe dos Santos Meireles, Sit Ka Kit e Xie Yun. As 30 peças/conjuntos de arte contemporânea em exposição “revelam os laços e as ligações emocionais dos artistas com Macau – distantes, mas intimistas; estranhos, mas indispensáveis”, descreve o Instituto Cultural (IC).
Na cerimónia de inauguração, Hong Pan destacou “o papel de Pequim como polo cultural nacional e plataforma fundamental para o desenvolvimento artístico”, assinalando que esta exposição “é uma janela crucial para os artistas de Macau apresentarem as suas obras a um público mais vasto, com o objectivo de proporcionar aos visitantes da capital um vislumbre do contexto contemporâneo das artes de Macau e do dinamismo multicultural e espírito humanista da cidade”. Ho Hong Pan salientou ainda a “cooperação frutífera e de longa data entre Macau e Pequim em diversas áreas, incluindo museus, património cultural, artes performativas e educação artística”.</description><pubDate /></item><item><title>Sam Hou Fai adia visita a Portugal para o Outono</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/sam-hou-fai-adia-visita-a-portugal-para-o-outono/</link><description>O Chefe do Executivo decidiu adiar a visita a Portugal para o Outono devido à transição do novo Governo português e também porque “há vários assuntos importantes em Macau”, justificou Sam Hou Fai. Inicialmente, a visita a Portugal estava prevista para o primeiro semestre deste ano.
 
A visita de Sam Hou Fai a Portugal foi adiada para o Outono, adiantou o próprio Chefe do Executivo à margem de uma visita à zona do Fai Chi Kei, Canídromo e Ilha Verde. Inicialmente, o Governo tinha apontado a visita a Portugal para o primeiro semestre deste ano, mas depois, com as eleições legislativas portuguesas, foi aventada a possibilidade de o Chefe ir a Portugal no Verão. Agora, Sam aponta a visita para o Outono e justificou a decisão com a transição do novo Governo português e também porque “há vários assuntos importantes em Macau”.
No Outono, a comitiva do Governo da RAEM deverá ir também a Espanha e Bruxelas, adiantou o líder do Executivo, acrescentando que o programa está actualmente a ser “abordado e coordenado”.
As declarações foram feitas por Sam Hou Fai no sábado, depois de visitar alguns bairros e zonas adjacentes, como o Mercado do Patane, o Bairro da Ilha Verde e o Bairro de Fai Chi Kei, onde pretendeu inteirar-se sobre o ambiente de exploração de negócios. O Chefe visitou também o antigo Canídromo Yat Yuen para auscultar o plano de construção do parque desportivo da população.
 
SAM HOU FAI VÊ VITALIDADE NA ECONOMIA DOS BAIRROS COMUNITÁRIOS
 
Sobre esta visita, Sam Hou Fai disse ter sentido “o sucesso” das lojas com “características próprias” nos bairros sociais para atrair residentes e turistas. O líder do Governo sublinhou que as autoridades vão “continuar a tomar medidas, em várias dimensões, para melhorar o ambiente de exploração de negócios nos bairros sociais, reforçar a vitalidade, atractividade e competitividade da economia comunitária, como também aperfeiçoar as infraestruturas e equipamentos sociais”.
Sam começou por visitar o Complexo Municipal do Mercado do Patane e aproveitou para falar com os vendilhões do mercado. Deslocou-se depois ao centro de comidas do Patane, onde conversou com alguns residentes e turistas, “incentivando os operadores das bancas de comida a implementarem, constantemente, novidades, de modo a explorarem características que atraiam mais visitantes”, cita uma nota do Governo.
Sam Hou Fai foi depois ao Bairro da Ilha Verde, ao Bairro de Fai Chi Kei e às zonas adjacentes, tendo visitado vários estabelecimentos de comércio. Além disso, o Chefe do Executivo aproveitou também para visitar a grande actividade temática social para impulsionar o desenvolvimento da economia comunitária – o “jardim dos sonhos de personagens da Sanrio”, e o Pavilhão do Sentimento de Amor pela Pátria da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ). Por último, o Chefe visitou o terreno do antigo Canídromo Yat Yuen onde está planeada a construção de um parque desportivo para a população.
Depois da visita, aos jornalistas, Sam Hou Fai referiu que o centro de comidas do Patane “é um exemplo muito bom de transformação característica do mercado”, sublinhando que “o Executivo e os diferentes sectores da sociedade devem reflectir e ponderar consoante a situação dos bairros sociais, para que, em conjunto, com esforços mútuos e colaboração, possam aperfeiçoar o ambiente de exploração de negócios e elevar a atractividade aos consumidores”.
Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, afirmou que o projecto do “jardim dos sonhos de personagens da Sanrio” conseguiu desviar mais de 240 mil visitantes para aquele bairro, defendendo que isso “reflecte a eficácia da medida”. O secretário explicou que “os vários serviços da sua tutela estão a preparar mais projectos a fim de direccionar os visitantes até aos bairros sociais, no sentido de activar a economia comunitária e empenhar mais apoio às pequenas e médias empresas da Zona Norte da cidade a fim de proceder a uma transformação digital”.
Relativamente ao terreno do antigo Canídromo Yat Yuen, Sam Hou Fai afirmou que o Governo activou o plano que irá transformar este espaço num parque desportivo para a população, sendo que o concurso público das obras para a primeira zona está previsto para breve, adiantou. Em paralelo, o governante garantiu que as obras da primeira zona vão ser ponderadas para que não afectem o funcionamento do campo desportivo e do centro desportivo Lin Fong.
 
GOVERNO PONDERA LEVAR METRO LIGEIRO AO FAI CHI KEI
 
Sam Hou Fai revelou também que as obras para a linha Leste do Metro Ligeiro que liga a Zona Norte da cidade à Taipa decorrem “a bom ritmo”. O Chefe avançou que o Governo está a estudar a possibilidade de estender a linha do Metro Ligeiro desde o Posto Fronteiriço de Qingmao até ao Bairro de Fai Chi Kei, assim como ao futuro parque desportivo da população.
Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, acrescentou que, na parte subterrânea do parque desportivo, será construído um parque de estacionamento com mais de 400 lugares para veículos automóveis, sendo que a rede rodoviária adjacente será ajustada consoante os acessos do parque de estacionamento. No entanto, para corresponder à utilização do parque desportivo, as obras da primeira zona e da segunda zona vão abranger a construção de passagens superiores para peões ligadas às outras passagens para peões existentes, no lado oposto do parque desportivo, e serão aperfeiçoadas as instalações de acessibilidade sem barreiras.
Sam Hou Fai sublinhou que a orientação do Governo consiste em “perceber plenamente o ambiente económico e a conjuntura geral da sociedade, aumentando a interactividade com a população e ouvir a opinião pública de forma aprofundada”, sendo que para isso, as autoridades vão programar mais visitas a outros bairros sociais.
 
Chefe do Executivo de visita à Grande Baía até amanhã
 
Sam Hou Fai iniciou ontem, com uma delegação do Governo da RAEM, uma visita a seis cidades da Grande Baía: Shenzhen, Huizhou, Dongguan, Cantão, Zhaoqing e Foshan. O Chefe do Executivo regressa amanhã a Macau. Durante a sua estada, o Chefe do Executivo irá ter encontros com dirigentes das seis cidades, “onde irão trocar ideias de forma aprofundada sobre o impulsionamento contínuo do desenvolvimento da Grande Baía, o reforço da cooperação com benefícios mútuos, entre outros temas”, lê-se numa nota de imprensa divulgada pelo Governo. Além disso, o programa da comitiva inclui ainda visitas a empreendimentos em desenvolvimento e respectivas empresas nas áreas de inovação tecnológica, de recursos energéticos, entre outras, “no intuito de conhecer a situação de desenvolvimento das indústrias importantes daquelas cidades”. Os elementos da delegação governamental da RAEM incluem Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, Chan Kak, chefe do Gabinete do Chefe do Executivo, e Cheong Chok Man, director dos Serviços de Estudo de Políticas e Desenvolvimento Regional, por exemplo. Durante a ausência de Sam Hou Fai, André Cheong, secretário para a Administração e Justiça, exerce interinamente as funções de Chefe do Executivo.</description><pubDate>2025-06-23 08:29:56</pubDate></item><item><title>Risco de propagação de febre de dengue é “muito elevado”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/risco-de-propagacao-de-febre-de-dengue-e-muito-elevado/</link><description>Os Serviços de Saúde dizem que, devido à frequente circulação de pessoas entre as diversas regiões, o risco de ocorrência de casos importados de febre de dengue em Macau ou de propagação local por via de casos importados é “muito elevado”.
Em comunicado, as autoridades assinalam que, em Maio, o índice de propagação de mosquitos (ovitrap) em Macau foi de 52,1%, o que demonstra que a actividade dos mosquitos Aedes albopictus está activa. Para além disso, nas regiões vizinhas, como a cidade de Zhongshan, já foram registados casos locais de febre de dengue, no corrente ano.
Os Serviços de Saúde salientam que “para a prevenção e tratamento de mosquitos é necessário tomar medidas de tratamento integradas, das quais, a eliminação das fontes de proliferação de mosquitos é a mais eficaz”. Para o efeito, os Serviços de Saúde dizem ter reforçado a inspecção e limpeza das fontes de proliferação de mosquitos nos locais de alto risco na comunidade, incluindo os terrenos devolutos, tendo efectuado 6.289 inspecções até Maio.
Segundo as autoridades, foi reforçada também a eliminação química de mosquitos em cerca de 140 pontos negros de higiene em Macau, aumentando a frequência de eliminação de mosquitos de uma para duas vezes por mês. “Os Serviços de Saúde vão continuar a avaliar o risco de transmissão da febre de dengue, ajustando a frequência de eliminação de mosquitos de acordo com a situação”, lê-se na nota de imprensa das autoridades, que acrescenta que, ao mesmo tempo, “vão prestar bastante atenção à situação epidemiológica da febre de dengue nas regiões vizinhas e no Sudeste Asiático e efectuar os diversos trabalhos preparatórios, com vista a proteger a saúde da população”.</description><pubDate>2025-06-23 08:26:54</pubDate></item><item><title>Deputados das listas dos Operários e de Fujian procuram reeleição no sufrágio directo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/deputados-das-listas-dos-operarios-e-de-fujian-procuram-reeleicao-no-sufragio-directo/</link><description>As listas ligadas à comunidade de Fujian e aos Operários foram as duas que apresentaram já os candidatos às eleições legislativas por sufrágio directo. Song Pek Kei substituiu Si Ka Lon e é agora cabeça de lista da Associação dos Cidadãos Unidos de Macau, que conta com o actual deputado Nick Lei. Já Ella Lei volta a liderar a União para o Desenvolvimento e Leong Sun Iok mantém-se como o número dois da lista.
 
Os deputados Song Pek Kei e Nick Lei, Ella Lei e Leong Sun Iok voltam a concorrer às eleições legislativas deste ano por sufrágio directo. As duas equipas apresentaram a lista e o programa político na passada sexta-feira à Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL), tendo sido as primeiras a formalizar a candidatura.
A Associação dos Cidadãos Unidos de Macau, lista ligada à comunidade de Fujian, é encabeçada por Song Pek Kei, que substituiu Si Ka Lon, deputado que se mudou este ano para a corrida das indirectas com assento garantido na mesa da Assembleia.
Recorde-se que a lista de Fujian foi a mais votada nas legislativas de 2021 com 26.599 votos obtidos e três deputados eleitos – a reeleição de Si Ka Lon e Song Pek Kei e a entrada no hemiciclo de Nick Lei.
A lista de candidatos é composta por dez pessoas, o actual deputado Nick Lei é o número dois da lista. O terceiro é representado por Chan Lei Kei, que ocupa cargos em diversas organizações sociais, como membro do Conselho de Juventude e vice-presidente da Federação da Juventude de Fukien de Macau, enquanto o quarto é Loi Si Weng, membro do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários da Zona Norte.
Acompanhada pelo mandatário da lista Chan Meng Kam, Song Pek Kei falou na sexta-feira e admitiu que a equipa está “sob maior pressão” e sentem que a concorrência será “a maior de sempre”, definindo a meta de conquistar, pelo menos, dois lugares na Assembleia Legislativa.
“Uma vez que o número de eleitores aumentou mais de 10.000 e atingiu os 330.000, temos que trabalhar muito e enfrentar muitos desafios para obter apoio”, reconheceu a deputada, em declarações ao Jornal Cheng Pou. Song Pek Kei não deu uma resposta firme sobre a confiança da lista em voltar a ser a mais votada.
À margem de apresentação do programa político, citada pela All About Macau, Song destacou que a idade média da equipa é de 33 anos e o grupo vai dar prioridade a seis áreas, nomeadamente a segurança nacional, a diversificação económica, o bem-estar da população, a protecção do emprego, a eficiência administrativa e a renovação urbana.
Song Pek Kei foi ainda questionada sobre a sobreposição do cargo de deputada e membro do Conselho Executivo, mas a responsável afastou um eventual conflito das duas funções. “O Executivo e o Legislativo coordenam o desenvolvimento, embora as suas funções e requisitos sejam diferentes, a essência de ambos os cargos é promover o desenvolvimento de Macau e contribuir para o mesmo”, indicou.
 
LISTAS DA FAOM
 
A União para o Desenvolvimento, lista associada à Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), apresentou a equipa de 12 pessoas liderada pela actual deputada Ella Lei, juntamente com o deputado Leong Sun Iok. Já a advogada Cheng Ka Man e a vogal do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários da Zona Central, Wu Hang San, estrearam-se nas eleições como o número dois e três da lista.
A lista da FAOM foi a segunda mais votada nas últimas eleições, tendo obtido 23.761 votos e reeleito dois legisladores.
Ella Lei, em declarações ao Jornal Ou Mun, disse que a equipa é composta maioritariamente por jovens, profissionais e trabalhadores de diferentes sectores, continuando a prestar atenção às solicitações dos residentes.
Ao falar sobre o programa político, a deputada avançou que vai focar-se na melhoria do emprego dos residentes e das medidas de assistência de vida, esperando ainda promover a economia e expandir o ambiente empresarial.
“Preocupamo-nos em optimizar a afectação dos recursos educativos, melhorar o sistema de saúde, reforçar os cuidados e o apoio aos idosos, às crianças, aos grupos desfavorecidos e às mulheres, bem como melhorar as infra-estruturas de transporte e facilitar a mobilidade dos cidadãos”, destacou Ella Lei, enquanto Leong Sun Iok defende a prioridade de emprego para os residentes e melhores mecanismo de segurança social e protecção do trabalho.
Leong pretende ainda impulsionar a reforma da administração pública e aumentar os recintos para actividades desportivas e recreativas e espaços verdes, melhorando a qualidade de vida dos moradores.
Já Cheng Ka Man, também membro do Conselho de Juventude e directora da Comissão de Juventude da FAOM, disse que o trabalho vai concentrar-se no desenvolvimento da educação, do emprego e do empreendedorismo por parte dos jovens, “de modo a que os jovens competentes possam ter oportunidades e opções de carreira diversificadas”, realçou.</description><pubDate>2025-06-23 08:27:56</pubDate></item><item><title>Artyzen Grand Lapa celebra Dia Internacional do Ioga com sessão colectiva</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/23/artyzen-grand-lapa-celebra-dia-internacional-do-ioga-com-sessao-colectiva/</link><description>O Dia Internacional do Ioga é comemorado a 21 de Junho, dia que marca o solstício de Verão no hemisfério norte. O Artyzen Grand Lapa assinalou a ocasião ontem de manhã, no átrio do hotel, com uma sessão colectiva de ioga que reuniu mais de 120 participantes.
O evento, subordinado ao tema global deste ano “Yoga for One Earth, One Health” (traduzível como “Ioga para uma Terra, Uma Saúde”), foi orientado por mestres e instrutores do instituto Yoga Light e da Associação Geral Desportiva de Ioga de Macau. Ao longo de 70 minutos, os participantes praticaram as poses clássicas do ioga de estilo Hatha, caracterizado por movimentos mais suaves e adequados tanto a iniciantes como a entusiastas da modalidade.
Segundo um comunicado do Artyzen, a sessão começou com “alongamentos fundamentais, seguidos de várias rondas de Saudação ao Sol [uma sequência de doze posições] e uma série fluida de posturas de pé, ajoelhadas, sentadas, deitadas e em decúbito dorsal”. Enquanto praticavam os exercícios, os participantes foram convidados a prestar atenção à postura, à respiração e aos movimentos do corpo, numa “abordagem concebida para melhorar a flexibilidade, a concentração e a paz interior”.
Na cerimónia que antecedeu o evento, o director de Recursos Humanos do Artyzen Grand Lapa, Kent Chow, reforçou o compromisso do resort em “ajudar a comunidade a nutrir o corpo e o espírito através de experiências culturais e de bem-estar”, bem como a criar “momentos enriquecedores tanto para a comunidade de Macau como para os nossos hóspedes”.
Nos seus discursos, os representantes do Yoga Light, Rahul Hande e Yulia Tikhonova, centraram-se nas propriedades benéficas do ioga. “Mais do que movimento físico, é um modo de vida. Independentemente da idade, sexo ou condição física, o ioga ensina-nos a movermo-nos com consciência e a vivermos com intenção”, afirmou o mestre de ioga. Yulia Tikhonova prosseguiu esta linha de pensamento, referindo que “o ioga aumenta a flexibilidade, fortalece o nosso sistema imunitário e ajuda a pensar de forma mais positiva”.
O representante da comunidade indiana local, Kavi Khemlani, expandiu a reflexão sobre os objectivos desta prática milenar originária da Índia. “Não é apenas torcer os membros ou suster a respiração. É a exploração da mecânica da vida; uma experiência em que tudo se torna uno. Numa altura em que o mundo está a avançar rapidamente em termos de tecnologia, o ioga recorda-nos que devemos desenvolver uma consciência interior. É mais do que físico – liga-nos ao universo da verdadeira consciência”.
 
C.B.</description><pubDate /></item></channel></rss>