<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/07/china-anuncia-nova-medida-comercial-contra-o-japao-em-clima-de-tensao-crescente/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Dirigente de Hong Kong cancela visita aos EUA quatro horas após anúncio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/07/dirigente-de-hong-kong-cancela-visita-aos-eua-quatro-horas-apos-anuncio/</link><description>O secretário para a Inovação, Tecnologia e Indústria de Hong Kong, Sun Dong, cancelou, sem qualquer explicação, uma visita aos Estados Unidos, quatro horas depois da deslocação ter sido anunciada. O secretário iria liderar a maior delegação de sempre de Hong Kong à CES, composta por 61 empresas.

O secretário para a Inovação, Tecnologia e Indústria de Hong Kong, Sun Dong, cancelou, sem qualquer explicação, uma visita aos Estados Unidos, quatro horas depois da deslocação ter sido anunciada. Num comunicado divulgado às 12:00 de terça-feira, o Governo da região chinesa disse que Sun iria participar na Consumer Electronics Show (CES), uma das maiores feiras de tecnologia e eletrónica de consumo do mundo, que está a decorrer em Las Vegas.
O secretário iria liderar a maior delegação de sempre de Hong Kong à CES, composta por 61 empresas, sublinhou o comunicado.
A deslocação iria incluir uma passagem pela cidade de São Francisco, onde Sun iria visitar e “trocar também experiências com empresas de tecnologia locais e uma universidade na região de Silicon Valley”. No entanto, num outro comunicado, publicado às 16:20, com apenas uma frase, o Governo anunciou que Sun tinha cancelado a visita aos Estados Unidos.
O gabinete do secretário disse à imprensa de Hong Kong que o Governo realiza constantemente “avaliações dinâmicas” sobre a conveniência das viagens internacionais. “Após uma avaliação, decidiu-se cancelar a viagem”, disse um porta-voz do gabinete.
O Governo sublinhou que a delegação empresarial irá participar na feira de Las Vegas, liderada por dirigentes do Conselho para a Promoção do Comércio de Hong Kong.
O cancelamento da visita de Sun Dong aconteceu no mesmo dia em que a China acusou os Estados Unidos de colocarem a sua legislação interna acima do direito internacional, em reação à detenção do Presidente da Venezuela, Nicolás Maduro, durante uma operação militar norte-americana. “A actuação dos EUA viola gravemente o direito internacional e as normas básicas que regem as relações internacionais”, afirmou a porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Mao Ning, numa conferência de imprensa em Pequim. “Nenhum país pode colocar as suas regras internas acima do direito internacional”, insistiu Mao, acusando Washington de “ignorar as preocupações da comunidade internacional” e de “pisotear arbitrariamente a soberania, a segurança e os direitos legítimos da Venezuela”.
Mao reiterou que Pequim “se opõe firmemente” ao uso da força para resolver disputas internacionais, alertando que “o abuso de meios militares apenas conduz a crises maiores”. “Os grandes países, em particular, não devem agir como se fossem a polícia do mundo. Nenhum Estado tem o direito de se autoproclamar árbitro do direito internacional”, acrescentou. Lusa</description><pubDate>2026-01-07 23:55:33</pubDate></item><item><title>Museu de Arte de Macau organiza actividades paralelas a exposição sobre Helena Almeida</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/07/museu-de-arte-de-macau-organiza-actividades-paralelas-a-exposicao-sobre-helena-almeida/</link><description>A exposição “Helena Almeida: Estou Aqui – Presença e Ressonância”, a primeira grande mostra na Ásia sobre a artista plástica portuguesa, abre as portas ao público no dia 23 de Janeiro, pelas 18h30. O Museu de Arte de Macau preparou algumas actividades simultâneas para este mês, com inscrição gratuita para todos os residentes interessados através da Conta Única de Macau.
No dia 18, um domingo, o museu acolhe um workshop de curadoria de arte contemporânea sob a orientação de Delfim Sardo, artista e curador que assumiu a administração da Fundação centro Cultural de Belém (CCB) até ao ano passado.
No sábado seguinte, dia 24, o auditório do Museu de Arte de Macau vai receber uma conferência especial subordinada ao tema “Helena Almeida e Diálogo sobre Arte Contemporânea”. A sessão decorrerá em inglês, com tradução simultânea em mandarim, e destina-se a um público acima dos 12 anos. Tal como no workshop, a inscrição é gratuita e pode ser feita na Conta única de Macau, embora as vagas sejam limitadas a 70 participantes e encerrem no dia 22 (quinta-feira).
O evento contará com a presença do curador principal da exposição, Delfim Sardo, assim como o co-curador Song Zhen e os curadores do Museu de Arte de Macau Margarida Saraiva, Terence Hun e Dilys Leong. Terminada a conferência, segue-se uma conversa aberta entre os artistas e o público.
A retrospectiva “Helena Almeida: Estou Aqui – Presença e Ressonância” pode ser visitada até 26 de Abril, assim como a exposição paralela “Ressonância – Corpo．Objecto．Reflexão”. A primeira debruça-se, de forma cronológica e temática, sobre o trabalho da artista, desde as primeiras pinturas às obras finais em que consolidou temas como o tempo e o corpo, constantes na sua produção artística.
Na secção “Ressonância”, seis artistas de Macau e do interior da China foram convidados a interagir com a obra da portuguesa através de trabalhos por si criados, “abrindo novos diálogos entre geografias e gerações”, como é possível ler num comunicado da organização enviado às redacções.
Nascida em 1934, Helena Almeida deu início ao seu catálogo prolífico e multifacetado a partir dos anos 1960, explorando as diferentes artes do desenho, pintura, fotografia, escultura e performance.</description><pubDate /></item><item><title>Líder da Coreia do Sul diz ter pedido ajuda a Xi Jinping para travar Pyongyang</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/07/lider-da-coreia-do-sul-diz-ter-pedido-ajuda-a-xi-jinping-para-travar-pyongyang/</link><description>O Presidente sul-coreano, Lee Jae-myung, afirmou ontem ter pedido ajuda ao homólogo chinês, Xi Jinping, para travar o programa nuclear de Pyongyang, sugerindo um congelamento desse programa em troca de uma compensação. 
“Gostaria que a China desempenhasse um papel de mediador nas questões relacionadas com a península coreana, incluindo o programa nuclear norte-coreano. Todos os nossos canais estão completamente bloqueados”, disse Lee a Xi.
Lee Jae-myung reuniu-se na segunda-feira com o homólogo chinês em Pequim, um dia após a Coreia do Norte, que possui armas nucleares, ter lançado dois mísseis balísticos no mar do Japão. Lee foi o primeiro líder sul-coreano a visitar a capital chinesa em seis anos.
Dirigindo-se aos jornalistas em Xangai no final da visita, o responsável sul-coreano disse ter pedido ajuda de Pequim para trazer Pyongyang de volta à mesa de negociações.
Segundo Lee, o líder chinês respondeu exortando Seul a mostrar paciência com o país vizinho, tendo em conta a deterioração das relações entre as dois. “E eles têm razão. Durante bastante tempo, levámos a cabo acções militares que a Coreia do Norte pode ter percebido como ameaçadoras”, admitiu Lee Jae-myung.
O líder sul-coreano também apresentou um plano que inclui o congelamento do programa nuclear de Pyongyang em troca de uma compensação. “O simples facto de parar no nível actual — sem produção adicional de armas nucleares, sem transferência de materiais nucleares para o estrangeiro e sem desenvolvimento adicional de mísseis balísticos intercontinentais — já seria um progresso”, assegurou. “A longo prazo, não devemos renunciar ao objetivo de uma península coreana desnuclearizada”, acrescentou.
O líder afirmou ainda ter pedido a Pequim que transmitisse essa mensagem a Pyongyang e acrescentou que “havia um consenso sobre esses pontos por parte da China”. Algumas horas antes do encontro entre os dois líderes, Pyongyang anunciou ter lançado dois mísseis hipersónicos e preparado as forças nucleares para uma “guerra real.
Partido do ex-presidente Yoon pede desculpa por declaração da lei marcial
O líder do Partido do Poder Popular (PPP) da oposição sul-coreana pediu ontem desculpa pela declaração da lei marcial em dezembro de 2024 ordenada pelo então presidente e líder da formação, Yoon Suk Yeol. Numa conferência de imprensa na sede do partido, em Seul, e assumindo que a declaração mergulhou o país numa grave crise política, Jang Dong Hyeok, o também deputado da principal força da oposição na Coreia do Sul, afirmou que a decisão “foi errada e constituiu uma resposta inadequada a uma situação que gerou grande confusão entre a população”. “Provocou muito sofrimento aos membros deste partido e queremos assumir a nossa responsabilidade, uma vez que éramos o partido no poder nesse momento”, afirmou Jang, citado pela agência sul-coreana Yonhap. Lusa</description><pubDate>2026-01-07 23:54:16</pubDate></item><item><title>China acusa EUA de intimidação após alegada exigência a Caracas para romper com Pequim</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/07/china-acusa-eua-de-intimidacao-apos-alegada-exigencia-a-caracas-para-romper-com-pequim/</link><description>O Governo chinês considerou ontem como um acto de intimidação a alegada exigência dos Estados Unidos à Venezuela para que esta rompa relações económicas com Pequim como condição para explorar e comercializar o seu petróleo.

Questionada em conferência de imprensa sobre a informação avançada pela cadeia de televisão norte‑americana ABC News, Mao Ning declarou que a Venezuela “é um país soberano e goza de plena e permanente soberania sobre os seus recursos naturais e todas as atividades económicas no seu território”.
Segundo a ABC News, a Administração do Presidente dos EUA, Donald Trump, terá exigido à presidente interina venezuelana, Delcy Rodríguez, o fim dos laços com China, Rússia, Irão e Cuba como pré‑condição para reiniciar a produção e venda de crude. Mao qualificou a alegada pressão como “uso descarado da força” e afirmou que a tentativa de condicionar o acesso aos recursos energéticos venezuelanos a uma lógica de “Estados Unidos primeiro” constitui um “caso típico de intimidação” que “viola gravemente o direito internacional, infringe seriamente a soberania da Venezuela” e “prejudica os direitos do povo venezuelano”.
A porta‑voz sublinhou ainda que os “direitos e interesses legítimos” da China e de outros países com relações económicas com a Venezuela “devem ser protegidos”. Mao reiterou que Pequim defende a cooperação económica entre Estados soberanos e destacou que a China “sempre desenvolveu intercâmbios e cooperação com outros países com base no respeito mútuo, igualdade e benefício recíproco”.
As declarações ocorrem num contexto de crescente tensão internacional após a captura, no sábado, do líder venezuelano Nicolás Maduro pelas forças dos EUA e no meio de um intenso debate diplomático sobre a legalidade do uso da força e o controlo dos recursos energéticos da Venezuela.

CNN noticiou que Maduro e a mulher ficaram feridos durante a captura

O ex-presidente venezuelano Nicolás Maduro e a mulher, Cilia Flores, ficaram feridos na altura em que tentavam escapar das forças norte-americanas que os capturaram no sábado, noticiou a ontem a CNN. Os Estados Unidos lançaram no sábado um ataque contra a Venezuela tendo capturado o líder venezuelano, Nicolás Maduro, 63 anos e a mulher, de 68 anos, e anunciaram que vão governar o país até se concluir o processo que classificaram como transição de poder.
Segundo a cadeia de televisão norte-americana CNN, vários funcionários da Administração de Donald Trump realizaram uma reunião com congressistas, informando-os sobre a “captura” do casal presidencial e dos ferimentos que possam ter sofrido durante a operação. Cilia Flores terá ficado ferida ao bater com a cabeça enquanto fugia ao lado do marido. Maduro e Flores correram e tentaram esconder-se atrás de uma pesada porta de aço dentro da residência onde se encontravam, em Caracas.
 Segundo as mesmas fontes, os militares dos Estados Unidos envolvidos na captura (Delta Force) prestaram os primeiros socorros no exterior do complexo presidencial.
Depois da operação, Maduro e a mulher foram transportados para Nova Iorque, Estados Unidos, tendo comparecido em tribunal na segunda-feira. Na altura o advogado de defesa disse ao juiz que a mulher do Maduro sofreu ferimentos significativos. O mesmo advogado solicitou um exame físico completo porque, disse, “acredita-se” que Cilia Flores sofreu uma fratura ou uma contusão grave nas costelas.
Flores cambaleou e baixou a cabeça em alguns momentos durante a audiência, e Maduro teve dificuldade em sentar-se e ficar de pé, de acordo com os repórteres presentes. Os esboços realizados pelos ilustradores presentes no tribunal e que registaram a audiência mostraram Flores com ligaduras na cabeça.
As autoridades governamentais que informaram os deputados descreveram o ferimento na cabeça de Flores como ligeiro, disseram fontes não identificadas à CNN.
Alguns membros da Força Delta também ficaram feridos durante a operação em Caracas, na sequência de um tiroteio com uma força de reação rápida cubana posicionada perto do complexo presidencial venezuelano. Os soldados norte-americanos foram atingidos por balas e estilhaços e espera-se que recuperem completamente, reiteraram as autoridades. Maduro e a mulher permanecem detidos em Nova Iorque onde foram acusados de tráfico de droga tendo-se declarado inocentes.
 
Jornal do Partido Comunista Chinês adverte para “grave erosão” da ordem internacional

Um editorial de um jornal do Partido Comunista Chinês advertiu ontem que a operação militar dos Estados Unidos, que resultou na captura do presidente venezuelano, representa uma grave erosão da ordem internacional estabelecida após a Segunda Guerra Mundial. O Global Times denuncia a “subversão dos princípios fundamentais do direito internacional”, incluindo a igualdade soberana, a não-ingerência nos assuntos internos dos Estados e a proibição do uso da força, ao permitir que “certos países decidam unilateralmente quem é culpado, quem deve ser punido e de que forma”. “Se tais práticas forem toleradas, o direito internacional será reduzido a uma ferramenta aplicada seletivamente, e o mecanismo coletivo de segurança estabelecido pela Carta das Nações Unidas será esvaziado”, lê-se no editorial. O jornal sublinha que a detenção e transferência de um chefe de Estado em funções, sem mandado claro das Nações Unidas, não é apenas uma violação da soberania de um país, mas um ataque direto à previsibilidade e à autoridade do direito internacional. “O que está em causa não é apenas a segurança da Venezuela, mas o futuro da ordem jurídica internacional”, escreve o jornal em língua inglesa, recordando que vários representantes expressaram preocupações semelhantes numa reunião do Conselho de Segurança da ONU. O Global Times considera que a imposição da força sobre as regras multilaterais representa um retorno ao “estado de natureza” hobbesiano, onde os fortes ditam as regras. “A esmagadora maioria dos países não deseja regressar a uma selva internacional regida pela lei do mais forte”, afirma. A publicação também critica o que classifica como “narrativas fabricadas” por Washington para justificar a operação, afirmando que substituir normas jurídicas por julgamentos políticos arbitrários apenas gera instabilidade global e enfraquece o sistema multilateral.

China apela ao respeito pela Carta da ONU após ameaças dos EUA sobre Gronelândia

Pequim defendeu ontem que as relações entre países devem respeitar os princípios da Carta das Nações Unidas, após declarações dos Estados Unidos sobre uma possível ação militar para assumir o controlo da Gronelândia. A porta‑voz do ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Mao Ning disse em conferência de imprensa que a posição de Pequim tem sido consistente ao defender que as relações entre Estados devem ser geridas de acordo com os objetivos e princípios da Carta da ONU, sem fazer mais comentários sobre o caso. O tema surgiu após Washington ter sugerido novamente a possibilidade de utilizar meios militares na sua estratégia para adquirir ou influenciar o controlo da Groenlândia, uma questão que tem gerado oposição de países europeus e do próprio governo dinamarquês, que afirmam que o território só pode decidir o seu futuro soberanamente. As declarações de Mao ocorrem num contexto de tensão internacional ampliado pela recente operação militar dos EUA na Venezuela, na qual as forças norte‑americanas capturaram o líder venezuelano, Nicolás Maduro, e que suscitou debate sobre a legalidade do uso da força e o respeito pela soberania de Estados. A China tem intensificado apelos ao respeito pelo direito internacional e à soberania dos Estados na sequência das acções externas dos EUA, sublinhando que qualquer controlo de território soberano por outro país deve respeitar as normas e princípios consagrados na Carta das Nações Unidas.</description><pubDate>2026-01-07 23:57:39</pubDate></item><item><title>Exportações lusófonas para a China caem 4% até Novembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/07/exportacoes-lusofonas-para-a-china-caem-4-ate-novembro/</link><description>As exportações dos países de língua portuguesa para a China caíram 4% nos primeiros 11 meses de 2025, em comparação com igual período do ano passado, de acordo com dados oficiais. De acordo com informação dos Serviços de Alfândega da China, entre janeiro e novembro o bloco lusófono vendeu mercadorias no valor de 80,5 mil milhões de dólares para o mercado chinês. Segundo os dados, reunidos pelo Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Fórum de Macau) e divulgados na terça-feira, este é o valor mais baixo para os primeiros 11 meses de um ano desde 2020, no início da pandemia de covid-19. A descida deveu-se, sobretudo, ao Brasil – de longe o maior fornecedor lusófono do mercado chinês – cujas vendas caíram 2,7% para 105,4 mil milhões de dólares. Além disso, também o segundo maior parceiro comercial chinês no bloco lusófono, Angola, viu as exportações decrescerem 10,8%, para 14,4 mil milhões de dólares.
As vendas de mercadorias de Portugal para a China diminuíram 7,7% para 2,66 mil milhões de dólares. Seis dos nove países de língua portuguesa viram cair as respectivas exportações para o mercado chinês. As vendas de Moçambique para o mercado chinês desceram 8,7%, para 1,48 mil milhões de dólares, enquanto as exportações da Guiné Equatorial desceram 27%, para 710,2 milhões de dólares. As remessas de Cabo Verde com destino à China diminuíram 38,9%, embora o país tenha vendido apenas cerca de oito mil dólares em mercadorias. A maior excepção foi Timor-Leste cujas vendas dispararam, de apenas 636 mil dólares nos primeiros 11 meses de 2024 para 27 milhões de dólares no mesmo período do ano passado. As exportações de São Tomé e Príncipe mais que triplicaram, atingindo 54 mil dólares, enquanto as vendas da Guiné-Bissau passaram de mil dólares para oito mil dólares. Na direçcão oposta, as exportações chinesas para os países de língua portuguesa tiveram o melhor arranque de ano de sempre, aumentando 2,2%, para 80,5 mil milhões de dólares. Este é o valor mais elevado para os primeiros 11 meses de um ano desde que o Fórum de Macau começou a apresentar estes dados, em 2013. Os dados revelam que o Brasil continua a ser o maior comprador no bloco lusófono, apesar das importações vindas da China terem caído 1,6% em comparação com o mesmo período de 2024, para 65,4 mil milhões de dólares. Pelo contrário, o segundo na lista, Portugal, comprou à China mercadorias no valor de 6,59 mil milhões de dólares entre janeiro e novembro, um aumento de 19%. Apesar de vender mais e comprar menos, a China continua a registar um défice comercial com o bloco lusófono, que atingiu 44,3 mil milhões de dólares nos primeiros 11 meses de 2025. Ao todo, as trocas comerciais entre os países de língua portuguesa e a China atingiram 205,2 mil milhões de dólares, menos 1,7% do que no mesmo período do ano passado.</description><pubDate>2026-01-07 23:56:40</pubDate></item><item><title>China anuncia nova medida comercial contra o Japão em clima de tensão crescente</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/07/china-anuncia-nova-medida-comercial-contra-o-japao-em-clima-de-tensao-crescente/</link><description>A China agravou ontem a tensão comercial com o Japão ao anunciar uma investigação ‘antidumping’ sobre importações dum gás químico usado na produção de semicondutores, depois de impor restrições à exportação de produtos de uso dual.
 
O ministério do Comércio chinês justificou a medida com base numa queixa da indústria doméstica, que alegou uma queda de 31% nos preços das importações japonesas de dicloro silano entre 2022 e 2024. “O ‘dumping’ de produtos importados do Japão prejudicou a produção e as operações da nossa indústria nacional”, lê-se no comunicado.
A decisão surge após Pequim ter proibido na terça-feira a exportação para o Japão de bens considerados de uso dual – com possíveis fins civis e militares.
As relações entre os dois países deterioraram-se nas últimas semanas, depois de a nova primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, ter sugerido que as Forças Armadas do Japão poderiam intervir caso a China tomasse medidas contra Taiwan, que Pequim considera uma parte do seu território.
As tensões aumentaram ainda mais na terça-feira, quando o deputado japonês Hei Seki – sancionado anteriormente por Pequim por “espalhar falsidades” sobre Taiwan – visitou a ilha e declarou que Taiwan é um país independente. “Vim a Taiwan para demonstrar isso e dizer ao mundo que Taiwan é um país independente”, afirmou, segundo a agência oficial de notícias de Taiwan, CNA.
Questionada sobre estas declarações, a porta-voz do ministério chinês dos Negócios Estrangeiros, Mao Ning, respondeu: “Palavras odiosas de um vilão insignificante não merecem comentário”.
O director para os Assuntos da Ásia e Oceânia do Ministério dos Negócios Estrangeiros do Japão, Masaaki Kanai, apelou à China para levantar as restrições comerciais e classificou como “inaceitável” qualquer medida dirigida exclusivamente ao Japão e fora das práticas internacionais. Tóquio, no entanto, ainda não anunciou retaliações.
Cresce, entretanto, a especulação de que a China poderá impor restrições à exportação de terras raras para o Japão, à semelhança do que já fez com os Estados Unidos no contexto da guerra comercial entre os dois países.
A China detém a maior parte da produção mundial de terras raras pesadas, essenciais para a produção de ímanes resistentes ao calor utilizados nas indústrias de defesa e veículos elétricos.
Embora o ministério não tenha mencionado novas restrições neste sector, o jornal oficial China Daily citou fontes anónimas segundo as quais Pequim está a considerar limitar exportações de certos metais raros para o Japão – informação não confirmada de forma independente.
Enquanto as relações com o Japão se agravam, a China tem procurado estreitar laços com a Coreia do Sul. O Presidente sul-coreano, Lee Jae Myung, concluiu ontem uma visita de quatro dias à China – a primeira desde que assumiu funções, em junho – durante a qual se reuniu com o homólogo chinês, Xi Jinping, e supervisionou a assinatura de acordos nas áreas da tecnologia, comércio, transportes e proteção ambiental.
Durante a visita, foram assinados 24 contratos de exportação, no valor total de 44 milhões de dólares (cerca de 37,6 milhões de euros), segundo o ministério sul-coreano do Comércio e Indústria.
A imprensa chinesa assinalou ainda que, durante o feriado de Ano Novo, a Coreia do Sul ultrapassou o Japão como principal destino de voos internacionais a partir da China continental. Pequim tem desaconselhado as viagens ao Japão, alegando que as declarações das autoridades japonesas sobre Taiwan representam “riscos significativos” para a segurança dos cidadãos chineses no país. Lusa</description><pubDate>2026-01-07 23:56:16</pubDate></item></channel></rss>