<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/delegacao-da-fundacao-oriente-em-goa-30-anos-a-reforcar-os-vinculos-historicos/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Xi Jinping pede a Zardari mais segurança para interesses chineses no Paquistão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/xi-jinping-pede-a-zardari-mais-seguranca-para-interesses-chineses-no-paquistao/</link><description>O Presidente chinês pediu ontem ao homólogo paquistanês que reforce as medidas de segurança para proteger os interesses da China no Paquistão, após vários ataques contra pessoal, projectos e instituições chinesas. Os dois líderes estiveram reunidos em Pequim.
 
O Presidente chinês, Xi Jinping, pediu ontem ao homólogo paquistanês, Asif Ali Zardari, que reforce as medidas de segurança para proteger os interesses da China no Paquistão, após vários ataques contra pessoal, projetos e instituições chinesas.
Os dois líderes reuniram-se em Pequim, por ocasião de uma visita oficial do líder paquistanês, durante a qual Xi também o instou a “reforçar a cooperação bilateral e multilateral” contra o terrorismo, de acordo com um comunicado do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês.
Em Outubro de 2024, dois cidadãos chineses foram mortos e mais de uma dezena de pessoas ficaram feridas num atentado suicida no aeroporto da cidade de Carachi e, em março do mesmo ano, outro bombista suicida matou pelo menos cinco chineses e um paquistanês, todos trabalhadores do projeto hidroeléctrico de Dasu, na província de Khyber Pakhtunkhwa, no noroeste do país.
Durante o encontro, Xi destacou “a forte” amizade e cooperação bilateral, que completa 75 anos em 2025, bem como o desenvolvimento do Corredor Económico China – Paquistão, um projeto que disse estar empenhado em aprofundar.
Pequim comprometeu-se a investir 64 mil milhões de dólares em projectos de infraestruturas no Paquistão no âmbito do Corredor Económico China – Paquistão (CPEC), parte da iniciativa chinesa Faixa e Rota, que visa criar novas vias comerciais ao longo da eurásia.
Xi assegurou ainda que Pequim encara as relações com Islamabade de “uma perspetiva estratégica” e que vai apoiar sempre o país na “salvaguarda da sua soberania e integridade territorial, na luta contra o terrorismo e na prossecução de uma via de desenvolvimento adequada às suas características nacionais”. “A China aprecia o apoio ativo do Paquistão às suas três iniciativas globais e está pronta a (…) resistir ao unilateralismo e às práticas hegemónicas, reforçar a coordenação multilateral e defender os interesses comuns dos países em desenvolvimento”, acrescentou.
Zardari sublinhou – de acordo com a declaração oficial chinesa – que o Paquistão se manterá incondicionalmente ao lado da China “independentemente da evolução da situação”.
O Presidente paquistanês saudou a assistência de Pequim ao desenvolvimento socioeconómico do Paquistão, apoiou a proposta de reforço do Corredor Económico bilateral e afirmou que Islamabade está disposta a trabalhar com a China para “defender o multilateralismo e o comércio livre”.
Após a reunião, Xi e Zardari presidiram à assinatura de vários acordos de cooperação em matéria de comércio, ciência, tecnologia, meios audiovisuais e também sobre o Corredor Económico China-Paquistão. Lusa</description><pubDate>2025-02-07T05:05:22+08:00</pubDate></item><item><title>Tesla lança os seus maiores descontos na China e prolonga guerra de preços no sector</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/tesla-lanca-os-seus-maiores-descontos-na-china-e-prolonga-guerra-de-precos-no-sector/</link><description>O fabricante norte-americano de veículos eléctricos Tesla anunciou ontem a maior redução de preços de sempre para o seu Model 3 na China, parte de uma guerra de preços feroz entre as principais marcas no país.
A partir de ontem, a Tesla está a oferecer um subsídio de seguro equivalente a cerca de 1.100 dólares e um plano de pagamento de cinco anos sem juros. Esta é a primeira vez que os dois incentivos são combinados. O preço inicial do Model 3 de tração traseira será assim reduzido na China para cerca de 31.200 dólares.
Os compradores beneficiarão de programas especiais de carregamento para os veículos e serão elegíveis para outros subsídios públicos e ofertas da Tesla no valor de até 8.000 dólares.
Nos últimos dias, outras marcas, como a Xpeng, a Nio e a IM Motors, anunciaram igualmente planos de pagamento sem juros, reduções no pagamento da entrada ou reduções de preços em alguns dos seus modelos.
De acordo com fontes do setor citadas pelo portal de notícias Yicai, as vendas das principais marcas em vários concessionários caíram mais de 40% em janeiro, em termos homólogos, afetadas pela aproximação da época alta de dezembro e pelo habitual abrandamento durante o Ano Novo Lunar, a principal época festiva do país.
O secretário-geral da associação de empregadores CPCA, Cui Dongshu, previu que a guerra de preços entre os fabricantes de automóveis na China continuará ao longo deste ano, num contexto de concorrência “extremamente feroz”, embora também tenha sublinhado que as vendas poderão aumentar graças ao “plano de renovação” multimilionário promovido pelo Governo, que prevê a atribuição de subsídios na troca de artigos velhos por novos.</description><pubDate>2025-02-07T05:05:21+08:00</pubDate></item><item><title>Trump assina ordem executiva que proíbe atletas transgénero de praticar desportos femininos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/trump-assina-ordem-executiva-que-proibe-atletas-transgenero-de-praticar-desportos-femininos/</link><description>O Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, emitiu ontem uma ordem executiva que proíbe atletas transgénero de praticarem desportos femininos, em mais um ataque à comunidade que tem visado desde que regressou ao poder. “Com esta ordem executiva, a guerra contra o desporto feminino terminou”, prometeu o republicano ao assinar o texto numa cerimónia na Casa Branca, sob os aplausos de várias dezenas de atletas femininas. A ordem, intitulada “Mantendo os homens fora dos desportos femininos”, dá às agências federais, incluindo os departamentos de Justiça e Educação, ampla latitude para garantir que as entidades que recebem financiamento federal cumpram o Título IX em alinhamento com a visão da administração Trump, que interpreta “sexo” como o género que alguém foi designado no nascimento. A lei federal de 1972, conhecida como Título IX, proíbe a discriminação com base no sexo em programas desportivos que recebem financiamento federal.
O momento da ordem coincidiu com o Dia Nacional das Raparigas e das Mulheres no Desporto e é a última de uma série de ações executivas de Trump dirigidas às pessoas transgénero. A ordem autoriza, por exemplo, o Departamento de Educação a penalizar as escolas que permitam a competição de atletas transgénero, invocando o não cumprimento do Título IX, que proíbe a discriminação sexual nas escolas. Qualquer estabelecimento de ensino que seja considerado em infração poderá ser potencialmente inelegível para financiamento federal. A ordem também exige que os organismos desportivos privados se reúnam na Casa Branca para que o Presidente possa ouvir pessoalmente “as histórias de atletas do sexo feminino que sofreram lesões ao longo da vida, que foram silenciadas e forçadas a tomar banho com homens e a competir com homens em campos de atletismo em todo o país”. A medida é a mais recente da administração Trump para limitar os direitos da população transgénero. Também abriu a porta à exclusão de membros transgénero do serviço militar, apelou ao fim do seguro de saúde federal e de outros financiamentos para cuidados de afirmação do género para pessoas transgénero com menos de 19 anos e restringiu a forma como as lições sobre o género podem ser ensinadas nas escolas.</description><pubDate>2025-02-07T04:59:35+08:00</pubDate></item><item><title>Associação preocupada com impacto paisagístico do viaduto entre as zonas A e B</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/associacao-preocupada-com-impacto-paisagistico-do-viaduto-entre-as-zonas-a-e-b/</link><description>A construção do viaduto entre a Zona A e a Zona B dos Novos Aterros no NAPE está a preocupar a Associação da Sinergia de Macau devido a um eventual impacto na paisagem do Centro Histórico de Macau. Ouvidos pela associação, o arquitecto André Liu mostrou-se desiludido com a futura demolição da passagem superior anexada ao Centro Cultural, enquanto o urbanista Lam Iek Chit alertou para o impacto na Zona de Lazer da Marginal da Estátua de Kun Iam. O urbanista Ferreira Manuel Iok Pui defende a proposta de um túnel rodoviário em vez do viaduto.
 
A Associação da Sinergia de Macau volta a alertar para os impactos da construção do viaduto entre a Zona A e a Zona B dos Novos Aterros, nomeadamente na paisagem do Centro Histórico de Macau, bem como dos espaços do Centro Cultural, Centro de Ciência e da zona de lazer da Marginal da Estátua de Kun Iam.
O projecto suscitou preocupações desde que o Governo anunciou o seu plano, sendo a altura máxima do viaduto o tema mais discutido. A Associação da Sinergia, actualmente liderada por Johnson Ian e pelo deputado Ron Lam, falou com vários especialistas numa análise em vídeo, onde criticaram a falta de consideração por parte do Governo antes de avançar o empreendimento.
O arquitecto André Liu manifestou preocupação sobre o impacto das obras no complexo do Centro Cultural de Macau, mostrando oposição que o Governo demolisse a passagem superior para peões do Centro Cultural de Macau por causa das obras do viaduto das zonas A e B. “O Centro Cultural tem a sua frente virada para o mar e as suas traseiras viradas para o Farol da Guia, demonstrando continuidade. A passagem superior existente faz parte do Centro Cultural e é uma extensão do seu eixo, ligando o mar, a cidade e as montanhas”, assinalou.
André Liu recordou que a Administração Portuguesa de Macau lançou um concurso de concepção do Centro Cultural, sendo um primeiro recinto para actividades culturais, exigindo que a construção seja representativa e possa ser vista quando as pessoas passam do barco, da ponte ou de helicóptero e olham para Macau. Neste caso, o viaduto poderia obstruir a vista paisagística do Centro Cultural e vir prejudicar a ligação entre o complexo e o mar. Mencionou ainda o arquitecto sino-americano Ieoh Ming Pei que “também teve em conta o eco entre com o Centro Cultural quando projectou o Centro de Ciência de Macau”, destacou.
A obra de construção do viaduto está agora em curso. Segundo a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), o viaduto ficará localizado entre a Península de Macau e a Zona A, ligará a oeste com a Rotunda do Centro de Ciência de Macau e a Avenida Dr. Sun Yat-Sen, atravessando, em direcção a leste, a Ponte da Amizade, e terminará na Zona A, fazendo uma interligação com a Ponte Macau.
O projecto tem cerca de 3,2km de comprimento, com a quota altimétrica máxima de 25,8 metros. Nesta questão, a DSOP tinha afastado a possibilidade de a altura exceder a permitida prevista na lei vigente, justificando que não se trata de um projecto de construção de edifícios, pelo que não é aplicável a regulamentação do despacho do Chefe do Executivo n.º 83/2008.
Por sua vez, o urbanista Lam Iek Chit enfatizou que o posicionamento da cidade é um centro de turismo e lazer, e o Centro da Ciência, o Centro Cultural, o Museu da Arte, a Estátua de Kun Iam e a zona de lazer “já criaram um efeito sinergético”. “A ponte de acesso do viaduto das zonas A e B ficará junto ao parque infantil da zona de lazer da Marginal da Estátua de Kun Iam. Imaginem que as crianças que brincam ali terão no futuro muitos veículos a passar e buzinar atrás delas, o que é uma situação bastante má”, apontou.
Lam Iek Chit teme também que o viaduto venha a causar mais problemas de trânsito na zona do NAPE, nomeadamente nas horas de pico de tráfego. O urbanista alertou ainda para a futura remoção de mais de 600 árvores na zona, o que prejudica o ambiente e é uma “falta de respeito aos residentes”.
Já o urbanista Ferreira Manuel Iok Pui condenou a adopção da construção de um viaduto em vez de um túnel rodoviário, indicando que o Governo “não avaliou plenamente e respeitou as características arquitectónicas e o uso do solo circundante” quando avançou o projecto. “É lamentável que o viaduto das zonas A e B vá prejudicar completamente a vista das instalações culturais importantes da orla marítima e cause mais emissões e ruído na Marginal da Estátua de Kun Iam”, disse.</description><pubDate>2025-02-07T05:06:28+08:00</pubDate></item><item><title>Mês de Janeiro de 2025 foi o mais quente já registado no mundo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/mes-de-janeiro-de-2025-foi-o-mais-quente-ja-registado-no-mundo/</link><description>O mês de Janeiro foi o mais quente alguma vez registado e a temperatura excedeu em 1,75 graus celsius (°C) o nível pré-industrial, sendo o 18.º mês dos últimos 19 com uma temperatura média acima dos 1,5°C. De acordo com o serviço europeu de observação da Terra Copernicus, que divulgou ontem os dados, nem o surgimento de uma ‘La Niña’ – fenómeno meteorológico natural cíclico de diminuição da temperatura no oceano Pacífico, em contraponto com o aquecimento provocado pelo ‘El Niño’ – impediu que o mês passado fosse a nível mundial o mais quente de sempre. Segundo o relatório do serviço Copernicus, a temperatura média global do ar foi de 13,23 °C, mais 0,79 °C que a média de 1991-2020 para o mês de Janeiro. O serviço Copernicus especifica que o último período de 12 meses (Fevereiro de 2024 – Janeiro de 2025) foi 0,73 °C acima da média de 1991-2020, e 1,61 °C acima da média estimada de 1850-1900, utilizada para definir o nível pré-industrial.
Na Europa a temperatura média em Janeiro foi 2,51 °C acima da média de Janeiro de 1991-2020, a segunda mais quente depois de Janeiro de 2020, que foi 2,64 °C acima da média. No leste da Europa, incluindo a Rússia oriental, foi onde as temperaturas estiveram mais altas, com a Islândia, Reino Unido, Irlanda e norte de França a registarem, ao contrário, temperaturas mais abaixo da média. No resto do mundo, temperaturas mais acima da média no Canadá, Alasca e Sibéria, sul da América do Sul, África e em parte da Austrália e Antártida. Inferiores à média foram registadas nos Estados Unidos, península Arábica e Sudeste Asiático. A temperatura média da superfície do mar em Janeiro registou o segundo valor mais alto jamais registado para Janeiro (20,78 °C) só ultrapassado por Janeiro do ano passado.
Em termos hidrológicos, Janeiro foi mais húmido do que a média em regiões da Europa Ocidental e partes de Itália, da Escandinávia e dos países bálticos, e mais seco do que a média no norte do Reino Unido e da Irlanda, no leste de Espanha e a norte do Mar Negro. O gelo marinho do Ártico atingiu a extensão mensal mais baixa em Janeiro, 6% abaixo da média, praticamente empatado com Janeiro de 2018. A extensão do gelo marinho na Antártida foi 5% inferior à média.</description><pubDate>2025-02-07T05:00:14+08:00</pubDate></item><item><title>Reflexões contemporâneas de Tsang Tseng Tseng sobre uma arte milenar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/reflexoes-contemporaneas-de-tsang-tseng-tseng-sobre-uma-arte-milenar/</link><description>Tsang Tseng Tseng é uma artista emergente de Macau que se destaca por misturar tradições chinesas com práticas contemporâneas. As suas obras estiveram recentemente em Goa, a representar Macau nas comemorações dos 30 anos da delegação da Fundação Oriente na Índia. Tsang procura explorar novas narrativas com experimentações sobre a cultura da pintura tradicional chinesa. O seu trabalho provoca reflexões sobre identidade e preservação da arte, consolidando-a como uma voz relevante na cena artística actual. Em declarações ao PONTO FINAL, discutiu a importância da técnica e o desenvolvimento artístico para as novas gerações.
 
Tsang Tseng Tseng é uma artista em ascensão no mundo artístico contemporâneo do território, sendo reconhecida pela sua técnica excelsa e pelas reflexões que acompanham o seu trabalho em torno da arte e da cultura. Num contexto em que a globalização e a tradição frequentemente colidem, Tsang consegue encontrar um equilíbrio subtil que não apenas preserva o legado cultural, mas também o actualiza, proporcionando novas interpretações que falam ao público moderno.
Inaugurou recentemente mais uma exposição individual, intitulada “Ritmos da Tinta Chinesa na Igreja de São Paulo em Macau”, com trabalhos sobre Macau na galeria da Fundação Rui Cunha. De seguida, levou obras para Goa, com apoio da Fundação Oriente (FO), após ter estado em destaque na sua participação no Salão de Outono, para representar a comunidade do território nos 30 anos da delegação da FO em Goa, com trabalhos mais profundos e outros que apresentam o seu lado mais artístico, com pinturas sobre leques.
Com um arranque promissor em 2008, foi a vencedora do Prémio Novos Talentos na 24ª Exposição Colectiva de Artistas de Macau, atribuído pelo Instituto para os Assuntos Municipais de Macau, onde expôs pela primeira vez no prestigiado espaço do Clube Militar de Macau.
Também conhecida como San Zhan, a artista partilhou as suas perspectivas sobre a fusão da tradição chinesa com abordagens artísticas contemporâneas em declarações ao PONTO FINAL. “A minha inspiração provém da história da educação e da cultura chinesa. Enquanto estudo a tradição, também observo atentamente o ambiente que me rodeia em Macau”, afirmou.
Esta dualidade é uma constante presente nas suas obras, que incorporam a suavidade e a elegância da pintura da região de Jiangnan, onde iniciou a sua formação, ao mesmo tempo que se adaptam às influências vibrantes e urbanas do presente.
A sua abordagem, no entanto, não se resume à mera representação do real. Tsang afirma que quando olha para a natureza, não se prende apenas ao que vê no momento. “As minhas obras são composições que incluem pequenos detalhes e histórias, quase como uma ‘colecção’ das minhas experiências e emoções”.
Essa capacidade de captar a essência de momentos e transformá-los em expressões artísticas é um dos aspectos que distingue a sua prática, oferecendo ao público uma experiência multifacetada, mas, essencialmente, íntima.
 
Técnica como pilar para a criação 
 
A sua formação na Academia Chinesa de Arte em Hangzhou, sob direcção do mestre em pintura de paisagem Lin Hai Zhong, é um pilar fundamental na sua obra, diz Tsang. “A técnica é uma componente essencial que deve ser dominada para que as emoções se reflcitam verdadeiramente através da pintura”, salienta.
Um aspecto interessante da sua trajectória é o seu compromisso com a formação das novas gerações de artistas como docente da Universidade da Cidade de Macau. Tsang revelou que, frequentemente, se depara com estudantes que se concentram demasiado na estética superficial. “Muitos estudantes de arte focam-se apenas em criar algo visualmente atraente logo de início, na procura da perfeição. Eu encorajo-os a concentrar-se na técnica e no controlo do pincel, que são essenciais para a narrativa da arte”, explica, demonstrando o seu envolvimento genuíno com a educação artística e o desenvolvimento profissional de outros futuros artistas.
Ao reflectir sobre a recepção do seu trabalho pela comunidade artística, Tsang expressa-se de forma optimista. “A cidade oferece várias oportunidades para os artistas. É gratificante saber que o meu estilo é reconhecido”, afirmou.
Para além da pintura, Tsang também se mostra aberta a interacções com outras formas artísticas. “Quando surgem convites para performances, vejo isso como uma oportunidade de expandir a minha prática. Essas experiências trazem uma nova dimensão ao meu trabalho e permitem uma ligação mais directa com o público”, revela.
A disposição para experimentar demonstra o seu objectivo claro de apresentar a arte contemporânea como um espaço de evolução contínua, onde novas formas de expressão podem enriquecer o discurso artístico. Em certas ocasiões, a artista tem realizado pinturas “ao vivo”, onde utiliza leques tradicionais como base para pequenas obras de pintura a tinta-da-china.
O diálogo entre o passado e o presente é uma constante na obra de Tsang. Ao longo do seu discurso, comentou sobre a influência dos mestres da pintura que a precederam, citando especificamente Wu Li, um pintor das dinastias Ming e Qing que também esteve em Macau. “Imaginar como Wu Li interpretaria a paisagem de Macau hoje oferece-me uma nova perspectiva. Essa reflexão leva-me a pensar na intersecção entre a história da arte e a minha prática actual”, explicou, destacando a importância de ponderar sobre a herança cultural enquanto se cria algo novo.
Os desafios do processo criativo são uma realidade inegável que Tsang enfrenta com um olhar pragmático. “Muitas vezes, é difícil manter a conexão com uma obra em que se investiu tanto tempo e emoção. No entanto, o que realmente importa é a liberdade criativa que se pode alcançar”, disse, reconhecendo a complexidade que caracteriza a vida de um artista. Essa sinceridade em relação às dificuldades enfrentadas durante o processo criativo é, em si, uma importante lição sobre a resiliência necessária na prática artística, salienta a artista.
Ao abordar o futuro, Tsang expressa uma vontade clara de continuar a explorar e a expandir as suas práticas. “Quero desenvolver novas séries que contem histórias diferentes e que reflictam a evolução da minha própria perspectiva. A arte deve ser um reflexo de quem somos e também do tempo que vivemos”, conclui.
Tsang Tseng Tseng destaca-se pela sua abordagem que une tradição e modernidade, oferecendo ao espectador uma visão do que a pintura contemporânea pode representar na actualidade. O seu trabalho não é simplesmente uma apreciação estética; é também uma contribuição para um debate mais amplo sobre cultura e identidade, algo que a própria deixa muito claro. Ao abraçar as suas raízes culturais enquanto se adapta às novas correntes do mundo da arte, Tsang oferece um espaço, sobre telas, para reflexões ténues da história chinesa e o que representa actualmente, algo que ressoa não apenas em Macau, mas também em contextos artísticos globais.
Este equilíbrio entre elementos tradicionais e modernos, aliado à sua abordagem contemplativa e técnica trabalhada, estabelece Tsang como uma artista relevante no panorama contemporâneo. A sua arte pretende continuar a desafiar as normas e a questionar as fronteiras entre o que é considerado tradicional e o que é inovador, fazendo da artista uma voz importante na conversa sobre o futuro da arte na região.</description><pubDate /></item><item><title>Cooperação policial sino-tailandesa no combate aos sindicatos de burla: Implicações para a Ásia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/cooperacao-policial-sino-tailandesa-no-combate-aos-sindicatos-de-burla-implicacoes-para-a-asia/</link><description>Em 27 de janeiro de 2025, o vice-ministro da Segurança Pública da China, Liu Zhongyi, chefiou uma delegação à Tailândia, onde se encontrou com o comissário da polícia tailandesa do gabinete de investigação de cibercrimes, Trairong Phiwpan, na província de Nonthaburi. A visita de Liu foi significativa, pois assinalou uma cooperação policial sino-tailandesa no combate conjunto aos sindicatos de burla que operam na região de Myawaddy, em Myanmar, que faz fronteira com a província tailandesa de Tak (Bangkok Post, 28 de janeiro de 2025).
Segundo Liu, existem atualmente 36 sindicatos de burla em grande escala operados por chineses de etnia em Myawaddy, que empregam e controlam 100.000 pessoas para se dedicarem à burla do cibercrime, enganando o dinheiro das vítimas e desencadeando diretamente o tráfico ilegal de vítimas da China continental (Oriental Daily, 30 de janeiro de 2025, p. A17).
Liu acrescentou que muitos cidadãos chineses foram aliciados, enganados e raptados para trabalhar em Myanmar; alguns foram espancados e outros até morreram. Liu propôs várias medidas para as polícias da China e da Tailândia resolverem a situação: (1) A China forneceria à polícia tailandesa informações pormenorizadas sobre os fluxos de capitais dos sindicatos fraudulentos, especialmente sobre as transferências de dinheiro que envolvem o contrabando de seres humanos; (2) A China solicita à Tailândia que ajude a prender os chefes de quadrilha que se escondem no território tailandês; (3) a China ajudará a Tailândia a deter os vinte suspeitos de envolvimento no rapto do ator continental Wang Xing; (4) estes vinte suspeitos serão extraditados para a China para serem julgados logo que sejam detidos; e (5) a China manifesta a sua gratidão à Tailândia por toda a assistência prestada na perseguição dos suspeitos de crimes.
Além disso, a polícia chinesa solicitou que o seu homólogo tailandês utilizasse os seus serviços de informação e tecnologia para confirmar as identidades dos chineses detidos no território de Mianmar, que adoptasse medidas para os resgatar, que a Tailândia pusesse termo ao fornecimento de eletricidade a esses sindicatos fraudulentos (uma ação apreciada pela parte chinesa) e que reforçasse o controlo das rotas envolvidas no contrabando de seres humanos. Em suma, o espaço para as actividades dos sindicatos de burla transfronteiriços teria de ser reduzido. As polícias chinesa e tailandesa vão criar um centro de coordenação conjunto na luta contra os sindicatos de burla transfronteiriços, com a participação de investigadores de ambas as partes, e aumentar a intensidade das suas operações conjuntas. Nestas circunstâncias, espera-se que a ansiedade dos turistas chineses quanto à sua segurança ao visitarem a Tailândia seja apaziguada, aumentando assim a confiança da sociedade internacional na Tailândia.
O gabinete de investigação do cibercrime da polícia tailandesa propôs várias medidas de cooperação. Estas incluem um grupo de trabalho conjunto composto pelo centro tailandês de controlo da cibercriminalidade e pela segurança pública chinesa. Ambas as partes partilharão informações criminais. A polícia tailandesa solicitará igualmente a ajuda da China para desmantelar os chefes de quadrilha de etnia chinesa e os colaboradores tailandeses. Além disso, uma vez que os sindicatos de burla utilizaram criptomoedas nos processos de transferência de capitais e de branqueamento do dinheiro dos resgates, ambas as partes da polícia partilharão informações criminais e fluxos de capitais e impedirão a saída do dinheiro dos resgates do país das vítimas. Por último, a polícia tailandesa sugeriu que a polícia chinesa tomasse a iniciativa de convocar uma reunião regional de polícia com Myanmar, Laos, Camboja e Tailândia para discutir as medidas e soluções a longo prazo para combater a cibercriminalidade transfronteiriça e os sindicatos de burla.
Em resposta às sugestões da polícia tailandesa, Liu Zhongyi elogiou vivamente as medidas propostas e acreditou que, através da cooperação conjunta entre as polícias chinesa e tailandesa, será estabelecido um modelo altamente eficiente de combate aos sindicatos de burla transfronteiriços e será dado um exemplo de combate à burla na região e no mundo.
Apenas um dia antes da visita de Liu à Tailândia, a polícia tailandesa tomou medidas rápidas para reprimir alguns elementos corruptos da força policial tailandesa e para resgatar sete chineses que tinham sido raptados.  Em 27 de janeiro, a polícia tailandesa anunciou que quatro polícias corruptos, um soldado e três cidadãos comuns (um deles birmanês) tinham sido detidos por estarem envolvidos no rapto de vítimas chinesas. Os sete chineses, que foram resgatados pela polícia tailandesa, tiveram os seus familiares intimidados a pedir um resgate de 460.000 dólares de Hong Kong para libertar cada vítima. As sete vítimas chinesas, com idades compreendidas entre os 22 e os 25 anos, foram aliciadas com empregos lucrativos, atravessando ilegalmente a fronteira do Laos para o território do nordeste da Tailândia. Os raptores pediram às vítimas que telefonassem aos seus familiares no Laos para pedir um resgate. De acordo com a polícia tailandesa, todos os elementos corruptos da polícia local serão objeto de sanções administrativas, disciplinares e penais.
Em 17 de janeiro, foi noticiado que os militares tailandeses enviaram um grupo de serviço especial para instalar locais de inspeção ao longo das principais rotas na fronteira entre a Tailândia e Myanmar. Foram utilizados sinais de aviso em tailandês, inglês e chinês para alertar os turistas para o perigo de existência de sindicatos de burlões ao longo da zona fronteiriça. Os militares tailandeses criaram pontos de inspeção para controlar os veículos que atravessam a fronteira com Mianmar, consolidando e intensificando os controlos de identidade dos turistas estrangeiros e pondo termo à passagem da fronteira das pessoas sem justificação.
Graças à estreita cooperação entre as polícias tailandesa e chinesa, um dos principais suspeitos de ter participado no plano de rapto de Wang Xing foi detido e enviado de volta para a China continental na noite de 25 de janeiro. O suspeito utilizou uma remuneração elevada para atrair Wang Xing a participar num “filme” na Tailândia. Dois chineses da China continental, que pertenciam ao mesmo grupo de vítimas que envolvia Wang Xing, continuam desaparecidos (Ming Pao, 28 de janeiro de 2025, A11).
O principal suspeito de ter sido detido no caso Wang Xing era oriundo da província de Jiangsu e utilizava nomes diferentes para enganar as vítimas. De acordo com informações de Hong Kong, o suspeito trabalhou anteriormente na indústria cinematográfica do continente e afirmou ser coordenador de uma empresa cinematográfica na Tailândia. Convidou pelo menos dez pessoas do continente para trabalharem na Tailândia (Oriental Daily, 28 de janeiro de 2025, A13). Em resposta ao caso de Wang Xing e a outros casos de vítimas, a polícia da China continental apelou aos cidadãos chineses para a necessidade de aumentarem a sua vigilância em relação aos sindicatos de burla e desconfiarem de quaisquer tentativas maliciosas de os aliciar para trabalharem fora da China com pretensos empregos altamente remunerados.
O caso Wang Xing alarmou a polícia tailandesa, uma vez que a imagem da Tailândia como centro turístico foi posta em causa. A polícia tailandesa tomou medidas rápidas para reprimir os presumíveis criminosos transfronteiriços. De 20 a 24 de janeiro, foi recusada a entrada na Tailândia a dez visitantes considerados de alto risco. Quarenta e sete pessoas não foram autorizadas a permanecer na província de Tak e noventa e duas pessoas que permaneceram demasiado tempo na província de Tak foram detidas e multadas, incluindo um chinês e um indonésio. Além disso, foram detidos vinte birmaneses que eram imigrantes ilegais. Esta medida de limpeza contribuiu para a luta contra o tráfico transfronteiriço de seres humanos e o rapto. A polícia tailandesa também reforçou o controlo fronteiriço e a inspeção das pessoas que se alojaram em campos e pousadas nas zonas próximas de Myanmar, incluindo turistas da China, Coreia do Sul, Laos, Vietname e Etiópia (Oriental Daily, 28 de janeiro de 2025, A13).
Além disso, uma vez que os sindicatos de burla utilizaram criptomoedas nos processos de transferência de capitais e de branqueamento do dinheiro dos resgates, ambas as partes da polícia partilharão informações criminais e fluxos de capitais e impedirão a saída do dinheiro dos resgates do país das vítimas. Por último, a polícia tailandesa sugeriu que a polícia chinesa tomasse a iniciativa de convocar uma reunião regional de polícia com Myanmar, Laos, Camboja e Tailândia para discutir as medidas e soluções a longo prazo para combater a cibercriminalidade transfronteiriça e os sindicatos de burla. Em resposta às sugestões da polícia tailandesa, Liu Zhongyi elogiou vivamente as medidas propostas e acreditou que, através da cooperação conjunta entre as polícias chinesa e tailandesa, será estabelecido um modelo altamente eficiente de combate aos sindicatos de burla transfronteiriços e será dado um exemplo de combate à burla na região e no mundo. Apenas um dia antes da visita de Liu à Tailândia, a polícia tailandesa tomou medidas rápidas para reprimir alguns elementos corruptos da força policial tailandesa e para resgatar sete chineses que tinham sido raptados. Em 27 de janeiro, a polícia tailandesa anunciou que quatro polícias corruptos, um soldado e três cidadãos comuns (um deles birmanês) tinham sido detidos por estarem envolvidos no rapto de vítimas chinesas. Os sete chineses, que foram resgatados pela polícia tailandesa, tiveram os seus familiares intimidados a pedir um resgate de 460.000 dólares de Hong Kong para libertar cada vítima. As sete vítimas chinesas, com idades compreendidas entre os 22 e os 25 anos, foram aliciadas com empregos lucrativos, atravessando ilegalmente a fronteira do Laos para o território do nordeste da Tailândia. Os raptores pediram às vítimas que telefonassem aos seus familiares no Laos para pedir um resgate. De acordo com a polícia tailandesa, todos os elementos corruptos da polícia local serão objeto de sanções administrativas, disciplinares e penais.
Em conclusão, é imperativo que haja cooperação policial transfronteiriça no combate aos sindicatos transnacionais de burla, envolvendo a China, Tailândia, Myanmar, Camboja, Laos, Singapura, Coreia do Sul, Japão, Malásia, Filipinas e Indonésia. As organizações regionais, como a INTERPOL e a ASEAN, terão talvez de realizar mais trabalho de coordenação e planeamento, respetivamente, para além da cooperação policial intergovernamental em curso entre estes países. Com o rápido desenvolvimento dos meios de comunicação social, das criptomoedas e da inteligência artificial, os elementos criminosos transfronteiriços tornaram-se muito mais activos do que nunca na Ásia, especialmente na era pós-Covid, em que muitas pessoas na Ásia foram atraídas pelas falsas alegações de empregos altamente remunerados em países estrangeiros. Como tal, para além da cooperação policial intergovernamental no combate aos sindicatos de burla transfronteiriços através da partilha de informações e de operações conjuntas, o combate interno à corrupção burocrática, o controlo mais rigoroso das alfândegas ao longo das fronteiras, a educação interna dos cidadãos para aumentar a sua sensibilidade em relação à segurança pessoal e a vigilância individual contra os cibercriminosos transfronteiriços são medidas necessárias para uma cruzada colectiva e mais eficaz contra os crimes transnacionais na região da Ásia-Pacífico.</description><pubDate>2025-02-07T04:58:34+08:00</pubDate></item><item><title>Monjardino faz balanço “muito positivo” da presença da Fundação Oriente em Goa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/monjardino-faz-balanco-muito-positivo-da-presenca-da-fundacao-oriente-em-goa/</link><description>A propósito do 30.º aniversário do início das actividades da Fundação Oriente em Goa, Carlos Monjardino faz um balanço “muito positivo” do papel da instituição na Índia, nomeadamente na cena cultural de Goa. Em declarações ao PONTO FINAL, o presidente do conselho de administração da Fundação Oriente afirma também que, após a desconfiança inicial das entidades oficiais de Goa, agora a instituição é perfeitamente aceite.
 
Carlos Monjardino foi a Goa no início deste mês para assinalar os 30 anos de actividade da delegação indiana da Fundação Oriente. Ao PONTO FINAL, o presidente do conselho de administração da Fundação Oriente recordou o processo para estabelecer ali uma delegação e destacou o papel actual da instituição na Índia.
Monjardino lembrou que o estabelecimento da delegação em Goa, em 1995, teve por base uma sugestão de Mário Soares, Presidente da República de Portugal na altura. “Ele pediu-me para contemplar a hipótese de a Fundação ter qualquer coisa em Goa, porque não havia ali nada de português, nem consulado, nem Camões, nada. Decidimos abrir”, contou. Esta foi a segunda delegação da Fundação Oriente, a primeira tinha sido estabelecida em Macau, em 1988, e a de Timor-Leste começou a sua actividade em 2002.
Sobre a presença em Goa, o responsável da Fundação Oriente destacou os subsídios concedidos para o ensino da língua portuguesa. Hoje em dia há ainda cerca de duas dezenas de professores subsidiados. Há ainda bolsas de estudo para estudantes goeses que querem frequentar o ensino superior em Portugal.
Além disso, “assumimo-nos também como criadores de um certo tipo de manifestações culturais com ligações a Portugal, sejam artistas sejam músicos, pintores, etc.”, referiu, apontando para o Festival de Música do Monte e para a exposição do pintor goês António Xavier Trindade que está patente no piso térreo do edifício da delegação, situado no bairro das Fontainhas.
Estes aspectos fazem com que Carlos Monjardino faça um “balanço muito positivo” da presença da Fundação em Goa. “Continuamos a ser uma pedra muito importante em tudo o que são eventos culturais em Goa”, frisou.
Sobre a inclusão da Fundação Oriente na comunidade local, Monjardino recordou que, “ao princípio, não da parte dos locais mas da parte oficial, houve alguma resistência porque ainda tinham na cabeça a parte colonial dos portugueses”. No fim da década de 1990, houve também entraves por parte de descendentes dos intitulados “freedom fighters”, um movimento que, no século XIX, lutou para acabar com o domínio da colonização portuguesa. No entanto, “isso foi desaparecendo ao longo do tempo e hoje em dia somos perfeitamente aceites, tanto que as entidades oficiais de Goa vão às nossas manifestações culturais e só tenho a dizer bem dessa relação”, conclui.</description><pubDate /></item><item><title>Executivo reforça trabalho de sensibilização à criminalidade juvenil</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/executivo-reforca-trabalho-de-sensibilizacao-a-criminalidade-juvenil/</link><description>A tutela da Segurança disse estar a reforçar a divulgação de informações sobre a prevenção da delinquência juvenil através de plataformas online, sobretudo com conteúdo publicitário que integra “elementos de interesse para os jovens”, como música e curtas-metragens. A Polícia Judiciária acrescentou que o seu miniprograma anti-burla no WeChat obteve mais de 50 mil visitas até ao final do ano passado, desde o seu lançamento em Abril de 2024.
 
As autoridades estão a atribuir “grande importância” ao trabalho de sensibilização à criminalidade juvenil nas plataformas de redes sociais, assegurou o Gabinete do secretário para a Segurança. Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Lam Lon Wai, as autoridades salientaram que as plataformas online são um importante canal da vida social e de informação para os jovens, pelo que são aproveitadas para divulgar informação sobre prevenção criminal.
As autoridades policiais afirmaram ter criado contas oficiais em plataformas sociais como o Facebook, Instagram, YouTube, WeChat, TikTok e The Little Red Note, entre outras, para publicar informações contra a criminalidade. As publicações “incorporam alguns dos conteúdos publicitários com elementos de interesse para os jovens”, destacou o Gabinete do secretário para a Segurança, dando como exemplo um vídeo de uma música produzida ao estilo Rap pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública.
Segundo o organismo, além disso, a Polícia Judiciária lançou uma curta-metragem antidroga, tendo convidado um campeão olímpico, atleta chinês de ténis de mesa, para filmar, bem como outras curtas-metragens sobre ‘bullying’ nas escolas e as apostas na Internet.
A Polícia Judiciária, citada na resposta, lembrou que foi lançado um miniprograma anti-burla no WeChat em Abril do ano passado “que atraiu atenção abrangente” da sociedade. “O número total de visitas foi superior a 50 mil até ao final de Dezembro do ano passado”, revelou. Recorde-se que o miniprograma disponibiliza quatro funções, incluindo ‘Pesquisas no âmbito da burla’, que já foi utilizada mais de 23 mil vezes pelos utilizadores para realizar avaliações de risco sobre o número da chamada recebida, email, bancos e contas duvidosas. Os utilizadores, através do programa, deram mais de 1.400 pistas sobre as burlas à polícia.
Lam Lon Wai questionou o Governo sobre medidas de prevenção da nova criminalidade juvenil, por meio dos novos meios de comunicação social usados pelos jovens em particular. Na sua interpelação, o deputado alertou para a tendência de aumento dos crimes de transporte transfronteiriço de droga, burlas telefónicas e crimes cibernéticos praticados pelos jovens.
“Segundo os dados recentemente divulgados, nos primeiros três trimestres de 2024, registaram-se 89 casos de delinquência juvenil, um aumento de 14 casos (18,7%) em comparação com 2023”, frisou. O deputado sublinhou ainda que o 3.º trimestre do ano coincide com as férias de Verão, e “como nos tempos livres os jovens ficam mais expostos à prática de crimes, registou-se um aumento de 26 casos de delinquência juvenil, em comparação com o 2.º trimestre”.
O Gabinete de Wong Sio Chak, em resposta, adiantou que a polícia lançou em 2024 mais de 900 actividades de prevenção da criminalidade dirigidas principalmente aos jovens, aos pais ou ao pessoal docente, que contaram com mais de 100 mil participantes. “Tendo em conta tendência crescente da delinquência juvenil durante os feriados prolongados ou grandes eventos, a polícia intensificou as medidas de prevenção e controlo, incluindo a campanha de prevenção da toxicodependência juvenil durante as férias de Verão”, informou.
As autoridades garantiram ainda que têm vindo a trabalhar para a sensibilização contra fraudes com telecomunicações e de crimes relacionados com a droga tendo como alvo novos alunos que chegam a Macau para estudar. A polícia disse ainda ter trabalhado estreitamente com os serviços de educação para serviço de aconselhamento aos alunos quanto à “prevenção de desvios comportamentais” e “criação de comportamentos positivos”.</description><pubDate>2025-02-07T05:08:09+08:00</pubDate></item><item><title>Quase 700 vagas na indústria do turismo anunciadas para Fevereiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/quase-700-vagas-na-industria-do-turismo-anunciadas-para-fevereiro/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) anunciou a realização de seis sessões de emparelhamento de emprego em Fevereiro, dirigidas às empresas do sector de lazer. Esta iniciativa, que visa atender à crescente procura por mão-de-obra na indústria do turismo, disponibiliza um total de 691 vagas nas áreas de restauração, limpeza de quartos e operações da linha da frente.
O processo de inscrição já se encontra aberto e continuará até 24 de Fevereiro, com os interessados a poderem aceder ao portal “Ofertas de emprego locais” do site da DSAL, onde poderão consultar as ofertas e realizar a sua candidatura online. Após a entrega dos documentos necessários, os candidatos poderão ser convocados para entrevistas, que ocorrerão em várias datas ao longo do mês.
As sessões iniciais estão agendadas para o dia 18 de Fevereiro, envolvendo as empresas Melco e MGM, seguidas por SJM Resorts no dia 25, Galaxy Entertainment Group no dia 26 e Sands China com Wynn no dia 27. O local e hora exactos das entrevistas serão comunicados directamente pelas empresas aos candidatos.
Além das vagas nas áreas mais comuns, a DSAL também oferece oportunidades em cargos de gestão e postos técnicos especializados, incluindo posições como gestor de análise estratégica e engenheiro de sistemas para espetáculos, reflectindo a diversidade de funções necessárias para o funcionamento deste sector em plena expansão, segundo a DSAL.
As empresas poderão ainda agendar sessões adicionais de emparelhamento conforme a demanda, demonstrando uma flexibilidade na abordagem às necessidades de emprego da região.
Para mais informações, os candidatos podem entrar em contacto com o Departamento de Emprego da DSAL através dos números disponibilizados na página online, garantindo que a consulta acerca das oportunidades de emprego possa ser feita de forma eficiente.</description><pubDate>2025-02-07T05:05:28+08:00</pubDate></item><item><title>Tailândia e China prometem combater as redes de fraude ‘online’</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/tailandia-e-china-prometem-combater-as-redes-de-fraude-online/</link><description>O líder chinês, Xi Jinping, e a primeira-ministra tailandesa, Paetongtarn Shinawatra, prometeram ontem combater as redes de burla que assolam o sudeste asiático, durante um encontro, em Pequim.
 
Myanmar, Camboja e Laos, que se situam a sul da China e partilham fronteiras com a Tailândia, tornaram-se os principais centros de operações de fraude ‘online’, onde pessoas atraídas por falsos anúncios de empregos bem remunerados são mantidas em complexos secretos e forçadas a trabalhar para grupos criminosos que gerem burlas dirigidas a pessoas de todo o mundo.
Esta situação tem afectado a reputação da Tailândia, uma vez que surgiram várias histórias sobre chineses que foram atraídos para trabalhar em Banguecoque para depois serem traficados para alguns destes complexo no Myanmar, sendo o actor chinês Wang Xing a mais recente vítima.
As autoridades tailandesas e chinesas tomaram medidas públicas para resolver o problema das burlas, incluindo uma visita de Liu Zhongyi, vice-ministro chinês da segurança pública, à região fronteiriça.
“A China aprecia as fortes medidas adotadas pela Tailândia para combater a fraude ‘online’. As duas partes devem continuar a reforçar a aplicação da lei, a segurança e a cooperação judicial”, afirmou Xi, citado pela televisão estatal CCTV. “A Tailândia está disposta a reforçar a cooperação em matéria de aplicação da lei com a China e outros países vizinhos e a adotar medidas resolutas e eficazes para combater os crimes transfronteiriços, como o jogo e a fraude”, afirmou Paetongtarn.
Antes da sua visita, a Tailândia cortou o fornecimento de eletricidade a algumas zonas do Myanmar junto à sua fronteira, para tentar perturbar as operações dos grupos fraudulentos. O efeito desta medida não é claro, uma vez que os complexos têm frequentemente os seus próprios geradores.
A visita à China foi a primeira de Paetongtarn como primeira-ministra e ocorre numa altura em que os dois países celebram 50 anos desde o estabelecimento das relações diplomáticas.
Relativamente a outras questões bilaterais, Xi afirmou que a China está disposta a trabalhar num novo projecto ferroviário entre os dois países. Na terça-feira, a Tailândia aprovou uma ligação ferroviária de 10 mil milhões de dólares que ligará Banguecoque à linha de alta velocidade Laos – China. O Presidente chinês afirmou ainda que os dois países esperam aprofundar a cooperação no domínio dos veículos elétricos, uma vez que a Tailândia é um mercado emergente para os fabricantes de automóveis chineses.
A China já foi uma parte significativa do segmento turístico da Tailândia, mas em 2024, o número de visitantes baixou para 6,7 milhões, muito abaixo dos 11 milhões de visitantes em 2019, antes da pandemia do coronavírus, quando os visitantes chineses representavam quase um terço de todas as chegadas. Paetongtarn demonstrou que a Tailândia está disposta a acomodar os interesses chineses em questões fundamentais.
Em Janeiro, um grupo de uigures, minoria étnica chinesa de origem muçulmana, detido na Tailândia, pediu ajuda antes de ser deportado para a China. A decisão da Tailândia de deportar os uigures, que são alvo de perseguição, ocorreu antes do 50º aniversário das relações entre os dois países. Lusa</description><pubDate>2025-02-07T05:09:46+08:00</pubDate></item><item><title>Astrologia e Zodíaco Chinês – parte I</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/astrologia-e-zodiaco-chines-parte-i/</link><description>A astrologia tem um papel primordial na cultura chinesa. Nas suas análises, para além de fazer uso de um dos mais antigos e precisos calendários lunissolares, considerando tanto os movimentos do sol quanto os da lua, as principais escolas astrológicas chinesas apresentam métodos que têm como base a relação Céu e Terra, relacionando os 5 movimentos do Qi, também conhecido como os 5 Elementos (fogo, terra, metal, água e madeira) e os seus ciclos de energia Yin e Yang.
Ao contrário da astrologia ocidental que tem como única referência o calendário solar e, consequentemente os movimentos de transladação da Terra, sendo a atribuição dos signos feita com base nos meses do ano, a astrologia chinesa faz uso do calendário lunissolar para definir o início do ano e o respectivo signo, sendo desta forma um ano inteiro regido pela energia de um único signo. Assim, e tendo em consideração a combinação de cada um dos 12 signos com os 5 elementos, serão necessários 60 anos para encerrar um ciclo (o ciclo actual teve início em 1984).
A somar à referida relação com o céu e energia celestial, também as estações do ano influenciam as crenças locais. De salientar o titulo de “Filho dos Céus”, atribuído ao Imperador Chinês que, dependendo da estação do ano residia no respectivo palácio, construído tendo em consideração todos os requisitos e especificidades (Palácio da Primavera, Verão, Outono e Inverno).
Sendo o calendário astrológico chinês baseado num calendário energético cíclico, é bastante comum consultar períodos do passado com as mesmas combinações de energia com o intuito de prever os melhores momentos para o sucesso da realização de determinados eventos, como a marcação de datas de casamento, registos prediais, contratos de trabalho ou até mesmo um corte de cabelo. Entre as famílias é bastante comum que seja dada atenção especial ao ano e dia de nascimento dos descendentes, pois este influencia directamente a sua personalidade e prosperidade.
É inegável a sedução que rodeia a astrologia chinesa, com crenças e tradições milenares que enfeitiçam e vencem até o maior dos céticos. Não se conhece português por cá que não saiba o seu signo chinês e que, aquando de visitas a Portugal, não esclareça a família e amigos sobre os seus signos e significados, sem conseguir esconder um certo orgulho. É caso para dizer que em terras macaenses nos tornamos crédulos por convivência.
 
Francisca Beja
Gestora de projectos de Design de Interiores e Arquitectura</description><pubDate>2025-02-07T04:58:14+08:00</pubDate></item><item><title>Ortografia (4): A Escrita e a Lei</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/ortografia-4-a-escrita-e-a-lei/</link><description>Desde meados do século doze, como o testemunham o ‘Pacto dos irmãos Pais’, a Notícia de Fiadores’, ou a da cantiga de escárnio ‘Ora faz host’o senhor de Navarra’, até 1911, os portugueses escreveram português sem necessidade nenhuma de tutela legal, acordo ou outra lei, que lhes dissesse como escrever a sua língua.
A ortografia da língua portuguesa, como vimos na coluna anterior, teve duas grandes fases, a fase fonética durante a Idade Média e a fase etimológica que começa a plantar as suas raízes com o Renascimento. O processo de amadurecimento progressivo pelo qual a escrita da língua portuguesa passou parece quase espontâneo na medida em que não se pode vislumbrar uma linha orientadora externa que predeterminasse o caminho a trilhar; a escrita do português foi-se acomodando, senão naturalmente, pelo menos com relativa naturalidade às circunstâncias históricas que foi atravessando. Esta evolução, que vai do aprender a representar os sons da língua que o povo fala na rua ao vesti-la com as cores da cultura clássica da qual ela, no final de contas, deriva, vai erigindo paulatinamente um modus scribendi, ou uma tradição ortográfica que no século de Eça, Camilo e Garrett estava já solidamente edificada. Não quer isto dizer que não existisse variação na forma de escrever, mai ou mae, pai ou pae, Paulo ou Paolo, entre outros exemplos, ficavam, mais ou menos, à vontade do freguês. Isto de maneira nenhuma representava a situação de caos, ou como se escrevia então, chaos ortográfico que muitas vezes se lê por aí atribuída a essa época. Quem escrevia tinha uma certa latitude dentro da qual podiam empregar os seus próprios critérios na forma como representavam a língua na escrita. Isto para nós, hoje em dia, pode parecer estranho, acostumados como estamos a regras ortográficas rígidas impostas por via legal. Não é que qualquer coisa fosse então aceite, nessessidade ou nessecidade seriam imediatamente reconhecidas como erros ortográficos, não porque o Estado assim o determinasse, mas porque a tradição ortográfica conhecida de todos conduzia naturalmente a essa conclusão.
As regras da ortografia portuguesa anteriores a 1911 foram-se construindo através da tradição e do uso. As tendências que marcavam a tradição ortográfica eram ditadas pela forma como escritores tais como Eça, Garrett, Camilo, entre tantos outros, escreviam o português e que servia de modelo ou exemplo para sociedade destes contemporânea. Com o aparecimento de casas editoriais e dos jornais, também estes passaram a influenciar a forma de como escrever. Além disso, existiam instituições, como, por exemplo, as universidades ou as academias, já para não falar do próprio Estado, que então comunicava com os seus cidadãos exclusivamente por meio da escrita, muito embora o Facebook ou o Twitter ainda não existissem, que também elas serviam de exemplo no que diz respeito a que tendências ortográficas seguir.
A existência de regras ortográficas, mais ou menos rígidas, obedece a uma necessidade objectiva. Como nós já vimos nesta coluna, toda a língua viva tem dentro de si variação, variação diatópica ou regional, variação diastrática ou social, variação diafásica ou de registo, já para não falar das variações de estilo. A escrita, tal como a gramática, tem de ser estável, congruente e lógica de modo a não comprometer o acto comunicativo; numa palavra, não podemos escrever como nos dê na real veneta. A questão está em quem tem tutela sobre a língua nacional? Quem tem o direito de determinar o que é correcto ou errado na forma como o povo escreve a sua língua?
Entre a necessidade de uma escrita ‘estável’ e a questão de a quem cabe fixar essa estabilidade existe um conflito. Em Portugal, essa questão nunca foi levantada, já que desde 1911 que se assume, pelo menos de forma implícita, que cabe ao Estado a tarefa de determinar o que está ortograficamente certo ou errado. Tal atitude está, aliás, conforme com o que, em geral, acontece no nosso país onde se aceitam com total naturalidade graus de interferência do Estado na vida dos cidadãos que em outras paragens seriam considerados absolutamente intoleráveis.
 
As Reformas Ortográficas 
A reforma da ortografia de 1996 foi, de facto, contestada, mas o Estado português, na sua interpretação dos seus poderes, não sentiu necessidade nenhuma de se explicar e muito menos de corrigir a senda pela qual mais uma vez se decidiu enveredar. Essa senda é, para alguém tão cínico como o autor deste texto, a de ser subserviente, não do seu povo, mas de quase tudo que vem lá de fora. Lá fora é que é bom! A história dos acordos ortográficos em Portugal parece ser liderada por vontades alojadas fora das fronteiras do nosso pequeno rectângulo e que encontram cá na terra sempre alguém disposto a agradar.
A primeiríssima reforma ortográfica do português com valor oficial deu-se, não no Brasil, mas sim em Portugal e foi, aliás, bastante contestada do outro lado do Atlântico. No entanto, a reforma de 1911, segue-se e segue a batuta da reforma proposta pela Academia Brasileira das Letras de 1907 cujo objectivo, claramente exposto na sua declaração de intenções, era acabar com a escrita etimológica e adoptar em vez o princípio fonético. A reforma ortográfica de 1911, no entanto, não foi tão longe quanto a proposta pela academia brasileira e tentou, tanto quanto possível, manter um certo equilíbrio entre a origem etimológica da língua e a sua produção fonética na variedade padrão. Assim, para dar apenas um exemplo, o p-mudo desaparece na palavra ‘escripto’, porque este não tem qualquer função, mas mantém-se em ‘baptismo’ porque aí assinala a produção aberta da vogal a em posição átona.
Na reforma de 1911, foram sobretudo palavras de origem grega, como, por exemplo, psychologia, physica philosophia ou grammatica, as que mais sofreram das ânsias modernistas transatlânticas associadas à sempre entusiástica sanha republicana de alguns dos nossos, comparem-se com o resultado pós-acordo psicologia, física, filosofia e gramática. Esta reforma foi, na sua generalidade ou em pontos particulares, muitíssimo contestada na altura. Fernando Pessoa, que levou muito a peito o desaparecimento do ípsilon, sob a heteronímia de Bernardo Soares, compara-a, no Livro do Desassossego, a ‘um escarro directo que me enoja independentemente de quem o cusp[a].’
Não existia em 1995, ou nos anos anteriores a essa data, pelo menos que se saiba, um clamor do povo português que exigisse, a gritos pelas ruas, uma reforma da sua língua escrita, nem os autores portugueses iam todos os anos a pé em fila indiana a Fátima implorar pelo milagre ortográfico. Foi, uma vez mais, algo vindo de fora que determinou aquilo que nós hoje temos de aceitar como certo ou errado. A desculpa foi que uma pretensa uniformidade dos portugueses escritos pelo mundo fora tornaria os nossos escritores ‘bestsellers’ nos brasis e outras terras de linguajar lusitano. Como já referi aqui no passado, que se saiba os autores portugueses ainda não podem levar a vida de estrelas de Hollywood graças aos dividendos do estrelato internacional que a nova ortografia entretanto lhes proporcionou. Continuam à espera!
Apesar de algum alarido – o fogo de palha do costume– o dito cujo acordo lá vingou e os portugueses num misto do seu habitual laissez faire e do supiníssimo ‘cabe-ao-Estado’, as duas versões pós-revolucionários do velho ‘um-povo-de-brandos-costumes’ do ti’ António de Santa Comba, lá engoliram o xarope todo à colherada. E que xarope!, não há tosse que lhe resista. Ou se calhar até há, pelos vistos os angolanos já começaram a tossir outra vez.
Em Macau o xarope não chegou a ser receitado, fora escassas excepções, aqui escreve tudo a tossir. O problema do português em Macau é outro, mas o autor deste texto prefere passar silente quanto a essa matéria, não vá ser que alguém lhe dê um tiro quando este passar pela rua culpado de ter ferido as sensibilidades alheias.
 
A Reforma Ortográfica Alemã de 1996
Já os alemães são menos de tomar xaropes sem a devida receita médica. Em 1996, quando a Alemanha, a Áustria, a Suíça e o Liechtenstein assinaram um acordo ortográfico que pretendia simplificar e tornar mais lógicas algumas regras da ortografia do alemão, mal sabiam os membros do grupo de trabalho para a elaboração das novas regras o que p’ràí vinha!
A reforma ortográfica 1996 segue-se a uma discussão que já existia na sociedade alemã desde quase o fim da guerra. Em 1980, quando a Alemanha ainda estava dividida em duas, decidiu-se formar um grupo internacional de trabalho para discutir a reforma da ortografia. Este grupo publicou, em 1992, uma primeira proposta de reforma que, em 1993, foi escrutinada por 43 grupos de trabalho das quatro nações envolvidas no processo. Após a revisão de certos aspectos mais controversos, em 1994 a proposta para a revisão da ortografia alemã estava pronta para ser adoptada. Em Junho de 1996, os estados (Bundesländer) da Alemanha, a Áustria, a Suíça e o Liechtenstein decidiram que as novas regras entrariam em vigor em Agosto de 1998, com um período de transição até 2005.
Embora alguns ‘Länder’ da Alemanha tivessem decidido introduzir a reforma já no ano lectivo de 1996-97, a reforma encontrou grande oposição por parte do público em geral e de muitas instituições alemãs.
No mesmo ano da assinatura do acordo, durante a feira do Livro de Frankfurt, acreditada como a maior feira do livro do mundo, uma petição contra a implementação da reforma foi assinada por centenas de pessoas, entre elas alguns dos nomes mais sonantes do universo literário alemão, como, por exemplo, Günter Grass (1927-2015), que viria a ganhar o Nobel da Literatura em 1999. Seguiram-se várias iniciativas contra reforma, tanto a nível nacional, como a formação, em 1997, da ‘Associação para a ortografia e conservação da língua alemã’ que se descrevia a si própria com o epíteto de ‘Iniciativa contra a reforma ortográfica’ (Initiative gegen die Rechtschreibreform), ou mesmo a nível estadual, como o referendo popular com que, em Setembro de 1998, rejeitou a reforma no estado de Schleswig-Holstein. (O resultado do referendo viria a ser anulado posteriormente por votação no parlamento local).
Vários jornais e meios de comunicação também criticaram a reforma e alguns, entre os quais o Frankfurter Allgemeine Zeitung, um dos mais influentes jornais da Alemanha, recusou-se a usar a nova ortografia.
Como resultado de toda a comoção que a implementação do acordo ortográfico causou na sociedade alemã, em Junho de 1997, foi introduzida no parlamento federal alemão (Bundestag), uma moção multipartidária (BTDrucks 13/7028) que levou a uma audição pública de linguistas e juristas relativamente aos aspectos mais controversos do acordo. Em Março de 1998, por recomendação da Comissão dos Assuntos Jurídicos, o parlamento federal alemão passou a resolução BT 13/224, p. 20567 na qual, expressa a sua preocupação pelo ‘elevado grau de incerteza jurídica e linguística’ que a reforma havia causado na sociedade ao mesmo tempo que afirma que ‘a língua utilizada pelos cidadãos desenvolve-se de forma constante, progressiva e orgânica por meio de um acordo entre os falantes’; conclui o parlamento federal que, em última instância, ‘a língua pertence ao povo’ (Die Sprache gehört dem Volk).
Na verdade, o parlamento alemão decidiu não decidir nada e, em vez disso, incumbiu os ministros responsáveis pela implementação do acordo de, tendo em conta a opinião de diferentes quadrantes da sociedade alemã e trabalhando em conjunto com os vários estados do Estado federal, procurar alcançar um ‘consenso dentro da comunidade de falantes’ (Konsens in der Sprachgemeinschaft).
Dada a inacção do Estado, em Maio de 1998, 594 professores de língua e literatura alemãs apresentaram uma queixa no Tribunal Constitucional Federal Alemão (Bundesverfassungsgericht) uma vez que a lei alemã permite que indivíduos apresentem queixas (Verfassungsbeschwerde) directamente ao tribunal constitucional sempre que considerem que os seus direitos constitucionais tenham sido violados. A fundamentação para esta queixa baseava-se na violação tanto dos direitos individuais (Persönlichkeitsrechts) dos filhos como do direito dos pais de participar activamente no processo educativo dos filhos, tal como é previsto pela lei alemã.
Esta queixa viria a ser rejeitada a 14 de Julho de 1998, quando o tribunal constitucional proferiu a sentença 1 BvR 1640/97, na qual declara que ‘o Estado não está constitucionalmente impedido de regulamentar a ortografia correcta da língua alemã para o ensino nas escolas. A constituição (Grundgesetz) também não contém uma proibição geral de intervenções criativas na ortografia’. A sentença que consta de apenas quatro pontos que mal enchem uma página, é seguida de 34 páginas com 169 parágrafos com as rações (Gründe) que fundamentam a rejeição da queixa.
Diz o parágrafo 122º dos fundamentos da sentença que ‘a constituição não contém qualquer proibição que considere a ortografia como um objecto fora do âmbito regulatório do Estado. Uma tal proibição não decorre do facto de o Estado não ter sido expressamente autorizado a regulamentar a ortografia. A constituição não se baseia no princípio de que cada medida tomada pelo Estado deva basear-se numa autorização constitucional. Pelo contrário, baseia-se na autoridade geral do Estado para agir no bem comum, ainda que [a constituição] lhe imponha certas restrições, tanto a nível formal como material. Nestas circunstâncias, a proibição da regulamentação [da ortografia] não pode resultar da falta de autorização constitucional, mas apenas dos limites constitucionais às decisões do Estado’. Na mesma linha, o parágrafo seguinte acrescenta que ‘a natureza da língua não significa que exista uma proibição absoluta de regulamentação. A suposição de que a língua ‘pertence’ ao povo não pode justificar uma tal proibição porque ‘pertencer’ não exprime uma atribuição no sentido jurídico, nem a tese subjacente ao pressuposto, se tivesse conteúdo jurídico, poderia impedir o envolvimento do Estado. O facto de um objecto não ‘pertencer’ ao Estado não impede o Estado de sujeitar a sua utilização a determinadas regras. Que a língua não emane do Estado e se desenvolva através do uso social, não impede a sua regulamentação por parte do Estado.’ Estes dois parágrafos lidam sobretudo com o ‘direito’ do Estado de agir sobre a ortografia; já o parágrafo 99º apresenta uma justificação para a interferência do Estado na configuração ortográfica da língua pois argumenta a resolução que, embora a língua preceda a existência do Estado, directrizes ortográficas são necessárias para que ‘os professores e os alunos saibam o que têm de ensinar e aprender’. A decisão do tribunal constitucional alemão centra-se sobretudo em problemas relacionados com o ensino porque foram essas as principais preocupações levantadas pela queixa dos professores de língua e literatura que assinaram a petição.
Estas considerações jurídicas poderiam talvez ser extrapoladas para o caso português já que também a constituição portuguesa não faz nenhuma menção a poderes do Estado em matéria de regulamentação da ortografia da língua. O artigo 9.º, na sua alínea f) apenas diz que é tarefa fundamental do Estado ‘assegurar o ensino e a valorização permanente, defender o uso e promover a difusão internacional da língua portuguesa’.
O que está aqui em jogo não é, obviamente, qualquer proximidade linguística entre o português e o alemão, nem sequer semelhanças ou disparidades no processo de evolução ortográfica das duas línguas, mas sim o facto de que na Alemanha o tribunal constitucional alemão foi chamado a pronunciar-se acerca da legitimidade do Estado neste tipo de decisões e, em consequência, da legalidade das mesmas. A situação portuguesa só é comparável à alemã na medida em que, tal como no caso alemão, o Estado arrogou-se de um direito que prima facie podia não ser seu.
Até que ponto este exemplo de jurisprudência do tribunal alemão se pode estender ao caso português e, assim, justificar a intervenção do Estado na questão ortográfica esbarra com o problema da díspar situação histórica das duas línguas no que diz respeito ao desenvolvimento das suas respectivas ortografias e à relação desse mesmo desenvolvimento com o próprio Estado.
Até meados do século dezoito, a ortografia do alemão sofria de uma grande falta de uniformidade. Parte deste problema derivava do facto de que a língua falada também variava de região para região. A variação regional do alemão é muito diferente da do português na medida em que os dialectos, sobretudo do norte, denominados de baixo-alemão (Plattdeutsch), podem ser considerados línguas e são, em muitos caos, mais próximos do holandês do que do alemão e dos dialectos alemães, sobretudo, do sul da Alemanha.
A tradução da Bíblia por Lutero, o Novo Testamento em 1522 e o Velho em 1534, proporcionou o primeiro modelo ortográfico para um alemão padrão escrito, mas foi só nos finais do século dezoito que apareceria uma ortografia uniforme padrão para a língua alemã. É preciso ter em conta que a Alemanha, como país, até à formação do Império Alemão, em 1871, nunca tinha sido um Estado unificado como Portugal o foi desde a Idade Média. A formação do Estado alemão em 1871 exige a constituição de alemão padrão (Standardhochdeutsch) que sirva de língua oficial do Estado e que tenha uma ortografia uniforme. Assim, em 1876, o ministro prussiano da cultura reúne a primeira conferência sobre ortografia que, baseada nas propostas de Rudolf von Raumer (1815 to 1876), estabelece pela primeira vez as regras da ortografia prussiana e bávara do alemão, que viriam a ser compiladas, em 1880, por Konrad Duden (1829 to 1911) no seu dicionário ortográfico da língua alemã.
Mas a questão não ficou resolvida! Em 1901, uma segunda conferência teve de ser convocada porque os resultados da primeira não agradavam a toda a gente e assim começa a história das várias intervenções do Estado alemão na ortografia da sua língua.
As diferenças entre o caso português e o caso alemão são evidentes, a intervenção Estado na questão ortográfica alemã responde a uma necessidade sociopolítica objectiva. Poder-se-ia mesmo dizer que até à intervenção do Estado em 1876 não existia uma ortografia alemã. No caso do Português, quando em 1911, o estado decidiu intervir pela primeira vez na escrita da língua, a ortografia portuguesa estava bem estabelecida e de boa saúde. A intervenção política na ortografia portuguesa de então foi de natureza ideologia e não a resposta a um problema social evidente, ainda que a questão dos altos níveis de alfabetismo tenha sido evocada na altura. Tal como a reforma de 1996 não meteu mais massa no bolso dos nossos escritores, também a reforma de 1911 não diminuiu as taxas de analfabetismo, pelo contrário, dada a confusão que a primeira república trouxe consigo, o analfabetismo até subiu.
Outra diferença evidente é que, desde 1901, o Estado alemão presta atenção à sociedade e em consequência dessa sua postura, em 2004, os seus pontos mais controversos da reforma de 1996 foram reformados.
 
O Direito ao Erro?
A resolução do tribunal constitucional alemão estava, de certo modo, limitada aos termos da queixa original e, como tal, a maior parte dos seus 169 parágrafos lida com os problemas apresentados na queixa. Não obstante essa limitação, uma das conclusões interessantes da resolução do tribunal é a sugestão de que somente no ensino, e talvez nas instituições do Estado, embora o texto não faça referência a isso, é que o uso da nova ortografia é obrigatório. A resolução nunca o diz explicitamente, mas parece sugeri-lo; o parágrafo 155º diz mesmo que ‘a introdução da reforma ortográfica nas aulas escolares não afecta a liberdade económica de escolha das empresas em (…) decidir a favor ou contra a conversão dos seus produtos e processos empresariais para a nova ortografia.’ O facto de que jornais tão importantes como o Die Zeit, o Neue Zürcher Zeitung, o Süddeutsche Zeitung e até mesmo o Frankfurter Allgemeine Zeitung tenham decidido adoptar as suas próprias normas ortográficas confirmam essa interpretação.
 
À forma de epílogo
A verdade é que no caso alemão, a controvérsia e a pressão social deram frutos já que em 2004, ainda antes do fim do período de transição, a reforma foi revista e as questões mais polémicas resolvidas, senão todas, quase todas.
Cá na terra, o fado é outro; o Estado dá, o povo recebe.
Ainda houve por aí quem alimentasse esperanças de que o Grão-Comentador nacional, o que vive naquela casa cor-de-rosa em Belém, e que para o autor deste texto representa um dos melhores argumentos em favor do retorno de Portugal à monarquia, não porque, como opina D. Duarte na sua velhice, que Deus o guarde!, este se comporte como um rei se deveria comportar mas, por considerar que ser chefe de Estado deveria ser algo mais do que o avô cantigas da nação, fizesse algo, pelo menos em relação às partes mais contenciosas do acordo, mas nem para isso serviu. E agora que se encontra ocupado a com a escolha do novo arrendatário da casa cor-de-rosa, não parece que tenha tempo para estas bagatelas que só consomem esses desocupados que se dedicam a escrever ou a ler.
Não sei se ainda se lembram do filme ‘Mary Poppins’, de 1964, baseado numa série de livros da autora australiana Pamela Travers (1899 -1996), que conta a estória de uma ama seca com poderes mágicos capazes de animar a rígida educação vitoriana. As suas muitas lições vinham na forma de canções–não fosse este um filme dos anos sessenta e ainda por cima da Walt Disney–e entre estas estava a famosa cantilena ‘a spoonful of sugar makes the medicine go down’, ou seja, algo assim como ‘uma colher cheia de açúcar torna o medicamento mais fácil de se tomar’. Ora, ao contrário do que assistimos em Portugal, em que nem sequer foi preciso sujar a colher, aos alemães foram precisas bem mais do que uma colher cheia de açúcar para engolir a poção.
Ai, esses nossos brandos costumes…</description><pubDate>2025-02-07T04:57:03+08:00</pubDate></item><item><title>Bloqueado acesso à DeepSeek em dois ministérios na Coreia do Sul</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/bloqueado-acesso-a-deepseek-em-dois-ministerios-na-coreia-do-sul/</link><description>Os ministérios da Defesa e do Comércio da Coreia do Sul anunciaram ontem o bloqueio da DeepSeek nos computadores dos dois departamentos, enquanto aguardam explicações da ‘startup’ chinesa sobre o tratamento dado às informações dos utilizadores.
A entidade reguladora responsável pela proteção dos dados pessoais anunciou, na semana passada, que pediu explicações à DeepSeek sobre o tratamento das informações fornecidas pelos utilizadores, seguindo o exemplo de outros países, como França e Irlanda.“As medidas de bloqueio do DeepSeek foram implementadas especificamente para os PC [computadores] militares ligados à Internet”, disse o ministério da Defesa à agência de notícias France-Presse (AFP).
Já o Ministério do Comércio afirmou que o acesso à DeepSeek também foi temporariamente restringido em todos os computadores do departamento governamental. “Bloqueámos temporariamente a DeepSeek porque não respondeu à investigação da comissão para a proteção de informações pessoais”, disse à AFP um funcionário do Ministério do Comércio.
Os gigantes tecnológicos sul-coreanos, incluindo a Samsung Electronics e a rival SK Hynix, são os principais fornecedores dos microprocessadores avançados utilizados nos servidores de inteligência artificial (IA) da Deepseek.
O aparecimento em janeiro do robô de conversação R1 da ‘startup’ chinesa surpreendeu pela capacidade de igualar os rivais norte-americanos a um custo muito mais baixo, segundo a empresa, pondo em causa o modelo de negócio do setor da IA.
A DeepSeek também começou rapidamente a suscitar preocupações entre as autoridades de todo o mundo. Um dia antes da congénere sul-coreana, a autoridade italiana para a proteção dos dados pessoais lançou uma investigação ao robô de conversação da DeepSeek, a quem proibiu de guardar dados dos utilizadores italianos.
A autoridade italiana justificou a decisão com o facto de a DeepSeek ter dado respostas “totalmente inadequadas” às perguntas sobre a utilização de dados pessoais.
Na quinta-feira, o Ministério do Interior australiano emitiu uma diretiva que retira os programas da DeepSeek de “todos os equipamentos fixos e móveis do Governo australiano”, em resposta a um risco de segurança que considerou como inaceitável. A China denunciou a decisão, sublinhando que se opõe à “politização de questões económicas, comerciais e tecnológicas”.</description><pubDate>2025-02-07T05:09:43+08:00</pubDate></item><item><title>Fim de isenções nos EUA para importações de baixo valor pode subtrair 0,2% ao PIB chinês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/fim-de-isencoes-nos-eua-para-importacoes-de-baixo-valor-pode-subtrair-02-ao-pib-chines/</link><description>O fim das isenções tarifárias sobre produtos chineses avaliados em menos de 800 dólares pode reduzir a taxa de crescimento económico da China em 0,2% este ano, segundo estimativas do banco de investimento japonês Nomura.
 
Um relatório publicado ontem por esta entidade situa o valor dos pacotes enviados por empresas chinesas como a Temu ou a Shein para os EUA, aproveitando a isenção que vigorou até agora, em cerca de 46 mil milhões de dólares (44,2 mil milhões de euros), o que representa 11% do total das importações norte-americanas provenientes da China.
Além do referido impacto no PIB, as taxas de 10% ou outros custos adicionais aplicados a este tipo de pacotes traduzir-se-ão também numa redução de 1,3% no crescimento total das exportações da segunda maior economia do mundo.
A medida anunciada por Trump poderá reduzir em 60% o envio da China para os EUA de mercadorias atualmente enviadas ao abrigo de um mecanismo conhecido como “minimis”.
Em 2024, as exportações chinesas de embalagens “minimis” enviadas diretamente aos consumidores de todo o mundo atingiram cerca de 240 mil milhões de dólares, representando 7% do total das vendas ao exterior e 1,3% do PIB chinês.
O número de embalagens deste tipo enviadas para os EUA aumentou quase dez vezes entre 2015 e 2024, passando de 139 milhões para 1,365 mil milhões de unidades. Apesar de a isenção ter quase uma década de existência, foi alvo de escrutínio nos últimos anos devido à explosão do comércio eletrónico chinês por empresas como a Shein, a Temu e a AliExpress, parte do gigante Alibaba.
Em 2024, a China registou cerca de 23 mil milhões de dólares em exportações através de pequenas encomendas enviadas para os Estados Unidos, segundo a agência de notícias Bloomberg, que considera que este valor poderá estar subestimado, uma vez que há informações de que as empresas chinesas estão a enviar mercadorias por grosso para o México e a entregá-las em pequenas embalagens destinadas ao país vizinho.
Os retalhistas chineses realizaram campanhas de marketing digital maciças nos EUA, oferecendo um vasto inventário de vestuário, artigos domésticos e eletrónica baratos, colocando-os em concorrência direta com a Amazon, o eBay ou a Etsy.
Em resposta, a Temu apoiou os vendedores chineses na abertura de armazéns nos EUA para lhes permitir enviar produtos localmente e evitar taxas sobre as importações, enquanto a Shein abriu armazéns de distribuição e cadeias de abastecimento nos EUA.
O portal de notícias local Yicai recordou que retalhistas norte-americanos como a Amazon e a Walmart também beneficiaram deste mecanismo: por exemplo, o grupo liderado por Jeff Bezos lançou uma plataforma chamada Haul, através da qual os vendedores podem enviar produtos – todos com um preço máximo de 20 dólares – directamente da China para compradores norte-americanos.
 
Correios de Hong Kong suspendem envio de mercadorias para os EUA
 
Os Correios de Hong Kong suspenderam o envio de “artigos postais com mercadoria” para os Estados Unidos, horas depois do Serviço Postal norte-americano deixar de aceitar encomendas vindas da China ou Hong Kong. Num comunicado divulgado na quarta–feira à noite, os Correios disseram que só irão enviar pacotes ou encomendas que os clientes tenham registado junto da Alfândega e a Proteção das Fronteiras (CBP, na sigla em inglês) dos Estados Unidos. Esse registo “exige os documentos de importação necessários e o pagamento de taxas feito através de um despachante aduaneiro”, sublinharam os Correios de Hong Kong. Pouco depois de tomar posse, o novo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, eliminou especificamente uma isenção tarifária para produtos de baixo valor, adquiridos diretamente por consumidores e enviados através do serviço postal. Essa isenção abrangia artigos de valor inferior a 800 dólares. Todos os pacotes e encomendas que cheguem aos Estados Unidos sem pagar as taxas “serão devolvidos a Hong Kong”, sublinharam os Correios do território. “Os serviços de envios postais que contenham apenas documentos não serão afetados”, acrescentaram os Correios de Hong Kong.</description><pubDate>2025-02-07T05:05:23+08:00</pubDate></item><item><title>Aumento de 10,2% nos visitantes internacionais durante os feriados do Ano Novo Lunar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/aumento-de-102-nos-visitantes-internacionais-durante-os-feriados-do-ano-novo-lunar/</link><description>Durante as festividades do Ano Novo Lunar, que decorreram de 28 de Janeiro a 4 de Fevereiro, Macau recebeu aproximadamente 1,31 milhões de visitantes, com uma média diária de 163.700 turistas. Embora o número de visitantes do interior da China tenha diminuído 3,2%, os visitantes internacionais aumentaram 10,2%, totalizando cerca de 58 mil. O sector hoteleiro também se destacou, com uma taxa de ocupação de 95%.
 
No âmbito das festividades do Ano Novo Lunar, que se estenderam de 28 de Janeiro a 4 de Fevereiro, Macau registou um considerável movimento turístico, recebendo cerca de 1,31 milhões de visitantes. Esta cifra representa uma ligeira diminuição de 3,5% em relação ao mesmo período do ano anterior, mas ainda assim indica a relevância de Macau como destino turístico durante esta época festiva tradicional para muitas famílias na região. A média diária de visitantes foi de cerca de 163.700 pessoas, um número que ficou abaixo das expectativas da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), que previa uma média diária de 185 mil turistas.
Por outro lado, os visitantes internacionais, embora constituíssem uma parcela menor do total, mostraram um crescimento considerável de 10,2%, somando cerca de 58 mil pessoas durante a semana festiva, ou cerca de 7.300 pessoas por dia.
Em termos de comparação, os números mostram que o turismo de Hong Kong, embora tenha representado uma percentagem significativa de 17,6% no total de visitantes, viu uma diminuição de 8,9% em comparação com o ano passado. Por outro lado, os turistas provenientes da China continental aumentaram 5,9% e os de Taiwan, um notável crescimento de 14,7%. No entanto, é a ascensão dos visitantes internacionais que realmente se destaca. Este aumento de 10,2% revela o potencial que Macau tem para atrair viajantes de mercados ainda não totalmente explorados, algo crucial para o futuro do setor turístico.
O dia 31 de Janeiro destacou-se como o dia de maior movimento, com a chegada de 219 mil visitantes, um aumento de 9,1% em comparação com o mesmo dia do ano anterior, estabelecendo um recorde de chegada de turistas desde 2019 e o segundo maior em toda a história de Macau.
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) aproveitou a ocasião para investir em campanhas promocionais e iniciativas de marketing focadas em visitantes internacionais, onde lançou publicidades variadas em plataformas de redes sociais internacionais, como Facebook, Instagram e TikTok, incentivando influenciadores digitais a partilharem as suas experiências com a cultura local e a gastronomia diversificada da região. As festividades incluíram eventos culturais e performances artísticas.
Macau manteve uma taxa média de ocupação hoteleira de 95%, com um preço médio por quarto de cerca de 1.839,5 patacas, o que evidencia que, apesar da concorrência, a qualidade do atendimento e a experiência turística se mantiveram a um nível elevado, segundo a DST.
No âmbito da experiência turística, a DST destacou a criação das zonas pedonais temporárias na zona da Taipa, onde proporcionaram uma experiência nova para os visitantes internacionais que puderam explorar as pequenas ruas, o artesanato local e a gastronomia típica.
Além disso, durante a semana dourada do Ano Novo Lunar, o Museu do Grande Prémio de Macau atraiu um total de 7.590 visitantes, o que representa um crescimento de 2% em relação ao mesmo período do ano anterior. O dia 3 de Fevereiro, correspondente ao sexto dia das festividades, registou um pico de 1.314 visitantes, tornando-se o dia mais movimentado do feriado.
As autoridades mostraram interesse em diversificar ainda mais as suas fontes de visitantes, procurando alavancar o crescimento de mercados internacionais além do habitual fluxo de viajantes da Grande China. No passado, Macau tem beneficiado de visitantes principalmente da região asiática, mas os dados recentes sugerem que há uma oportunidade a ser explorada para atrair turistas da Europa, América e do Médio Oriente.</description><pubDate>2025-02-07T05:07:35+08:00</pubDate></item><item><title>Governo timorense anuncia teste a professores contratados e dispensados em 2023</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/governo-timorense-anuncia-teste-a-professores-contratados-e-dispensados-em-2023/</link><description>O Ministério da Educação de Timor-Leste anunciou ontem que vai realizar um teste especial para os professores contratados e dispensados em 2023 e que têm realizado protestos para serem integrados no sistema ensino.
 
“Este teste especial será realizado este ano. Começará pelo Ensino Secundário Geral e Técnico Vocacional, seguido pelo teste para o nível do Ensino Básico, conforme as necessidades”, declarou o porta-voz do Ministério da Educação timorense Filipe Rodrigues Pereira, em conferência de imprensa, em resposta aos professores.
No final de 2023, muitos professores timorenses que trabalhavam com base num contrato com o Ministério da Educação foram dispensados, deixando de integrar o sistema de ensino público no país.
Segundo o porta-voz, este teste especial será exclusivo para o grupo de professores contratados em 2023.
O Ministério da Educação disponibilizará uma matriz ou guia de estudo para que os candidatos possam preparar-se para o exame. “A matriz será um material geral de referência para o teste especial. Espera-se que, com uma boa preparação, os ex-professores possam obter bons resultados no exame”, destacou.
O responsável explicou ainda que o Ministério da Educação analisará soluções, de acordo com as regras, para os ex-professores contratados em 2023 que não cumpram os critérios do teste especial, por terem apenas o diploma do ensino secundário. “A resolução dos problemas dos ex-professores contratados em 2023 será feita por fases, começando pelo teste especial, e posteriormente será encontrada uma solução para aqueles que possuem apenas o diploma do ensino secundário”, acrescentou.
De acordo com o porta-voz, a Ministra da Educação já orientou o Diretor-Geral do Ministério da Educação a preparar todos os procedimentos necessários para avançar com a publicação do processo de registo e participação no teste especial.
O dirigente afirmou também que, em reuniões anteriores, os ex-professores contratados concordaram com a decisão do Ministério da Educação e manifestaram disponibilidade para participar no teste.
Filipe Rodrigues Pereira recordou que, nos últimos anos, foram realizados dois testes para bolsas de formação de professores, nos quais cerca de 200 ex-professores contratados conseguiram aprovação.
Por essa razão, o Ministério da Educação incentiva os ex-professores contratados em 2023 que ainda não participaram nos testes anteriores a aproveitarem esta oportunidade para contribuir para um ensino de qualidade na formação das futuras gerações do país. “Gostaria de afirmar que a solução para os ex-professores contratados em 2023 está no Ministério da Educação. A realização deste teste especial foi discutida com o Primeiro-Ministro, Kay Rala Xanana Gusmão, que está a par do processo. Esperamos que todos possam participar no teste especial dentro de pouco tempo”, pediu. Lusa</description><pubDate>2025-02-07T04:58:52+08:00</pubDate></item><item><title>Hong Kong pondera recorrer à OMC contra “tarifas excessivas” dos Estados Unidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/hong-kong-pondera-recorrer-a-omc-contra-tarifas-excessivas-dos-estados-unidos/</link><description>O Governo de Hong Kong anunciou ontem que está a considerar apresentar um recurso à Organização Mundial do Comércio (OMC) em resposta às “tarifas excessivas” impostas pelos Estados Unidos aos produtos da antiga colónia britânica.
O secretário para o Comércio e Desenvolvimento Económico, Algernon Yau, condenou num programa de rádio a imposição de uma tarifa adicional de 10% sobre as importações do território, classificando a medida de irracional. “É um desrespeito pelo estatuto da região enquanto membro da OMC e território aduaneiro autónomo”, afirmou. “Washington cometeu um erro significativo ao impor estas tarifas”, advertiu, instando a Casa Branca a “abordar a decisão com prudência”.
O secretário referiu que, durante a última década, os Estados Unidos registaram um excedente comercial de mais de 270 mil milhões de dólares com Hong Kong, sublinhando os benefícios do comércio bilateral. Além disso, referiu que as exportações da antiga colónia britânica para o país representam apenas 0,1% do total, o que sugere um impacto limitado dos novos direitos aduaneiros.
Yau notou que, nos últimos anos, Hong Kong diversificou os seus mercados, como Médio Oriente, Sudeste Asiático e Europa Central, para mitigar “as repercussões da geopolítica”, permitindo que as empresas locais ajustem as estratégias de exportação.
Por último, destacou a resiliência do setor empresarial da região administrativa especial, que dispõe de câmaras de comércio preparadas para enfrentar os desafios que surgem neste contexto.
A China levou os direitos aduaneiros dos Estados Unidos à OMC e ambas as partes têm agora a possibilidade de resolver o litígio através de negociações bilaterais nos próximos 60 dias.
Após este período, as partes têm o direito de solicitar à OMC a formação de um painel para resolver o litígio comercial. No entanto, a decisão desse comité pode demorar meses ou mesmo anos, caso uma das partes venha a recorrer da mesma.
Na terça-feira, Pequim anunciou a aplicação de direitos aduaneiros de 10 a 15% sobre determinados produtos norte-americanos, em retaliação aos direitos aduaneiros impostos pelos Estados Unidos à importação de produtos chineses.
A China anunciou ainda novos controlos de exportação de minerais essenciais e lançou uma investigação por práticas de monopólio contra o gigante tecnológico norte-americano Google.</description><pubDate>2025-02-07T05:05:01+08:00</pubDate></item><item><title>DSAL e FAOM promovem sessões de emparelhamento com 48 Vagas disponíveis</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/dsal-e-faom-promovem-sessoes-de-emparelhamento-com-48-vagas-disponiveis/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), em colaboração com a Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), vai organizar três sessões de emparelhamento de emprego em meados de Fevereiro, com a oferta de 48 vagas em sectores específicos. Segundo as entidades organizadoras, esta iniciativa visa apoiar os residentes de Macau que necessitam de emprego a integrarem-se rapidamente no mercado de trabalho, aliviando também a pressão sobre os sectores que procuram recursos humanos. As inscrições abrem hoje, às 09h00, e encerram a meio-dia de 12 de Fevereiro.
As sessões estão programadas para ocorrerem em dois dias diferentes. Primeiramente, no dia 13 de Fevereiro, durante a parte da manhã, realizar-se-á uma sessão de emparelhamento da CDFG Macau, Sociedade Unipessoal Limitada, voltada para o sector de venda a retalho de produtos farmacêuticos, que disponibiliza 15 postos para a função de vendedor. Ainda neste dia, à tarde, ocorrerá uma sessão para o sector das tecnologias de informação, com a participação da Kingdee (Macau) Limitada, e da Boardware Sistema de Informação Limitada, que oferecerá 13 vagas para cargos como assistente de projecto e analista de sistemas. Já no dia 14 de Fevereiro, as sessões realizadas pela SJM Resorts, S.A. terão como foco o sector da hotelaria, com 20 oportunidades para funções que incluem chefes de serviço de atendimento a VIPs e recepcionistas.
As sessões de emparelhamento terão lugar em diferentes locais, sendo a primeira na Sala Polivalente da sede da DSAL e a segunda no Hotel Grand Lisboa Palace Macau. Com o número limitado de vagas, os interessados são incentivados a realizar a sua inscrição o mais breve possível. A DSAL e a FAOM notificarão os candidatos inscritos através de SMS. Para mais informações, os residentes podem contactar os departamentos responsáveis pelos números disponíveis durante o horário de expediente, ou através da página online da DSAL.</description><pubDate>2025-02-07T05:05:32+08:00</pubDate></item><item><title>Delegação da Fundação Oriente em Goa: 30 anos a reforçar os vínculos históricos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/07/delegacao-da-fundacao-oriente-em-goa-30-anos-a-reforcar-os-vinculos-historicos/</link><description>No ano em que se comemoram os 50 anos de restabelecimento das relações diplomáticas entre Portugal e a Índia, a delegação da Fundação Oriente em Goa comemora três décadas de actividade. O objectivo tem sido reforçar os laços históricos que ligam Portugal e a Índia. Ao PONTO FINAL, Paulo Gomes, delegado da Fundação Oriente em Goa, destaca o papel do organismo no apoio ao ensino da língua portuguesa, nas artes e na recuperação do território, por exemplo.
 
André Vinagre
*protected email*
 
Celebram-se agora 30 anos desde que a Fundação Oriente estabeleceu uma delegação em Goa, na Índia. Neste ano, também se assinalam os 50 anos do restabelecimento das relações diplomáticas entre Portugal e a Índia. Através de iniciativas ligadas às artes, ao património e à língua portuguesa, a delegação de Goa da Fundação Oriente pretende valorizar os vínculos entre os dois países.
Para assinalar a data, Carlos Monjardino, presidente do conselho de administração da Fundação Oriente, bem como João Amorim, vogal do conselho de administração, estiveram em Goa, entre os dias 27 de Janeiro e 2 de Fevereiro, marcando também presença no segundo encontro anual das delegações de Goa, de Macau e de Timor-Leste. No âmbito das celebrações, a delegação de Macau deu a conhecer em Goa as obras de uma artista da região, Tsang Tseng Tseng (ver página 12); e realizou-se também o Festival de Música do Monte, um dos mais importantes eventos do calendário cultural de Goa, que contou com a actuação da fadista portuguesa Cuca Roseta. Ainda no âmbito das efemérides, ontem realizaram-se concertos de violino e guitarra portuguesa no  Indian Council for Cultural Relations (ICCR), na capital indiana, Nova Deli.
“A Fundação Oriente não é apenas uma ponte entre Oriente e Ocidente, mas também entre diferentes partes do Oriente onde se fala Português e onde tem Delegações que colaboram entre si”, lê-se na nota oficial sobre as comemorações das efemérides, que destaca também que, ao longo dos últimos 30 anos, “a delegação da Fundação Oriente na Índia tem apoiado projectos de ensino da língua portuguesa nas escolas secundárias de Goa, bem como contribuído para a difusão da cultura, não só com apoios nas áreas da música, teatro, dança e literatura, como também através da realização de festivais, concertos, seminários, conferências, publicações e exposições de artistas indianos e portugueses, com intercâmbios entre os dois países”.
 
UM “PAPEL DETERMINANTE” NAS RELAÇÕES PORTUGAL-ÍNDIA
 
Paulo Gomes é o delegado da Fundação Oriente em Goa desde Junho de 2022. Ao PONTO FINAL, destaca o “papel determinante” da delegação nas relações entre os dois países.
O responsável começa por assinalar que a presença de três décadas da instituição em Goa surgiu “num período fundamental para voltar a estabelecer os laços entre Portugal e Índia”. Depois do restabelecimento das relações diplomáticas entre a Índia e Portugal, em 1975, “praticamente nada existia, sob o ponto de vista cultural, nas relações entre Portugal e Goa e Portugal e a Índia”, e foi então que Carlos Monjardino, a sugestão de Mário Soares, decidiu implementar uma delegação da Fundação Oriente em Goa. Depois de as autoridades indianas terem percebido que a intenção não era política ou religiosa, mas sim cultural e educativa, o Governo Central indiano deu luz verde ao projecto.
Paulo Gomes destaca, em primeiro lugar, o papel da delegação no que toca ao ensino de língua portuguesa. A Fundação paga os honorários a cerca de 20 professores goeses que ministram português em 20 escolas secundárias, num universo de 1.100 alunos. “Substituímos o Governo e pagamos os honorários desses professores, que é também uma forma de manter o português vivo em Goa”, diz o responsável. A par disso, são organizados cursos e workshops de português para professores.
No âmbito do ensino da língua portuguesa, há também um programa de bolsas de estudo em que é atribuído todos os anos três ou quatro bolsas para alunos do ensino superior e para investigadores que querem ir à Índia fazer os seus estudos, ou, ao contrário, investigadores e professores indianos que querem ir para Portugal.
Depois há também a área das artes performativas: “Nós temos uma galeria de arte com uma exposição permanente de um brilhante artista goês, António Xavier Trindade, que tem sido também um bom marco de ligação até para indianos que nos visitam de outros estados e que acham a colecção lindíssima”. Há ainda prémios para projectos de artes visuais e o já referido Festival de Música do Monte, por exemplo.
Uma outra área de actuação da delegação da Fundação Oriente em Goa tem a ver com a publicação e literatura. “Nós temos as nossas próprias publicações anuais sobre a Goa, sobre a Índia, um conjunto interminável de conferências, de workshops que também desenvolvemos aqui na Fundação, com escritores, autores portugueses, brasileiros, indianos”, assinala Paulo Gomes.
Outro aspecto “essencial” tem a ver com a recuperação do património, essencialmente património com ligações a Portugal, como igrejas e capelas, mas também algum património hindu. Por fim, destaque para a acção social da delegação em Goa. “Nós temos tido aqui um papel importante, quer a apoiar organizações governamentais, quer a apoiar idosos ou orfanatos”, diz o delegado.
Para Paulo Gomes, a maior conquista da delegação tem sido a preservação do ensino da língua portuguesa: “A grande conquista foi os jovens de hoje poderem estar em escolas a aprender português, tendo novamente contacto com a língua portuguesa”. Outra vitória, refere, tem a ver com “a abertura da Fundação para a diversidade”. “Ter aceitação e reconhecimento das entidades governamentais, da sociedade civil, dos empresários, é algo que nos deixa muito satisfeitos e creio que é a maior conquista”, frisa.
Reforçando que a relação da delegação com todos os sectores da sociedade de Goa “é fantástica”, Paulo Gomes sublinha: “A nós não nos interessa política, não nos envolvemos em religião, estamos aqui para não perder aquilo que foram os quase 450 anos de presença portuguesa aqui, a herança histórica, religiosa, cultural e patrimonial que existe entre os dois países”.
O delegado da Fundação adianta que, para o futuro, está prevista uma iniciativa nova que pretenderá dar novas oportunidades a raparigas abandonadas que estão em orfanatos na vertente da formação linguística ou das artes, por exemplo.
 
 
CAIXA:
 
Delegação com sede no emblemático bairro das Fontainhas
 
A delegação da Fundação Oriente em Goa tem sede em Panjim. O edifício é uma casa senhorial goesa de influência portuguesa, localizado no bairro emblemático das Fontainhas. A sede conta com uma Galeria de Arte com a exposição permanente do artista goês António Xavier Trindade. O edifício é “um dos pontos centrais de conexão e contribuição para a vibrante vida cultural de Goa”, diz a Fundação Oriente.
 
 
CAIXA
 
Goa por Paulo Varela Gomes
 
Paulo Varela Gomes, escritor português falecido em 2016, foi o delegado da Fundação Oriente em Goa entre 1996 e 1998 e depois entre 2007 e 2009. O autor publicou vários textos sobre as suas passagens pela Índia, nomeadamente “Era Uma Vez em Goa”, vencedor do Grande Prémio de Romance e Novela da Associação Portuguesa de Escritores 2016. O livro acompanha Graham Greene, um cidadão britânico que chega a Goa em 1963 com escassos recursos e por meios pouco ortodoxos, sendo sistematicamente confundido com um infiltrado português. Na obra de Paulo Varela Gomes, o protagonista afirma: “É disto que eu me vou recordar melhor em Goa: a voz em concanim a contar histórias estranhas, o uivo dos cães selvagens a descer dos montes, a luz dourada do poente no arrozal, o sentimento de profunda paz campestre. A industrialização acabará por chegar”.</description><pubDate /></item></channel></rss>