<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/transferencia-de-soberania-de-macau-assegurou-identidade-cultural-da-regiao-diz-montenegro/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Casinos facturaram 4,45 mil milhões de patacas na primeira semana de Setembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/casinos-facturaram-445-mil-milhoes-de-patacas-na-primeira-semana-de-setembro/</link><description>As receitas brutas de jogo nos primeiros sete dias de Setembro chegaram aos 4,45 mil milhões de patacas, o que dá uma média diária de 635 milhões de patacas, estima a JP Morgan. Este valor é menor em comparação com os meses anteriores, contudo, face a Setembro do ano passado, houve um salto de mais de 10%. A instituição diz também que, em Setembro, as receitas brutas de jogo deverão rondar os 19 e os 19,5 mil milhões de patacas.

Nos primeiros sete dias de Setembro, os casinos conseguiram receitas brutas no valor de 4,45 mil milhões de patacas, indicou a corretora JP Morgan citando dados divulgados pelo sector. Esta marca representa uma média diária de 635 milhões de patacas.
Em comparação com a média diária de Julho e Agosto (714 milhões por dia), a marca de Setembro está abaixo. No relatório, citado pelo portal GGRAsia, a JP Morgan explica quebra com o factor da sazonalidade, uma vez que os meses de Verão são historicamente mais fortes. Já em comparação com Setembro do ano passado (575 milhões por dia), os números da primeira semana deste mês registaram um aumento de mais de 10%.
A JP Morgan prevê que, no mês de Setembro, as receitas brutas de jogo rondem os 19 e os 19,5 mil milhões de patacas, ou seja, mais entre 10% a 13% em comparação com o mesmo período do ano passado.
A concretizar-se, este crescimento levará as receitas brutas de jogo do terceiro trimestre de 2025 para o nível mais elevado dos últimos 23 trimestres, com um aumento entre 14% e 15% em relação ao ano anterior, para cerca de 63 mil milhões de patacas, indicam os analistas da JP Morgan.
Recentemente, o Citigroup também indicou que, nos primeiros dias de Setembro, houve um aumento de 27% no valor das apostas médias por jogador em comparação com o mesmo período do ano passado. A aposta média por jogador subiu para 24.550 dólares de Hong Kong face aos 19.389 dólares de Hong Kong do ano anterior. O total de apostas observado pelos analistas do Citigroup nos primeiros dias de Setembro deste ano foi de 12,3 milhões de dólares.
O Deutsche Bank e a Seaport já tinham divulgado relatórios na semana passada que indicavam que as receitas de jogo em Setembro podem vir a aumentar cerca de 13% em comparação com o período homólogo do ano passado. As estimativas das duas instituições apontavam para receitas brutas de jogo em Setembro na ordem dos 19,7 mil milhões de patacas.
Em Agosto, as receitas de jogo bateram o recorde pós-pandemia, com 22,15 mil milhões de patacas. No cômputo geral dos primeiros oito meses deste ano, a indústria do jogo já facturou mais de 163 mil milhões de patacas. Na totalidade do ano passado, as receitas brutas de jogo ascenderam a 226,7 mil milhões de patacas.</description><pubDate>2025-09-10 00:58:14</pubDate></item><item><title>Funcionários da ONU na Tailândia reforçam conhecimentos sobre prevenção da exploração e abuso sexual</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/funcionarios-da-onu-na-tailandia-reforcam-conhecimentos-sobre-prevencao-da-exploracao-e-abuso-sexual/</link><description>Durante o mês de Agosto, funcionários das Nações Unidas (ONU) na Tailândia participaram numa série de formações em pequenos grupos sobre prevenção da exploração e abuso sexual (PSEA). Organizadas pela Força-Tarefa Interagências PSEA da Equipa Nacional da ONU, as sessões refletiram um compromisso de todo o sistema com a conscientização, o reforço da responsabilização e a garantia de locais de trabalho seguros e respeitosos.
A iniciativa reuniu a Comissão Económica e Social para a Ásia e o Pacífico (ESCAP), o Programa das Nações Unidas para o Desenvolvimento (PNUD) e o Gabinete do Coordenador Residente na Tailândia sob uma abordagem One UN, reunindo recursos para abordar a PSEA e enfatizando que a protecção das populações afetadas é uma responsabilidade partilhada.
A formação foi ministrada através de várias sessões não gravadas para criar espaço para discussões activas. Uma sessão dedicada foi convocada pelo Coordenador Residente para os Chefes de Agências, enquanto uma sessão de formação de formadores equipou os pontos focais e os responsáveis pelos recursos humanos com as competências necessárias para transmitir o aprendizado dentro de suas agências.
“Analisámos como ser um espectador ativo, como reconhecer e responder se algo acontecer e como mudar o nosso próprio comportamento”, explicou Yanthe Cornelissen, chefe da Unidade de Conduta Sexual Inadequada do PNUD, que facilitou a formação juntamente com membros da força-tarefa PSEA na Tailândia. “A abordagem centrada na vítima é fundamental para tudo o que fazemos”.
A formação foi construída em torno de estudos de caso interativos baseados em incidentes da vida real. Os participantes praticaram o reconhecimento de sinais de abuso, o estabelecimento de limites claros e a aplicação de procedimentos de denúncia.
Para Maria Fe Villena, assistente do Serviço de Línguas da ESCAP, o formato funcionou bem: “Foi uma boa maneira de refrescar e reforçar a nossa compreensão da PSEA. A formação lembrou-nos o que fazer quando confrontados com situações delicadas”.
A formação também ajudou a esclarecer os canais de denúncia. “Eu não estava familiarizada com os mecanismos nem tinha clareza sobre os pontos focais”, disse Ladawan Pitipala, assistente sênior da ESCAP. “Agora sei a quem recorrer”.
Para outros, a formação destacou a responsabilidade que cada membro da equipa tem. “Adoptar a PSEA não se trata apenas de cumprir regulamentos, trata-se de humanidade”, disse Pipat Poopeerasupong, Oficial de Gestão de Programas do Programa das Nações Unidas para o Meio Ambiente. “Todos nós temos a responsabilidade de observar e denunciar possíveis condutas inadequadas”.</description><pubDate>2025-09-10 23:28:21</pubDate></item><item><title>Montenegro passou por Macau com o “firme propósito de levar mais longe” relação de cooperação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/montenegro-passou-por-macau-com-o-firme-proposito-de-levar-mais-longe-relacao-de-cooperacao/</link><description>Luís Montenegro esteve, na manhã de ontem, de visita a Macau. O primeiro-ministro português disse querer “levar mais longe” a relação de cooperação entre Portugal e a RAEM, a nível económico, social, cultural e histórico. Do encontro com Sam Hou Fai, retirou a promessa de que a RAEM também quer aprofundar o relacionamento com Portugal e de que haverá um regime mais ágil para a atribuição de residência a cidadãos portugueses. A detenção de Au Kam San não foi abordada com as autoridades locais porque “há assuntos que merecem algum recato”.

Numa curta passagem por Macau, Luís Montenegro deixou claro que o objectivo da visita era reiterar “o firme propósito de levar mais longe” a “relação de cooperação”, bem como a “preservação de uma ligação que tem dado frutos – apesar de ter também os seus problemas, faz parte da história de partilha”.
O primeiro ministro português esteve na manhã de ontem no território, como parte do itinerário de uma visita à Ásia. Numa delegação da qual fazia parte também Paulo Rangel, ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros, e Manuel Castro Almeida, ministro da Economia e da Coesão Territorial, Montenegro esteve em Pequim entre segunda e terça-feira. Após a visita a Macau, que durou apenas uma manhã, o primeiro-ministro português seguiu viagem para o Japão.

REGIME “MAIS ÁGIL” PARA ATRIBUIÇÃO DE RESIDÊNCIA A PORTUGUESES

Na RAEM, o dia de ontem começou com uma reunião com Sam Hou Fai. Após a recepção organizada na residência consular, Luís Montenegro falou aos jornalistas e contou que um dos temas discutidos com o Chefe do Executivo da RAEM foi o das restrições na atribuição de novos títulos de residência para cidadãos de Portugal. Este é um assunto que remonta a 2023, quando as autoridades da RAEM deixaram de aceitar novos pedidos de residência para portugueses sob o fundamento de “exercício de funções técnicas especializadas”, permitindo apenas por reunião familiar ou por anterior ligação ao território. Desde então, as autoridades portuguesas têm indicado que estão em contacto com Macau para resolver a questão.
“As coisas estão encaminhadas para podermos vir a ter a consagração de um regime mais ágil, fácil, mais expedito”, afirmou o primeiro-ministro, sublinhando que essa solução permitirá “ultrapassar esse constrangimento que sabemos que existe”. O líder do Governo português explicou que o objectivo é que “a dinâmica seja o mais facilitada possível, que as regras sejam rápidas e sejam de molde a não desincentivar esta mobilidade positiva”.
Montenegro mostrou-se optimista, destacando a “fase positiva” da relação entre as duas partes no âmbito económico, social, cultural, histórico e identitário. “Queremos que continue a haver o cumprimento de uma relação de cooperação mútua alicerçada nos documentos que presidiram à transição [de soberania], que completou 25 anos no ano passado e atribui responsabilidades a todos”, vincou, revelando que Sam Hou Fai “se mostrou altamente cooperante e sensibilizado” para “aprofundar esse relacionamento”.
Num comunicado divulgado pelo Governo da RAEM sobre o encontro entre Sam e Montenegro, lê-se que ambas as partes “trocaram opiniões sobre como potenciar o papel único de Macau no processo de consolidação e reforço das relações amistosas entre a China e Portugal, e o fortalecimento contínuo do intercâmbio e da cooperação entre Macau e Portugal”.
Citado no comunicado, Sam Hou Fai sublinhou que “o Governo da RAEM tem atribuído sempre, ao longo do seu desenvolvimento, grande importância à protecção e ao respeito pelos direitos, costumes e tradições culturais dos portugueses residentes de Macau, promovendo proactivamente o ensino e a difusão da língua portuguesa”. Além disso, a nível governamental, “a RAEM tem mantido uma boa comunicação e intercâmbio com a parte portuguesa”, refere a nota de imprensa.
FOTOGRAFIA ELOI CARVALHO
DETENÇÃO DE AU KAM SAN NÃO FOI TEMA DE CONVERSA

Uma vez que o propósito da visita foi cimentar laços e preservar ligação com a RAEM, Luís Montenegro decidiu não falar sobre a detenção de Au Kam San na reunião com Sam Hou Fai.
Recorde-se que o democrata e antigo deputado à Assembleia Legislativa de Macau, que tem cidadania portuguesa, foi detido no fim de Julho. A Polícia Judiciária (PJ) disse que existiam “fortes indícios” de Au ter agido “em conluio durante muito tempo com forças externas” e incitado o ódio contra Pequim, pondo “seriamente em perigo a segurança do Estado”. A sua detenção foi a primeira relacionada com a lei da defesa da segurança do Estado na história da RAEM.
Apesar de o Ministério dos Negócios Estrangeiros de Portugal ter garantido na altura ao PONTO FINAL que o assunto mereceria “a melhor atenção das autoridades portuguesas, desde logo em futuros encontros a nível político”, Luís Montenegro não quis falar do tema com Sam porque “há assuntos que merecem algum recato no tratamento e esse é um deles”. O primeiro-ministro referiu, ainda assim, que esse é um tema que o Governo português acompanha, mas “com a necessária discrição”. Montenegro também não quis dizer se Portugal prestou algum tipo de apoio ao democrata detido.
Fazendo um balanço dos 25 anos após a transferência de soberania de Macau, de Portugal para a China, Montenegro afirmou que tem sido um percurso em que foi possível “acautelar os interesses mais relevantes e contribuir para o desenvolvimento económico e social deste território”. Este caminho “não é isento de tensões e obstáculos, como em todos os processos que implicam mudanças”.
Na mesma conferência de imprensa, o primeiro-ministro adiantou que a próxima reunião da Comissão Mista Macau-Portugal vai realizar-se na RAEM entre os dias 4 a 6 de Fevereiro do próximo ano.
 
MUITOS ELOGIOS À COMUNIDADE PORTUGUESA
FOTOGRAFIA ELOI CARVALHO
Ao meio-dia, a comunidade portuguesa esteve em peso na Residência Oficial do Cônsul para ver os membros do Governo português. Esta ocasião foi aproveitada pelo primeiro-ministro para deixar rasgados elogios aos portugueses que residem em Macau.
“Quero dizer-vos que atribuímos especial importância aos que aqui estão nas mais variadas actividades, que trazem os valores de Portugal e transportam e preservam a cultura e a tradição portuguesa, sendo um elo de ligação entre os nossos países e os nossos povos, podendo, por via do vosso trabalho, levar mais longe o resultado concreto das várias áreas em que temos vindo a cooperar”, disse Montenegro no seu discurso, destacando os “laços profundos de partilha” que a comunidade permite. O governante português falou também sobre a preservação da língua portuguesa como “factor identitário, insubstituível e também como factor de aproximação”.
Dirigindo-se aos portugueses em Macau, Montenegro disse: “Todas as manifestações de actividade económica, social e cívica que proporcionam, quer deste lado quer do lado de Portugal, [permitem que] nós possamos levar mais longe o esforço de construir sociedades com prosperidade, criação de riqueza e dar oportunidades a todos, não deixem ninguém para trás, promovem a igualdade de oportunidades e a justiça social”.
“Contamos convosco para serem – não me levem a mal os nossos diplomatas – os nossos embaixadores privilegiados no terreno, aqueles que representam os nossos valores, os nossos interesses, a nossa ambição de sermos mais produtivos, de construirmos a nossa sociedade com mais prosperidade e também ajudar os outros povos do mundo a encontrarem o caminho para a justiça e para a igualdade de oportunidades”, vincou. “É este espírito que corresponde à nossa história de quase nove séculos de vocação universal que nos trouxe até aqui, que não nos deixa sair daqui e que se projecta para o futuro”.
Montenegro terminou o discurso sublinhando que os portugueses em Macau podem contar com o Governo português, e que o Governo português conta também com os portugueses em Macau.

EPM É “ACTIVO IMPORTANTÍSSIMO”

Entre a reunião com o Chefe do Executivo e a recepção na residência consular, Luís Montenegro foi visitar a Escola Portuguesa de Macau (EPM). Acácio de Brito, director da instituição, e Jorge Neto Valente, presidente da Fundação da EPM, entre outros, acompanharam o primeiro-ministro na visita às instalações. Montenegro descerrou uma placa que assinala a sua passagem pela escola, ouviu o hino chinês e português cantado por um grupo de alunos e viu em primeira mão as recentes obras realizadas naquela instituição. Teve também uma reunião com os responsáveis da instituição.
Numa breve declaração aos jornalistas após a visita à escola, o primeiro-ministro começou por assinalar que a EPM “é um activo importantíssimo” ao qual o Governo português atribui uma “relevância estratégica grande na promoção do ensino do português e também na possibilidade de dar condições de formação e qualificação a muitas centenas de jovens todos os anos”. “O interesse do Governo será sempre apoiar a preservação da nossa identidade, da nossa cultura, da nossa projecção no mundo”, frisou.
Montenegro sublinhou também que a presença portuguesa em Macau é “sinónimo da nossa vocação universal e da nossa perspectiva de olhar para o mundo e contribuir para o desenvolvimento de todas as geografias”, no âmbito da ideia de “valorização das pessoas e da ideia de progresso e de desenvolvimento que promove a paz, justiça social, o respeito pelos direitos das pessoas”.
Neto Valente mostrou-se satisfeito pela visita de Montenegro e adiantou que o Governo português prometeu “todo o empenho” para colmatar as necessidades da EPM. O presidente da Fundação disse ainda que os problemas com os professores estão sanados. Agora, adiantou Neto Valente, a EPM está a encontrar dificuldades a nível local, já que as autoridades de Macau estão a demorar a aprovar os quadros que a escola quer trazer de Portugal e, além disso, a Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) está a “interferir” na autonomia pedagógica da instituição. “Há divergências na maneira de apreciar as competências dos professores” que a EPM quer recrutar, mas “quem tem de dizer quais são os professores competentes e habilitados para dar o currículo português em Macau é a escola”.</description><pubDate>2025-09-10 23:37:22</pubDate></item><item><title>Turismo muçulmano deve crescer no segundo semestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/turismo-muculmano-deve-crescer-no-segundo-semestre/</link><description>O sector do turismo em Macau prevê que o fluxo de visitantes oriundos do Médio Oriente venha a crescer no segundo semestre deste ano. Andy Wu, presidente da Associação Turística de Macau, nota que a chegada desta camada de visitantes a Macau tem vindo a aumentar “gradualmente” desde Julho, quando entrou em vigor a nova medida de isenção de visto para cinco países: Arábia Saudita, Qatar, Kuwait, Barém e Omã.

O presidente da Associação da Indústria Turística de Macau revelou que o mercado turístico com origem no Médio Oriente tem vindo a aumentar desde Julho, prevendo um aumento gradual do número de visitantes muçulmanos ao longo do segundo semestre deste ano.
Em declarações ao Jornal Cheng Pou, Andy Wu referiu que a isenção de visto para cinco países do Médio Oriente – medida implementada em Julho – veio incentivar um crescimento “gradual” deste mercado turístico em Macau, embora advirta ser “necessário um tempo para ajustes”. Não obstante, o responsável considerou que o foco “exclusivo” no número de visitantes do Médio Oriente “não é objectivo nem particularmente significativo” no quadro geral de visitantes internacionais, uma vez que esta fatia de turistas ocupa ainda um lugar pouco significativo no mercado turístico internacional.
Como lembra Andy Wu, o fluxo de viajantes ‘halal’ é actualmente representado, sobretudo, pelos turistas da Malásia e da Indonésia, dois países muçulmanos que figuram na lista dos dez principais mercados de visitantes internacionais. Segundo as tabelas estatísticas publicadas na “Macao Tourism Data plus”, uma plataforma da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), a Indonésia ocupa o 6.º lugar da lista com 119.492 visitantes entre Janeiro e Julho, enquanto a Malásia aparece no 7.º lugar com 98.361 pessoas.
Ao mesmo jornal, o presidente da Associação Turística de Macau destacou que o reforço das opções ‘halal’ em Macau vai “melhorar as experiências dos turistas e enriquecer as suas viagens”, ao mesmo tempo que contribui para a diversificação do mercado de visitantes internacionais e a recuperação dos números pré-pandemia. Andy Wu cita como referência o fluxo crescente de visitantes oriundos da Coreia do Sul e da Índia, cada vez mais expressivo nos últimos anos, que teve como resultado a abertura de diversos restaurantes que atendem a este tipo de clientes e às suas preferências culinárias.

FOCO NO MERCADO MUÇULMANO

A política de isenção de visto durante 30 dias para cidadãos nacionais da Arábia Saudita, do Qatar, Kuwait, Barém e Omã foi anunciada em Junho e entrou oficialmente em vigor a 16 de Julho.
A medida foi anunciada numa altura em que o Governo de Macau procura atrair um mercado muçulmano através da oferta de opções ‘halal’ no território e da dinamização de campanhas turísticas de grande escala na Arábia Saudita, nos Emirados Árabes Unidos, na Indonésia e na Malásia. A campanha mais recente aconteceu no final de Agosto, quando a DST e várias operadoras turísticas de Macau marcaram presença na Feira Internacional de Turismo da Indonésia. A DST já anunciou que regressará ao país em Outubro para uma nova promoção turística de grande escala.
Em 2025, pela primeira vez, Macau passou a figurar no 16.º lugar no ranking geral do Índice Global de Viagens Muçulmanas (Global Muslim Travel Index – GMTI), publicado pela CrescentRating e a Mastercard. O reconhecimento deveu-se, em grande parte, à publicação de um guia turístico especificamente concebido para muçulmanos, com a divulgação de aspectos culturais e gastronómicos relevantes e recomendações de itinerários próprios a esta camada de visitantes, avaliados de acordo com a lei islâmica.</description><pubDate>2025-09-10 00:58:57</pubDate></item><item><title>Filipinas recebem 21.ª edição do mundial de voleibol com novo formato e 32 selecções</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/filipinas-recebem-21-a-edicao-do-mundial-de-voleibol-com-novo-formato-e-32-seleccoes/</link><description>As Filipinas vão receber a partir desta sexta-feira a 21.ª edição do campeonato do Mundo masculino de voleibol, com um novo formato expandido a 32 selecções, entre elas Portugal, e três favoritos europeus: Polónia, Itália e França.

Com novo formato expandido, de 24 para 32 participantes, mais seleções chegam, assim, aos dois pavilhões nos arredores da capital filipina, Manila, para disputar o primeiro torneio em ano ímpar desde a primeira edição (1949), em outra mudança, de periodicidade, passando a competição para bianual, em vez de quadrienal como vinha a ser.
Nas Filipinas, segundo país asiático a receber o Mundial masculino, depois do Japão (1998 e 2006), oito ‘poules’ vão abrir a competição, da qual se apuram as duas melhores selecções, avançando para os oitavos de final.
É nesse lote que Portugal espera estar, com um grupo difícil, que inclui Estados Unidos, Cuba e Colômbia, a caminho da final, agendada para dia 28 de setembro.
Entre os favoritos, em teoria, está a Itália, que acabou de vencer o Mundial feminino e procurará conseguir o mesmo entre masculinos, chegando ao torneio como campeão em título.
Os italianos procuram o primeiro ‘bi’ consecutivo desde 1998, tendo como primeiros adversários Ucrânia, Bélgica e Argélia, no grupo F, e chegam como uma das principais selecções a ter debaixo de olho.
No ano passado, o ouro olímpico sorriu à equipa da casa em Paris2024, e a França quererá juntar-lhe um primeiro título mundial, nunca tendo chegado, sequer, a uma final – tem como melhor resultado o bronze de 2002.
A Polónia saiu com a prata dos últimos Jogos Olímpicos e, em Manila, vai defrontar no grupo B os Países Baixos, o Qatar e a Roménia, esta última uma selecção com duas finais disputadas – e perdidas – mas que não participava num campeonato do Mundo desde 1982.
Os polacos, liderados pelas ‘estrelas’ Jakub Kochanowski e Wilfredo Leon, vão atrás do quarto cetro mundial, o primeiro desde os dois seguidos em 2014 e 2018.
De fora do continente europeu, dois antigos campeões procuram pôr fim a jejuns de títulos, sobretudo o Brasil, três vezes campeão, mas sem conseguir o ouro há 15 anos, mas também os Estados Unidos, sem vencer desde 1986.
Os brasileiros conquistaram o bronze na última edição, ocupando o terceiro posto na hierarquia, e trazem como principais figuras Ricardo Lucarelli, Alan Souza e Bruno Rezende.
No mesmo grupo H está a República Checa, outra antiga campeã, a Sérvia e a China, enquanto o campeão asiático, o Japão, está junto com a Líbia, o Canadá e a Turquia.
Os japoneses chegam em número cinco do ranking mundial, liderado pela Polónia, e liderados por Ran Takahashi, tendo apelado aos filipinos, que defrontam frequentemente nas competições asiáticas, para lhes ‘emprestarem’ o apoio das bancadas.
Noutras ‘poules’, o regresso do Chile inclui um confronto com a Eslovénia de Rok Mozic, quarto classificado nos últimos Mundiais. Por outro lado, o torneio apresenta dois estreantes, a começar pela anfitriã, enquanto a Colômbia vai jogar um Mundial pela primeira vez ante portugueses, norte-americanos e cubanos. Lusa</description><pubDate>2025-09-10 23:27:46</pubDate></item><item><title>Concurso propõe a jovens desenhar a identidade da cidade através da banda desenhada</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/concurso-propoe-a-jovens-desenhar-a-identidade-da-cidade-atraves-da-banda-desenhada/</link><description>A “nona arte” vem dar nova vida às ruas de Macau. A Somos Associação de Comunicação em Língua Portuguesa (ACLP) acaba de lançar a primeira Competição de Arte Visual “BD-Macau”, um concurso bianual que desafia jovens residentes a contar histórias da cidade através da banda desenhada. Com inscrições abertas até 5 de Outubro, a iniciativa pretende fomentar a criação local e imortalizar, a preto e branco ou a cores, a paisagem urbana e a singularidade cultural do território.

A Somos ACLP está à procura da próxima geração de artistas de Macau. Não na arte da pintura, nem da instalação ou da fotografia, mas entre os quadradinhos da banda desenhada. A associação lança a primeira edição da Competição de Arte Visual “BD-Macau”, um concurso e workshop direccionado a jovens residentes entre os 15 e os 25 anos, com o objectivo claro de os incentivar a criar bandas desenhadas originais com e sobre a cidade.
O projecto, que terá uma periodicidade bienal, arranca com tema livre, dando carta branca à criatividade dos participantes. Há, no entanto, requisitos que ancoram as histórias na realidade local: as narrativas devem desenrolar-se em Macau, destacando as suas especificidades socioculturais e paisagem urbana. Cada trabalho deve ter um mínimo de quatro pranchas (um conjunto de tiras) e, se incluir texto, este deve ser escrito numa das línguas oficiais: chinês ou português.
Para equipar os aspirantes a autores com as ferramentas necessárias, a associação organiza um workshop facultativo no dia 11 de Outubro, com um custo de 100 patacas. A formação estará a cargo de dois nomes experientes: Wesley Chan, presidente da Hyper Comic Society, e Rodrigo de Matos, um cartoonista reconhecido e residente em Macau. A sessão abordará técnicas de desenho, criação de personagens e desenvolvimento de narrativa, servindo como uma valiosa incubadora de projectos.
O prazo para inscrições no workshop termina a 5 de Outubro, enquanto os trabalhos finais devem ser submetidos entre 12 de Outubro e 30 de Novembro. O júri, composto pelos dois formadores e por Natacha Fidalgo, representante da Somos ACLP, avaliará as obras com base na sua originalidade, qualidade artística e na forma como retratam a identidade de Macau.
Aos três primeiros classificados serão atribuídos prémios monetários de 7.000 patacas para o vencedor, 4.000 patacas para o segundo lugar e 2.000 patacas para o terceiro. Para além do reconhecimento financeiro, a associação deixa em aberto a possibilidade de uma edição em livro que reúna as melhores bandas desenhadas a concurso, dependendo da avaliação qualitativa do júri.
A iniciativa apresenta-se como uma proposta da Somos ACLP para estimular a produção cultural local e contribuir para o registo imagético das mutações e do progresso da cidade, além de um simples concurso. Ao fomentar a banda desenhada de temática Macau, a associação expõe o território como um local de confluência cultural e base sino-lusófona, perpetuando a sua riqueza arquitetónica e histórica através do traço dos seus jovens.
A Competição de Arte Visual “BD-Macau” conta com o patrocínio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura e o apoio do Instituto Português do Oriente (IPOR).
As inscrições para a Competição de Arte Visual “BD-Macau” devem ser feitas através do site da Somos ACLP, onde estão disponíveis o regulamento completo e o programa do workshop.</description><pubDate /></item><item><title>O olhar artístico de David Hartung sobre a alma de Sichuan em exposição na Taipa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/o-olhar-artistico-de-david-hartung-sobre-a-alma-de-sichuan-em-exposicao-na-taipa/</link><description>Uma exposição fotográfica que transcende décadas de experiência dentro do estúdio, patente em Macau até Novembro, revela a profundidade cultural e humana por detrás de uma das gastronomias mais fortes da região. Através das lentes dedicadas do fotógrafo norte-americano David Hartung, “The Flavors Of Sichuan: A Tribute to the Art of Sichuan Cuisine” propõe uma viagem sensorial aos sabores, tradições e rostos que moldam a identidade única da província chinesa de Sichuan. Tem abertura marcada para o dia 24 de Setembro, às 17h30, na Taipa Village Art Space.

Uma mostra de iguarias, rostos e vilas de um povo intenso. Entre os sabores da sua comida ardente, a policromia das figuras revela-se na dedicação de um artista especializado na fotografia da boa mesa. O Taipa Village Art Space recebe, de 24 de Setembro a 26 de Novembro, uma exposição que promete transportar os visitantes para o coração da província de Sichuan. A mostra, composta por 34 fotografias a cores e a preto e branco, é da autoria de David Hartung, um fotógrafo documental norte-americano que tem registado, durante a maior parte da sua vida, a transformação cultural da Ásia.
O projecto, que começou em 2019 e foi interrompido pela pandemia, foi retomado em 2023 com múltiplas viagens a Chengdu. Hartung não se limitou a fotografar pratos acabados. A sua visão era a de mergulhar na essência da cultura gastronómica, explorando as paisagens, as comunidades rurais e os artesãos. Guardiões de saberes centenários. Das mãos de mestres do tofu aos produtores de molho de feijão fermentado, dos agricultores aos chefs que dominam a complexa paleta de sabores da região. Por entre o picante, a aromática, o entorpecente e famoso “mala”, a série constrói um retrato holístico.
A exposição coincide com o lançamento de um livro de fotografia com o mesmo nome, uma edição de grande formato que expande as narrativas visuais agora apresentadas em Macau. A curadora da exposição, Pamela Chan, sublinha a sincronia perfeita entre o tema e o local: Macau, tal como Chengdu, é uma Cidade Criativa da Gastronomia da UNESCO, tornando-se o palco ideal para esta celebração.
A narrativa de Hartung vai além do retrato superficial de pratos. Através de um trabalho documental de fôlego, o fotógrafo capta a intersecção entre a história, a geografia e as pessoas. A província, outrora um eixo crucial da antiga Rota dos Cavalos do Chá, possui microclimas e solos únicos que ditam a disponibilidade de ingredientes singulares. No entanto, a exposição argumenta, através das imagens, que a verdadeira alma da cozinha de Sichuan reside na sabedoria humana transmitida entre gerações.
Como bem salienta a curadora Pamela Chan, a riqueza da cozinha de Sichuan é também um produto da sua história profundamente conectada. A província, outrora uma artéria vital do mercado de alimentos regional, prosperou através de séculos de trocas comerciais e culturais com o Tibete e Yunnan. Estas rotas históricas, que ainda hoje pulsam, trouxeram influências que se fundiram e enriqueceram a identidade gastronómica local, criando uma harmoniosa mistura de história, cultura e técnicas culinárias tradicionais.
Para David Hartung, radicado em Macau desde 2008, este projecto é o culminar de uma década de foco progressivo no mundo gastronómico. O seu trabalho anterior, incluindo livros como “Macao Remembers” e “Cafes of Taipei”, demonstram uma apetência singular para contar histórias através da cultura material. Agora, eleva essa missão, usando a comida como fio condutor para explorar identidade, memória e pertença.
A exposição é tanto uma mostra fotográfica como um convite a uma jornada sensorial, onde as fotografias feitas no estilo profissional de estúdio realçam as core e os sabores, quase palpáveis. É uma homenagem aos detalhes que definem uma região e, sobretudo, às mãos que os criam.
A exposição “The Flavors Of Sichuan: A Tribute to the Art of Sichuan Cuisine” estará aberta ao público de terça a domingo, das 12h00 às 20h00, no Taipa Village Art Space, após a abertura marcada para o dia 24 de Setembro, às 17h30. A entrada é livre. O projecto conta com o apoio do Fundo para o Desenvolvimento Cultural.</description><pubDate /></item><item><title>Coreia do Sul e Áustria em confronto pirotécnico na baía da Torre de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/coreia-do-sul-e-austria-em-confronto-pirotecnico-na-baia-da-torre-de-macau/</link><description>O 33.º Concurso Internacional de Fogo-de-Artifício de Macau (CIFAM) prossegue este sábado com as companhias pirotécnicas da Coreia do Sul e da Áustria, que vão apresentar exibições de fogo-de-artifício na baía frente à Torre de Macau. O evento irá decorrer pelas 21h00 e 21h40, “ajudando a atrair mais visitantes e a promover a economia nocturna nos bairros comunitários”, refere um comunicado da Direcção dos Serviços de Turismo (DST).
A companhia sul-coreana HWARANG Art Pyrotechnics, que participa pela primeira vez no CIFAM, apresentará a sua actuação musical e pirotécnica com um design criativo com características da Coreia do Sul, diz a DST. No dia 13 de Setembro, pelas 21h00, apresentará a sua exibição sob o tema “Universe of lake”, uma interpretação artística duma lenda dum pastor e duma tecelã através do fogo-de-artifício.
O espectáculo da companhia austríaca “FIREevent”, por sua vez, está agendado para as 21h40. A empresa participou no CIFAM em 2011, 2015 e 2018, voltando este ano a competir em Macau. Sob o tema “The Power of Harmony”, a companhia “utilizará o poder do fogo-de-artifício e da música para enaltecer a beleza e a solidariedade, partilhar o amor, a amizade e a alegria”, pode ler-se no comunicado da DST.
O organismo recomenda ao público os seis melhores pontos de visionamento do fogo-de-artifício e para tirar fotografias das exibições, nomeadamente: na Avenida Dr. Sun Yat-Sen do Centro Ecuménico Kun Iam até à Zona de Lazer Marginal da Estátua de Kun Iam, no passeio ribeirinho do Centro de Ciência de Macau, na Avenida de Sagres (ao lado do Hotel Mandarin Oriental, Macau), no Anim’Arte Nam Van, no caminho marginal do Lago (ao lado do Hotel YOHO Ilha de Tesouro Resorts Mundial), e na Avenida do Oceano, na Taipa.</description><pubDate /></item><item><title>Semana de Macau em Wuhan atraiu 255 mil visitantes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/semana-de-macau-em-wuhan-atraiu-255-mil-visitantes/</link><description>A promoção de rua da “Semana de Macau em Wuhan • Hubei”, realizada entre os dias 5 e 8 de Setembro em Wuhan, atraiu 255 mil visitantes ao local. Durante quatro dias, o evento permitiu “experienciar o encanto diversificado do ‘turismo +’ de Macau, elevando ainda mais a reputação de Macau”, segundo a Direcção dos Serviços de Turismo, “contribuindo para aumentar a vontade dos visitantes em visitar Macau e promover o desenvolvimento da economia de turismo”.

A “Semana de Macau em Wuhan • Hubei” foi realizada com sucesso, segundo a Direcção dos Serviços de Turismo (DST), atraindo 255 mil visitantes ao longo de quatro dias. O evento foi realizado em duas vias com “promoção presencial + promoção online”, conjugada com sessões de promoção turística e promoção gastronómica de Macau. Segundo a DST, o evento “mostrou, em todos os aspectos, o rico conteúdo de ‘turismo +’ de Macau, atraindo mais visitantes do Interior da China a visitarem Macau nos feriados do Dia Nacional da República Popular da China e do Festival do Bolo Lunar, para experienciarem as festividades e eventos”.
O local escolhido para a promoção foi a “Wuhan Customs House Square”, na cidade de Wuhan, onde foram instaladas várias zonas temáticas, com elementos de turismo, comércio, cultura, cultura e criatividade, desporto e entretenimento. No expositor da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin, foram promovidos os recursos culturais e turísticos e o modelo de turismo de “excursões”, promovendo o turismo conjunto entre Macau e a Ilha de Hengqin.
De acordo com um comunicado da DST, os operadores turísticos de Macau apresentaram, em conjunto, mais de 26 milhões de renminbis em ofertas turísticas, incluindo bilhetes de avião, alojamento em hotéis, restauração, entre outros produtos turísticos característicos, com marketing de precisão no local da promoção de rua e nas plataformas de agências de viagens online.

Espectáculos e animação

Durante a promoção, foram apresentados perto de 90 espectáculos, incluindo a mascote do turismo de Macau “Mak Mak”, que liderou um grupo de dança de rua de Macau para abrir a promoção, dança do leão, artes marciais, dança do dragão à noite, dança folclórica portuguesa, concerto de banda e dança de rua. As seis empresas de turismo e lazer integrado também disponibilizaram grupos de animação para animar o ambiente festivo da promoção, que atraiu grande número de espectadores, refere a DST.
Entre 2 e 8 de Setembro, a entidade organizadora aproveitou o “Espectáculo de Luz do Rio Yangtze” para projectar um espectáculo de luz temático da “Semana de Macau em Wuhan • Hubei” apresentado nas quatro margens dos dois rios (Rio Yangtze e Rio Hanjiang). Durante a promoção de rua, foi apresentado um espectáculo de projecção de vídeo mapping a 3D na “Wuhan Customs House Square”.
Vários influenciadores digitais realizaram 11 sessões de transmissão ao vivo e produziram textos gráficos e vídeos curtos para apresentar os destaques do evento. Em simultâneo, os principais órgãos de comunicação social do país também noticiaram sobre o evento, e os órgãos de comunicação social de Macau e da província de Hubei participaram no evento, “expandindo ainda mais a sua influência e divulgando amplamente os seus efeitos”.
Antes da abertura do evento, a DST organizou um seminário de promoção turística de Macau com sessão de bolsa de contactos, que atraiu a participação de mais de 120 operadores turísticos, com vista a promover a cooperação entre os operadores turísticos de Macau, Hubei e Hengqin, aprofundar contactos no sector e explorar em conjunto oportunidades de negócio.

Turismo e gastronomia

Entre 5 de Setembro e 8 de Outubro, no Hotel Wanda Reign Wuhan, a actividade de promoção gastronómica “Sabores de Wuhan e Macau” oferece um buffet temático com pratos típicos macaenses e portugueses. No dia 4 de Setembro realizou-se também uma sessão de experiência para a comunicação social, para através do apelo dos influenciadores digitais e da cobertura dos meios de comunicação social fazer a divulgação das actividades. Herlander Fernandes e Pedro Miguel Santos do Carmo, chefes de cozinha de uma empresa de turismo e lazer integrado de Macau, trocaram ainda experiências sobre a cultura gastronómica com a equipa de cozinheiros de Wuhan, promovendo a imagem de Macau como Cidade Criativa de Gastronomia.</description><pubDate>2025-09-10 23:33:33</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde querem “quebrar tabus” no Dia Mundial da Prevenção do Suicídio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/servicos-de-saude-querem-quebrar-tabus-no-dia-mundial-da-prevencao-do-suicidio/</link><description>Os Serviços de Saúde assinalaram o Dia Mundial da Prevenção do Suicídio com um comunicado em que deram a conhecer a rede de apoio à saúde mental em Macau. Actualmente, nove centros de saúde do território oferecem consultas externas de saúde mental e psicoterapia, enquanto o departamento de Psiquiatria do Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ) dispõe de um serviço de urgência de 24 horas.

O Dia Mundial da Prevenção do Suicídio assinalou-se ontem, dia 10 de Setembro, tendo os Serviços de Saúde marcado a ocasião com um comunicado em que sublinharam a necessidade de “quebrar tabus” e elevar a sensibilização relativamente aos problemas de saúde mental.
A data foi escolhida em 2003 pela Associação Internacional para a Prevenção do Suicídio, em conjunto com a Organização Mundial de Saúde (OMS). O tema para os anos de 2024 a 2026 é “Changing The Narrative On Suicide”, encorajando uma discussão colectiva sobre os comportamentos suicidas e as várias formas de pedir ajuda e prevenir crises de saúde mental.
Neste contexto, os Serviços de Saúde realçam em comunicado que as causas do suicídio são “complexas” e relacionadas com “factores diversificados”, pelo que toda a população – desde profissionais de saúde aos “residentes e diversos sectores da sociedade” – deve desempenhar em conjunto o “papel de guardião da vida” e ouvir, ajudar e encorajar as pessoas com problemas emocionais a procurar ferramentas de apoio.
Para além da linha aberta da Cáritas, disponível 24 horas por dia através do número 2852 5222, os indivíduos que sofram de perturbações emocionais podem consultar a Página Electrónica de Informações sobre a Saúde Mental dos Serviços de Saúde, disponível em chinês e português. Nesta plataforma, é possível recolher informações sobre as consequências fisiológicas, cognitivas e emocionais de episódios de stress, ler uma série de respostas a “perguntas frequentes” sobre perturbações mentais, aprender técnicas de relaxamento e fazer uma auto-avaliação do estado psicológico, através de quatro testes de diagnóstico de saúde mental, depressão, ansiedade e saúde do sono.
O ‘website’ inclui ainda uma secção destinada a desmistificar “equívocos frequentes” sobre o suicídio, como as ideias pré-concebidas de que “somente doentes mentais cometem suicídio” ou de que “quem fala de suicídio apenas quer chamar a atenção dos outros”. Os Serviços de Saúde explicam que a persistência destes mitos sobre o suicídio no seio da sociedade contribui para que se perca assim “a oportunidade de salvar vidas” e prestar apoio a quem o necessita.
No comunicado, as autoridades lembram que foram criadas consultas externas de saúde mental e de psicoterapia em nove centros de saúde e que têm vindo a subsidiar duas instituições sem fins lucrativos para a prestação de consultas psicológicas, com o objectivo de alargar esta rede de serviços. O Serviço de Psiquiatria do Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ) também tomou medidas de apoio aos casos mais urgentes com a disponibilização de médicos especialistas psiquiátricos no Serviço de Urgência, em serviço por 24 horas, e a criação de um mecanismo de contacto com centros de saúde e instituições de serviço social.
Os Serviços de Saúde referem que também se têm esforçado por “divulgar activamente ao público a importância da saúde mental” ao promover actividades comunitárias e palestras temáticas, destinadas a diferentes faixas etárias, em “todas as zonas de Macau”. De acordo com os dados fornecidos pelas autoridades, entre Junho e Agosto deste ano registou-se a participação de mais de 17.700 pessoas nas múltiplas actividades organizadas a este propósito, como o “seminário sobre a saúde mental e psicológica das crianças e adolescentes ou a actividade “exercício físico para todos, fortalecendo corpo e mente”.
O comunicado realça que os trabalhos de sensibilização quanto aos problemas de saúde mental em Macau são uma prioridade do Governo, que tem colaborado neste sentido com os Serviços de Saúde, o Instituto de Acção Social (IAS), a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) e outras instituições sociais.
As estatísticas mais recentes evidenciam uma tendência crescente no número de suicídios cometidos na RAEM: se o ano de 2023 já se tinha destacado por atingir o número mais elevado da última década, 88, o total de vítimas de 2024 alcançou os 90. Este é o número mais elevado de casos de suicídio desde, pelo menos, 2013, o último ano a que remontam os registos dos Serviços de Saúde e da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC).</description><pubDate>2025-09-10 23:34:18</pubDate></item><item><title>Preços ao consumidor voltam a cair em Agosto na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/precos-ao-consumidor-voltam-a-cair-em-agosto-na-china/</link><description>Os preços ao consumidor na China voltaram a cair em Agosto, evidenciando persistentes pressões deflacionistas, enquanto uma descida mais moderada nos preços à saída da fábrica sugere um efeito da campanha de Pequim contra as guerras de preços.

O índice de preços no consumidor (IPC), principal indicador da inflação, recuou 0,4% em termos homólogos no mês passado, segundo dados divulgados ontem pelo Gabinete Nacional de Estatísticas (GNE) do país asiático.
O valor ficou abaixo das expectativas do mercado, depois de uma sondagem da agência financeira Wind prever uma queda de 0,2%. Em julho, o IPC permaneceu inalterado face ao mesmo mês de 2024.
A segunda maior economia mundial enfrenta há mais de dois anos pressões deflacionistas, com a fraca procura interna e o excesso de capacidade industrial a penalizarem os preços, enquanto a incerteza no comércio internacional dificulta o escoamento de produtos por parte dos fornecedores.
A deflação consiste numa queda dos preços ao longo do tempo, por oposição a uma subida (inflação). O fenómeno reflete debilidade no consumo doméstico e investimento e é particularmente perigoso, já que uma queda no preço dos ativos, por norma contraídos com recurso a crédito, gera um desequilíbrio entre o valor dos empréstimos e as garantias bancárias.
Outro dos efeitos é o de levar ao adiamento das decisões de consumo e investimento em resultado de expectativas de preços mais baixos no futuro, podendo criar uma espiral descendente de preços e procura difícil de inverter, afetando a economia por inteiro.
A queda dos preços começou em 2022, com a desvalorização do activo mais importante na China: o imobiliário residencial. A queda no preço dos imóveis levou a uma quebra da confiança das famílias, resultando numa contração do consumo. Isto, aliado ao excesso de capacidade de produção do país veio fomentar uma guerra de preços entre fabricantes e retalhistas, suscitando uma espiral deflacionistas.
Pequim tomou, entretanto, medidas para pôr fim à guerra de preços. O Partido Comunista Chinês prometeu ainda, em julho passado, combater a “concorrência irracional” em diversos sectores.
Segundo Dong Lijuan, estatístico do GNE, a queda do IPC resultou “principalmente da elevada base comparativa de há um ano” e de preços alimentares abaixo da média sazonal. “Por categoria, o principal fator foi a descida dos preços dos alimentos”, afirmou, acrescentando que a inflação subjacente acelerou pelo quarto mês consecutivo, beneficiando do impacto contínuo das políticas de estímulo à procura interna.
Em Agosto, os preços de bens de consumo caíram 1% face a igual período de 2024, enquanto os serviços subiram 0,6%, indicou o gabinete. Os preços dos alimentos recuaram 4,3%. Excluindo alimentos e energia, a inflação subjacente aumentou 0,9% em termos homólogos.
O índice de preços no produtor (IPP), que mede a evolução dos preços à saída da fábrica, caiu 2,9% em agosto, assinalando o 35º mês consecutivo de contração. O valor esteve em linha com a queda de 2,88% prevista pela Wind, mas representou uma melhoria face à descida de 3,6% registada em julho.
Segundo Dong, o abrandamento da queda refletiu-se na “melhoria contínua da concorrência no mercado interno, que ajudou a conter as descidas homólogas em setores específicos”, sinalizando efeitos preliminares da campanha governamental contra a chamada “involução” – a concorrência feroz entre empresas que tem pressionado preços em vários sectores. Lusa</description><pubDate>2025-09-10 23:29:49</pubDate></item><item><title>China analisa novas leis para fomentar unidade étnica e padronizar uso do mandarim</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/china-analisa-novas-leis-para-fomentar-unidade-etnica-e-padronizar-uso-do-mandarim/</link><description>A China analisou na segunda-feira dois projetos legislativos destinados a reforçar a integração étnica e a promoção do uso do mandarim entre minorias, no âmbito da estratégia do Presidente Xi Jinping para consolidar a identidade nacional.

Segundo informou ontem a imprensa local, um dos diplomas, a proposta de “Lei para a Promoção da Unidade e Progresso Étnicos”, foi apresentada ao Comité Permanente da Assembleia Popular Nacional (APN), o órgão legislativo máximo do país.
A agência noticiosa oficial Xinhua considerou o projeto de lei como “um requisito urgente para fomentar um forte sentido de comunidade da nação chinesa e avançar na construção de uma identidade nacional unificada”.
Com sete capítulos que abrangem identidade cultural, integração social, desenvolvimento económico, supervisão e responsabilidades legais, a proposta sublinha a promoção de intercâmbios interétnicos através de iniciativas culturais, educativas e turísticas.
O projecto estava inscrito no plano quinquenal da 14ª legislatura da APN, que termina este ano, e foi igualmente discutido pelo Politburo do Partido Comunista Chinês em agosto, numa reunião presidida por Xi Jinping.
Em paralelo, foi apresentada uma revisão à “Lei sobre a Língua Chinesa Comum Escrita e Falada”, com 32 artigos distribuídos por cinco capítulos, que prevê medidas abrangentes para padronizar e promover o uso do mandarim em setores como os serviços públicos, a educação, a comunicação internacional e o espaço digital.
Segundo a Xinhua, o mandarim “é um elemento fundamental da cultura chinesa e um símbolo nacional, tal como a bandeira, o hino e o emblema”. A revisão estabelece ainda a terceira semana de setembro como a “Semana Nacional de Promoção do Mandarim”.
As propostas enquadram-se na política de Xi Jinping para construir “um sentido de comunidade da nação chinesa”, lançada em 2014 e reafirmada em 2021, e surgem em contexto de crescente escrutínio internacional sobre a abordagem de Pequim às minorias étnicas em regiões como o Tibete e Xinjiang, onde as autoridades intensificaram a regulação da língua e da cultura locais.
Críticos alertam que a assimilação ameaça erodir culturas regionais, como se verificou na Mongólia Interior, onde o mandarim se tornou obrigatório como língua de ensino, ao lado da censura de obras artísticas e da revogação de leis locais consideradas incompatíveis com a política étnica nacional.
De acordo com dados oficiais, mais de 80% da população chinesa fala mandarim e 95% dos adultos alfabetizados usam carateres normalizados, com a taxa de iliteracia a rondar 2,7%. Contudo, permanecem desafios relacionados com a promoção desigual da língua, a regulação insuficiente nos serviços públicos e no espaço digital e a necessidade de adaptação à era digital e da inteligência artificial.
O projecto de revisão reforça também os princípios legais ao acrescentar como objectivos “o fortalecimento da consciência da comunidade da nação chinesa e a consolidação da confiança cultural”, prevendo que “nenhuma organização ou indivíduo poderá impedir os cidadãos de aprender e utilizar a língua comum nacional”. Lusa</description><pubDate>2025-09-10 23:30:19</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai volta a apelar ao voto dos funcionários públicos nas eleições</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/sam-hou-fai-volta-a-apelar-ao-voto-dos-funcionarios-publicos-nas-eleicoes/</link><description>Após ter emitido uma carta em que instava os funcionários públicos a votar nas eleições legislativas de domingo, o Chefe do Executivo voltou a apelar ao exercício do direito de voto numa reunião com dirigentes da Função Pública. No domingo, serão disponibilizados autocarros especiais com partida nos postos fronteiriços e na Universidade de Macau, com vista a facilitar as deslocações de todos os eleitores.

O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, presidiu anteontem a uma reunião com dirigentes da Função Pública na Sede do Governo, onde voltou a apelar à participação dos funcionários públicos nas eleições legislativas e recordou as várias medidas implementadas que visam facilitar a deslocação às urnas.
Tal como já tinha afirmado anteriormente numa carta endereçada aos funcionários públicos, Sam Hou Fai lembrou que o sufrágio para as eleições “constitui não só um direito, como também um dever cívico” ao qual todos os eleitores devem aderir. Neste sentido, apelou a que “todos os serviços públicos” facilitem “a deslocação dos funcionários em serviço” aos diferentes locais de votação – 37, no total, distribuídos um pouco por todo o território.
De acordo com um documento informativo publicado ontem, serão também instalados 29 postos de serviço em ruas ou parques próximos dos locais de votação: 14 na Zona Norte, nove nas zonas Centro e Sul e seis na Taipa e em Coloane. Para além de fornecerem informações sobre as eleições e as assembleias de voto, os funcionários presentes nestes postos disponibilizarão também a “assistência necessária” aos eleitores com “necessidades específicas”.
No dia 14, os autocarros e o metro ligeiro operarão de forma gratuita durante o horário das eleições, das 9h às 21h. Com vista a facilitar a deslocação dos eleitores com endereços registados fora da fronteira e dos professores e estudantes universitários, estarão também disponíveis quatro linhas especiais com partidas dos postos fronteiriços para o Fórum de Macau e uma linha que liga a Universidade de Macau ao Centro Desportivo Olímpico da Taipa.
O GCS informa que, tendo em consideração o trânsito previsto para os locais de votação, serão instalados pontos de espera de autocarros especiais e deslocados funcionários para as zonas das saídas, de forma a prestar apoio e assistência aos eleitores e detectar situações que afectem a ordem de trânsito nas imediações.

ELEIÇÕES SÃO “EVENTO POLÍTICO DE ENORME IMPORTÂNCIA”

Na mesma reunião na Sede do Governo, Sam Hou Fai considerou ainda que estas eleições representam “um evento político de enorme importância para a RAEM e uma tarefa política de grande destaque para o actual Governo desde a sua tomada de posse”, segundo consta num comunicado do Gabinete de Comunicação Social (GSC). Recorde-se que estas são as primeiras eleições a ter lugar depois da revisão da Lei Eleitoral para a Assembleia Legislativa, que passou a criminalizar o incitamento à abstenção e a determinar a exclusão de todos os candidatos que as autoridades considerem insuficientemente patriotas.
O governante frisou que os líderes a nível de direcção “devem assumir um papel de ligação entre superiores e subordinados”, nomeadamente através da promoção do voto, do facilitamento das deslocações dos funcionários e da cooperação entre diferentes serviços e entidades públicas. O cumprimento destas medidas é, defende, “um requisito básico dos princípios ético e moral da função pública” e um passo essencial para garantir que o processo eleitoral decorre num “ambiente legal, justo, imparcial e íntegro”.
No início do mês, o Chefe do Executivo enviou uma carta aos trabalhadores dos serviços e entidades públicas em que os instava a votar nas eleições legislativas – assim como “aos seus familiares e amigos” – e assinalava que esta é uma forma de demonstrar “fidelidade à RAEM”. Dias após a emissão desta carta, o presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL), Seng Ioi Man, garantiu que “a questão de responsabilidade disciplinar” não será aplicada aos funcionários públicos que optem por não votar nas eleições legislativas.</description><pubDate>2025-09-10 23:34:58</pubDate></item><item><title>Exército do Nepal com forte presença nas ruas de Katmandu após distúrbios violentos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/exercito-do-nepal-com-forte-presenca-nas-ruas-de-katmandu-apos-disturbios-violentos/</link><description>O exército nepalês patrulhou ontem de manhã as ruas da capital, Katmandu, após um dia de violentos distúrbios marcado pela demissão do primeiro-ministro do país, KP Sharma Oli.

A polícia nepalesa reprimiu brutalmente na passada segunda-feira manifestações que denunciavam a decisão do governo de bloquear as redes sociais e a corrupção das elites, causando, pelo menos, 19 mortos e centenas de feridos.
Apesar do restabelecimento das plataformas sociais Facebook, X ou YouTube, da promessa de uma investigação sobre a violência policial e da saída de Oli, grupos de jovens manifestantes saquearam na terça-feira edifícios públicos e residências de dirigentes políticos nepaleses.
O Parlamento foi incendiado, assim como a residência do primeiro-ministro demissionário, segundo constataram jornalistas da AFP.
Na quarta-feira, as ruas da capital estavam repletas de destroços de veículos e barricadas, e ainda havia fumo a sair dos edifícios incendiados ou das lojas saqueadas durante os motins, de acordo com o testemunho da mesma agência de notícias. “Está calmo esta manhã, o exército está por toda a parte nas ruas”, disse à AFP um militar destacado numa barricada, que se recusou a revelar a sua identidade por não estar autorizado a falar com a comunicação social. Não foi até agora divulgado qualquer balanço oficial dos tumultos.
O exército do Nepal apelou na terça-feira à população do país nos Himalaias com 30 milhões de habitantes para que mantivesse a calma e alertou contra “actividades que poderiam levar o país à revolta e à instabilidade”.
Numa mensagem de vídeo, o chefe do Estado-Maior nepalês, general Ashok Raj Sigdel, apelou a “todos os grupos envolvidos nas manifestações para que recuperem a calma e encetem um diálogo”.
De volta ao poder em 2024, KP Sharma Oli, com 73 anos, explicou que se demitia “para que pudessem ser tomadas medidas com vista a uma solução política”.
O Presidente do país, Ramchandra Paudel, também exortou “todos, incluindo os manifestantes, a cooperarem para uma resolução pacífica da difícil situação do país”.
Outros apelos à calma e à contenção foram feitos pela ONU e pela vizinha Índia. “A estabilidade, a paz e a prosperidade do Nepal são de importância capital para nós”, sublinhou o primeiro-ministro indiano, Narendra Modi.
A situação política continua muito incerta no Nepal, enquanto se aguarda um sucessor para o chefe do governo demissionário. Presidente da Câmara de Katmandu desde 2022, o antigo engenheiro e rapper Balendra Shah, de 35 anos, também apelou à população para que “desse provas de contenção”. “Estejam prontos (…) para assumir as rédeas do país”, lançou no Facebook, apresentado como uma figura incontornável da transição que se avizinha.

Líder da oposição nepalesa libertado da prisão durante protestos de jovens

O líder da oposição nepalesa, Rabi Lamichhane, foi libertado da prisão por uma multidão de manifestantes durante um violento protesto de rua, na segunda-feira, que fez pelo menos 25 mortos e forçou a demissão do governo do Nepal.
A libertação de Lamichhane, que já falou à população, ocorreu em simultâneo com a de centenas de reclusos da prisão de Nakhu e da Prisão Central da capital, de acordo com imagens publicadas nas redes sociais.
No total, as autoridades estimam que mais de 2.000 reclusos tenham escapado em todo o país após o colapso do sistema prisional. Lusa</description><pubDate>2025-09-10 23:29:04</pubDate></item><item><title>Tribunal de Hong Kong reconhece parentalidade conjunta a casal lésbico</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/tribunal-de-hong-kong-reconhece-parentalidade-conjunta-a-casal-lesbico/</link><description>Um tribunal de Hong Kong considerou ilegal impedir que um casal lésbico registe conjuntamente a maternidade do filho concebido por fertilização in vitro, ao considerar que essa exclusão viola os direitos à privacidade e à vida familiar da criança.

A decisão do tribunal de primeira instância, divulgada na terça-feira pela imprensa local, representa um marco na luta pelos direitos das famílias homoparentais na região administrativa especial chinesa.
O casal, identificado como R, de nacionalidade chinesa, e B, cidadã sul-africana com residência permanente em Hong Kong, casou-se no estrangeiro em 2019. O filho, identificado como K e nascido em 2021, foi concebido através de fertilização in vitro recíproca, com um óvulo de R e gestação por B.
Contudo, o registo civil local reconheceu apenas B como mãe legal, deixando R – que tem o único vínculo genético com a criança – sem qualquer estatuto parental oficial.
A disputa remonta a 2022, quando o casal deu início a uma ação judicial para reinterpretar a legislação local e garantir o reconhecimento de R como mãe. A juíza Queeny Au reconheceu R como “progenitora segundo o direito consuetudinário”, mas sem clarificar os direitos concretos, por considerar que tal ultrapassaria as competências do tribunal.
Face à recusa do Departamento de Justiça em alterar o certificado de nascimento, foi pedida uma nova revisão judicial em 2023.
O juiz Russell Coleman, que presidiu à audiência mais recente, classificou a decisão anterior como “vazia”, por não conferir a R quaisquer direitos ou obrigações legais efetivos. Sublinhou que a omissão de R no certificado de nascimento poderia pôr em causa o seu papel parental, afetando a dignidade e identidade da criança. “Reflecte um sentimento de inferioridade decorrente da ausência de um quadro legal de reconhecimento”, afirmou o magistrado, citando uma decisão de 2023 do Tribunal de Última Instância que obriga à proteção dos direitos das uniões entre pessoas do mesmo sexo.
Coleman rejeitou o argumento do Governo de que o certificado de nascimento era “pouco relevante” e frisou que imprecisões nesse documento podem prejudicar a privacidade e o desenvolvimento da identidade da criança em momentos importantes da sua infância.
O juiz rejeitou também a sugestão governamental de que R deveria pedir tutela legal da criança, considerando que “um progenitor é um progenitor” e que tal alternativa é insuficiente.
O tribunal instou os advogados a proporem medidas concretas para executar a sentença.
Em Hong Kong, o casamento entre pessoas do mesmo sexo não é reconhecido de forma plena, sendo apenas admitido para efeitos limitados, como tributação ou heranças, após disputas judiciais.
Em 2023, o Tribunal de Última Instância deu dois anos ao Governo para criar um quadro legal claro para os casais do mesmo sexo. Contudo, um projeto de lei sobre direitos médicos e decisões póstumas enfrenta forte oposição e deverá ser votado ontem no Conselho Legislativo. A decisão judicial representa um avanço na luta pela igualdade de direitos da comunidade LGBTQ em Hong Kong, onde o reconhecimento legal das uniões entre pessoas do mesmo sexo continua restrito e controverso. Lusa</description><pubDate>2025-09-10 23:30:52</pubDate></item><item><title>UPM recebeu visita de delegação da Universidade Estadual Paulista</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/upm-recebeu-visita-de-delegacao-da-universidade-estadual-paulista/</link><description>Uma delegação da Universidade Estadual Paulista (Unesp), chefiada pelo vice-reitor da instituição Cesar Martins, visitou a Universidade Politécnica de Macau (UPM), onde foi recebida por Vivian Lei, reitora substituta. As duas partes trocaram impressões sobre o reforço do intercâmbio no ensino superior, a promoção de programas de formação de quadros qualificados e o aprofundamento da cooperação na investigação científica.
Durante o encontro, Vivian Lei referiu que “a UPM possui uma excelente qualidade de ensino e investigação e continua a aumentar a sua influência internacional e posição no ranking mundial”. Além disso, “tem mantido uma cooperação estreita com instituições de ensino superior e federações académicas do Brasil, e obtido resultados frutíferos na cooperação internacional nas áreas de investigação científica, seminários de professores famosos e mobilidades de professores e alunos”.
A UPM recorda que este ano assinala-se o 51.º aniversário do estabelecimento das relações diplomáticas entre a China e o Brasil, pretendendo “desenrolar uma cooperação diversificada com a Unesp em várias áreas, nomeadamente na inovação científica e tecnológica e na incubação de tecnologias, de modo a contribuir para a construção da Cidade (Universitária) de Educação Internacional de Macau e Hengqin, e para a cooperação do ensino superior entre a China e os Países de Língua Portuguesa”.
Por sua vez, Cesar Martins manifestou o desejo de que as duas instituições de ensino superior possam “continuar a promover o intercâmbio na área do ensino superior, aprofundar a cooperação na investigação científica e estimular o desenvolvimento da inovação académica e científica das duas instituições”.</description><pubDate>2025-09-10 00:54:28</pubDate></item><item><title>Macau regressa à normalidade após passagem do Tapah</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/macau-regressa-a-normalidade-apos-passagem-do-tapah/</link><description>O ciclone tropical Tapah continua a afastar-se de Macau, depois de ter levado ao hasteamento do sinal de tempestade n.º 8 entre as 21h de domingo e as 15h de segunda-feira. Todos os sinais de tempestade acabaram por ser retirados na noite de anteontem, à medida que o vento na região enfraquecia e o sistema se movia para o interior do continente.
A tempestade ocorreu em simultâneo com o fenómeno de maré astronómica, que elevou o nível da água em cerca de um metro e obrigou à emissão do aviso de ‘storm surge’ amarelo por um período de 45 horas e meia. Os serviços de protecção civil foram destacados para as zonas baixas de Macau, mais propícias a inundações, onde sensibilizaram os residentes e turistas quanto às medidas de protecção contra a tempestade e garantiram o normal funcionamento dos sistemas de drenagem e de eventuais planos de evacuação. Nas primeiras horas de segunda-feira, verificaram-se inundações ligeiras no Porto Interior e na Taipa, embora não tenham provocado incidentes significativos.
Até ontem de manhã, o Centro de Operações da Protecção Civil (COPC) registou 25 ocorrências em todo o território e quatro feridos – três com ferimentos ligeiros e uma pessoa que necessitou de ser hospitalizada devido a fracturas. Enquanto o sinal n.º 8 se manteve içado, as linhas abertas do organismo receberam 23 chamadas de consulta e de pedidos de apoio, a maioria relacionados com o funcionamento dos parques de estacionamento, as medidas de encerramento das pontes ou o funcionamento dos postos fronteiriços. O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) registou ainda um caso de negociação de tarifas e três casos de serviços de transporte sem autorização por condutores de táxis.
Ontem, a região regressou à normalidade com a reabertura das quatro pontes marítimas e a retoma do funcionamento de transportes públicos, instituições de ensino e serviços de cuidados de saúde.</description><pubDate>2025-09-10 00:54:59</pubDate></item><item><title>Chefs Alain Ducasse e Dong Zhexiang colaboram em evento culinário no City of Dreams</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/chefs-alain-ducasse-e-dong-zhexiang-colaboram-em-evento-culinario-no-city-of-dreams/</link><description>Após uma primeira colaboração em 2012, os chefs Alain Ducasse e Dong Zhexiang (ou Da Dong) voltam a encontrar-se em dois jantares planeados para os dias 8 e 9 de Outubro no City of Dreams. Os interessados em participar neste “diálogo culinário” entre as duas lendas da alta-cozinha podem reservar o seu lugar através do contacto com o restaurante Alain Ducasse at Morpheus.

O restaurante Alain Ducasse at Morpheus, localizado no City of Dreams, vai acolher um jantar organizado pelos chefs Alain Ducasse e Dong Zhenxiang nos dias 8 e 9 de Outubro, pelas 19h.
O preço base é de 3.488 patacas para um menu de oito pratos, que pode ser complementado com seis copos de vinho (por mais 1.888 patacas), uma combinação de três tipos de chá e três copos de vinho (1.288 patacas) ou apenas chá (188 patacas). A City of Dreams avisa, em comunicado, que os lugares para esta experiência gastronómica são limitados e que podem ser reservados através do contacto telefónico com o restaurante, pelo número 8868 3432.
Alain Ducasse e Dong Zhenxiang colaboraram pela primeira vez em 2012, num encontro que teve lugar no prestigiado restaurante “Jules-Verne”, na Torre Eiffel, em Paris. Volvidos treze anos, as duas grandes figuras da gastronomia voltam a reunir-se para um “diálogo intercultural que transcende fronteiras”, como descreve a organização. “Cada prato, refinado ao longo de uma década como um ‘vintage’ levado à maturidade, entrelaça as profundas filosofias e sensibilidades artísticas de ambos os mestres em verdadeira consonância culinária”, lê-se no documento.
Dos oito pratos planeados para o serão, três são assinados por Dong Zhenxiang e os restantes por Alain Ducasse. O chef chinês, também conhecido como “Da Dong”, é internacionalmente reconhecido por sabores que misturam as tradições culinárias chinesas com influências modernas e internacionais, fundindo a “beleza da cozinha chinesa em termos de cor, aroma, sabor e forma” com “o encanto da estética gastronómica oriental”. O seu prato de assinatura – uma versão contemporânea de pato à Pequim – foi incluído no cardápio do Morpheus, que inclui também tofu branco desfiado em sopa de trufas negras e tinta de lula e pepino-do-mar refogado com cebolinha.
Uma figura lendária da cozinha francesa, o chef Ducasse supervisiona quase 30 restaurantes em nove países. Muitos destes foram galardoados com estrelas Michelin – como é o caso do Alain Ducasse at Morpheus, que vai agora receber esta experiência gastronómica. Os cinco pratos elaborados pelo chef europeu “reimaginam clássicos franceses intemporais através de uma lente moderna”, dando origem a “criações profundas, mas intemporais”.
Entre estas, incluem-se lagostim decorado com especiarias e caviar Kristal, ‘vol-au-vent’ acompanhado por lagosta azul e moela de vitela, queijo Xavier com salada e figos e ainda duas sobremesas: delícia de avelã do Piemonte com trufa branca e chocolates provenientes da chocolateira parisiense Les Manufactures Alain Ducasse.
Os hóspedes são convidados a fazer parte desta “celebração da arte, da cultura e da criatividade”, num “diálogo culinário” entre “duas lendas” que junta o melhor das gastronomias ocidental e oriental. O Morpheus – agraciado com duas estrelas Michelin e um “selo de diamante” do Black Pearl Restaurant Guide – é “a tela perfeita para este encontro gastronómico”, descreve o City of Dreams, citando a elegância dos móveis criados por artesãos franceses e a sofisticação do lustre com mais de 600 cristais lapidados à mão.</description><pubDate /></item><item><title>Candidaturas a programas de apoio financeiro da DST abrem a 12 de Setembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/candidaturas-a-programas-de-apoio-financeiro-da-dst-abrem-a-12-de-setembro/</link><description>As candidaturas aos programas de apoio financeiro “Viajar por Macau”, “Sabores de Macau” e “Diversões na orla costeira” estão abertas entre as 9h de amanhã e as 17h30 de 3 de Outubro, devendo ser apresentadas na página “Programa de Apoio Financeiro para 2026” da Direcção dos Serviços de Turismo (DST). Hoje, será realizada uma sessão de esclarecimento ‘online’ para que as associações interessadas possam obter mais informações, mediante inscrição prévia por e-mail.
Os três programas temáticos pretendem apoiar associações sem fins lucrativos, legalmente constituídas em Macau, a organizar projectos de “turismo +”. O primeiro programa, “Viajar por Macau”, tem como objectivo impulsionar o fluxo de turistas e a economia nos bairros comunitários de Macau ao enriquecer as experiências culturais nestas zonas, tornando-as mais atractivas para visitantes.
O programa de apoio “Sabores de Macau” combina turismo, gastronomia e criatividade, ao levar os visitantes a provar os produtos gastronómicos de Macau e promover a região como “Cidade Criativa de Gastronomia”. O último programa, “Diversões na orla costeira”, destina-se a aproveitar as áreas marítimas e costeiras de Macau para dinamizar actividades de turismo costeiro diversificadas ou experiências de lazer.
Terminado o período de recepção de candidaturas, o Fundo de Turismo irá analisar as propostas segundo critérios de avaliações específicos a cada programa e divulgar os resultados em Dezembro. As actividades aprovadas serão lançadas entre 1 de Janeiro e 31 de Dezembro de 2026.</description><pubDate>2025-09-10 23:32:05</pubDate></item><item><title>Transferência de soberania de Macau assegurou “identidade cultural” da região, diz Montenegro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/10/transferencia-de-soberania-de-macau-assegurou-identidade-cultural-da-regiao-diz-montenegro/</link><description>Xi Jinping e Luís Montenegro encontraram-se ontem em Pequim. Após o encontro, o Presidente chinês afirmou que Portugal é um “bom amigo da China”, lembrando a “forma adequada” com que os países resolveram a questão da transferência de soberania de Macau. O primeiro-ministro português, que hoje passa pela RAEM, afirmou que a transição de Macau representou “uma boa expressão da forma como conseguimos convergir e conseguimos garantir a identidade cultural”.

Em Pequim, Luís Montenegro encontrou-se ontem com Xi Jinping. Numa breve declaração após a reunião, o Presidente chinês considerou que ambos os países resolveram “de forma adequada a questão de Macau através de negociações amistosas”.
O primeiro-ministro português, que está agora de passagem pela RAEM,manifestou concordância com as palavras de Xi Jinping sobre a forma como decorreu a transição da administração de Macau de Portugal para a China, em 1999. “Tivemos na transição de Macau uma boa expressão da forma como conseguimos convergir e conseguimos garantir a identidade cultural e o relacionamento entre a região administrativa especial de Macau, com Portugal e com a China”, disse.
Montenegro afirmou também que conta com a sua relação próxima com a Rússia para que seja possível “construir uma paz justa e duradoura” na Ucrânia.”Não posso deixar de, em nome do Governo de Portugal, transmitir ao Sr. Presidente que contamos muito com o vosso contributo e a relação próxima que a China mantém com a Federação Russa para podermos, o mais rápido que seja possível, construir uma paz justa e duradoura na Ucrânia”, afirmou, citado pela Agência Lusa.
Mais tarde, o primeiro-ministro manifestou-se confiante de que o apelo que dirigiu ao Presidente da China para utilizar a relação próxima com a Rússia a favor da paz na Ucrânia “não cairá em saco roto”, vindo de “um país amigo”.
Luís Montenegro, questionado pelos jornalistas na Cidade Proibida sobre que eco teve de Xi Jinping, afirmou: “Eu creio que o apelo, vindo de um país amigo, vindo de um país da União Europeia, vindo de um país, como o Sr. Presidente Xi Jinping enfatizou também, que tem uma identidade de valores e de percurso, não cairá em saco roto”, afirmou.
Dizendo não poder responder pelo Presidente da República Popular da China, Montenegro manifestou-se convicto de que Portugal tem feito o que lhe é exigido quanto a este conflito.
“A minha convicção é que, à nossa dimensão e sem nenhum tipo de pretensiosismo, nós fazemos aquilo que se exige a uma nação com a história e com a respeitabilidade internacional que Portugal tem. Nós somos construtores de pontes, nós somos protagonistas da aproximação entre povos, nós somos defensores da paz, defensores dos valores, do respeito pelos direitos das pessoas”, sublinhou.
Montenegro considerou que, no encontro com Xi Jinping, se limitou “a ser franco, leal e directo no apelo” para que a capacidade de influência da China possa ser desenvolvida e “trazer resultados práticos” para a Ucrânia.
Antes, Montenegro sublinhou que, no contexto internacional, Portugal e a China têm mantido “em muitas ocasiões uma base de cooperação e de partilha de valores”.
“A China tem um papel fundamental no contexto global e internacional, é membro permanente do Conselho de Segurança das Nações Unidas e nós esperamos o vosso contributo para podermos construir pontes entre povos, aproximar alguns daqueles que se encontram em conflito, promover a paz, promover o multilateralismo, promover o respeito pelos direitos humanos”, afirmou.
“Como o Sr. Presidente afirmou, Portugal e a China têm uma relação fundada numa história que partilharam com vários momentos em comum, mas também uma relação virada para o futuro. Recordo bem a visita do Sr. Presidente a Portugal há sete anos e quero transmitir-lhe também os cumprimentos do Sr. Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa”, disse.
Luís Montenegro aterrou em Pequim ao início da tarde de segunda-feira. A agenda oficial do primeiro-ministro começou com uma cerimónia de deposição de uma coroa de flores no monumento aos Heróis do Povo, na Praça Tiananmen, em que esteve acompanhado pela mulher e pelos três ministros que integram esta visita: Paulo Rangel, ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros, Manuel Castro Almeida, ministro da Economia e da Coesão Territorial, e Graça Carvalho, ministra do Ambiente e Energia. Depois da passagem por Macau, o primeiro-ministro português seguiu viagem para o Japão.

“PORTUGAL É UM BOM AMIGO DA CHINA”, ASSINALA XI

Depois do encontro com Montenegro, Xi Jinping, referiu que “Portugal é um bom amigo da China”, e elogiou o papel internacional dos anteriores primeiros-ministros António Guterres, Durão Barroso e António Costa.
“Lembro que em 2018 eu fiz uma visita de Estado a Portugal, que me deixou uma bela impressão, e profunda”, disse, aproveitando para pedir a Montenegro que transmita ao chefe de Estado português, Marcelo Rebelo de Sousa, “sinceros cumprimentos”, de acordo com a tradução simultânea para português das suas declarações.
O Presidente chinês salientou que China e Portugal “são ambos países com profunda história, e os dois povos possuem idiossincrasia, abertura, inclusão, progresso e autonomia”, defendendo que “Portugal desempenha um papel importante e singular no palco internacional”.
Xi Jinping destacou ainda “o papel importante” desempenhado por três antigos primeiros-ministros portugueses nos assuntos internacionais e regionais. “O secretário-geral das Nações Unidas, António Guterres, o presidente do Conselho Europeu, António Costa, e o ex-presidente da Comissão Europeia Durão Barroso. Eu tenho boas relações com eles”, frisou.
“Portugal também foi o primeiro país da Europa Ocidental a assinar com a China actos de cooperação no âmbito da iniciativa ‘uma faixa, uma rota’, e o primeiro país da Zona Euro que emitiu títulos” na moeda chinesa, disse.
Citado pela agência estatal chinesa Xinhua, o Presidente chinês destacou também que, nos últimos anos, os dois países alcançaram resultados profícuos na cooperação em diversas áreas, estabelecendo um modelo de respeito mútuo e benefício mútuo para países com diferentes sistemas sociais e condições nacionais.
Salientando que este ano se assinala o 20.º aniversário do estabelecimento da parceria estratégica abrangente China-Portugal, Xi afirmou que o país está disposto a reforçar a comunicação estratégica com Portugal, a orientar as relações bilaterais na direcção certa, a tornar as boas relações ainda melhores e a contribuir ainda mais para a prosperidade e o progresso dos dois países e do mundo através da solidariedade e da cooperação.
“Quanto mais turbulento e interligado se torna o panorama internacional, maior é a necessidade de a China e a Europa reforçarem a comunicação, reforçarem a confiança mútua e aprofundarem a cooperação”, disse Xi, apelando a Portugal para que trabalhe com a China para manter o posicionamento da parceria China-UE e promover o desenvolvimento sustentado, estável e saudável das relações China-UE.</description><pubDate>2025-09-10 00:59:49</pubDate></item></channel></rss>