<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/zona-de-cooperacao-em-hengqin-e-a-primeira-prioridade-da-cooperacao-guangdong-macau/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Exposição das Artes Visuais de Macau 2025 vai receber candidaturas entre 9 e 11 de Maio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/exposicao-das-artes-visuais-de-macau-2025-vai-receber-candidaturas-entre-9-e-11-de-maio/</link><description>As candidaturas para a “Exposição Anual das Artes Visuais de Macau de 2025 – Categoria de Pintura e Caligrafia Chinesas” estarão abertas de 9 a 11 de Maio. A recolha de obras será feita presencialmente, entre as 10:00 e as 19:00 horas, no ART Espaço, localizado no Centro Cultural de Macau.
Os artistas locais são convidados a apresentar, a título individual e apenas uma vez, uma obra ou um conjunto artístico nas áreas de pintura tradicional chinesa, caligrafia, gravação de sinetes e tinta experimental. Caso optem pela entrega de um conjunto, o regulamento determina que este é limitado a quatro peças que constituam um único trabalho original, concluído entre 2023 e 2025. No momento da entrega das candidaturas, os concorrentes – de idade igual ou superior a 18 anos – deverão apresentar o Bilhete de Identidade de Residente (BIR) e o formulário de inscrição devidamente preenchido.
Os resultados do processo de selecção serão anunciados até Agosto, na página electrónica do Instituto Cultural (IC). Todas as obras seleccionadas pelo júri serão exibidas na exposição, a decorrer entre Novembro deste ano e Janeiro de 2026, contemplando-se ainda dez prémios para “Obras Excepcionais” com uma remuneração de 30 mil patacas para cada uma. Em comunicado, o IC adianta que os trabalhos vencedores serão também apresentados no próximo ano em exposições colectivas em Hong Kong ou no interior da China, “a fim de encorajar [os artistas] a expandir as suas criações artísticas, alargar o intercâmbio e a cooperação e obter mais oportunidades de desenvolvimento”.
No mesmo comunicado, a organização esclarece que a mostra foi, este ano, rebaptizada de “Exposição Colectiva dos Artistas de Macau” para “Exposição Anual das Artes Visuais de Macau de 2025 – Categoria de Pintura e Caligrafia Chinesas”, de forma a “evidenciar o profissionalismo” do evento. Para além da mudança de designação, foram ainda “ajustados e melhorados” o regulamento de recolha das obras, a composição do júri e os prémios atribuídos aos vencedores, reforçando-se igualmente a cooperação com instituições culturais e museológicas no exterior do território. Este ano, o júri será constituído por cinco profissionais artísticos do interior da China, que se regerão por critérios como a originalidade, a criatividade, o conteúdo e a expressividade das obras.
O regulamento da exposição e o formulário de inscrição podem ser consultados e descarregados na página electrónica do IC ou presencialmente, na Divisão de Desenvolvimento das Artes Visuais do IC, na Praça do Tap Siac.</description><pubDate /></item><item><title>China pode obrigar operadoras dos EUA a vender casinos em Macau, diz analista</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/china-pode-obrigar-operadoras-dos-eua-a-vender-casinos-em-macau-diz-analista/</link><description>Um analista do jogo disse que a China pode obrigar as operadoras norte-americanas a vender os casinos em Macau, em retaliação, caso Washington force a venda do TikTok e dos portos no Canal do Panamá.
 
O fundador da consultora de jogo IGamix, Ben Lee, expressou receio sobre o impacto do “atual atrito” entre a China e os Estados Unidos devido à plataforma de vídeos TikTok e aos portos operados pelo grupo de Hong Kong CK Hutchison no Panamá.
“Se a China adoptar a mesma estratégia de retaliação que tem vindo a empregar”, a possibilidade das companhias de jogo dos Estados Unidos serem forçadas a vender as operações em Macau a empresários chineses “sobe alguns níveis”, disse Ben Lee. “Penso que depois de os EUA ameaçarem retirar as ações chinesas das bolsas, ‘está tudo em cima da mesa'”, acrescentou o analista da IGamix, citando o secretário do Tesouro norte-americano.
Na quarta-feira, Scott Bessent, numa entrevista à emissora Fox Business, recusou-se a afastar a possibilidade de obrigar as empresas chinesas a abandonar as bolsas dos Estados Unidos: “Essa decisão vai ser do Presidente Trump”.
O director executivo da CreditSights, Nicholas Chen, recordou à Lusa que as novas concessões podem ser rescindidas “por ameaça à segurança nacional ou da RAEM [Região Administrativa Especial de Macau]”, ou por “razões de interesse público”.
“No entanto, o que constituiria tal ameaça não foi explicitamente definido pelas autoridades”, sublinhou o especialista da CreditSights, que faz parte do grupo da agência de notação financeira Fitch. “Não vimos qualquer indicação, até à data, de que os governos de Macau ou da China estejam a visar os operadores de jogo de Macau sediados nos EUA por questões de segurança nacional”, acrescentou Chen.
Por outro lado, admitiu ser preocupante a classificação, em fevereiro, de Macau como “adversário estrangeiro” dos Estados Unidos, impondo restrições ao investimento por parte de empresas locais.
Vitaly Umansky, analista da empresa de consultadoria Seaport Research Partners, disse à Lusa estar “bastante cético” sobre eventuais riscos para Macau. “Há alvos muito maiores para caçar na China, se a China realmente quisesse marcar uma posição”, disse o especialista.
As autoridades chinesas “já foram atrás de uma variedade de empresas norte-americanas na China continental, que acreditam serem pontos sensíveis para o Governo de Pequim, principalmente tecnologia e saúde”, recordou.
Já Ben Lee acredita que, em vez de alterar os termos das concessões, o Governo de Macau poderia introduzir novas leis “que restrinjam a repatriação” ou transferências de dinheiro das subsidiárias locais para as empresas-mãe nos Estados Unidos.
Vitaly Umansky duvida que isso possa acontecer, alertando que Macau poderia perder a imagem enquanto “ambiente propício para investimentos por parte de empresários do exterior”.
Na quinta-feira, um economista da Universidade de Macau afirmou que a guerra comercial pode ter impacto nos planos de investimento das empresas.
Em 2023, quando entraram em vigor as novas concessões, as operadoras comprometeram-se a investir mais de 100 mil milhões de patacas em elementos não ligados ao jogo. “Acredito que os investidores de todo o mundo estarão dispostos a mudar os seus objetivos de investimento no contexto de tarifas tão elevadas”, disse Kwan Fung.
Vitaly Umansky tem a certeza de que as operadoras “vão investir tudo o que prometeram”, mas admitiu que há dúvidas sobre “quando será investido e em quê”. “Tem havido numerosos obstáculos. O governo [de Macau] tem sido lento na aprovação de projetos e não disponibilizou mais terrenos para serem desenvolvidos”, lamentou. Lusa</description><pubDate>2025-04-14 02:39:31</pubDate></item><item><title>Qualidade do ar no nível “muito insalubre a perigoso” devido a tempestade de poeira</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/qualidade-do-ar-no-nivel-muito-insalubre-a-perigoso-devido-a-tempestade-de-poeira/</link><description>Macau está a ser afectado por uma tempestade de poeira e o nível da qualidade do ar de hoje pode atingir o nível “Muito insalubre a perigoso”. A concentração de poluentes atmosféricos registou um aumento significativo desde a madrugada de domingo, segundo os Serviços Meteorológicos e Geofísicos, devido a uma monção de nordeste que traz poeira do solo nas regiões a norte. O organismo apela à população em geral para reduzir ao mínimo as actividades extenuantes e o tempo de permanência ao ar livre.
 
Catarina Chan
*protected email*
 
O índice de qualidade do ar em Macau pode atingir o nível “Muito insalubre a perigoso” durante o dia devido a uma tempestade de poeira que fez aumentar significativamente a concentração de poluentes atmosféricos no território.
De acordo com os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), a tempestade de poeira foi causada principalmente pelos ventos fortes junto ao solo nas regiões a norte da China, que varreram a poeira e se espalhou para sul, e, juntamente com a monção de nordeste, chegou até ao sul da China e ao estuário do Rio das Pérolas.
A informação disponibilizada no portal dos SMG indica que as concentrações dos poluentes no território subiram de forma acentuada entre as 22h de sábado e a madrugada de domingo, mantendo-se elevadas durante o dia de ontem. Segundo os dados de monitorização da qualidade do ar das autoridades, a concentração horária de partículas inaláveis em suspensão PM10 em várias estações de monitorização, às 10h de ontem, foi superior a 350 μg/m3. Já na estação na beira de estrada de Ká-Hó foi registado um recorde da concentração horária de 428 μg/m3, verificado às 5h de ontem, informou o organismo.
Os SMG analisaram as condições actuais de transmissão de poeiras e de circulação meteorológica e preveem que a tempestade de poeira continue a afectar a região sul da China até hoje. No entanto, afirmaram que, com a passagem desta tempestade, acredita-se que a concentração de poluentes em Macau diminua gradualmente a partir de hoje.
Neste caso, as autoridades lembram o público para tomar medidas de protecção perante o alerta sobre a qualidade do ar, bem como prestar atenção às últimas previsões meteorológicas.
O organismo apela à população em geral para reduzir as actividades, nomeadamente as extenuantes, ao ar livre, e o tempo que é passado no exterior. Se as pessoas precisarem de sair, devem usar uma máscara de protecção e beber mais água, recomendam os SMG.
Para as pessoas com doenças cardíacas ou respiratórias, grávidas, crianças e idosos, que são mais sensíveis ao pó, devem prestar maior atenção e evitar actividades ao ar livre, permanecer em ambientes fechados o máximo possível, manter o ar fresco e prestar atenção à condição física, segundo os SMG. Caso não se sintam bem, devem procurar imediatamente assistência médica, acrescenta o organismo
Recorde-se que o Centro Meteorológico Nacional da China emitiu ontem avisos para vento forte e tempestade de poeira, e avançou que 18 províncias do país foram afectadas pelas poeiras. O observatório meteorológico chinês prevê que o tempo poeirento prevaleça até hoje no Sul de Xinjiang, na Mongólia Interior central e ocidental e no norte e sudoeste de Guangdong.</description><pubDate>2025-04-14 02:41:20</pubDate></item><item><title>AIPIM quer realizar encontro de jornalistas da lusofonia em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/aipim-quer-realizar-encontro-de-jornalistas-da-lusofonia-em-macau/</link><description>A Associação de Imprensa em Português e Inglês de Macau (AIPIM) realizou no sábado a reunião da assembleia geral, onde foi aprovado o exercício financeiro e o relatório de actividades referente a 2024 e apresentado o plano de actividades para 2025. José Miguel Encarnação, presidente da direcção da AIPIM, adiantou ao PONTO FINAL que um dos objectivos para este ano passa pela organização de um encontro de jornalistas de países de língua portuguesa em Macau.
“Pretendemos envolver mais o nosso sector da comunicação social em língua portuguesa e inglesa, mas principalmente em língua portuguesa na lusofonia, portanto está a ser pensado – e já foi falado com as autoridades – a realização de um evento que possa trazer até Macau jornalistas de outros países de língua portuguesa”, referiu o presidente da associação.
Em relação a 2024, Encarnação destacou o número crescente de associados, que está agora nos 78. O presidente da associação apontou também para as boas relações da AIPIM com as autoridades locais, com o Gabinete de Ligação do Governo Popular Central na RAEM e com o Comissariado do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM.
Por fim, destaque também para a participação em iniciativas realizadas em Hong Kong ou no interior da China, como o curso intensivo sobre a República Popular da China, que se realizou na Universidade de Fudan, em Xangai, em Setembro do ano passado. Esta iniciativa contou com a participação de 12 jornalistas e outros convidados da sociedade civil.</description><pubDate>2025-04-14 02:36:19</pubDate></item><item><title>Associação antevê pouco crescimento do PIB no primeiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/associacao-anteve-pouco-crescimento-do-pib-no-primeiro-trimestre/</link><description>A Associação Económica de Macau afirmou que o desempenho macroeconómico no primeiro trimestre “poderá ser ligeiramente mais fraco do que o esperado”, pelo que o Produto Interno Bruto (PIB) poderá manter-se inalterado ou registar apenas uma subida até 0,6% em relação ao mesmo período do ano passado.
De acordo com as previsões económicas divulgadas ontem, a Associação disse que o modelo de cálculo projecta um valor do PIB até Março entre 98,5 mil milhões de patacas e 104,5 mil milhões de patacas, o que corresponde a uma taxa de crescimento real homóloga de -2% a 3%. “Devido à incerteza e instabilidade, a previsão do PIB para este ano inteiro poderá ser apenas semelhante à do ano transacto”, indicou.
A análise mensal destacou a situação “desequilibrada e descoordenada” nos indicadores económicos locais nos últimos meses, sendo que o fluxo de capitais marcou um recorde, enquanto os preços das acções das concessionárias e os índices de confiança do consumidor e da restauração permanecem a um nível “fraco”.
A equipa de investigação baixou ainda a previsão do Índice de Prosperidade de Macau para o segundo trimestre, passando de uma classificação de 6,4 para 6 pontos, de uma escala de 0 a dez. Apesar de uma revisão em baixa, as perspectivas económicas permanecem num nível “estável”.
O pessimismo da Associação veio principalmente das políticas tarifárias impostas recentemente pelos Estados Unidos e pela China, que acrescentam factores de instabilidade económica mundial.
“A ‘guerra comercial’ irá agravar a incerteza da economia de Macau. Embora as perspectivas económicas globais no primeiro trimestre deste ano se tenham mantido estáveis e favoráveis, a nova situação inesperada é bastante especial e pode exercer uma certa pressão sobre o funcionamento estável da economia da China”, observou.
A Associação liderada pelo economista e antigo deputado Joey Lao alerta que Macau não está “imune” a riscos, sendo necessário “estudar cuidadosamente a situação futura e fazer preparativos para lidar com vários desafios”.
Por outro lado, o grupo aproveitou a ocasião para deixar críticas à “política irresponsável” de tarifas dos Estados Unidos, indicando que a decisão não só “violou gravemente” as regras do comércio internacional e gerou turbulência no mercado financeiro, como também pode ter impacto de longo alcance no crescimento da economia mundial, “conduzindo a uma recessão económica”, realçou a Associação.</description><pubDate>2025-04-14 02:41:31</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai apresenta hoje as LAG com previsão de reforço da educação patriótica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/sam-hou-fai-apresenta-hoje-as-lag-com-previsao-de-reforco-da-educacao-patriotica/</link><description>Académicos preveem que a defesa da segurança nacional continue a ser uma das prioridades para o presente Governo. Jiang Chaoyang, professor da Universidade de Macau, disse que nas Linhas de Acção Governativa (LAG) deste ano deverão ser estabelecidas “disposições mais pormenorizadas” para o quadro institucional da segurança nacional. O Chefe do Executivo vai apresentar hoje as LAG, não sendo esperado um aumento de benefícios perante a actual situação económica.
 
O Chefe do Executivo vai apresentar hoje as Linhas de Acção Governativa (LAG) da RAEM para este ano financeiro. Em relação ao primeiro relatório das LAG de Sam Hou Fai no seu mandato como líder do Governo, as previsões indicam que as políticas de assistência social poderão ser parecidas como os anos anteriores, mas que deverá ser dado ainda um reforço no sistema de defesa da segurança nacional e na educação patriótica.
“O Governo tem vindo a implementar o princípio de ‘Macau governado por patriotas’ e assim espera-se que, com base nos seus esforços anteriores na salvaguarda da segurança nacional, o Executivo tome medidas mais pormenorizadas, especialmente no aspecto da criação de mecanismo”, afirmou Jiang Chaoyang, director do Centro de Estudos do Direito Constitucional e da Lei Básica da Universidade de Macau (UM).
O também professor catedrático de Direito na UM prevê ainda que o Governo vai “levar a cabo o trabalho de juramento para os funcionários públicos em exercício e recém-recrutados, a todos os níveis”, de modo a “construir uma base sociopolítica sólida” para o princípio de ‘Macau governado por patriotas’.
Segundo Jiang Chaoyang, em declarações ao canal chinês da TDM, os preparativos para as eleições legislativas vão também representar um peso maior no trabalho deste ano do Governo, que vai aplicar “rigorosamente” o mecanismo de verificação da elegibilidade aos candidatos às eleições.
O docente universitário considera que é necessário para o Governo melhorar o sistema jurídico relacionado com a segurança nacional, sobretudo nos domínios da segurança política, da segurança social e da segurança económica. “Este ano está previsto aprofundar a construção de materiais educativos sobre o patriotismo e a educação para a segurança nacional, e enriquecer os recursos educativos e as actividades para que os jovens amem o seu país e Macau, promovendo e transmitindo os valores fundamentais do amor ao país e a Macau”, analisou.
Chan Kin Pong, director da Escola Secundária Kwong Tai e investigador da South China Normal University, antevê mais políticas dedicadas à “transmissão de valores patrióticos a jovens” neste ano, depois do lançamento de materiais didácticos complementares sobre a educação para a segurança nacional que abrangem os níveis de ensino, desde o jardim de infância até ao ensino superior.
O Chefe do Executivo vai estar hoje às 15h na Assembleia Legislativa para apresentar as LAG, seguindo-se a conferência de imprensa, às 17h30, na Sede do Governo. Amanhã, às 15h00, vai ao plenário da Assembleia Legislativa para responder às perguntas dos deputados. Vai haver também os debates sectoriais, de cinco secretários, das Linhas de Acção Governativa na Assembleia Legislativa nos dias 17, 23, 25, 28 e 30 do mês.
Por sua vez, uma fonte do Jornal Ou Mun prevê que o primeiro relatório das LAG de Sam Hou Fai irá focar-se na “estabilidade” e as medidas de benefícios vão manter-se iguais como os anos anteriores, dado que o ambiente económico global é incerto. “Segundo as informações do sector político, acredita-se que existe uma discrepância entre as LAG e as expectativas mais elevadas do público quanto às políticas de bem-estar da população”, indicou o jornal, sem adiantar as fontes da informação. Acrescentou ainda que não está prevista uma alteração na forma de distribuição da comparticipação pecuniária pela ausência de um consenso na sociedade.</description><pubDate>2025-04-14 02:42:28</pubDate></item><item><title>Xanana Gusmão apela para diálogo e reconciliação nos países do g7+ para paz</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/xanana-gusmao-apela-para-dialogo-e-reconciliacao-nos-paises-do-g7-para-paz/</link><description>O primeiro-ministro de Timor-Leste, Xanana Gusmão, apelou para que os países membros do g7+ promovam o diálogo nacional e a reconciliação como o caminho para resolver conflitos, depois de o sistema global ter falhado.
 
“É tempo de aceitar uma verdade dolorosa: o sistema global liderado por nações poderosas falhou-nos repetidamente. Mas, enquanto líderes, devemos também reconhecer a nossa responsabilidade e agir em conformidade”, afirmou Xanana Gusmão.
O líder timorense falava na sexta reunião ministerial do g7+, no âmbito de uma intervenção sobre como “Salvaguardar a paz em tempos turbulentos: A grande visão do g7+”.
No âmbito daquela intervenção, Xanana Gusmão fez quatro propostas aos países do g7+, a começar por um apelo para o diálogo nacional e reconciliação nacional.
Segundo Xanana Gusmão, os membros do g7+ têm a autoridade moral e a experiência para defender a reconciliação não como uma agenda imposta por terceiros, mas como um “processo essencial liderado por aqueles que viveram a guerra e compreendem as suas consequências”. “Temos o poder de fazer isso porque as nossas ações são movidas pela solidariedade, não por interesses políticos ou económicos próprios. Não estamos aqui para ditar soluções, mas para estar ao lado uns dos outros como parceiros na paz”, disse, pedindo ao secretário-geral da ONU, António Guterres, a nomeação de um enviado especial para o g7+.
A segunda proposta feita pelo líder timorense passa pela criação de um “quadro de aprendizagem entre pares”, que poderá ser um modelo para políticas, fortalecimento de instituições e para orientar o trabalho de defesa do g7+ no palco global. “Apesar de sermos rotulados como frágeis, os nossos países possuem uma sabedoria e experiência imensas que podem inspirar reformas significativas na construção do Estado. As nossas lutas tornaram-nos especialistas em superar adversidades, e as lições que aprendemos são inestimáveis”, afirmou.
A terceira proposta, dirigida à comunidade internacional, exige que os países do g7+ sejam vistos como “parceiros iguais”. “Devem ir além de ver os estados frágeis como beneficiários perpétuos de ajuda e, em vez disso, investir na nossa resiliência. Um g7+ mais estável significa menos crises, menos guerras e, em última análise, uma necessidade reduzida de ajuda internacional”, salientou Xanana Gusmão.
O primeiro-ministro timorense afirmou também que os estados frágeis têm conhecimento e podem contribuir para os esforços globais de construção da paz.
Na última proposta, dirigida aos estados-membros da organização, Xanana Gusmão pediu mobilização de capital político e investimento no fortalecimento do g7+. “Temos o potencial de salvaguardar a paz nos nossos países, resistir à interferência externa e impedir que as nossas nações se tornem novamente campos de batalha de rivalidades hegemónicas”, afirmou o governante. Mas, segundo o primeiro-ministro timorense, é preciso fortalecer a “unidade para reestruturar a conversa global sobre a construção da paz”.
Para Xanana Gusmão, o g7+ pode permanecer como observador passivo ou unir-se para proteger os seus estados-membros das “cicatrizes da guerra e da pobreza”.
 
Ramos-Horta para mediação de conflitos
 
O g7+ propôs o nome do Presidente de Timor-Leste, José Ramos-Horta, como enviado especial para a mediação de situações de conflitos nos estados-membros daquele bloco, anunciou o secretário-geral da organização, Hélder Costa. “Os ministros, dada a situação de fragilidade e crise que enfrentam vários países do g7+, decidiram propor o nome de José Ramos-Horta, Presidente da República de Timor-Leste, como enviado especial para fazer mediação nas situações de conflito”, disse o secretário-geral do g7+, Hélder Costa.
Outras das conclusões da reunião, segundo o secretário-geral do g7+, foi a eleição de uma nova liderança, que foi atribuída às Ilhas Salomão a partir de janeiro de 2026. “A Serra Leoa vai continuar a presidência até dezembro de 2025, que a partir de janeiro de 2026 será assumida pelo ministro dos Negócios Estrangeiros das Ilhas Salomão”, afirmou Hélder Costa.
O g7+ foi estabelecido em 10 de Abril de 2010, em Díli, e surgiu com a preocupação de que a cooperação tradicional para o desenvolvimento não melhorava a situação das nações frágeis. Afeganistão, Burundi, República Centro-Africana, Chade, Comores, Costa do Marfim, República Democrática do Congo, Guiné-Conacri, Guiné-Bissau, Haiti, Libéria, Papua-Nova Guiné, São Tomé e Príncipe, Serra Leoa, Ilhas Salomão, Somália, Sudão do Sul, Timor-Leste, Togo e Iémen são os Estados-membros do g7+. Lusa</description><pubDate>2025-04-14 02:41:29</pubDate></item><item><title>Associação dos Jornalistas “seriamente preocupada” com restrições impostas pelo Governo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/associacao-dos-jornalistas-seriamente-preocupada-com-restricoes-impostas-pelo-governo/</link><description>A Associação dos Jornalistas de Macau está “seriamente preocupada” com a opacidade do Governo liderado por Sam Hou Fai. A associação lamenta a “redução significativa” das oportunidades para entrevistar ou pedir esclarecimentos aos governantes. A Associação de Imprensa em Português e Inglês de Macau (AIPIM), por seu lado, prefere esperar para ver o comportamento do Governo.
 
Desde que o Governo de Sam Hou Fai tomou posse, a Associação dos Jornalistas de Macau (AJM) tem vindo a notar um “número crescente de eventos oficiais realizados à porta fechada”, o que resulta numa “redução significativa das oportunidades para os jornalistas entrevistarem directamente o Chefe do Executivo, os secretários e outros altos funcionários”. Num comunicado enviado ontem às redacções, a AJM diz estar “seriamente preocupada” com a situação.
“Mais uma vez, exortamos o Governo da RAEM a honrar a sua promessa de respeito pela liberdade de imprensa”, diz a associação, exigindo o diálogo com o público e com os meios de comunicação social, “para que a comunidade tenha uma melhor compreensão da sua política e visão”.
Vários jornalistas têm alertado para este “padrão anormal” no que diz respeito às disposições relativas à imprensa desde que a nova Administração assumiu funções. A AJM recorda que, “embora as restrições impostas pela pandemia de Covid-19 já tenham sido levantadas há muito tempo e a normalidade já tenha sido retomada na vida de muitas pessoas”, vários dos eventos em que o Chefe do Executivo participou não foram abertos à imprensa, como acontecia dantes. Em outras ocasiões, foram convidados apenas órgãos de comunicação social próximos do Governo, denuncia a associação. “Esta situação não tem precedentes em mais de duas décadas de existência da RAEM”, lamentam os jornalistas.
Além disso, “o Governo continua a recusar, de forma irrazoável, que as revistas mensais locais e os meios de comunicação social online façam a cobertura de algum tipo de eventos oficiais”. Por exemplo, a publicação All About Macau, que tem frequência mensal e uma versão online, fica impedida de estar presente nos eventos. O mesmo tem acontecido com publicações e agências internacionais.
O Gabinete de Comunicação Social (GCS) tem justificado estas decisões dizendo que tem havido uma maior procura por parte de órgãos de comunicação social do exterior para cobertura noticiosa de eventos oficiais e, segundo as autoridades, o espaço nas salas de conferência de imprensa não é suficiente.
“Estas respostas levantam sérias dúvidas sobre a integridade dos funcionários e a sua compreensão do papel do jornalismo, e reflectem uma falta de conhecimento das normas internacionais para um Governo aberto, acabando por minar a credibilidade e a imagem pública da RAEM”, afirma a AJM.
A associação fala numa “deterioração sistemática dos acordos de imprensa organizados pelas autoridades”, uma vez que estas situações não são “incidentes isolados nem se limitam a determinados meios de comunicação social”.
A AJM recorda ainda que o Chefe do Executivo indicou, em Janeiro, que a Lei Básica de Macau protege a liberdade de imprensa e que o Governo estava disposto a cooperar com o sector da comunicação social. “A AJM espera sinceramente que esta aspiração partilhada venha a ser concretizada”, lê-se no comunicado da associação.
A associação reitera que “os jornalistas não precisam de discursos e comunicados de imprensa, mas sim de disposições adequadas para a realização de reportagens no local, em que os jornalistas possam ouvir as vozes de todas as partes interessadas, interagir directamente com os decisores e compreender claramente a lógica e a orientação das actuais políticas públicas”.
“A AJM espera que o Governo mantenha o seu compromisso para com o Estado de Direito e que reponha, o mais rapidamente possível, os acordos com a cobertura noticiosa dos meios de comunicação social, de modo a evitar que o direito de o público estar informado seja continuamente posto em causa”, conclui a associação.
 
AIPIM NÃO TEM ESSA PERCEPÇÃO 
 
Por seu lado, José Miguel Encarnação, presidente da Associação de Imprensa em Português e Inglês de Macau (AIPIM), diz que a associação não recebeu relatos que permitam confirmar essa maior opacidade deste Governo. “Nem temos a visão contrária nem temos a visão de que as coisas são assim, ainda não nos foi feita chegar essa ideia. Daquilo que temos falado, não ficamos com essa percepção”, comenta em declarações ao PONTO FINAL.
Encarnação salientou ainda que a AIPIM espera que, depois da apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) – que acontece hoje – a actividade dos jornalistas “seja mais cuidada pelo Governo”.</description><pubDate>2025-04-14 02:40:21</pubDate></item><item><title>Infracções ao regime de controlo do tabagismo com subida anual de quase 23%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/infraccoes-ao-regime-de-controlo-do-tabagismo-com-subida-anual-de-quase-23/</link><description>No primeiro trimestre deste ano, as autoridades registaram 1.370 infracções ao regime de prevenção e controlo do tabagismo, o que revela um aumento de quase 23% em comparação com as 1.115 infracções detectadas no mesmo período do ano passado. No que toca à prevenção do consumo de álcool por parte de menores, registaram-se seis infracções no primeiro trimestre deste ano, sendo que no mesmo período do ano passado houve zero transgressões deste género.
 
Entre Janeiro e Março deste ano, as autoridades registaram um total de 1.370 infracções ao regime de prevenção e controlo do tabagismo. Os dados divulgados pelos Serviços de Saúde mostram um aumento de perto de 23% em comparação com o mesmo período de 2024, quando ocorreram 1.115 transgressões do género.
Salientando que ao longo dos primeiros três meses de 2025 foram realizadas 62.410 inspecções, as autoridades detalham que houve um total de 1.262 casos de fumo ilegal, 71 casos de transporte de cigarro electrónico para entrada e saída de Macau, 31 casos suspeitos de violação de outras disposições da lei em causa, como a não afixação dos dísticos de proibição de fumar nos locais previstos na lei e a não afixação do aviso de proibição de venda de produtos do tabaco a menores de 18 anos nos locais de venda.
No que concerne ao tipo de estabelecimento com maior número de casos de pessoas a fumar em locais proibidos, os casinos foram os que registaram, no total, 194 casos (15,4%), seguindo-se os estabelecimentos de restauração, com 186 casos (14,7%) e a paragens de veículos de transporte colectivo de passageiros, com 139 casos (11%). A Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, em colaboração com os Serviços de Saúde, realizaram 212 inspecções aos casinos de Macau, tendo detectado 194 casos de pessoas a fumar em locais proibidos.
No que toca ao regime de prevenção e controlo do consumo de bebidas alcoólicas por menores, foram registados, no primeiro trimestre, seis casos suspeitos, sendo que três deles envolveram a venda ou disponibilização de álcool a menores. Os outros três casos estavam relacionados com vários estabelecimentos de venda ou disponibilização de bebidas alcoólicas que não afixaram os dísticos de proibição de venda ou disponibilização de bebidas alcoólicas a menores. No primeiro trimestre de 2024, não tinham sido registadas quaisquer violações deste regime.
Recorde-se que a venda de produtos do tabaco e de bebidas alcoólicas a menores de 18 anos é proibida e, em caso de dúvidas quanto à idade dos compradores, os estabelecimentos comerciais devem solicitar-lhes a apresentação de um documento de identificação. Em caso de recusa, presume-se que o sujeito é menor, devendo a venda do produto em questão ser-lhe recusada, estando o infractor sujeito a uma multa de 20.000 patacas.  Por outro lado, o fornecimento de bebidas alcoólicas a menores com fins não comerciais também constitui uma infracção legal, podendo resultar em multa de 1.500 a 20.000 patacas.</description><pubDate>2025-04-14 02:36:19</pubDate></item><item><title>António Leong evoca sensação de “déjà vu” com exposição de fotografia a preto-e-branco</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/antonio-leong-evoca-sensacao-de-deja-vu-com-exposicao-de-fotografia-a-preto-e-branco/</link><description>A Creative Macau vai exibir uma compilação de fotos do fotógrafo macaense António Leong entre 24 de Abril e 12 de Maio, com o objectivo de despoletar no público memórias dos “incidentes, encontros e narrativas pessoais” que povoam as ruas de Macau.
 
A galeria da Creative Macau – Center For Creative Industries vai inaugurar uma exposição fotográfica intitulada “Déjà Vu”, do artista António Leong, entre as 18:30 e as 20:30 do dia 24 de Abril. A selecção de fotografias a preto-e-branco continuará disponível ao público até ao dia 12 de Maio de 2025, com entrada livre.
A exposição de António Leong, artista natural de Macau, pretende documentar as diferentes narrativas que coexistem e se interconectam no território. Em nota de imprensa, o centro criativo relata que o trabalho captura o fenómeno de “déjà vu” – palavra que descreve a sensação de familiaridade ao vislumbrar ou experienciar algo novo – ao cristalizar, com o clique da câmara, momentos “efémeros e de estagnação” da essência de Macau, que podem ir desde “pormenores intricados da arquitectura à tapeçaria vibrante das interacções diárias das pessoas”.
Cada fotografia “age como um portal”, descreve a associação organizadora, criando um mosaico dos “incidentes passados, encontros e narrativas pessoais” de Macau e evocando tanto sentimentos de nostalgia, pela familiaridade dos cenários retratados, como de “excitação pela descoberta da cidade”, reinterpretada pela óptica do fotógrafo.
“Cada fotografia desta colecção cativou a minha atenção durante longos períodos, inspirando um profundo sentimento de admiração e calma”, explicou António Leong, citado na mesma nota. “Tenho o prazer de partilhar o consolo que me proporcionaram e espero sinceramente que [o público] também possa experienciar a sua grandeza. As linhas, as formas e as silhuetas utilizadas pretendem transmitir a natureza transcendente destes temas no contexto do nosso mundo contemporâneo”.
Segundo uma breve nota biográfica disponibilizada pela organização, António Leong “apaixonou-se por fotografia há muitos anos”, tendo começado a partilhar fotografias da sua autoria na rede social Facebook em 2012. A sua página “Antonius Photoscript” é ainda usada e frequentemente actualizada até hoje, revelando particular interesse na dicotomia entre as culturas chinesa e ocidental em Macau.
Ao longo dos anos, o artista tem participado em várias exposições fotográficas que pretendem promover o turismo em Macau ao redor do mundo, para além de cooperar com organizações de caridade e de partilhar as suas técnicas e experiência nesta área como instrutor e orador.  Já colaborou duas vezes com a Associação Católica Cultural de Macau, nas exposições fotográficas “Discovering Everyday Beauty” (ou “Descobrindo a Beleza do Quotidiano”) em 2021, e “Via Pulchritudinis: Macao’s Chatolic World Heritage” (ou “O Caminho da Beleza: Património Mundial Católico de Macau”) em 2024.
É também vencedor de diversos prémios de fotografia, incluindo o primeiro lugar na categoria “Grupo Aberto” do concurso de fotografia de arquitectura promovido pelo CURB – Centro de Arquitectura e Urbanismo em 2024.
A Creative Macau é um projecto desenvolvido pelo Instituto de Estudos Portugueses de Macau, com o objectivo de apoiar indústrias criativas de doze áreas diferentes: arquitectura, artes visuais, artes do espectáculo, artesanato, cinema e vídeo, desenvolvimento de software e computadores, design, edição, moda de autor, música, publicidade e desenvolvimento de software e computadores.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Entrou em vigor taxa chinesa de 125% sobre todos os produtos dos EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/entrou-em-vigor-taxa-chinesa-de-125-sobre-todos-os-produtos-dos-eua/</link><description>O aumento das tarifas sobre todos os produtos importados dos Estados Unidos para a China, de 84% para 125%,  entrou sábado em vigor, com Pequim a manter a política de retaliar a subida das taxas sobre bens chineses.
 
A medida de Pequim foi anunciada na sexta-feira pelo Comité da Pauta Aduaneira do Conselho de Estado (Executivo chinês), que a justificou como uma resposta direta às últimas tarifas aprovadas por Washington, que elevam o total de taxas aplicadas às exportações chinesas para 145%.
O Ministério do Comércio chinês acusou os EUA de seguirem uma política de “unilateralismo coercivo” e chamou a recente ofensiva tarifária de “jogo de números sem sentido económico”.
Numa reviravolta, o Presidente norte-americano, Donald Trump, anunciou na noite de quarta-feira uma suspensão de 90 dias das chamadas “tarifas recíprocas” impostas sobre o resto do mundo, mas manteve e agravou as taxas impostas à China.
A Casa Branca esclareceu, na quinta-feira, que a tarifa total sobre os produtos chineses é de 145%, uma vez que teve de ser acrescentada a tarifa de 20% que tinha sido anteriormente imposta à China devido à crise do fentanil.
A guerra comercial entre as duas maiores economias do mundo intensificou-se rapidamente, numa altura de grande volatilidade dos mercados. A China insiste que não quer uma guerra comercial, mas que “não tem medo de a enfrentar se necessário”.
A imprensa oficial chinesa assinalou, nos últimos dias, que o país asiático diversificou os destinos das exportações nos últimos cinco anos, pelo que não é tão vulnerável a uma guerra comercial com os Estados Unidos como foi durante a primeira presidência de Trump (2017-2021).
A televisão estatal CCTV destacou recentemente o papel da Associação de Nações do Sudeste Asiático (ASEAN), agora o maior parceiro comercial da China, e dos países emergentes em geral, com os quais o país realiza já 60% do seu comércio.
A China disse que Washington deve “assumir toda a responsabilidade” pela “turbulência” económica mundial, na sequência da ofensiva tarifária do Presidente norte-americano, Donald Trump, que pune sobretudo Pequim.
As taxas alfandegárias anunciadas por Washington causaram “graves choques e turbulências na economia global, nos mercados mundiais e no sistema comercial multilateral”, disse um porta-voz do Ministério do Comércio chinês. Os Estados Unidos devem “assumir total responsabilidade”, salientou.
A China disse que a pausa de 90 dias se deveu em parte à “pressão” de Pequim. “Sob a pressão da China e de outras partes, os Estados Unidos suspenderam temporariamente a imposição de tarifas recíprocas elevadas sobre certos parceiros comerciais”, disse o porta-voz do Ministério do Comércio.
 
Taiwan realizou primeiras negociações sobre tarifas com EUA
 
O Governo de Taiwan anunciou que realizou as primeiras negociações sobre tarifas com os Estados Unidos e que conta com novas conversações para estabelecer relações comerciais “fortes e estáveis”. O líder do governo taiwanês, William Lai, tinha afirmado na véspera que a ilha, que procura proteger os seus exportadores de uma tarifa de 32%, estava “na primeira lista de negociações” do Governo norte-americano.
No início da semana, o Presidente dos EUA, Donald Trump, adiou por três meses as tarifas punitivas impostas a vários parceiros comerciais, incluindo Taiwan, após a perda de triliões de dólares nos mercados globais. Trump manteve as tarifas globais de 10% sobre a maioria dos países, mas suspendeu os planos de impostos mais elevados sobre outros, com exceção da China.
Em comunicado, o Gabinete de Negociações Comerciais de Taiwan afirmou que os seus representantes realizaram uma videoconferência na sexta-feira com “funcionários norte-americanos relevantes”, sem os identificar.
Os representantes trocaram pontos de vista sobre os direitos aduaneiros recíprocos entre Taiwan e os Estados Unidos, os obstáculos comerciais não tarifários e uma série de outras questões económicas e comerciais, incluindo os controlos das exportações”, refere o comunicado. “Ambas as partes esperam conduzir negociações de acompanhamento… num futuro próximo e construir conjuntamente uma relação económica e comercial forte e estável.”
O excedente comercial de Taiwan com os EUA é o sétimo mais elevado de todos os países, tendo atingido 73,9 mil milhões de dólares em 2024.
Cerca de 60% das exportações de Taiwan para os EUA são de produtos de tecnologia da informação e comunicação, incluindo semicondutores. Os semicondutores foram isentos das novas tarifas impostas por Donald Trump.
Muitos taiwaneses ficaram chocados com a amplitude das tarifas, enquanto os planos da gigante de chips Taiwan Semiconductor Manufacturing Co (TSMC) de investir mais 100 mil milhões de dólares nos EUA tinham levantado esperanças de que a ilha pudesse ser poupada.
 
Trump “continua optimista” em acordo comercial com a China 
 
O Presidente norte-americano, Donald Trump, “continua optimista” quando à possibilidade de um acordo comercial com a China, afirmou a Casa Branca. “O Presidente deixou claro que está muito aberto à questão de um acordo com a China”, disse a porta-voz da presidência norte-americana, Karoline Leavitt, em conferência de imprensa, sem avançar os motivos do otimismo de Trump. As duas potências estão envolvidas numa escalada do duelo comercial iniciado pelo Presidente norte-americano com as tarifas impostas aos produtos chineses. Antes, Trump afirmou na sua rede social, Truth Social, que a política aduaneira está a “funcionar realmente bem”. “A nossa política de direitos aduaneiros está a funcionar realmente bem. É emocionante para a América e para o mundo. Está a avançar rapidamente”, escreveu, depois de a China ter anunciado o aumento para 125% das taxas aduaneiras aos produtos norte-americanos e depois de os Estados Unidos terem decidido aplicar um total de 145% aos produtos chineses. Esta declaração de Trump surge numa altura em que a moeda, a dívida e as acções norte-americanas estão sob ataque nos mercados, num contexto de escalada de tensão comercial com a China. A Organização Mundial do Comércio disse prever que esta situação possa causar uma quebra de 3% no comércio mundial.</description><pubDate>2025-04-14 02:41:29</pubDate></item><item><title>Terramoto de magnitude 5,5 sacode Myanmar após sismo devastador que matou 3.600</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/terramoto-de-magnitude-55-sacode-myanmar-apos-sismo-devastador-que-matou-3-600/</link><description>Um terramoto de magnitude 5,5 sacudiu ontem o centro-norte de Myanmar, registou o Serviço Geológico norte-americano, numa altura em que o país sofre as consequências do sismo que matou em Março mais de 3.600 pessoas.
O tremor foi registado às 08:54 horas locais a uma profundidade de 7,7 quilómetros, de acordo com o Serviço Geológico dos Estados Unidos (USGS), que mede a actividade sísmica em todo o mundo.
O epicentro do sismo localizou-se a cerca de 100 quilómetros a sul de Mandalay, a segunda cidade de Myanmar e uma das mais atingidas pelo sismo de 28 de março.
Até ao momento, não foram registados novos danos ou vítimas no país, onde milhares de pessoas continuam a dormir nas ruas das zonas devastadas pelo terramoto de março e milhares de edifícios foram reduzidos a montanhas de escombros.
O forte terramoto matou pelo menos 3.600 pessoas e feriu gravemente 5.017, de acordo com o último balanço da junta militar, que se debate com problemas logísticos e escassez de ajuda.
Na sequência da catástrofe de março, tanto os militares golpistas como a principal oposição armada e outras guerrilhas étnicas declararam um cessar-fogo temporário para facilitar a distribuição da ajuda humanitária.
Apesar do cessar-fogo declarado pela junta militar, os grupos que se opõem ao regime denunciaram mais de 60 ataques aéreos e de artilharia na sequência do terramoto.
Equipas internacionais de socorristas, incluindo de países como Estados Unidos e Japão, estão a participar nos esforços de salvamento, com um segundo contingente de 37 especialistas destacados ontem para continuar a remover os escombros e a procurar os desaparecidos.</description><pubDate>2025-04-14 02:41:32</pubDate></item><item><title>Expo Osaka 2025 abre as portas ao público</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/expo-osaka-2025-abre-as-portas-ao-publico/</link><description>A Expo Osaka 2025, no Japão, abriu ontem as portas ao público, com a participação de 158 países, incluindo Portugal, e a previsão de atrair cerca de 28 milhões de pessoas nos próximos seis meses.
 
Apesar da chuva que caiu durante a manhã, uma hora antes das portas abrirem, já uma multidão fazia fila para entrar no recinto, localizado em Yumeshima, ilha artificial erguida na baía de Osaka, observou a agência de notícias espanhola Efe.
Equipado com guarda-chuvas e gabardinas, o público começou a entrar a partir das 09:00, após a cerimónia de abertura.
A Expo, que decorre até 13 de outubro, tem como tema “Desenhar as Sociedades do Futuro para as Nossas Vidas” e deverá atrair cerca de 28 milhões de visitantes, dos quais 3,5 milhões são estrangeiros, de acordo com a organização.
Estudos estimam que o impacto económico da exposição mundial alcance entre dois e 2,9 biliões de ienes (cerca de 12,27 a 17,6 mil milhões de euros). Trata-se de uma importante injeção de dinheiro para a quarta maior economia do mundo, que se debate com a diminuição do consumo interno devido à aceleração da inflação, além do impacto que se teme da guerra comercial tarifária iniciada pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump.
O evento, ainda de acordo com a Efe, gerou até agora um interesse modesto entre a população japonesa, depois de uma série de notícias negativas, como os elevados custos ou atrasos na construção de alguns pavilhões nacionais.
A participação portuguesa na exposição tem como tema “Oceano: Diálogo Azul” e conta com o envolvimento de mais de 150 empresas, associações, autarquias e artistas nacionais.
O Pavilhão de Portugal foi projetado pelo arquiteto japonês Kengo Kuma, vencedor do concurso internacional para o efeito, o que levantou alguma polémica, nomeadamente com críticas da Ordem dos Arquitetos, por não ter sido um português.
A mascote oficial de Portugal na exposição vai chamar-se Umi – que significa oceano em japonês –, um cavalo marinho que, segundo disse em janeiro o primeiro-ministro, Luís Montenegro, é “uma bela escolha para assinalar o elemento que ligou Portugal e o Japão há mais ou menos 500 anos”.
O presidente da Agência para o Investimento e Comércio Externo de Portugal (AICEP) afirmou, na semana passada, que “há um mar de oportunidades” que Portugal e o Japão podem desenvolver em conjunto, no âmbito da Expo Osaka. “Portugal, obviamente, faz um grande investimento na exposição de Osaka e, para além de divulgar a cultura e a tradição portuguesa, o objetivo é também colher os resultados económicos que esta exposição pode produzir para Portugal”, referiu Ricardo Arroja, que falava aos jornalistas no final do encontro sobre a participação de Portugal na Expo 2025 Osaka, que decorreu na sede da entidade.
A comissária-geral de Portugal na Expo2025 Osaka declarou em janeiro que o investimento global da operação “é de 21 milhões de euros” e que tem a expectativa de atingir ou superar os 1,4 milhões visitantes do pavilhão português. “Há metas para aquilo que pretendemos ter no Japão. Por exemplo, nós temos a expectativa de ter ou de superar 1,4 milhões visitantes no nosso pavilhão”, afirmou Joana Gomes Cardoso. Lusa</description><pubDate>2025-04-14 02:41:32</pubDate></item><item><title>IPIM realizou sete acções de formação no sector de convenções e exposições até Abril</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/ipim-realizou-sete-accoes-de-formacao-no-sector-de-convencoes-e-exposicoes-ate-abril/</link><description>O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) realizou sete acções de formação na área de convenções e exposições nos primeiros quatro meses do ano, atraindo mais de 300 formandos e viabilizando mais de 80 certificados de cursos profissionais com acreditação internacional.
Os números, divulgados em comunicado pelo IPIM, referem-se aos dados recolhidos até ao dia 10 de Abril. As sete acções de formação em questão, organizadas em articulação com o sector empresarial e várias instituições de ensino superior, pretendem alinhar-se com a estratégia de diversificação da economia prevista pelo Governo da RAEM através da dinamização contínua de trabalhos de formação sobre vários aspectos do sector. Entre os tópicos explorados, incluem-se o planeamento, licitação, segurança na montagem, ‘marketing’ e gestão de crises.
O IPIM frisa que estas iniciativas “atraíram uma ampla participação” de profissionais da indústria, como “representantes das empresas integradas de turismo e lazer, centros de convenções e exposições, entidades organizadoras profissionais de eventos, representantes de empresas de gestão de destinos e associações sectoriais”, assim como operadores deste sector oriundos do interior da China.
Na passada quinta-feira – 10 de Abril, o último dia considerado no comunicado da IPIM – realizou-se ainda um ‘workshop’ sobre “estratégias destinadas às convenções da ICCA [Associação de Congressos e Convenções Internacionais]” que teve como orador o director regional da Ásia-Pacífico, Waikin Wong. O responsável da ICCA, com mais de 20 anos de experiência na organização de conferências internacionais, discursou perante 70 representantes do sector em Macau e explicou, entre outros tópicos, “as estratégias chave da licitação”.
No mesmo evento, teve também lugar uma actividade de intercâmbio intitulada “Meet@Macao”, em que “mais de dez líderes académicos e especialistas” em áreas como a ‘big health’ e as tecnologias de ponta dialogaram com os operadores do sector de convenções e exposições sobre a realização de conferências profissionais em Macau.</description><pubDate>2025-04-14 02:41:29</pubDate></item><item><title>A magia de Alice chegou a Macau com novo espectáculo residente no Grand Lisboa Palace</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/a-magia-de-alice-chegou-a-macau-com-novo-espectaculo-residente-no-grand-lisboa-palace/</link><description>Um labirinto entre a magia e o sonho. “The Adventures of ALICE” é o título da nova produção de dança que estreou no Grand Lisboa Palace Resort no dia 12 de Abril. Um clássico de Lewis Carroll reinterpretado, o espectáculo traz consigo uma panóplia de coreografias e um cenário imersivo de 360 graus, onde o imaginário se desdobra na realidade. A primeira fase de espectáculos decorre durante vários dias até 4 de Maio.
 
No sábado, o Grand Lisboa Palace Resort foi palco do lançamento de “The Adventures of ALICE”, um espectáculo de dança que marca o início de uma série de produções residenciais no resort, coordenadas em colaboração com o renomado director artístico do Hong Kong Ballet (HKB), Septime Webre. A estreia, realizada na área do South Atrium do resort, transformou a clássica narrativa de Lewis Carroll numa experiência teatral cativante, recheada de criatividade e encanto, trazidas do universo de Alice no País das Maravilhas.
Com coreografias especialmente criadas por Webre, o espectáculo é acompanhado por uma nova partitura do compositor Ng Cheuk-yin e conta com trajes especialmente desenhados por Liz Vandal, conhecida pelo seu trabalho no Cirque du Soleil. Estes elementos, aliados a efeitos cénicos engenhosos e uma interacção próxima com a audiência, transportam os espectadores para a mágica paisagem dos sonhos de Alice. Nos dois espectáculos de abertura, realizados no fim-de-semana, membros da comunidade artística de Macau, profissionais da dança e entusiastas puderam desfrutar da performance, uma nova adição ao panorama cultural e de entretenimento da cidade.
Inspirado no aclamado ballet “ALICE (in wonderland)”, apresentado por Webre em 2018 e que conquistou públicos em várias locais, incluindo Pequim e Singapura, o novo formato foi adaptado especialmente para Macau. A produção utiliza um palco imersivo de 360 graus, proporcionando uma experiência audiovisual de última geração que convida espectadores de todas as idades a embarcar numa imaginativa viagem pelo mundo de Alice, pelas cores, fantasias e efeitos visuais, típicos de uma produção de entretenimento de alto calibre.
O Grand Lisboa Palace apresenta uma programação que inclui duas representações em cada um dos oito dias escolhidos, todas acessíveis ao público sem qualquer custo. Após cada actuação, os convidados poderão juntar-se a Alice e seus amigos para fotografias de grupo.
Como parte do lançamento do espectáculo, foram realizadas audições abertas para recrutar jovens talentos da dança na região da Grande Baía. Esta iniciativa visa fornecer formação profissional e experiência de palco a artistas em ascensão, bem como fortalecer a cena do ballet local, em sintonia com algumas das directrizes do Governo para incentivo na área do espectáculo e performance.
Daisy Ho, directora geral da SJM, afirmou: “A SJM está comprometida em cultivar o ecossistema artístico e cultural de Macau. Este novo espaço de residência oferece um palco valioso para os intérpretes locais, ao mesmo tempo que fomenta intercâmbios com equipas de produção de renome internacional, elevando o calibre dos talentos locais e reforçando a posição de Macau como ‘Cidade das Artes Performativas’.”
Ho ainda fez referência ao conteúdo acessível do novo projecto: “O espectáculo apresenta-se numa forma envolvente e orientada para a comunidade, trazendo a arte mais perto das pessoas e oferecendo uma nova dimensão ao entretenimento familiar na cidade”
A primeira fase de “The Adventures of ALICE” vai decorrer em diversas datas, sendo essas 12, 13, 18, 19 e 20 de Abril, assim como 2, 3 e 4 de Maio. O resort também convida os visitantes a explorar o “Alice’s Dream Wonderland” no nível 1 e a perder-se no Jardim Secreto, no nível 3.
Até 30 de junho, os hóspedes podem aproveitar a oportunidade de experimentar as delícias culinárias inspiradas em Alice no GLP Lobby Lounge, enquanto personagens de destaque como Alice e a Rainha de Copas farão aparições especiais, interagindo e divertindo os mais pequenos com desfiles festivos. Além disso, os convidados terão a oportunidade de criar recordações em “GLP Arte”, parte do complexo do casino Grand Lisboa Palace.</description><pubDate /></item><item><title>Ponto Fatal 2025.04.14</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/ponto-fatal-2025-04-14/</link><description /><pubDate>2025-04-14 02:36:21</pubDate></item><item><title>Zona de Cooperação em Hengqin é “a primeira prioridade” da cooperação Guangdong-Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/14/zona-de-cooperacao-em-hengqin-e-a-primeira-prioridade-da-cooperacao-guangdong-macau/</link><description>Sam Hou Fai encontrou-se ontem com Liu Cigui, membro do Comité Permanente e director do Comité de Ligação com Hong Kong, Macau, Taiwan e Chineses Ultramarinos da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês, que lidera uma delegação do grupo de estudo da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau do Comité de Ligação com Hong Kong, Macau, Taiwan e Chineses Ultramarinos da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês. Na ocasião, o Chefe do Executivo da RAEM reiterou o compromisso da RAEM em relação a Hengqin.
Sam Hou Fai começou por garantir que o Governo da RAEM “está a implementar profundamente o espírito consagrado nos importantes discursos e instruções do Presidente Xi Jinping”, bem como a “agarrar as oportunidades proporcionadas pelo desenvolvimento nacional, acelerar com firmeza o desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau, participar, de forma activa e proactiva, na construção de alta qualidade da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau, promover o reforço da integração de recursos de alta qualidade de Guangdong, Hong Kong e Macau, aprofundar o desenvolvimento sinérgico, intensificar a articulação das regras jurídicas e criar um mecanismo de gestão inovador”.
Na reunião, o Chefe do Executivo salientou que “a construção da Zona de Cooperação em Hengqin é a primeira prioridade da cooperação aprofundada entre Guangdong e Macau”. Este o ano, recorde-se, começa a segunda fase da construção da Zona de Cooperação e o Governo da RAEM “está a impulsionar, de forma sólida, as metas e tarefas traçadas, envidar todos os esforços para que a construção da Zona de Cooperação alcance resultados ainda maiores, apoiar o desenvolvimento da Grande Baía e criar uma área com elevada qualidade de vida capaz de oferecer boas condições para viver, trabalhar e viajar”.</description><pubDate>2025-04-14 02:36:23</pubDate></item></channel></rss>