<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/homem-detido-por-alegado-homicidio-da-mulher-com-um-cutelo/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Exposição sobre património cultural intangível de Gansu inaugurada no Museu de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/exposicao-sobre-patrimonio-cultural-intangivel-de-gansu-inaugurada-no-museu-de-macau/</link><description>A exposição “Génese e Espírito – Mostra do Património Cultural Intangível de Gansu 2025” foi inaugurada no sábado no Museu de Macau. A mostra está patente até dia 13 de Julho, apresentando sachês de fragrância de Qingyang, esculturas em tijolo de Linxia, esculturas coloridas de Dunhuang, taças luminosas esculpidas e outras obras.
Na nota de imprensa, o Instituto Cultural (IC) diz que o objectivo da exposição é “aprofundar o intercâmbio e a cooperação entre o interior da China e Macau no domínio do património cultural intangível e de desempenhar activamente o papel de ‘Uma Base’ na promoção da excelente cultura tradicional chinesa”.
Situada no curso superior do Rio Amarelo, a província de Gansu constitui um trecho importante da antiga Rota da Seda, onde diversas culturas convergiam e se misturavam, dando origem a uma “rica variedade de património cultural intangível, com fortes caraterísticas regionais e diversidade étnica”, lê-se no comunicado do IC.
Esse património, que tem vindo a ser continuamente acumulado, transmitido e desenvolvido, tornou-se um “tesouro para a nação chinesa”. A série de actividades Génese e Espírito é realizada até 13 de Julho, e conta com exposições temáticas, actuações, demonstrações de técnicas artesanais e workshops experimentais, exibindo aos residentes e turistas o rico e diversificado património cultural intangível da Província de Gansu.
Hoje, à semelhança do que aconteceu no sábado e no domingo, há ainda uma demonstração de técnicas artesanais e vendas de produtos do património cultural intangível no Museu de Macau, onde transmissores de Gansu irão apresentar a essência das técnicas incorporadas no património cultural intangível da sua província, permitindo ao público experimentar a herança e a criatividade desse património cultural intangível.</description><pubDate /></item><item><title>Mais de 2.000 candidatos participaram em concurso de avaliação de competências integradas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/mais-de-2-000-candidatos-participaram-em-concurso-de-avaliacao-de-competencias-integradas/</link><description>Realizou-se ontem o concurso de avaliação de competências integradas referente a habilitações académicas de ensino secundário geral para efeitos de concurso para o exercício de respectivas funções na função pública. A prova contou a participação de 2.099 candidatos dos 3.539 candidatos admitidos, informou a Direcção dos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP).
Agora, o júri do concurso irá efectuar os trabalhos de avaliação. O resultado da avaliação de competências integradas é expresso apenas nas menções “Apto” e “Não Apto”, considerando-se “Apto” o candidato com resultados iguais ou superiores a 50 valores e “Não Apto” inferiores a 50 valores, prevendo-se que os trabalhos de avaliação serão concluídos dentro de um mês. A lista classificativa final será publicada na página electrónica dos concursos da função pública em Julho (http://concurso-uni.safp.gov.mo/).
O prazo de validade da classificação do referido concurso é de cinco anos, isto é, os candidatos que obtenham a menção “Apto” e que preencham os requisitos legais previstos, podem, posteriormente e durante cinco anos contados a partir da data da publicação da lista classificativa, candidatar-se aos concursos de avaliação de competências profissionais ou funcionais que vierem a ser realizados, pelos serviços públicos, para admissão de desenhador, fiscal técnico e pessoal marítimo, e também aos concursos de avaliação de competências profissionais ou funcionais para outras carreiras de níveis académicos inferiores ao nível de habilitações académicas de ensino secundário geral, nomeadamente, auxiliar, operário qualificado, distribuidor postal, motorista de pesados e motorista de ligeiros.</description><pubDate>2025-06-16 04:48:51</pubDate></item><item><title>Camboja recorre a tribunal internacional em disputa fronteiriça com Tailândia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/camboja-recorre-a-tribunal-internacional-em-disputa-fronteirica-com-tailandia/</link><description>O primeiro-ministro do Camboja, Hun Manet, anunciou ontem que pediu ao Tribunal Internacional de Justiça (TIJ) para resolver um diferendo fronteiriço com a Tailândia, um dia após um encontro entre dirigentes dos dois países.
 
Hun Manet escreveu na rede social Facebook que “o Camboja apresentou uma carta oficial ao Tribunal Internacional de Justiça para encontrar uma solução para a disputa fronteiriça” sobre quatro áreas em disputa com a Tailândia. “O Camboja só precisa de justiça, imparcialidade e clareza na demarcação e delimitação das fronteiras com os nossos países vizinhos, para que as nossas gerações futuras não continuem a ter problemas umas com as outras”, acrescentou.
Em 2 de Junho, Hun Manet já tinha indicado que o reino iria apresentar uma queixa ao TIJ sobre um conflito fronteiriço que descreveu como “alimentado por pequenos grupos extremistas nos dois países”.
Na sexta-feira, o primeiro-ministro afirmou que o seu Governo aguardava para saber se a Tailândia se juntaria ao Camboja neste recurso ao TIJ.
No sábado, as negociações entre a Tailândia e o Camboja, na capital cambojana, Phnom Penh, resultaram em progressos, segundo o Ministério dos Negócios Estrangeiros tailandês, e deverão continuar nos próximos dias.
Um soldado cambojano foi morto a 28 de maio durante um tiroteio num local conhecido como “Triângulo Esmeralda”, zona fronteiriça comum entre o Camboja, Tailândia e Laos.
Os exércitos tailandês e cambojano concordaram em acalmar as tensões no dia seguinte, mas Phnom Penh decidiu manter as suas tropas na zona, apesar dos pedidos de retirada de Banguecoque.
O Exército Real Tailandês assumiu o controlo da “abertura e encerramento” de todas as passagens fronteiriças com o Camboja, invocando uma “ameaça à soberania e segurança da Tailândia”.
Em 7 de Junho, as autoridades da província tailandesa de Chanthaburi (leste) explicaram que tinham “suspenso temporariamente” a passagem de turistas em dois postos fronteiriços permanentes.
No entanto, especificaram que o comércio não foi afectado e que os trabalhadores cambojanos continuavam autorizados a entrar na Tailândia.
O vice-primeiro-ministro e ministro da Defesa, Phumtham Wechayachai, considerou “profundamente lamentável” que o Camboja tenha rejeitado a proposta de retirar as suas forças armadas.
O Camboja e a Tailândia estão em conflito há muito tempo sobre o traçado da sua fronteira de mais de 800 quilómetros, definida em grande parte por acordos celebrados durante a ocupação francesa da então Indochina.
Em 2011, confrontos em torno do templo Preah Vihear, classificado como património mundial pela UNESCO e reivindicado por ambos os países, causaram pelo menos 28 mortos e dezenas de milhares de deslocados.
Embora o TIJ tenha atribuído ao Camboja a zona contestada abaixo do templo, em 2013, o traçado de outras zonas continua a opor Banguecoque e Phnom Penh. Lusa</description><pubDate>2025-06-16 04:56:13</pubDate></item><item><title>Presidente da Coreia do Sul pede ao Norte “recuperação do tempo perdido”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/presidente-da-coreia-do-sul-pede-ao-norte-recuperacao-do-tempo-perdido/</link><description>O Presidente da Coreia do Sul propôs ontem que o Norte “recupere o tempo perdido e a paz” para construir um futuro comum, no aniversário da primeira declaração intercoreana desde a divisão da península.
 
Lee Jae-myung disse que a “Declaração de 15 de Junho”, em 2000, “foi o ponto de partida para derrubar os muros de confronto e desconfiança que duraram mais de meio século e inaugurar uma nova era de reconciliação e cooperação”.
O documento “injetou esperança de paz na península e mostrou que a prosperidade partilhada entre o Norte e o Sul era possível”, escreveu Lee, numa mensagem publicada na rede social Facebook.
O então presidente sul-coreano, Kim Dae-jung, e o líder norte-coreano, Kim Jong-il (pai do atual líder, Kim Jong-un), o assinaram a declaração após uma cimeira de três dias.
Um quarto de século depois, as relações entre as duas Coreias estão no seu pior momento desde o fim da Guerra da Coreia (1950-53).
Lee fez ontem eco do regresso “a um período de frieza semelhante ao do passado”, com a interrupção do diálogo e das trocas entre os dois países vizinhos, e apelou ao retomar da promessa de paz emanada daquela declaração.
“Vamos transformar o ‘risco para a Coreia’ em ‘valor para a Coreia’ e, juntos, construir um futuro no qual ambas as Coreias possam prosperar”, propôs o líder sul-coreano, que se comprometeu a interromper “actos hostis desnecessários” e retomar o diálogo e a cooperação. “Trabalharemos rapidamente para restaurar os canais de comunicação intercoreanos suspensos e reconstruir o sistema de gestão de crises para reduzir a tensão militar e promover um ambiente pacífico”, disse Lee. “Podemos superar os desafios atuais unindo forças e combinando sabedoria”, acrescentou.
O Presidente sul-coreano acrescentou que vai trabalhar “para inaugurar uma nova era na qual todos os povos da península possam coexistir pacificamente e prosperar”.
Uma série recente de gestos conciliatórios do novo Governo de Lee e também dos Estados Unidos, após mais de cinco anos de diálogo congelado, aumentaram as expectativas.
O mais significativo foi a suspensão, a partir de quarta-feira, das transmissões de propaganda em altifalantes ao longo da fronteira, à qual Pyongyang respondeu desligando os seus próprios dispositivos.
A Coreia do Sul tinha retomado as transmissões em junho de 2024. Os altifalantes norte-coreanos operavam intermitentemente desde julho.
No sábado, Lee Jae-myung manifestou também oposição ao envio de panfletos contra o regime de Kim Jong-un para o Norte, ato que afirmou que irá penalizar. “O Governo já declarou que a distribuição ilegal de panfletos anti-Pyongyang deve ser interrompida, uma vez que pode pôr em risco a segurança dos residentes da zona fronteiriça e agravar a tensão militar na península coreana”, afirmou a porta-voz presidencial, Kang Yu-jung, citada pela agência de notícias sul-coreana pública Yonhap. Lusa</description><pubDate>2025-06-16 04:56:58</pubDate></item><item><title>China condena e pede fim dos ataques de Israel contra o Irão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/china-condena-e-pede-fim-dos-ataques-de-israel-contra-o-irao/</link><description>A China condenou os ataques israelitas contra o Irão e apelou a Israel para que pare a actividade militar contra a República Islâmica. O representante permanente da China nas Nações Unidas afirmou que Israel “causou massacres no Irão e danificou instalações nucleares no país”.
 
As autoridades chinesas mostraram-se contra os ataques israelitas contra o Irão e apelaram a Israel para que pare a actividade militar contra a República Islâmica durante uma reunião de emergência do Conselho de Segurança da ONU.
“Aumentar as tensões na região não beneficiará ninguém e apelamos a Israel para que pare os ataques ao Irão”, disse o embaixador da China junto do Conselho de Segurança, Fu Kong, citado pela agência noticiosa oficial iraniana IRNA.
O representante permanente da China nas Nações Unidas afirmou que Israel “causou massacres no Irão e danificou instalações nucleares no país”. Fu referia-se aos ataques lançados por Israel de madrugada contra instalações militares e nucleares no Irão que causaram pelo menos 78 mortos e 320 feridos, segundo as autoridades de Teerão.
Nos ataques, segundo a IRNA, morreram o chefe do Estado-Maior das Forças Armadas, major-general Mohammad Bagheri, o comandante do Quartel-General Central de Khatam-al Anbiya, major-general Gholam Ali Rashid, e o comandante dos Guardas da Revolução, major-general Hossein Salami.
Também foram mortos o físico Mohammad Tehranchi e o cientista nuclear Fereydoon Abbasi, além de civis. “De acordo com as autoridades israelitas, estes ataques vão continuar. A China condena estas ações que violam a segurança e a integridade territorial do Irão”, afirmou o diplomata chinês.
Fu advertiu que os ataques “terão consequências graves”, que não especificou, e que o agravamento das tensões na região “não beneficiará ninguém”. “Apelamos a Israel para que ponha termo aos ataques e para que todas as partes respeitem o direito internacional”, insistiu.
Fu Kong disse que a China estava “muito preocupada” com os efeitos diretos dos ataques no processo diplomático do Irão. “A China sempre apoiou a diplomacia e opôs-se a acções unilaterais”, afirmou.
Fu defendeu ainda o respeito pelo direito do Irão, enquanto signatário do Tratado de Não Proliferação Nuclear, de utilizar a tecnologia nuclear para fins pacíficos. “Há muito tempo que se verificam conflitos no Médio Oriente e a situação continua crítica. A comunidade internacional deve procurar obter um cessar-fogo em Gaza, uma desescalada na região e a prevenção da escalada das tensões e dos conflitos”, afirmou.
Fu Kong apelou aos “países com influência sobre Israel”, numa alusão aos Estados Unidos, para que desempenhem “um papel construtivo”. “O Conselho de Segurança [da ONU] deve desempenhar o papel de guardião da paz”, acrescentou, segundo a agência iraquiana.
Na sequência dos ataques israelitas, o Irão lançou centenas de mísseis e ‘drones’ contra Israel que causaram pelo menos 22 feridos, dois dos quais em estado grave, segundo as autoridades de Telavive. Lusa</description><pubDate>2025-06-16 04:56:03</pubDate></item><item><title>China testa em linha real comboio de alta velocidade que pode atingir 400 km/h</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/china-testa-em-linha-real-comboio-de-alta-velocidade-que-pode-atingir-400-km-h/</link><description>A China iniciou na semana passada os primeiros testes em linha real do novo comboio de alta velocidade CR450, totalmente desenvolvido no país e projetado para atingir uma velocidade operacional de 400 quilómetros por hora, noticiou a imprensa local.
Os ensaios, com uma duração prevista de cerca de 15 dias, decorrem no troço Wuhan-Yichang da recém-construída linha Wuhan-Chongqing-Chengdu, na província central de Hubei, considerada adequada para validar o desempenho técnico sem interferir no tráfego ferroviário regular.
O comboio partiu na quinta-feira da estação de Yichang Norte, tendo percorrido o trajeto a várias velocidades para recolher dados sobre aceleração, travagem, estabilidade e consumo energético, no âmbito do que é designado como “teste de tipo”.
Embora a velocidade máxima em operação comercial seja de 400 km/h, o CR450 foi concebido para atingir até 450 km/h em condições de teste, numa tentativa de ultrapassar os actuais limites técnicos da rede de alta velocidade chinesa, fixados em 350 km/h.
O CR450 representa uma evolução do modelo Fuxing, o primeiro comboio de alta velocidade totalmente desenvolvido na China sem recurso a tecnologia estrangeira. Integra um programa de inovação iniciado em 2018, apoiado pelo atual plano quinquenal de desenvolvimento do Governo chinês, que define as prioridades estratégicas e económicas do país a cinco anos.
Entre os objectivos técnicos do projeto está a manutenção de níveis de consumo energético e ruído semelhantes aos dos modelos atualmente em operação, apesar do aumento de velocidade.
Se os testes forem concluídos com sucesso, o novo comboio poderá entrar em serviço comercial a partir de 2026, segundo especialistas do Instituto de Ciências Ferroviárias da China.</description><pubDate>2025-06-16 04:56:03</pubDate></item><item><title>Inaugurado Cuppa Coffee no Studio City</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/inaugurado-cuppa-coffee-no-studio-city/</link><description>Foi inaugurado no sábado o novo espaço do Cuppa Coffee, no Studio City. Este é “um novo paraíso para os amantes de café e pastelaria”, diz o grupo. Além desta nova loja no Studio City, há actualmente mais uma no Macau Square, também esta aberta já este ano.
O Cuppa Coffee abriu a sua primeira loja em Macau em 2008 e, nos últimos 17 anos, tornou-se uma “marca popular entre expatriados, locais e turistas, sendo considerada uma das experiências mais tradicionais e autênticas de café e pastelaria portuguesa em Macau”, salienta a marca, acrescentando que esta nova loja leva agora os produtos e serviços premium da Cuppa Coffee para Cotai, “o coração do centro de entretenimento e estilo de vida de Macau”.
Em comunicado, a empresa destaca que “o Cuppa Coffee apresenta uma mistura de qualidade, criatividade e comunidade, proporcionando uma experiência convidativa e inesquecível de café e pastelaria”.
Citada na nota de imprensa, Nicole Massa Helm, directora e accionista da Cupa Coffee, afirmou: “Estamos entusiasmados por continuar a fazer parte da vibrante cultura do café de Macau e partilhar a nossa paixão por café excecional com a comunidade”. João Encarnação, director e accionista, salientou que a equipa “trabalhou incansavelmente para criar um espaço onde as pessoas possam desfrutar de um excelente café e pastelaria portuguesa num ambiente acolhedor”.</description><pubDate>2025-06-16 04:44:35</pubDate></item><item><title>Hong Kong e Pequim lançam primeira operação conjunta de segurança nacional</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/hong-kong-e-pequim-lancam-primeira-operacao-conjunta-de-seguranca-nacional/</link><description>Autoridades da China em Hong Kong e a polícia da antiga colónia britânica realizaram uma operação conjunta, com buscas em casas de seis suspeitos de conluio com forças estrangeiras para pôr em perigo a segurança nacional.
 
Autoridades da China em Hong Kong, juntamente com a polícia local, lançaram a primeira operação conjunta, com buscas em casas de seis suspeitos de conluio com forças estrangeiras para pôr em perigo a segurança nacional.
Um comunicado da polícia de Hong Kong não divulgou a identidade das seis pessoas suspeitas de violar, entre Novembro de 2020 e Junho de 2024, a lei de segurança nacional imposta por Pequim em 2020.
Os agentes realizaram também buscas no escritório de uma organização e apreenderam documentos, nomeadamente documentação bancária, e dispositivos eletrónicos, para investigação posterior, segundo o comunicado. As seis pessoas foram obrigadas a entregar à polícia os documentos de viagem.
O braço de segurança nacional de Pequim em Hong Kong também solicitou assistência da polícia de segurança nacional da cidade, incluindo para agendar entrevistas com as pessoas envolvidas no caso, informou a polícia. Mas a força policial local não revelou detalhes sobre as acusações nem a identidade da organização envolvida, afirmando que a investigação ainda estava em curso.
A operação aconteceu horas depois da divulgação de uma entrevista em que o secretário da Justiça de Hong Kong defendeu o reforço do enquadramento legal através da nova lei de salvaguarda da segurança nacional, aprovada em maio pelo parlamento local. “Queremos que os cidadãos encarem esta proteção como uma responsabilidade natural, parte integrante da nossa identidade enquanto cidadãos chineses”, declarou Paul Lam.
A nova legislação permite entregar à justiça da China continental o julgamento de crimes relacionados com a segurança nacional, incluindo traição e sedição.
As infrações à norma podem ser punidas com coimas até 500 mil dólares de Hong Kong e penas de prisão de até sete anos.
O artigo 23 da nova lei prevê crimes como traição, insurreição ou conluio com forças externas com o objectivo de pôr em risco a segurança nacional, podendo ser punidos com pena de prisão perpétua.
A reforma foi alvo de críticas por parte de governos estrangeiros e organizações internacionais, que alertaram para o início de uma “nova era de autoritarismo” e para o enfraquecimento do princípio ‘um país, dois sistemas’ que rege as duas regiões administrativas especiais de Hong Kong e Macau.
Citado pelo jornal oficial chinês China Daily, Paul Lam defendeu que a lei de segurança nacional, imposta por Pequim em 2020 após um ano de protestos pró-democracia, foi crucial para “restabelecer a estabilidade” da região.
A legislação “colmatou lacunas legais sem comprometer o Estado de direito” e afirmou que várias instituições de ensino “integraram a segurança nacional nos seus currículos”, o que classificou como um progresso incontestável. Lusa</description><pubDate>2025-06-16 04:56:05</pubDate></item><item><title>Timor-Leste retifica voto na resolução da ONU a exigir cessar-fogo em Gaza</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/timor-leste-retifica-voto-na-resolucao-da-onu-a-exigir-cessar-fogo-em-gaza/</link><description>Timor-Leste retificou o voto na resolução da Assembleia-Geral da ONU aprovada na quinta-feira, com apoio de 149 países, a exigir um cessar-fogo imediato em Gaza e a defender a responsabilização de Israel por não cumprimento das obrigações humanitárias. Inicialmente, o país tinha optado por se abster de votar na resolução.
Numa carta, divulgada pela Presidência timorense e dirigida ao presidente da 79.ª sessão da Assembleia-Geral da ONU, Philemon Yang, Timor-Leste solicita a retificação, salientando que “pretendia votar a favor da resolução”. “Após reflexão aprofundada, tornou-se claro que a nossa abstenção de 12 de junho de 2025 não reflete com exatidão a nossa posição face ao sofrimento do povo palestiniano, causado por violência e mortes indiscriminadas”, pode ler-se na carta. “Timor-Leste mantém-se firme no seu apoio à causa palestiniana e defende a cessação imediata da guerra, bem como a proteção dos civis e o respeito pelas obrigações legais e humanitárias. Apelamos igualmente ao fim do conflito em Gaza e à libertação, em condições de segurança, dos reféns detidos em Gaza e seu regresso a Israel”, acrescenta.
Intitulada “Acções ilegais israelitas em Jerusalém Oriental ocupada e no resto do Território Palestino Ocupado”, a resolução condena a utilização da fome contra civis “como método de guerra” e a “negação ilegal de acesso humanitário”.
Salienta que Israel, como potência ocupante, é obrigada pelo direito internacional a garantir que a ajuda humanitária chega a toda a população necessitada e exige a entrada plena, rápida, segura e desimpedida de ajuda em grande escala ao enclave.
O texto vai mais além e apela a todos os Estados-membros para que, individual e colectivamente, tomem todas as medidas necessárias para garantir o cumprimento das obrigações israelitas, frisando a necessidade de Telavive ser responsabilizado.
O documento reforça igualmente a exigência de libertação imediata, digna e incondicional de todos os reféns detidos pelo grupo extremista Hamas.
A resolução não é vinculativa, mas serve para avaliar o apoio que Israel tem nas Nações Unidas, além do seu aliado incondicional, os Estados Unidos, que na semana passada voltou a vetar no Conselho de Segurança uma resolução que exigia um cessar-fogo em Gaza e o levantamento de todas as restrições à entrada de ajuda humanitária no enclave.</description><pubDate>2025-06-16 04:49:01</pubDate></item><item><title>Associação preocupada com impacto económico devido ao fim dos casinos-satélite</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/associacao-preocupada-com-impacto-economico-devido-ao-fim-dos-casinos-satelite/</link><description>A Associação Económica de Macau alerta para o impacto negativo na sociedade devido ao encerramento dos casinos-satélite até ao final do ano, que afecta sobretudo o emprego e as actividades comerciais nos bairros comunitários. A instituição mantém uma previsão da “estabilidade” na economia nos próximos três meses, mas admite que Macau enfrenta pressão sobre a procura interna uma vez que o custo de vida elevado e o crescimento lento dos salários retêm a vontade de consumo da população.
 
A Associação Económica de Macau mantém perspectivas económicas “estáveis” para o território nos próximos meses, mas chama atenção da sociedade para algumas “preocupações estruturais latentes”, nomeadamente a falta de procura interna e os impactos trazidos pelo encerramento dos casinos-satélite num futuro breve.
Segundo o relatório do índice da prosperidade divulgado mensalmente pela associação, Macau ainda se encontra num “período crítico de transição e incerteza”, apesar de os indicadores económicos continuarem estáveis.
“Com o fim de vários casinos-satélite até ao final deste ano, pode haver uma maior pressão sobre a viabilidade comercial de alguns bairros comunitários. Segundo mostram os indicadores recentes da taxa de desemprego e o número de pessoas empregadas, a pressão sobre o emprego aumentou ligeiramente e pode haver sinais de mudanças subtis no mercado de trabalho”, observou.
A análise elaborada pelo economista e antigo deputado à Assembleia Legislativa Joey Lau apontou ainda que a “persistência de um custo de vida elevado, o crescimento lento dos salários e a escassez da oferta de habitação” fizeram diminuir a vontade de consumo dos residentes e exerceram pressão sobre a procura interna, o que afecta de forma negativa a evolução económica local.
“Os residentes procuram muito mais a poupança relativamente ao crédito, reflectindo a falta de incentivos ao consumo e ao investimento no mercado, bem como a dificuldade em converter efectivamente o capital em poder económico real”, pode ler-se no documento, justificando com o facto de o rácio empréstimos/depósitos dos residentes nos bancos locais ter caído para 50,9%, o nível mais baixo dos últimos dez anos.
Acrescentou ainda que o mercado imobiliário de Macau continua a enfraquecer, com o índice de preços de imóveis residenciais a descer para 203,6 pontos em Abril deste ano, situando-se perto do valor mínimo dos últimos três anos, o que evidencia “o fraco desejo de aquisição de casa e a falta de confiança no investimento”.
O rácio de crédito vencido, que atingiu os 5,7% em Janeiro deste ano, e o valor total envolvido, registaram uma diminuição durante três meses consecutivos. No entanto, a Associação Económica realçou que os dois indicadores estão ainda a oscilar a um nível elevado e não mostram quaisquer sinais significativos de abrandamento.
A Associação Económica de Macau assinalou que o desempenho económico revela uma tendência relativamente pessimista a nível global, notando que os preços internacionais do petróleo subiram rapidamente após o ataque israelita ao Irão na passada sexta-feira.
“Os mercados mundiais do petróleo bruto e do ouro registaram uma flutuação dramática em consequência das tensões. O conflito súbito não só aumentou as tensões na região do Médio Oriente, como também desencadeou uma preocupação generalizada na comunidade internacional quanto ao impacto na segurança regional e na economia mundial”, enfatizou.
Desse modo, a análise lembrou que a economia mundial está actualmente sob uma pressão descendente e as organizações internacionais têm vindo a baixar sucessivamente as suas previsões de crescimento económico.
Recorde-se que o Fundo Monetário Internacional (FMI) baixou a sua previsão de crescimento económico mundial de 3,3% para 2,8% em 2025 e para 3,0% em 2026, os dois níveis mais baixos desde a epidemia.
Segundo o documento, o Banco Mundial também indicou que, devido ao impacto das barreiras comerciais e dos conflitos tarifários, a previsão de crescimento económico global para 2025 foi novamente revista em baixa, de 2,7% no início do ano para 2,3%. “Quase 70% das economias viram as suas previsões de crescimento baixadas, implicando a fraca dinâmica da economia mundial e o aumento das incertezas nos ambientes interno e externo”, salientou.</description><pubDate>2025-06-16 04:52:06</pubDate></item><item><title>Influenciadores do interior da China convidam seguidores a consumirem em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/influenciadores-do-interior-da-china-convidam-seguidores-a-consumirem-em-macau/</link><description>Uma centena de influenciadores digitais do Douyin – rede social do interior da China – realizaram, no fim-de-semana, uma acção promocional intitulada “Enchanting Macao”, convidando os seus seguidores a deslocarem-se a diferentes zonas da cidade para explorar os elementos turísticos.
O programa de viagem incluiu o projecto “POP MART MACAO CITYWALK”, lançado recentemente, as instalações de “Flora Fête with Sanrio characters”, a zona pedonal da Rua da Felicidade, a Fortaleza do Monte, a antiga Fábrica de Panchões Iec Lon, os Estaleiros Navais de Lai Chi Vun, entre outros, e à noite, passeio pela zona norte da cidade, Areia Preta e Fai Chi Kei, à procura de iguarias típicas de Macau. Alguns pontos turísticos também ofereceram visitas guiadas para explicar aprofundadamente a cultura comunitária de Macau, para que as celebridades e os fãs possam ter um conhecimento mais profundo e reforçar a promoção da cultura de Macau.
Os influenciadores realizaram passeios, durante os quais filmaram e divulgaram vídeos curtos de divulgação, combinando a influência das celebridades e a força de transmissão secundária dos fãs, para atrair os visitantes a visitarem os bairros comunitários de Macau e ajudar a promover o turismo comunitário e a economia nocturna.
Vários influenciadores publicaram vídeos curtos para partilhar a experiência do turismo comunitário de Macau, divulgar os pontos turísticos menos conhecidos e a gastronomia de Macau, entre outros, e, em conjugação com a influência das celebridades e o poder de retransmissão dos fãs, atrair os visitantes a visitarem os bairros de Macau, contribuindo para a promoção do turismo comunitário e da economia nocturna.
Foi também organizado o Carnaval “Enchanting Macao”, com uma Linha Aberta para Estrelas, viagem de influenciadores digitais com fãs e uma sessão de partilha do “Salão de Estrelas”. O evento foi organizado em conjunto pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST) e pela plataforma de operações de marketing de influenciadores da marca de monetização Ocean Engine do Douyin Group.</description><pubDate>2025-06-16 04:56:04</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal 2025.06.16</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/ponto-fatal-2025-06-16/</link><description /><pubDate>2025-06-16 04:48:54</pubDate></item><item><title>Japão considera “inaceitáveis” acusações da China sobre incidente aéreo no Pacífico</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/japao-considera-inaceitaveis-acusacoes-da-china-sobre-incidente-aereo-no-pacifico/</link><description>O ministro da Defesa do Japão classificou como inaceitáveis as acusações da China que responsabilizam Tóquio por uma aproximação perigosa entre aviões militares dos dois países, ocorrida no fim de semana sobre o Pacífico. “As declarações chinesas que apresentam o Japão como responsável pelo incidente são inaceitáveis”, afirmou Gen Nakatani, acrescentando que Tóquio já comunicou a sua posição a Pequim.
Na quinta-feira, Pequim acusou um avião da força aérea japonesa de ter adotado um comportamento perigoso, depois de um porta-voz do Ministério da Defesa nipónico ter declarado que caças chineses se aproximaram “a menos de 45 metros e à mesma altitude” de aeronaves japonesas.
De acordo com Tóquio, um caça chinês seguiu no sábado um avião de patrulha japonês durante 40 minutos, em mar alto. No dia seguinte, dois caças J-15 repetiram a manobra durante 80 minutos. “Não consideramos que se tenha tratado de um erro”, afirmou o chefe do Estado-Maior das Forças de Autodefesa do Japão, Yoshihide Yoshida. “Dado que durou 40 minutos e depois 80 minutos, em dois dias consecutivos, entendemos que se tratou de um ato deliberado.”
O porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros da China Lin Jian rejeitou esta versão dos acontecimentos. “A origem destes riscos para a segurança marítima e aérea está na vigilância próxima levada a cabo por navios e aviões japoneses, dirigida contra as actividades militares normais da China. A China insta o Japão a pôr fim a este comportamento perigoso”, declarou Lin.
Em resposta, o ministro japonês da Defesa afirmou que as forças nipónicas devem, “através de operações de vigilância e alerta, demonstrar a vontade e a capacidade do Japão de dissuadir qualquer tentativa de alteração unilateral do ‘status quo’ pela força”.
Na terça-feira, Tóquio revelou que, pela primeira vez, observou dois porta-aviões chineses a navegarem simultaneamente no Pacífico, incluindo em zonas económicas exclusivas (ZEE) do Japão.
Segundo o Ministério da Defesa japonês, estas operações navais e aéreas, descritas por Pequim como “exercícios de rotina”, ilustram a expansão das atividades militares marítimas chinesas.</description><pubDate>2025-06-16 04:56:09</pubDate></item><item><title>Consulado (re)lembra quinto centenário de Camões com livro e exposição de Sara Augusto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/consulado-relembra-quinto-centenario-de-camoes-com-livro-e-exposicao-de-sara-augusto/</link><description>Luís de Camões volta a ser a figura central do mês de Junho com o lançamento de “O Vasto Império do Coração”, antologia e exposição fotográfica de Sara Augusto sobre a presença do poeta na literatura de Macau. A inauguração acontecerá às 18:30 do dia 18 de Junho, quarta-feira, no Consulado-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong.
 
O livro “O Vasto Império do Coração”, da autoria de Sara Augusto, vai ser apresentado esta quarta-feira, pelas 18:30, no auditório Dr. Stanley Ho do Consulado-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong. A exposição fotográfica que acompanha a obra será inaugurada no mesmo dia e permanecerá patente ao público até ao final do mês, na chancelaria da representação diplomática, entre as 9:30 e as 18:00 dos dias úteis.
Ainda inserida nas comemorações dos 500 anos do nascimento de Luís de Camões, comemorados em 2024, a obra reúne registos de textos literários de escritores portugueses que passaram, viveram ou vivem no território onde o próprio poeta terá residido, por dois anos, em meados do século XVI. Através de recortes poéticos assinados por autores que se debruçaram sobre Camões – como António Couto Viana, cujo poema “A Camões, dolorosamente” emprestou um dos seus versos ao título da antologia –, a autora cria um mosaico de homenagem ao expoente máximo das letras lusófonas em território asiático.
A exposição fotográfica paralela prossegue esta exploração, centrando-se no grande monumento físico ao escritor em Macau: a Gruta de Camões, descrita em comunicado do Instituto Português do Oriente (IPOR) como um “local emblemático onde um pequeno busto do poeta se tornou ponto de peregrinação literária”. Foi nesta gruta que Luís de Camões terá terminado a sua mais distinta epopeia, “Os Lusíadas”, embora não existam sequer provas concludentes da sua estadia em Macau – a imagem do poeta solitário na gruta foi, pois, imaginada por Almeida Garrett no poema “Camões”, de 1825.
As fotografias, também da autoria de Sara Augusto, capturam assim “a essência de um espaço que é, ao mesmo tempo, mítico e profundamente humano”, onde o busto do poeta se materializa como um marco de homenagem e interesse turístico entre a história nebulosa e a lenda romântica.
O IPOR nota que o projecto de Sara Augusto “celebra não apenas o poder da palavra, mas também o da imaginação e do tempo, que transformam lugares poéticos e não poéticos em símbolos eternos”. Em simultâneo, solidifica-se um legado que “permanece vivo na memória colectiva da região” e que “continua a inspirar gerações, transcendendo fronteiras e eras” com a sua excelência literária, rica em “temas universais, formas poéticas inovadoras e uma contribuição decisiva para a língua portuguesa”.
A iniciativa conta com o apoio do Consulado-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong e da Estrutura de Missão das Comemorações V Centenário do Nascimento de Luís de Camões, inserindo-se na programação deste ano para “Junho, Mês de Portugal na RAEM”.
Sara Augusto é fotógrafa e docente de português na Universidade Cidade de Macau. Como investigadora, tem desenvolvido projectos no âmbito da literatura portuguesa e apresentado trabalhos em conferências, congressos e reuniões, tanto em Portugal como no exterior.</description><pubDate /></item><item><title>Pequim vai aumentar apoio a Moçambique na saúde e infraestruturas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/pequim-vai-aumentar-apoio-a-mocambique-na-saude-e-infraestruturas/</link><description>A ministra dos Negócios Estrangeiros e Cooperação de Moçambique disse que o Governo chinês vai aumentar o apoio ao país, sobretudo em projectos nas áreas da saúde e das infraestruturas.
 
Maria Lucas, que falava à margem de um encontro com o ministro dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China, Wen He, disse que a reunião superou as suas expectativas, sobretudo com o anúncio de um reforço do apoio chinês a Moçambique em diversas áreas-chave.
“[Wen He] referiu-se ao aumento do apoio que eles vão fazer a Moçambique em várias áreas, mas, sobretudo, para galvanizar a implementação do projeto sobre a construção do centro cirúrgico do Hospital Central de Maputo [a maior unidade do país]”, declarou a ministra, que se encontra de visita à China.
De acordo com Maria Lucas, o ministro chinês destacou ainda a construção de um centro de formação em saúde em Sofala, província do centro do país. “Também referiu-se aos dois projetos que já submetemos ao Governo da China, um deles em relação à N1 [Estrada Nacional 1], só aos troços da província de Maputo a Gaza, e também referiu-se ao projecto de interconectividade na área digital (…) que também já tínhamos submetido. Disse que também vão trabalhar nesses projectos e brevemente darão as respostas”, declarou.
A ministra realçou que a parceria histórica entre Moçambique e a China vai além das últimas cinco décadas, estendendo-se também ao período da luta de libertação nacional moçambicana. “Foi um encontro muito bom. É sempre bom termos um aliado como a China”, concluiu.
A ministra dos Negócios Estrangeiros e Cooperação de Moçambique apelou, na quarta-feira, à flexibilização dos mecanismos de preparação e apresentação de projetos de negócios e ao desembolso de fundos chineses em África.
Maria Lucas, que falava durante a conferência ministerial de coordenação para a implementação dos resultados do IV Fórum de Cooperação China-África (FOCAC), na cidade chinesa de Changsha, saudou e elogiou a iniciativa “promissora”, mas avançou alguns desafios a serem ultrapassados para a sua implementação efetiva nos países africanos. “Para que [a iniciativa] seja viável e bem-sucedida nos nossos países, e em Moçambique, em particular, há desafios que devem ser devidamente abordados, incluindo a flexibilidade dos mecanismos de preparação e apresentação de projetos, bem como de desembolso de fundos”, disse.
Segundo a ministra, a parceria com a china produziu para África e Moçambique, particularmente, “resultados significativos”, incluindo a afirmação do Fórum África-China e o avanço da iniciativa de cooperação “Cinturão e Rota”, bem como o Fórum de Macau.
Maria Lucas garantiu que Moçambique está preparado para receber os investimentos chineses e levar as trocas comerciais entre os dois países para níveis mais elevados.
A China é o maior parceiro comercial do continente africano, com o comércio bilateral a atingir 167,8 mil milhões de dólares na primeira metade do ano, de acordo com a imprensa oficial chinesa. Lusa</description><pubDate>2025-06-16 04:56:03</pubDate></item><item><title>Acordos de mais de 10 mil milhões na IIICF reforçam papel de Macau no mercado global de infraestruturas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/acordos-de-mais-de-10-mil-milhoes-na-iiicf-reforcam-papel-de-macau-no-mercado-global-de-infraestruturas/</link><description>A 16.ª edição do Fórum e Exposição Internacional sobre Investimento e Construção de Infraestruturas (IIICF) consolidou Macau como uma plataforma de destaque na assinatura de protocolos de cooperação que totalizaram mais de 10 mil milhões de dólares americanos. Com a participação recorde de profissionais internacionais, a presença de empresas de Macau e Hengqin cresceu mais de 30%, num evento que promoveu inovação tecnológica, alianças estratégicas e a internacionalização do sector de infraestruturas. 
 
O 16.º Fórum e Exposição Internacional sobre Investimento e Construção de Infraestruturas (IIICF, na sigla em inglês), concluído a 12 de Junho, destacou-se pelos resultados tangíveis e pelo impacto na cooperação global na área. Organizado pela Associação dos Construtores Civis Internacionais da China (CHINCA) e pelo Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), o evento reafirmou a sua posição enquanto um dos principais encontros internacionais dedicados ao sector das infraestruturas.
Durante os três dias de realização foram assinados protocolos de cooperação que totalizaram cerca de 10,1 mil milhões de dólares americanos, referentes a 31 acordos que envolvem 22 países e regiões. Destes, aproximadamente um terço envolveu empresas de Macau e dos Países de Língua Portuguesa, consolidando a influência da região neste âmbito. Os protocolos abarcam áreas como transportes, energia, recursos hídricos, construção civil e energias renováveis. Além das assinaturas, o evento promoveu mais de 200 sessões de contactos comerciais, das quais mais de 70 tiveram a participação de empresas de Macau e Hengqin, assinalando um crescimento superior a 30% face ao ano anterior.
O sucesso do IIICF reflectiu-se também na diversidade de iniciativas promovidas. O projecto “Estreia@Macau” revelou-se um dos momentos de maior destaque, contando com a presença de empresas de renome, incluindo 11 listadas na Fortune Global 500. Foram apresentados 30 novos produtos e tecnologias que reforçam a posição de Macau enquanto centro de inovação em infraestruturas, numa estratégia que pretende potenciar a influência da cidade e promover oportunidades no mercado internacional.
O programa do evento incluiu ainda as tradicionais bolsas de contacto entre empresas de investimento e construção de infraestruturas, que facilitaram a aproximação entre entidades públicas e privadas, promovendo oportunidades de negócio e parcerias estratégicas. Para além disso, foram realizadas visitas guiadas a bairros históricos de Macau, numa estratégia de promoção do turismo de negócios e de diversificação económica, reforçando a integração do evento com a dinâmica urbanística e cultural da cidade.
 
CONECTIVIDADE APRIMORADA
 
A participação internacional foi significativa, contando com mais de 3.500 profissionais de mais de 70 países e regiões, incluindo elevados representantes de governos e entidades do sector. A presença de quase 70 dirigentes de nível ministerial sublinhou a relevância do fórum na agenda global de infraestruturas. O tema desta edição, “conectividade aprimorada para cooperação mutuamente benéfica” orientou as mais de 250 actividades temáticas, que incluíram fóruns, exposições e sessões de intercâmbio técnico.
Na sequência do evento, os responsáveis destacaram quatro resultados principais. Fang Qiuchen, presidente da CHINCA, frisou a apresentação de tendências globais e o reforço da cooperação internacional, bem como a divulgação de relatórios que orientam o sector. Vincent U, presidente do IPIM, referiu a consolidação de quatro cadeias estratégicas: inovação, sinergia, transformação de resultados e desenvolvimento industrial. Segundo U, o evento contribuiu para a geração de receitas estimadas em cerca de 20 milhões de patacas para o sector de convenções e exposições, além de potenciar o turismo de negócios de alto nível em Macau.
Segundo o IPIM, empresários de diferentes regiões expressaram satisfação com os resultados da participação no evento. Os representantes de países lusófonos, particularmente, destacaram o papel de Macau como plataforma de contacto com empresas chinesas, tendo conseguido estabelecer acordos em áreas como tecnologia da informação e engenharia elétrica. Empresas locais, por seu lado, valorizam a oportunidade de ampliar as redes internacionais de cooperação e de internacionalizar os seus negócios.</description><pubDate>2025-06-16 04:56:05</pubDate></item><item><title>Suspeitos de corrupção eleitoral proibidos de sair de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/suspeitos-de-corrupcao-eleitoral-proibidos-de-sair-de-macau/</link><description>O Comissariado Contra a Corrupção (CCAC) enviou ao Ministério Público (MP) o caso de cinco indivíduos que alegadamente terão oferecido vantagens pecuniárias para aliciar outros cidadãos a assinarem um formulário de constituição de candidatura às eleições. O tribunal aplicou a dois dos suspeitos as medidas de coacção de apresentação periódica e de proibição de ausência da RAEM. As autoridades não confirmaram a identidade dos suspeitos.
 
O Ministério Público (MP) anunciou ontem que recebeu o caso de cinco indivíduos suspeitos do crime de corrupção eleitoral. O tribunal decretou medidas de coacção de apresentação periódica, proibição de ausência e proibição de contactos a dois dos suspeitos, enquanto os outros três ficaram sujeitos apenas a prestação de caução.
O caso foi remetido ao MP pelo Comissariado Contra a Corrupção (CCAC), que, numa nota publicada na tarde de sexta-feira, indicou que há suspeita de oferta de vantagens, incluindo vantagens pecuniárias, para aliciamento de assinatura do formulário do pedido de reconhecimento de constituição de comissão de candidatura, tendo identificado também indivíduos que aceitaram os respectivos subornos, com o fim de constituir uma comissão de candidatura para as próximas eleições legislativas.
Os suspeitos “terão aliciado outros para assinar formulários de propositura com vantagens pecuniárias ou outras vantagens ou terão oferecido formulários de propositura já assinados”, afirmou o CCAC, acrescentando que um dos suspeitos confessou a prática do respectivo acto criminoso suspeito enquanto um outro suspeito confessou a falsificação de assinaturas dos eleitores, assinando formulários de propositura. Os indícios são da prática do crime de corrupção eleitoral e falsificação de documento.
Na nota de imprensa, o CCAC referiu que ainda estava à procura de outros potenciais indivíduos envolvidos e alertou que “quem oferecer, prometer ou conceder qualquer forma de benefícios, por si ou por intermédio de outrem, para que os eleitores constituam comissão de candidatura ou votem, é punido com pena de prisão até oito anos, sendo que a pena de prisão aplicada não pode ser suspensa”.
Assim, o Juízo de Instrução Criminal, sob a promoção do MP, aplicou aos dois arguidos principais medidas de coacção de prestação de caução, de apresentação periódica, de proibição de ausência e de proibição de contactos e aos demais três arguidos medida de coacção de prestação de caução.
O MP apelou, através de comunicado, a que os cidadãos “preservem conjuntamente a justiça, imparcialidade e integridade das eleições legislativas, abstendo-se de praticar qualquer acto ilegal relativo às eleições para obterem benefício imediato, sob pena de incorrerem em responsabilidade criminal”.
Segundo o All About Macau, os suspeitos deste caso pertencem à lista Ajuda Mútua Grassroots, cujo mandatário, Wong Wai Man, terá sido também detido na quarta-feira da semana passada pela Polícia Judiciária (PJ) por alegadamente ser o responsável de uma casa ilegal de mahjong. A publicação escreve que a lista não conseguiu apresentar as assinaturas para a formalização da candidatura junto da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) porque a pessoa responsável por isso estava no CCAC.
O PONTO FINAL tentou esclarecer, junto da PJ, se o caso envolve de facto Wong Wai Man, mas a corporação recusou-se a dar explicações.
Antes de alegadamente ter sido detido pela PJ, Wong Wai Man tentava finalizar a formalização da sua candidatura às eleições de 14 de Setembro. As listas são obrigadas a apresentar, pelo menos, 300 assinaturas válidas para oficializar o reconhecimento da constituição de comissão de candidatura e a Ajuda Mútua Grassroots tinha conseguido um total de 395. Porém, inicialmente a CAEAL validou apenas pouco mais de 200 assinaturas. Assim, Wong Wai Man tinha até sexta-feira para angariar as restantes assinaturas, o que acabou por não acontecer.</description><pubDate>2025-06-16 04:55:57</pubDate></item><item><title>Chefe pede que Academia Chinesa de Ciências Sociais apoie “estabilidade e desenvolvimento” de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/chefe-pede-que-academia-chinesa-de-ciencias-sociais-apoie-estabilidade-e-desenvolvimento-de-macau/</link><description>Sam Hou Fai encontrou-se na passada sexta-feira com Gao Xiang, presidente e secretário do Grupo de Liderança do Partido da Academia Chinesa de Ciências Sociais e director e secretário do Comité do Partido da Academia Chinesa de História. Durante o encontro, o Chefe do Executivo disse esperar que a Academia Chinesa de Ciências Sociais continue a “oferecer mais valiosas sugestões sobre o desenvolvimento diversificado das indústrias locais e outros temas importantes, com vista a promover, de forma conjunta, a estabilidade e o desenvolvimento da cidade”.
O Chefe lembrou ainda que, “sendo uma instituição superior do país na área de estudo e pesquisa de ciências sociais”, a Academia Chinesa de Ciências Sociais tem realizado intercâmbio e cooperação com as instituições de ensino superior de Macau nas áreas de estudos e pesquisas de ciências sociais, culturais e humanas, “contribuindo constantemente para o desenvolvimento da RAEM”.
Citado num comunicado do Governo, Sam Hou Fai disse que o Executivo e todos os sectores sociais de Macau se dedicam à “preservação e continuidade das características diversificadas da cultura de Macau, aproveitando da melhor forma as vantagens que vão ao encontro das culturas chinesa e ocidental, com vista a promover um maior intercâmbio cultural e humano a nível internacional”.
Assim, “a Academia Chinesa de Ciências Sociais e as instituições de ensino superior da RAEM podem aproveitar conjuntamente as vantagens da plataforma de Macau, para promover as oportunidades e difundir a excelência da cultura tradicional chinesa e assim contar bem as histórias de Macau e da China”, referiu o Chefe do Executivo.</description><pubDate>2025-06-16 04:48:57</pubDate></item><item><title>Novo Centro de Coordenação de Combate às Burlas vem “optimizar” trabalho da PJ, diz Wong Sio Chak</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/novo-centro-de-coordenacao-de-combate-as-burlas-vem-optimizar-trabalho-da-pj-diz-wong-sio-chak/</link><description>Na mensagem mensal do secretário para a Segurança, divulgada ontem, Wong Sio Chak debruça-se sobre as novas instalações e tecnologias do Centro de Coordenação de Combate às Burlas da Polícia Judiciária, recentemente reestruturado, e admite o abrandamento dos crimes de burla no território. Ainda assim, deixa um apelo à população: “A cooperação entre a polícia e os cidadãos é a chave para alcançar uma comunidade unida contra burlas”.
 
Wong Sio Chak voltou a alertar para a necessidade de reforçar as estratégias de prevenção e combate aos crimes de burla, numa nota em que destaca o trabalho efectuado pelo modernizado Centro de Coordenação de Combate às Burlas da Polícia Judiciária (PJ), que já se encontra em pleno funcionamento.
Na mensagem mensal publicada no portal do Gabinete do Secretário para a Segurança, o governante começa por referir que as medidas implementadas pelas autoridades e a consciencialização do público têm contribuído para que a tendência de aumento de burlas cibernéticas e com recurso a telecomunicações tenha abrandado desde o ano passado.
Não obstante, Wong Sio Chak frisa que “o público ainda precisa de se manter atento à mudança constante dos esquemas fraudulentos”, que têm vindo a adoptar novos – e mais “sofisticados” – modos de actuação. O secretário refere, a título de exemplo, o caso de burla com recurso a inteligência artificial registado em Abril (o primeiro de sempre no território) e as “mais de cem pessoas” vítimas de chamadas telefónicas fraudulentas entre início de Abril e meados de Maio.
No sentido de melhorar a sua capacidade de resposta a estes casos, a PJ inaugurou no passado mês de Maio uma versão modernizada do Centro de Coordenação de Combate às Burlas, que já se encontra em pleno funcionamento após um período experimental. A mais recente estrutura do centro, originalmente concebido no segundo semestre de 2022 e actualizado em Abril de 2023, inclui instalações mais avançadas e tecnologias destinadas a sensibilizar o público quanto às potencialidades da inteligência artificial.
Na publicação do Gabinete do Secretário para a Segurança, lê-se que o espaço dispõe de “quatro grandes zonas funcionais”. A primeira corresponde à “Zona de Comando de Situação”, em que são exibidos em tempo real tendências, dados estatísticos e características dos casos de burla, “materializando-se assim a concentração da gestão e a análise de dados”. A “Zona Específica de Divulgação e Educação” foca-se em crimes que recorrem a tecnologias modernas, disponibilizando demonstrações de ‘malware’ e uma experiência interactiva de ‘deepfake’ em que é simulado o processo de mutação do rosto.
O centro dispõe ainda de um gabinete de atendimento de chamadas telefónicas do público, para denúncia ou consulta de informação, que possibilita o envolvimento imediato dos bancos locais no processo de bloqueio de pagamento. Por fim, existe uma sala multimédia com equipamento de filmagem e produção, onde são filmados anúncios e trabalhos de divulgação de informações anti-burla.
O secretário para a Segurança adianta que a PJ organizará “gradualmente” visitas ao Centro, destinadas numa primeira fase a “embaixadores anti-burla” de instituições de ensino superior e de diversas empresas de jogo, conciliando assim as funções de “visita” e “ensino”. Wong Sio Chak destaca ainda que a colaboração com entidades congéneres do exterior – por exemplo, através do mecanismo de bloqueio de pagamento da Interpol “I-GRIP”, no qual participam 195 países e regiões – promove “uma cooperação policial mais estreita” e, portanto, mais eficaz no combate a burlas transfronteiriças.
A “optimização” dos modelos de análise de burlas, que agora combinam “um grande painel para visualização de dados” com as informações submetidas através da linha aberta, já terão tido repercussões nas chamadas fraudulentas realizadas em Macau. Segundo informações apresentadas pelo responsável, “após duas operações de repressão precisas, os casos deste género diminuíram quase a zero desde o final de Maio”.
“O Centro encontra-se em pleno funcionamento, proporcionando condições mais favoráveis para que a PJ avance de forma profunda na implementação de um modelo integrado de prevenção, recuperação e combate contra os crimes de burla”, reforça Wong Sio Chak, acrescentando que a manutenção e optimização destes resultados dependem também da consciencialização dos cidadãos e da difusão das mensagens anti-burla entre família e amigos. “A cooperação entre a polícia e os cidadãos é a chave para alcançar uma comunidade unida contra burlas”.</description><pubDate>2025-06-16 04:54:53</pubDate></item><item><title>Homem detido por alegado homicídio da mulher com um cutelo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/16/homem-detido-por-alegado-homicidio-da-mulher-com-um-cutelo/</link><description>Um residente idoso foi detido por suspeita de ter matado a mulher, com quem estava casado há 50 anos. A causa terá sido a insatisfação relativamente ao jantar que a mulher tinha preparado. O homem, de acordo com a Polícia Judiciária, atacou a mulher com um cutelo, causando-lhe pelo menos 16 ferimentos na cabeça e no pescoço, causando a sua morte. A tragédia ocorrida na sexta-feira foi denunciada pela filha, que após ter regressado a casa, em Nam Van, descobriu o casal deitado e ensanguentado no chão.
 
A Polícia Judiciária (PJ) deteve um homem de 74 anos por suspeita de homicídio da mulher, de 71 anos. A investigação aponta que o suspeito entrou em conflito com a mulher por este estar insatisfeito com o jantar, e acabou por atacar a mulher com um cutelo. A vítima morreu depois de ter sofrido pelo menos 16 ferimentos.
De acordo com as autoridades, os dois estavam casados há cerca de 50 anos e tinham discussões frequentes por questões de pouca importância. O casal morava com a filha numa habitação situada na Avenida Panorâmica do Lago Nam Van.
O caso aconteceu na passada sexta-feira à tarde, pelas 16h, quando os dois tiveram novamente uma discussão na cozinha devido à refeição que a mulher preparou. Durante a discussão, segundo a PJ, o homem pegou num cutelo e desferiu vários golpes na mulher, atingindo-a principalmente na cabeça e no pescoço, fazendo-a cair no chão.
A filha regressou a casa por volta das 16h40 do mesmo dia e encontrou os pais deitados e ensanguentados na sala de estar, perto da cozinha, tendo imediatamente chamado a polícia. O casal foi encaminhado para o Centro Hospitalar Conde de São Januário, e o pessoal médico confirmou que a mulher tinha falecido ainda antes de ter sido enviada para o hospital.
O exame forense constatou que a vítima tinha no corpo ferimentos causados por pelo menos 16 golpes, principalmente na cabeça e no pescoço, com fracturas expostas nas vértebras cervicais, no crânio e no ombro esquerdo. A análise preliminar diz que os ferimentos fatais foram na parte de trás da cabeça e no pescoço, mas a causa exacta da morte ainda aguarda por confirmação pelo patologista forense.
A PJ procedeu a uma investigação no domicílio onde foi encontrada uma grande quantidade de manchas de sangue no chão da sala de estar e da cozinha, tendo sido encontrados um cutelo e uma tesoura manchados de sangue no lavatório da cozinha.
O suspeito apresentava também várias lacerações superficiais na cabeça, que não necessitaram de ser suturadas. Recebeu tratamento médico por ferimentos ligeiros e foi levado para a esquadra para investigação policial.
Questionado se o detido tinha admitido a prática do crime, a PJ disse apenas que o indivíduo “cooperou na investigação”, mas acrescentou que há “forte indícios” que mostram que o homem “tinha agredido a mulher com uma arma branca e provocado a sua morte”.
As autoridades sublinharam ainda que o suspeito se encontrava em condições mentais estáveis, e que não havia registo anterior de queixas do casal à polícia devido a discussões ou agressões. A polícia recusou-se também a revelar se os dois tinham recebido tratamento psiquiátrico ou se tinham antecedentes médicos por se tratar de uma questão de privacidade. O suspeito foi encaminhado no sábado para o Ministério Público por suspeita de ter cometido o crime de homicídio qualificado.</description><pubDate>2025-06-16 04:53:52</pubDate></item></channel></rss>