<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/depois-da-renovacao-a-casa-garden-quer-consolidar-o-passado-e-olhar-para-o-futuro/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Apresentadas medidas de apoio a estabelecimentos comerciais na ZAPE</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/apresentadas-medidas-de-apoio-a-estabelecimentos-comerciais-na-zape/</link><description>A Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) anunciou que tem realizado visitas aos estabelecimentos comerciais situados nas zonas circundantes dos casinos-satélite desde o dia 10 de Junho, no sentido de averiguar o possível impacto económico do encerramento destes casinos e divulgar as actuais medidas de apoio às pequenas e médias empresas (PME).
A Zona de Aterros do Porto Exterior (ZAPE) – onde se situam nove dos 11 casinos a fechar até ao final do ano – foi uma das mais visitadas pelos representantes da DSEDT. Ao longo da última semana, na zona em questão, o organismo deu a conhecer às PME as actuais medidas de apoio de que dispõem e prestou esclarecimentos aos empresários que queiram reestruturar ou reconverter os seus negócios.
Entre os planos de apoio dirigidos às PME, incluem-se o Plano de Apoio a Pequenas e Médias Empresas, o Plano de Bonificação de Juros de Créditos Bancários, os Planos de Garantia de Créditos Bancários e os Serviços de Apoio à Digitalização de PME.
Em comunicado divulgado ontem, a DSEDT revela que “houve empresários da ZAPE que pediram informação (…) sobre os requisitos e as formalidades para a formulação do pedido do Plano de Bonificação de Juros de Créditos Bancários para as Pequenas e Médias Empresas, tendo a DSEDT prestado apoio aos mesmos na apresentação do pedido junto do banco”.
O organismo garante que vai continuar “a acompanhar de perto a situação de exploração das lojas em redor dos casinos-satélite”, ao mesmo tempo que “vai envidar todos os esforços para acelerar a apreciação e aprovação dos pedidos” de apoio das PME.
Na semana passada, o Governo anunciou que 11 casinos-satélite que operam actualmente em Macau vão encerrar até 31 de Dezembro. Em causa estão 11 propriedades: o Casino Grandview, o Casino Legend Palace, o Casino Fortuna, o Casino Landmark, o Casino Ponte 16, o Casino Le Royal Arc, o Casino Emperor Palace, o Casino Kam Pek Paradise e o Casino Casa Real, que pertencem à SJM Resorts; o Casino Grand Dragon, da Melco Resorts; e o Casino Waldo, da Galaxy Casino.
Além disso, dos seis clubes Mocha explorados pela Melco, três serão encerrados (Grand Dragon, Royal e Kuong Fat), enquanto os outros três vão continuar a ser explorados pela operadora através da contratação de uma sociedade gestora (Golden Dragon, Porto Interior e Sintra).</description><pubDate>2025-06-18 02:30:15</pubDate></item><item><title>USJ e Universidade Sun Yat-Sen assinam acordo para fortalecer a cooperação em direito e filosofia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/usj-e-universidade-sun-yat-sen-assinam-acordo-para-fortalecer-a-cooperacao-em-direito-e-filosofia/</link><description>A Universidade de São José (USJ) e a Universidade Sun Yat-Sen assinaram, na passada quarta-feira, um memorando de entendimento que pretende reforçar a cooperação nos domínios do direito e da filosofia. A cerimónia aconteceu no principal campus da universidade, em Cantão, e contou com a presença de uma delegação da USJ liderada pelo reitor Stephen Morgan.
O presidente da Universidade Sun Yat-Sen, Gao Song, começou por apresentar as conquistas académicas e os objectivos de desenvolvimento da instituição. O reitor Stephen Morgan seguiu o exemplo e sublinhou, igualmente, a importância desta colaboração na promoção do intercâmbio académico entre Macau e o interior da China.
Depois de ambas as partes assinarem um memorando de entendimento a nível institucional, seguiu-se a assinatura de um memorando específico para a cooperação no domínio do Direito, celebrado entre o director da Faculdade de Direito da Universidade Sun Yat-Sen, Zhang Liang, e o director do Departamento de Direito e Políticas Públicas da USJ, Ansoumane Douty Diakité. Foram ainda iniciados os preparativos para um memorando entre o Departamento de Filosofia da universidade de Cantão e a Faculdade de Estudos Religiosos e Filosofia da USJ.
Em comunicado enviado ontem às redacções, a USJ relata que “ambas as partes participaram em debates aprofundados sobre a colaboração em direito e filosofia”, propondo uma cooperação reforçada em estados jurídicos relacionados com a Área da Grande Baía e no que respeita a “filosofia chinesa, filosofia ocidental e ética”.
“A assinatura destes memorandos de entendimento estabelece uma base sólida para futuros intercâmbios académicos e desenvolvimento de talentos entre as duas instituições”, lê-se na nota de imprensa da USJ. “Ambas as partes planeiam continuar a promover a cooperação em direito e filosofia através de intercâmbios de estudantes, investigação conjunta e actividades académicas”.</description><pubDate>2025-06-18 02:28:13</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai quer reforço da cooperação com Universidade de Pequim</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/sam-hou-fai-quer-reforco-da-cooperacao-com-universidade-de-pequim/</link><description>Sam Hou Fai encontrou-se esta segunda-feira com Gong Qihuang, reitor da Universidade de Pequim, na sede do Governo. Durante a reunião, foram abordados temas como o reforço da cooperação entre Macau e o interior da China nos domínios do ensino superior, da investigação académica e da formação de quadros qualificados.
Segundo um comunicado divulgado após o encontro, o Chefe do Executivo enalteceu a Universidade de Pequim como uma instituição “de excelência e de topo”, com prestígio internacional e presença assídua nos rankings das melhores universidades do mundo. Fazendo notar que o número de estudantes de Macau a frequentar a Universidade de Pequim tem vindo a crescer nos últimos anos, Sam Hou Fai agradeceu à instituição “pelo constante apoio na formação de quadros qualificados” em várias vertentes essenciais ao desenvolvimento da economia local.
O governante garantiu que o Governo da RAEM está a “concentrar todos os esforços no impulsionamento da diversificação adequada da economia local e na construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin”, tal como indicado nos discursos de Xi Jinping aquando da sua visita a Macau e, igualmente, no primeiro Relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG) desde a sua tomada de posse.
Face a estes objectivos, Sam Hou Fai manifestou a esperança de que a universidade continue, “como sempre”, a aprofundar o intercâmbio com as instituições de ensino superior de Macau e a produzir quadros qualificados de alta qualidade, essenciais à transformação e diversificação da economia local.
Da parte do Governo da RAEM, estiveram também presentes no encontro a secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, e a chefe do Gabinete do Chefe do Executivo, Chan Kak. Por seu lado, a delegação de Pequim incluiu o chefe do Gabinete de Humanidades e Ciências Sociais, Chu Xiaobo, o director da Faculdade de Direito, Guo Li, o director do Gabinete do Desenvolvimento Disciplinar, Xiao Yunfeng, e a directora do Gabinete de Hong Kong, Macau e Taiwan, Li Yun, e a sub-directora do mesmo gabinete, Zhou Jing.</description><pubDate>2025-06-18 02:29:24</pubDate></item><item><title>DSEDT quer atrair visitantes para as zonas afectadas pelo encerramento dos casinos-satélite</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/dsedt-quer-atrair-visitantes-para-as-zonas-afectadas-pelo-encerramento-dos-casinos-satelite/</link><description>A Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) vai lançar, em breve, medidas para atrair visitantes para o NAPE e ZAPE, com o objectivo de mitigar os efeitos do encerramento dos casinos-satélite naquelas zonas. As medidas passam pela dinamização das ruas e lançamento de descontos para fomentar o consumo dos turistas.
 
Para aliviar os efeitos negativos do encerramento dos casinos-satélite no NAPE e ZAPE, a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) vai lançar uma série de iniciativas para atrair visitantes para aquelas zonas. A novidade foi adiantada ontem por Yau Yun Wah, director da DSEDT, à margem do concurso de inovação e empreendedorismo para empresas de tecnologia do brasil e de Portugal.
Recorde-se que a SJM, a Melco e a Galaxy anunciaram recentemente que, até ao fim do ano, vão deixar de explorar os 11 casinos-satélite que operam actualmente. Além disso, dos seis clubes Mocha, explorados pela Melco, três serão encerrados. Os casinos-satélite empregam actualmente 5.600 trabalhadores locais e os clubes Mocha empregam cerca de 300 residentes. Há ainda várias superfícies comerciais e pequenas e médias empresas que operam junto dos casinos-satélites e que poderão ser afectadas com o seu encerramento, disse o Governo.
Só nas zonas do NAPE e ZAPE existem cerca de 160 lojas que dependem em grande parte dos clientes dos casinos-satélite, indicou agora a DSEDT, acrescentando que a ideia das autoridades é permitir que essas lojas mudem de tipo de negócio mais facilmente.
A primeira medida a ser implementada pelo Governo é a dinamização das ruas do NAPE e ZAPE com elementos de propriedade intelectual, como aconteceu em outras zonas da cidade com personagens como Hello Kitty ou Labubu. Este projecto deverá ser lançado na segunda metade de Novembro, sendo que ao longo do próximo ano haverá projectos semelhantes também naquela zona, adiantou Yau Yun Wah.
Outra medida para mitigar os efeitos do encerramento dos casinos-satélite no NAPE e ZAPE é a oferta de descontos e cupões para os visitantes consumirem naquela área. Estes cupões serão atribuídos aos visitantes que participarem em concertos e espectáculos no território, bem como aos que ficarem hospedados em hotéis de três e quatro estrelas.
A DSEDT quer também colaborar com associações comerciais e serviços comunitários para que as associações organizem mais actividades e eventos naquela zona. O organismo prometeu também melhorar o ambiente urbano do ZAPE e do NAPE.
O encerramento dos casinos-satélite não preocupa o Chefe do Executivo. Na tarde de segunda-feira, Sam Hou Fai assinalou, numa conferência de imprensa, que estes casinos têm um peso pouco relevante no PIB do território.</description><pubDate>2025-06-18 02:27:20</pubDate></item><item><title>Duas pessoas consideradas culpadas por tentarem ajudar ex-marido de Abby Choi a fugir para Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/duas-pessoas-consideradas-culpadas-por-tentarem-ajudar-ex-marido-de-abby-choi-a-fugir-para-macau/</link><description>Um homem e uma mulher foram anteontem acusados de colaborar com Alex Kwong, ex-marido da modelo de Hong Kong, na tentativa de fuga por via marítima para Macau em Fevereiro de 2023. A dupla terá proposto auxiliar o alegado homicida a entrar na região vizinha sem ser interceptado pelas autoridades, a troco de 300 mil dólares de Hong Kong.
 
Um agente de uma empresa de iates e uma influenciadora foram condenados esta segunda-feira pela tentativa de ajudar Alex Kwong, o ex-marido de Abby Choi Tin-fung, a fugir para Macau depois do assassinato da modelo.
O tribunal de Kowloon City de Hong Kong determinou que Lam Shun e Irene Pun Hau-yin – de 44 e 31 anos, respectivamente – tinham acordado planear uma viagem ilegal de barco entre Hong Kong e Macau para possibilitar que o alegado homicida entrasse no território sem ser interceptado pelas autoridades.
Segundo o jornal South China Morning Post (SCMP), a dupla terá discutido o plano por telefone com uma residente de Macau, identificada como Ivy, que solicitou o aluguer de um barco em nome de um “amigo” chamado Alex. Nas várias conversas telefónicas ocorridas entre 24 e 25 de Fevereiro de 2023, a intermediária de Macau sublinhou que o dinheiro “não era um problema” e que a prioridade do amigo era sair de Hong Kong “o mais depressa possível”. Em resposta, Lam Shun propôs uma taxa de aluguer de 300 mil dólares de Hong Kong, justificando o valor com a possibilidade de intercepção por parte de oficiais da marinha.
Durante o julgamento, a defesa indicou que a troca de dinheiro nunca chegou a acontecer, inviabilizando, portanto, a celebração de um contrato formal. A influenciadora Irene Pun – que se identificou como desempregada em tribunal – garantiu ainda não ter associado o nome “Alex” ao ex-marido de Abby Choi, julgando inicialmente tratar-se do namorado de uma outra personalidade da ‘internet’, e negou qualquer conhecimento da natureza ilegal do plano.
“Diria que ela foi acidentalmente arrastada para este incidente”, afirmou Lydia Lau, a advogada de Pun, alegando que a arguida se encontra actualmente sob “imenso stress” como consequência dos insultos publicados nas redes sociais por cibernautas que acompanham o caso.
Por sua vez, a acusação argumentou que a mera intenção de auxiliar Alex Kwong constituía motivo suficiente para condenar os dois suspeitos, mesmo que o pagamento não se tivesse concretizado. O magistrado Philip Chan Chee-fai também desvalorizou a teoria de que a dupla não conheceria os contornos do caso, contrapondo: “o tribunal tem dificuldade em perceber porque é que uma pessoa que não cometeu qualquer delito e não é procurada pela polícia tem de sair urgentemente de Hong Kong para Macau a todo o custo”.
Após a leitura do veredicto, os dois condenados encontram-se actualmente em prisão preventiva até à leitura da sentença, marcada para 27 de Junho.
O caso remonta a Fevereiro de 2023, quando a polícia descobriu partes do corpo desmembrado da modelo Abby Choi na cozinha de uma casa na aldeia de Tai Po, nos subúrbios de Hong Kong. Segundo as informações divulgadas pelas autoridades, o motivo do crime estará relacionado com a insatisfação do ex-marido e da família deste quanto à forma como a jovem geria a sua fortuna.
Alex Kwong terá conspirado com o pai e o irmão para assassinar e esquartejar a ex-mulher, com quem tinha dois filhos. Também envolvidas no caso estão a mãe de Kwong, acusada de perverter o curso da justiça, e a amante do pai, que terá arrendado a casa para esconder o alegado homicida.</description><pubDate>2025-06-18 02:26:23</pubDate></item><item><title>Xi Jinping em Astana para reafirmar influência da China na Ásia Central</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/xi-jinping-em-astana-para-reafirmar-influencia-da-china-na-asia-central/</link><description>O Presidente chinês, Xi Jinping, reuniu-se ontem, no Cazaquistão, com os líderes das cinco ex-repúblicas soviéticas da Ásia Central, onde Pequim se quer afirmar como a principal potência, em detrimento da Rússia e da sua influência histórica.
 
A cimeira Ásia Central – China, de decorre na capital cazaque, Astana, acontece dois anos após a primeira, realizada na China, e reúne Xi Jinping – que chegou na segunda-feira ao país – com os líderes do Cazaquistão, Quirguistão, Uzbequistão, Tajiquistão e Turquemenistão.
Um “tratado de boa vizinhança, amizade e cooperação eternas” deve ser assinado, de acordo com a diplomacia cazaque. “Os líderes dos diferentes países traçarão juntos um novo roteiro para a cooperação futura”, disse Guo Jiakun, porta-voz da diplomacia chinesa.
Sob influência russa entre meados do século XIX e a queda da União Soviética em 1991, a Ásia Central, cuja localização geográfica entre a Ásia e a Europa é estratégica e rica em recursos naturais, é cobiçada pelas grandes potências que tentam competir com Moscovo.
Embora os líderes da Ásia Central mantenham fortes laços com a Rússia, o declínio da influência deste país acentuou-se desde a guerra na Ucrânia.
As cinco antigas repúblicas soviéticas da região estão a aproveitar este interesse externo crescente e a coordenar as respetivas diplomacias, como demonstra a multiplicação das cimeiras “5+1”.
Os países têm reunido neste formato com a China e a Rússia, mas também com a União Europeia (UE), os Estados Unidos e até mesmo a Turquia e outros países ocidentais. “Os países da Ásia Central oscilam entre diferentes centros de poder, desejando proteger-se de uma dependência excessiva em relação a um único parceiro”, observou Narguiza Mouratalieva, uma analista da política externa da região, citada pela agência France Presse.
Na segunda-feira, o porta-voz do Kremlin, Dmitri Peskov, garantiu “não temer” esta aproximação entre a China, um “parceiro estratégico privilegiado”, e os países da Ásia Central, “parceiros históricos naturais”.
Símbolo dessa concorrência, o Cazaquistão anunciou no sábado que os russos construirão a primeira central nuclear do país e os chineses provavelmente uma segunda.
A China é o maior parceiro comercial da Ásia Central, com trocas comerciais avaliadas em 95 mil milhões de dólares em 2024, de acordo com as alfândegas chinesas, muito à frente da União Europeia e da Rússia.
A Ásia Central ocupa, por outro lado, um lugar de destaque na iniciativa chinesa Faixa e Rota – um gigantesco plano de investimentos em infraestruturas que engloba 65 países, compreendendo aproximadamente 62% da população do planeta e 30% do Produto Interno Bruto (PIB) global. “Nem a Rússia nem as instituições ocidentais são capazes de alocar recursos financeiros para infraestruturas tão rapidamente e em tal escala, por vezes contornando procedimentos transparentes”, explicou Narguiza Mouratalieva.
As empresas chinesas estão também a multiplicar os acordos no domínio energético, procurando, por exemplo, gás no Turquemenistão, urânio no Cazaquistão e terras raras no Tajiquistão. “A Ásia Central é rica em recursos naturais de que a economia chinesa, em pleno crescimento, necessita. Para Pequim, garantir um abastecimento ininterrupto desses recursos, contornando as rotas marítimas instáveis, é um objetivo importante”, sublinha a politóloga quirguiz.
A China também se apresenta como apoiante dos regimes da Ásia Central, na sua maioria autoritários.
Na cimeira de 2023, Xi Jinping apelou à “resistência às ingerências externas”, suscetíveis de provocar “revoluções” que derrubem os poderes instituídos. “A Ásia Central faz fronteira com a região autónoma uigur de Xinjiang (e) Pequim considera a estabilidade dos Estados da Ásia Central como uma garantia da segurança das fronteiras no oeste” chinês, explicou Mouratalieva. Lusa</description><pubDate>2025-06-18 02:29:57</pubDate></item><item><title>Frank Lei: Um legado humanista que transcende palavras através da imagem</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/frank-lei-um-legado-humanista-que-transcende-palavras-atraves-da-imagem/</link><description>Frank Lei foi uma figura fundamental na cena artística de Macau, cuja sensibilidade, inovação e compromisso moldaram uma herança cultural de valor inestimável. Como fotógrafo, mentor e impulsionador de espaços de expressão, Frank Lei transcendeu fronteiras e estilos, capturando a essência de uma sociedade em transformação com um olhar humanista e poético, sem a necessidade de muitas palavras. A sua trajectória reflecte um legado de criatividade, resistência e dedicação à arte, que continua a inspirar gerações e a consolidar Macau como um centro vibrante de cultura contemporânea, agora para sempre relembrado na exposição “When the Islands Cast Their Shadows”, na Casa Garden, que apresenta obras inéditas do artista como forma de memória e reflexão. 
 
A trajectória de Frank Lei constitui-se como um dos capítulos mais ilustrativos da cena cultural de Macau, revelando-se como uma narrativa de dedicação, criatividade e uma sensibilidade ímpar que atravessou fronteiras e disciplinas artísticas. Nascido em Pequim, em Dezembro de 1962, e radicado em Macau desde os seus dez anos, Lei consolidou-se como uma figura central do panorama artístico local, não apenas pelo seu talento como fotógrafo, mas também pelo seu papel de mentor, fundador de espaços culturais e impulsionador de uma visão inovadora da arte contemporânea.
A sua formação académica reflectiu uma procura constante por conhecimento e expressão. Licenciado em Jornalismo pela Universidade de Jinan, na China, e posteriormente em Cinema e Vídeo na Universidade de Paris III, Frank aprofundou ainda mais a sua formação na Escola Nacional Superior de Artes Decorativas (ENSAD), em Paris, onde estudou fotografia. Esta combinação de experiências, cruzando a cultura oriental e ocidental, conferiu-lhe uma sensibilidade única, que se reflectiu na sua obra, marcada por uma abordagem poética e humanista.
A sua paixão pela fotografia revelou-se como uma ferramenta de compreensão e interpretação do mundo ao seu redor. Desde cedo, demonstrou um talento natural para capturar a essência do quotidiano, transformando momentos simples em testemunhos visuais de uma sociedade em constante transformação. Em 1991, conquistou o primeiro prémio no Concurso Internacional de Fotografia de Rua, organizado pelo Museu Europeu da Fotografia, reconhecimento que o destacou a nível internacional.
No entanto, foi na sua viagem a Cuba, em 1992, que Frank Lei revelou uma das suas facetas mais marcantes: a de documentar uma sociedade em crise, mas repleta de cultura e esperança. As fotografias captadas neste período, agora objecto de uma exposição no Taipa Village Art Space, sob curadoria de Alan Ieong, oferecem uma janela para uma Cuba de resistência, marcada por tensões políticas e uma riqueza cultural que o fotógrafo soube eternizar com sensibilidade e rigor. Esta primeira homenagem a Frank Lei foi o tapete vermelho de abertura a uma retrospectiva de grande escala agora inaugurada na Casa Garden.
 
Ilhas de reflexão numa retrospectiva inédita
 
A nova exposição póstuma de Frank Lei inaugurou ontem na Casa Garden e fica patente até 29 de Junho, sob o título “When the Islands Cast Their Shadows”. Ocupa o espaço da galeria na sua totalidade com mais de 60 fotografias, sem deixar espaço de dúvida quanto ao trabalho e qualidade da organização. Uma das curadoras desta nova retrospectiva é Lam Sio Man, que compartilhou detalhes sobre o processo de elaboração da mostra, destacando o esforço colectivo e a importância dos arquivos na preservação da obra de Frank Lei. Ressaltou a colaboração com a família do artista, especialmente a irmã Jane Lei, que também é uma das curadoras, e o impacto que Frank teve na sua geração.
A montagem da exposição levou mais de um ano e envolveu o apoio de vários elementos que ajudaram a estabelecer as bases do projecto. Com a ajuda de arquivos da Wind Box Association e da sua família, as obras e objectos pessoais de Frank Lei foram bem preservados, apresentados agora na nova mostra. “Foi uma grande honra trabalhar com Jane Lei e a sua família, que foram muito generosos ao abrir o acervo e confiar no nosso trabalho. Visitámos o estúdio de Frank Lei e vimos a sua colecção enorme de música e livros, escolhendo alguns para a exposição”, revelou Lam Sio Man.
A influência de Frank Lei estendeu-se à criação de espaços culturais emblemáticos, que se tornaram verdadeiros polos de criatividade e experimentação. Fundador da Comuna de Pedra em 1996, do Old Ladies House Art Space em 2001, mais tarde conhecido como Armazém do Boi em 2003, Frank Lei foi uma força impulsionadora do desenvolvimento artístico de Macau, promovendo a convivência, o intercâmbio e a inovação. Estes espaços acolheram exposições de grande influência, contribuindo para a afirmação da cidade como um centro de cultura, especialmente na área da arte contemporânea.
“Quando era mais jovem, tive contacto com o trabalho de Frank através do Armazém do Boi, que promovia a arte contemporânea em Macau. Conheci o seu livro ‘The Walking and Watching’, publicado na época na livraria Pin-to. Mesmo sem ter conhecido Frank pessoalmente, a sua obra influenciou muito a minha geração”, afirmou Lam Sio Man.
Frank Lei foi um cidadão do mundo, expondo em França, Cuba, Portugal, Hong Kong e agora em Macau. A sua obra, que inclui séries como “City Sight”, “Sleeping City” e “Cuba Cuba”, revela uma preocupação constante com a cidade, com o espaço urbano e com as pessoas que o habitam. O seu olhar sensível permitiu-lhe captar a essência de Macau em momentos de mudança, reflectindo uma cidade que, embora em transformação, mantém uma identidade humana profundamente enraizada, foco de muitas das obras expostas na nova retrospectiva.
 
Um mestre de poucas palavras
 
Para além da sua produção fotográfica, Frank Lei destacou-se como um mentor exemplar. A sua dedicação ao ensino, sobretudo na Escola Superior de Artes do Instituto Politécnico de Macau, moldou gerações de jovens artistas, incutindo neles uma visão crítica, sensível e inovadora. Os testemunhos dos seus antigos alunos, como Alice Kok e Bianca Lei, revelam um educador que estimulava o pensamento profundo, que promovia a reflexão através de conversas calmas e que, acima de tudo, transmitia uma paixão genuína pela arte.
Nas palavras de André Ritchie, arquitecto de Macau que teve um contacto directo com a personalidade de Frank Lei, o fotógrafo era um mestre silencioso, que transcendia as palavras com a qualidade de um artista visual. “Todos os seus alunos diziam que era uma pessoa muito agradável, mas que não dizia nada sobre os trabalhos, não se apoderava dos trabalhos dos alunos. Desenvolvia o trabalho pela imagem, não tanto pelas palavras”, recordou.
Segundo André Ritchie, Frank Lei foi um dos primeiros, senão o primeiro, fotógrafo na comunidade chinesa local a oferecer um espaço de experimentação e uma nova forma de entender a fotografia. A sua postura, mais de orientação do que de prescrição, permitiu que jovens fotógrafos percebessem que o trabalho criativo era seu, e que a fotografia poderia ser muito mais do que uma representação pictórica de paisagens ou objectos.
Francisco Ricarte foi outro elemento da comunidade artística de Macau que deixou recentemente o seu comentário como introdução a uma das publicações de Frank Lei, onde diz que o artista consegue “enfatizar a sua compreensão da fotografia como um acto humanista de ver”.
“A sensibilidade visual de Frank em termos de composição, escala e equilíbrio entre luz e sombra (por vezes transmitindo sombras profundamente dramáticas) para retratar Macau como uma terra de mudança perpétua e de novos tempos por vir, permite-nos compreender melhor esta cidade e a sua identidade humana. Na fotografia de Frank, o espaço é sempre transmitido através de uma escala humana que realça o seu significado e papel”, afirma Ricarte.
Já para Alan Ieong, curador da recente exposição sobre os trabalhos de Frank Lei sobre Cuba, na galeria Taipa Village, o fotógrafo é “um artista importante, mas pouco conhecido, uma vez que não publicou muitos dos seus trabalhos durante a sua vida e é tão humilde que a maioria das pessoas fora de Macau não sabe muito sobre ele”. “Mesmo sendo tão humilde que nunca o admitiria, Frank é, na verdade, uma referência quando falamos sobre fotografia. Por isso, é importante que todos nós saibamos mais sobre ele, uma vez que a arte contemporânea é sobre o presente e também sobre o passado, e sem conhecer o passado não somos capazes de compreender para onde estamos a ir. Penso que essa é a ideia mais importante que podemos transmitir ao público através da recente exposição e publicação sobre Frank” declarou Ieong.
O trabalho de Frank Lei foi muitas vezes despercebido pela comunidade. No que destaca o fotógrafo português António Mil-homens, Frank Lei ainda se “continua por descobrir”. “Infelizmente, penso que os amantes da fotografia, e muitos outros, têm andado de costas voltadas para o trabalho deste artista. Frank tem trabalhos que estão muito fora do que normalmente a comunidade chinesa da fotografia faz. Tem um trabalho mais intimista. É muito importante aparecer para ver esta recente colecção que faz honra a quem tem tanto amor pela arte da fotografia”, afirmou António Mil-Homens.
A passagem de Frank Lei, infelizmente prolongada por uma doença que o levou a ficar em coma por quatro anos, deixou uma marca indelével na comunidade artística de Macau. A sua morte, ocorrida em 18 de Maio de 2022, despertou uma onda de homenagens e reconhecimento pelo seu contributo inestimável. Artistas, académicos e instituições lamentaram a perda de um artista humilde, generoso e inovador, cuja obra e acção deixaram um legado que continuará a inspirar novas gerações.
Hoje, o reconhecimento do seu percurso manifesta-se em exposições como “When the Islands Cast Their Shadows” e no lançamento de obras póstumas, como “Beyond the Gaze”. Assim, o seu legado perdura, inspirado por uma paixão que iluminou o caminho para todos aqueles que acreditam no poder transformador da criatividade, mas também na importância de valorizar e conservar a memória. Frank Lei ficará para sempre como exemplo de como a arte é uma ferramenta poderosa de testemunho social, cultural e humano. “Eu estava lá e foi isso que vi naquele momento da minha vida” – Henri Carrier-Bresson.</description><pubDate /></item><item><title>Pequim critica “adulação” de Taipé aos EUA por restringir negócios com Huawei e SMIC</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/pequim-critica-adulacao-de-taipe-aos-eua-por-restringir-negocios-com-huawei-e-smic/</link><description>O Governo chinês acusou ontem as autoridades de Taiwan de adularem Washington, após Taipé ter incluído duas empresas chinesas numa lista negra de entidades estrangeiras com as quais não se podem realizar transações comerciais sem autorização expressa.
Em conferência de imprensa, o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Guo Jiakun afirmou que “a China opõe-se firmemente à politização da ciência, da tecnologia e dos assuntos económicos e comerciais por parte dos Estados Unidos”.
As declarações surgem depois de, segundo Pequim, sob pressão de Washington, Taiwan ter adicionado à sua lista de entidades a tecnológica Huawei e a principal fabricante de semicondutores da China, a Semiconductor Manufacturing International Corporation (SMIC).
Guo criticou o que classificou como “generalização do conceito de segurança nacional”, “abuso dos controlos de exportação e da jurisdição extraterritorial” e a “repressão maliciosa contra a China”. “O comportamento das autoridades taiwanesas apenas prejudicará e destruirá Taiwan”, acrescentou o porta-voz.
Na mais recente atualização da lista de entidades da Administração de Comércio Internacional de Taiwan, publicada no fim de semana, figuram agora a Huawei, a SMIC e várias subsidiárias destas empresas, tanto chinesas como estrangeiras.
As novas regras obrigam as empresas taiwanesas a obterem autorização expressa de Taipé antes de poderem vender produtos ou tecnologia a essas companhias.
De acordo com a agência Bloomberg, as restrições vão limitar, pelo menos parcialmente, o acesso da Huawei e da SMIC a materiais e tecnologia taiwaneses relacionados com a produção de semicondutores para inteligência artificial (IA) e com a construção de fábricas do sector.
Taiwan alberga a TSMC, líder global na produção de semicondutores, uma tecnologia considerada crítica para a estratégia de autossuficiência tecnológica da China, que ainda depende de terceiros para aceder às tecnologias mais avançadas.
Embora Taipé já proíba há anos a exportação para a China de equipamento essencial para a produção de ‘chips’, como as máquinas de litografia, esta é a primeira vez que inclui empresas tecnológicas chinesas de grande dimensão no referido regime de controlo.
A TSMC — fornecedora chave de empresas como a Apple ou Nvidia — já tinha, de resto, suspendido em 2020 o fornecimento à Huawei na sequência das sanções impostas por Washington.</description><pubDate>2025-06-18 02:29:52</pubDate></item><item><title>Isenção tarifária de Pequim a África pode redefinir relação com o continente, diz consultora</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/isencao-tarifaria-de-pequim-a-africa-pode-redefinir-relacao-com-o-continente-diz-consultora/</link><description>A Oxford Economics acredita que a isenção tarifária oferecida pela China a todos os países africanos “não é apenas uma iniciativa comercial, mas sim uma manobra estratégica” para redefinir a relação com o continente. Analistas acreditam que a implicação mais profunda é um declínio gradual da influência norte-americana em África, com os líderes chineses a ficarem mais inclinados a apoiar a perspectiva chinesa no palco mundial.
 
A consultora Oxford Economics considerou ontem que a isenção tarifária oferecida pela China a todos os países africanos “não é apenas uma iniciativa comercial, mas sim uma manobra estratégica” para redefinir a relação com o continente.
“A política de tarifas zero de Pequim não é apenas uma iniciativa comercial, é uma manobra estratégica para redefinir as suas alianças com África, reduzir o poder de influência dos Estados Unidos, e implantar a China de forma mais profunda no futuro político e económico do continente”, dizem os analistas do departamento africano desta consultora britânica.
Num comentário à decisão de Pequim de isentar de tarifas todas as exportações africanas para a China, com excepção de Essuatíni por reconhecer Taiwan, os analistas escrevem que “a implicação mais profunda é um declínio gradual da influência norte-americana em África, com os líderes chineses a ficarem mais inclinados a apoiar a perspetiva chinesa no palco mundial, diminuindo assim a influência do Ocidente”.
Para além disso, apontam ainda, as tentativas dos países ocidentais de imposição de sanções ou implementação de regulamentos comerciais pode perder a eficácia, já que “as economias africanas estarão mais integradas com as cadeias de abastecimento e redes comerciais chinesas”.
Na semana passada, durante o Fórum de Cooperação China África (FOCAC), a China anunciou isenções tarifárias totais para produtos tributáveis dos 53 países africanos com os quais mantém relações diplomáticas, bem como novas medidas para facilitar o acesso de produtos africanos ao seu mercado.
Paralelamente, Pequim reafirmou a sua disponibilidade para cooperar com África em setores como indústria verde, comércio eletrónico, inteligência artificial, segurança e governança, no contexto de uma relação económica que ganhou peso.
Segundo dados da Administração Geral de Alfândegas, o comércio bilateral superou os 2,1 triliões de yuans (255,7 biliões de euros) em 2024, enquanto nos primeiros cinco meses de 2025 cresceu 12,4% em relação ao ano anterior, até 963,21 biliões de yuans (117,29 biliões de euros).
De acordo com a Oxford Economics, a República Democrática do Congo e Angola eram, em 2023, os maiores exportadores africanos para a China, com o país lusófono a exportar quase metade (46,4%) das vendas totais para o gigante asiático, numa lista onde Moçambique também aparece em lugar de destaque, com quase 20%. Lusa</description><pubDate>2025-06-18 02:29:54</pubDate></item><item><title>Detectado caso de infecção colectiva por gastroenterite na Creche Internacional de São José</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/detectado-caso-de-infeccao-colectiva-por-gastroenterite-na-creche-internacional-de-sao-jose/</link><description>Os Serviços de Saúde foram notificados para um caso de infecção colectiva por gastroenterite numa turma da Creche Internacional de São José. No total, foram quatro as crianças infectadas: três do sexo masculino e uma do sexo feminino.
Os doentes começaram a apresentar sintomas como dor abdominal e diarreia a partir do dia 13 de Junho, sexta-feira. Apesar de alguns alunos terem sido submetidos a tratamento em instituições de saúde, não houve registo de casos ou complicações graves.
As autoridades sanitárias esclarecem que certas características da doença, como os sintomas e o período de incubação, excluem a possibilidade de gastroenterite alimentar e tornam mais provável a hipótese de que o “agente patogénico esteja relacionado com uma infecção viral”. As autoridades de saúde garantem estar a acompanhar o caso e a orientar a escola em questão quanto a medidas de controlo e infecção, como a forma correcta de tratar vómitos e excrementos e a manutenção de uma boa ventilação.
O norovírus e o rotavírus são doenças frequentes da gastroenterite viral e propagam-se com facilidade. Em comunicado, os Serviços de Saúde alertam que a via de transmissão inclui o consumo de alimentos ou água eventualmente contaminados pelos vírus; o contacto com vómitos ou dejectos de pessoas doentes; o contacto com os objectos contaminados; ou a transmissão por gotículas de saliva.
Os sintomas de ambas as doenças são, de modo geral, ligeiros e têm a duração de entre um a cinco dias, sem complicações. Ainda assim, os Serviços de Saúde apelam a que a população preste atenção à higiene pessoal, ambiental e alimentar. Os profissionais de saúde e da restauração são especialmente aconselhados a não comparecer em locais de trabalho quando apresentarem sintomas como náuseas ou diarreia, devendo procurar assistência médica imediata.</description><pubDate>2025-06-18 02:25:19</pubDate></item><item><title>Vulcão em erupção na Indonésia lança nuvem de cinzas com 10 mil metros de altura</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/vulcao-em-erupcao-na-indonesia-lanca-nuvem-de-cinzas-com-10-mil-metros-de-altura/</link><description>Um vulcão entrou ontem em erupção na ilha das Flores, no leste da Indonésia, e lançou uma coluna de cinzas com 10.000 metros de altura acima do cume, anunciaram as autoridades indonésias. O monte Lewotobi Laki-Laki, um vulcão de dois picos com 1.584 metros de altura na ilha turística das Flores, entrou em erupção às 17:35, segundo um comunicado da agência de vulcanologia. “A altura da coluna de erupção foi observada a cerca de 10.000 metros acima do cume. A coluna de cinzas era cinzenta e espessa”, disse a agência. As autoridades não tinham registo de vítimas ou danos, segundo a agência de notícias France-Presse (AFP). A agência de vulcanologia elevou o nível de alerta para o mais alto num sistema de quatro níveis. Os habitantes e os turistas devem evitar qualquer actividade num raio de pelo menos sete quilómetros em torno da cratera do vulcão, declarou o chefe da agência de geologia, Muhammad Wafid. Alertou também para a possibilidade de perigosos fluxos de lama, conhecidos como ‘lahars’, um tipo de fluxo de material vulcânico constituído por lama ou detritos, em caso de chuva forte, particularmente para as comunidades próximas dos rios. Wafid aconselhou ainda os habitantes locais a usarem máscaras para se proteger das cinzas vulcânicas.
O monte Lewotobi Laki-Laki entrou em erupção várias vezes em Novembro de 2024, de que resultou a morte de nove pessoas. Milhares de pessoas tiveram de ser retiradas das proximidades do vulcão, que também provocou o cancelamento de muitos voos internacionais para a ilha de Bali, situada a cerca de 800 quilómetros a ocidente, em linha recta. As autoridades indonésias não registaram até ao momento cancelamento de voos devido à erupção de ontem. O Laki-Laki, que significa “homem” em indonésio, é ladeado por outro vulcão, o Perempuan, que significa “mulher” e é mais alto, com 1.703 metros. A Indonésia, um vasto arquipélago, sofre frequentemente de actividade sísmica e vulcânica por estar situada no chamado “anel de fogo” do Pacífico, que se estende pelo Sudeste Asiático e pela bacia do Pacífico. Esta zona, de grande atividade sísmica e vulcânica, regista milhares de sismos por ano, na maioria de magnitude fraca a moderada, e conta perto de 120 vulcões atcivos.</description><pubDate>2025-06-18 02:30:44</pubDate></item><item><title>Japão e EUA falham acordo devido a divergências persistentes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/japao-e-eua-falham-acordo-devido-a-divergencias-persistentes/</link><description>O primeiro-ministro japonês, Shigeru Ishiba, e o Presidente norte-americano, Donald Trump, não conseguiram assegurar um acordo comercial bilateral, durante uma reunião em Kananaskis, no Canadá, à margem do G7, devido à persistência de desacordos persistentes os termos.
 
Em declarações à imprensa japonesa, Ishiba enfatizou a necessidade de Tóquio chegar a um acordo que proteja os interesses nipónicos, algo que o governante considerou ainda não ter sido alcançado, e absteve-se de especificar um prazo concreto para a adoção de um eventual acordo comercial com Washington.
“Até agora, mantivemos conversações francas, negociámos até ao último momento para explorar a possibilidade de um acordo. No entanto, ainda há pontos em que discordamos, pelo que não se chegou a um acordo em termos gerais”, explicou o primeiro-ministro japonês durante a conferência de imprensa.
“As negociações são incertas até ao último momento. Tudo se resume a se os interesses nacionais de cada parte se concretizam e, para o Japão, por exemplo, os automóveis são um interesse nacional verdadeiramente importante. Tudo se resume a envidar os máximos esforços para proteger os nossos interesses nacionais”, acrescentou Ishiba sobre um ponto-chave das negociações.
Tóquio tem pedido a Washington que isente o Japão de todos os aumentos tarifários implementados pela administração Trump e, especialmente, do aumento de 25% sobre veículos, que eleva a taxa aduaneira aplicada aos veículos japoneses para 27,5%.
As exportações de automóveis são fundamentais para a economia japonesa e têm grande peso no comércio do país asiático com os Estados Unidos, representando cerca de 30% do total. A parte norte-americana tem-se recusado a rever esta tarifa e o próprio Trump ameaçou aumentá-la ainda mais.
Durante o encontro entre Ishiba e Trump no Canadá, que durou meia hora, estiveram presentes os principais negociadores de ambas as partes: o ministro japonês responsável pela Revitalização Económica, Ryosei Akazawa, e o secretário do Tesouro norte-americano, Scott Bessent.
O Japão é um dos países aos quais os Estados Unidos têm dado tratamento preferencial nessas negociações, que continuam sem resultados após seis rondas de reuniões ministeriais e a cimeira de ontem.
Questionado sobre a possibilidade de vir a ser prorrogado por mais 90 dias a suspensão do que Washington chamou de “tarifas recíprocas”, impostas a grande parte dos países e territórios e que, no caso do Japão, é de 14%, o primeiro-ministro japonês disse que não pode confirmar.
Está previsto que a moratória das tarifas expire a 09 de julho. Se entrar em vigor, somado à taxa geral de 10% estabelecida para todas as importações norte-americanas, os produtos oriundos do Japão serão penalizados em 24% à chegada aos mercados norte-americanos.
Ishiba também se recusou a revelar quais são os outros pontos nas negociações, que, segundo a imprensa local, incluem temas como construção naval, compras de armamento, questões cambiais ou o custo do estacionamento de tropas norte-americanas no Japão. Lusa</description><pubDate>2025-06-18 02:30:48</pubDate></item><item><title>Depois da renovação, a Casa Garden quer consolidar o passado e olhar para o futuro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/18/depois-da-renovacao-a-casa-garden-quer-consolidar-o-passado-e-olhar-para-o-futuro/</link><description>Foram, ao todo, cinco meses de trabalhos de restauro. A Casa Garden está agora de cara lavada e arrancou ontem a programação cultural com uma homenagem ao fotógrafo Frank Lei. Catarina Cottinelli, delegada da Fundação Oriente em Macau, diz que agora há que consolidar a história da Casa Garden, promovendo-a para o futuro.
 
Entre Dezembro do ano passado e Maio deste ano, a Casa Garden foi alvo de obras de renovação profundas. Foram trabalhos imprescindíveis, complexos e executados em tempo recorde, afirma Catarina Cottinelli, delegada da Fundação Oriente, organismo que ocupa aquele espaço desde 1989.
O processo para a renovação do edifício começou ainda em Outubro de 2023, quando a Fundação Oriente expôs a situação ao Instituto Cultural (IC), tendo por base pareceres de engenheiros da CESL Asia, por exemplo. Um mês depois, técnicos do IC fizeram uma avaliação do estado da Casa Garden e em Abril de 2024 a delegação de Macau da Fundação Oriente recebeu resposta da parte das autoridades locais em que se comprometiam a tomar conta do processo de renovação do espaço.
As obras abrangeram sobretudo a estrutura do edifício principal. Houve reparações na estrutura do telhado para combater as infiltrações e foram também intervencionadas as portadas, as janelas interiores, o isolamento e as fechaduras, por exemplo. A Fundação Oriente aproveitou e também renovou as tubagens do ar condicionado e as canalizações.
A casa já não era alvo de obras desta envergadura há mais de dez anos. “Esperamos que depois destas obras ela fique protegida por mais outra década”, comenta Catarina Cottinelli.
A programação cultural da Casa Garden ficou em suspenso, à espera de que as obras ficassem concluídas. As actividades começaram a ser suspensas em Agosto do ano passado e no mês seguinte já estava tudo parado. Não obstante, a delegação de Macau da Fundação Oriente ainda organizou alguns eventos fora da Casa Garden, como a exposição do Salão de Outono no Parisian.
A programação cultural na Casa Garden foi oficialmente retomada ontem, com a inauguração da exposição “Quando a Ilha Projecta as Suas Sombras”, em homenagem ao fotógrafo Frank Lei.
Adquirida em 1989 pela Fundação Oriente, com o intuito de nele instalar a sua delegação em Macau, este palacete branco e cor-de-rosa foi erigido em 1770 por um comerciante português chamado Manoel Pereira. O espaço foi depois alugado à Companhia das Índias Orientais ao longo de 55 anos. Depois disso, aquele espaço serviu vários destinos, um dos quais a criação de pombos-correio, tendo ficado conhecida como Casa dos Pombos – nome ainda utilizado quando traduzido para chinês, “Pak-Kap-Chao”.
A 1885 foi adquirida pelo Estado português e teve várias utilizações: desde direcção das obras públicas, depósito de material de guerra, imprensa nacional, arquivo central da província e museu de Macau. Na década de 1960 a 1980 foi convertida num museu dedicado a Luís Vaz de Camões, tendo, em 1989, sido adquirido pela Fundação Oriente.
Parte integrante da lista de Centro Histórico de Macau, a Casa Garden foi reconhecida em 2005 como Património Mundial da UNESCO – faz agora 20 anos.
Ao PONTO FINAL, a arquitecta Catarina Cottinelli adiantou que a instituição quer agora consolidar a história da Casa Garden, em particular no que toca à sua arquitectura. Neste âmbito, está a ser pensada uma reedição revista do livro “Casa Garden”, da autoria de Rogério Beltrão Coelho, acrescentando mais um capítulo sobre a história da arquitectura do edifício. Através da colaboração com o IC, está planeada a criação de visitas guiadas virtuais pelo espaço, através de um código QR, em colaboração com o IC.</description><pubDate /></item></channel></rss>