<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/populacao-de-macaenses-e-luso-asiaticos-residente-em-sao-francisco-supera-a-de-macau-diz-estudo/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Ponto Fatal 2025.03.24</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/ponto-fatal-2025-03-24/</link><description /><pubDate>2025-03-24 04:38:26</pubDate></item><item><title>Paulo Rangel visita China esta semana e passa por Macau na sexta-feira</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/paulo-rangel-visita-china-esta-semana-e-passa-por-macau-na-sexta-feira/</link><description>Paulo Rangel, ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros de Portugal, vai estar de visita à China ao longo desta semana. Na sexta-feira, Rangel vai passar por Macau e por Hong Kong.
 
O ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, visita a China esta semana, uma deslocação de quatro dias que inclui contactos com altos representantes do Governo chinês e uma passagem por Macau.
A agenda do chefe da diplomacia portuguesa arranca amanhã em Pequim, pelas 10h, com um encontro com o director-geral do Departamento Internacional do Partido Comunista da China, o ministro Liu Jinchao, indica uma nota divulgada pelo Ministério tutelado por Rangel.
Segue-se uma reunião com o ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, e um encontro com o reitor da Beijing Foreign Studies University, Jia Wenjian. Ainda na capital chinesa, Paulo Rangel dará uma palestra na Beijing Foreign Studies University (BFSU) subordinada ao tema “Língua e Cultura Portuguesa”.
No dia seguinte, já em Haikou, o ministro português intervém no “Boao Forum for Asia 2025”, uma conferência anual realizada na província chinesa de Hainão que visa promover e aprofundar o intercâmbio, a coordenação e a cooperação económica entre a Ásia e outras partes do mundo. Ainda na quarta-feira, Paulo Rangel tem previsto um encontro bilateral com o vice-primeiro-ministro chinês, Ding XueXiang.
O ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros participa igualmente na quinta-feira na sessão plenária do “Boao Forum for Asia 2025” e tem agendados encontros bilaterais.
O último dia da deslocação à China, sexta-feira, é dedicado a Macau e a Hong Kong, com uma agenda marcada, entre outros momentos, com encontros com representantes das associações, instituições de ensino e empresários portugueses e uma visita à Escola Portuguesa de Macau.
Paulo Rangel vai reunir-se igualmente com o Chefe do Executivo da RAEM, Sam Hou Fai, e com os conselheiros das Comunidades Portuguesas eleitos pelo círculo da China (China, Coreia, Japão, Singapura e Tailândia).
O programa oficial da visita de Paulo Rangel termina com uma visita à exposição “Estórias Lusas”, iniciativa dedicada à comunidade portuguesa, no Museu de História de Hong Kong.
 
RETOMA DO DIÁLOGO ESTRATÉGICO COM PEQUIM
 
A deslocação à China de Paulo Rangel quebra um hiato de mais de cinco anos sem visitas de alto nível de Portugal a Pequim, numa altura de reconfiguração da ordem internacional.
A visita de Rangel acontece num contexto em que o regresso ao poder de Donald Trump, nos Estados Unidos, pode remodelar alinhamentos geopolíticos e parcerias económicas entre a Europa e a China, de acordo com analistas.
As visitas de altos funcionários do Governo português a Pequim realizavam-se com frequência quase mensal, até ao final de 2019, mas foram interrompidas pela pandemia da Covid-19, que levou ao encerramento das fronteiras da China.
No entanto, a ausência de deslocações prolongou-se mesmo depois do fim da reabertura das fronteiras do país, em Janeiro de 2023, e da visita a Portugal do vice-presidente chinês, Han Zheng, em Maio desse ano.
Em entrevista à Lusa, Michael Sheridan, jornalista e autor de um artigo sobre as relações entre Lisboa e Pequim para o grupo de reflexão (‘think tank’) Center for European Policy Analysis, admitiu ter ocorrido um distanciamento entre os dois países, em linha com uma mudança na política externa da União Europeia (UE).
“A postura de Portugal alinhou-se com uma mudança geral [na política] da UE”, argumentou. “Não vejo algo antagónico entre os dois países. A base política [na Europa] foi a de reduzir riscos. Esse tornou-se o novo paradigma. Existem diferenças na forma como cada país europeu interpretou, mas a direcção era clara”, notou.
A China tornou-se, na última década, o quarto maior investidor directo estrangeiro em Portugal. Empresas chinesas, estatais e privadas, detêm uma posição global avaliada em 11,2 mil milhões de euros na economia portuguesa, segundo o Banco de Portugal (BdP). Os investimentos abrangem as áreas de energia, banca, seguros ou saúde.
Em 2018, os dois países assinaram um memorando de entendimento sobre a iniciativa “Faixa e Rota”, um megaprojecto de infraestruturas lançado por Pequim que visa expandir a sua influência global através da construção de portos, linhas ferroviárias ou autoestradas.
Michael Sheridan apontou uma mudança de atitude na Europa face à China devido à pressão dos Estados Unidos, à pandemia da Covid-19, que deteriorou as percepções sobre o país, e à aproximação de Pequim a Moscovo, no contexto da invasão russa da Ucrânia. “Tudo isso levou a uma redução da confiança e simpatia política por Pequim”, disse.
Em 2023, um órgão consultivo do Governo português deliberou sobre a exclusão de facto de empresas chinesas do desenvolvimento das redes de quinta geração (5G). A decisão foi “a mais extrema” entre todos os países europeus, disseram, então, à Lusa funcionários do grupo de tecnologia chinês Huawei.
A visita de Paulo Rangel a Pequim decorre após o regresso ao poder nos Estados Unidos de Donald Trump. As posições antagónicas do líder norte-americano face à aliança transatlântica são vistas por analistas como susceptíveis de reaproximar Europa e China.
“Muitos líderes europeus verão uma oportunidade de assinalar o estreitamento dos laços com a China como uma alavanca para garantir compromissos contínuos por parte dos EUA”, escreveu, num relatório, o ‘think tank’ Chatham House, com sede em Londres. “Esta estratégia poderá ter algum sucesso. Apesar da crise de confiança, a Europa detém cartas muito importantes no triângulo EUA–China–Europa”, acrescentou.
No mês passado, o Ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, com quem Rangel se deve reunir em Pequim, propôs na Conferência de Segurança de Munique a participação da Europa nas negociações de paz na Ucrânia e uma reformulação mais alargada das relações sino-europeias.
“A China sempre viu a Europa como uma parte importante no mundo multipolar”, afirmou Wang. “As duas partes são parceiras e não rivais. A China está disposta a trabalhar com a parte europeia para aprofundar a comunicação estratégica e a cooperação mutuamente benéfica”, garantiu.
 
Lusa</description><pubDate>2025-03-24 04:38:24</pubDate></item><item><title>Tai Kin Ip foi à Europa reforçar ligações internacionais de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/tai-kin-ip-foi-a-europa-reforcar-ligacoes-internacionais-de-macau/</link><description>Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, liderou uma delegação do Governo da RAEM numa visita à Europa, nomeadamente a Portugal, Espanha, Bélgica e ao Mónaco. O objectivo da iniciativa foi alargar as ligações internacionais de Macau e explorar oportunidades de cooperação.
 
Uma delegação do Governo da RAEM, liderada pelo secretário para a Economia e Finanças, esteve de visita à Europa. No início do mês, Tai Kin Ip passou por Espanha, Portugal, Bélgica e Mónaco e pretendeu “ainda mais, as ligações internacionais e explorar oportunidades de cooperação”, apontam as autoridades num comunicado divulgado na sexta-feira.
O programa da visita começou no dia 3 de Março, quando a delegação esteve presente no Mobile World Congress 2025 (MWC25), um evento anual de ciência e tecnologia, que teve lugar em Barcelona, Espanha. Nessa edição do evento, em que a Huawei assumiu a presidência rotativa, foram exibidas tecnologias e produtos com foco nos temas de 5G e inteligência artificial. Durante o evento, a delegação reuniu-se com a Groupe Speciale Mobile Association (GSMA), entidade organizadora do evento, para discutir eventuais futuras cooperações. A delegação teve ainda um encontro com o Cônsul-Geral da China em Barcelona, Meng Yuhong.
A delegação de Macau esteve em Lisboa entre os dias 4 e 6 de Março e visitou o Banco de Portugal, o Ministério da Economia e o Ministério da Educação, Ciência e Inovação de Portugal, entre outros, tendo reunido, respectivamente, com o administrador do Banco de Portugal, Luís Morais Sarmento, o Secretário de Estado da Economia do Ministério da Economia, João Rui Ferreira, e o Secretário de Estado da Educação do Ministério da Educação, Ciência e Inovação, Alexandre Homem Cristo. A ocasião serviu para “negociar a consolidação e o aprofundamento da cooperação entre Macau e Portugal nas áreas da ciência, tecnologia, economia e comércio, com vista a desenvolver melhor o papel de Macau como plataforma entre a China e os países de língua portuguesa”, diz o Governo.
Ainda em Portugal, a delegação também teve um encontro com o embaixador da República Popular da China em Portugal, Zhao Bentang, e participou na cerimónia de descerramento da placa do Laboratório Sino-Português de Inteligência Artificial e Tecnologias de Saúde Pública, constituído conjuntamente por instituições de ensino superior de Macau, Cantão e Portugal. Além disso, a delegação também visitou várias instituições de ensino superior e de investigação científica, nomeadamente a Universidade Católica Portuguesa, a Universidade Nova de Lisboa e o Instituto de Nanoestruturas, Nanomodelação e Nanofabricação (i3N), para conhecer o desenvolvimento mais recente da investigação científica em Portugal.
No decorrer das visitas, foi assinado o memorando de entendimento entre a Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (MUST, na sigla em inglês) e a Universidade Nova de Lisboa em matérias de reforço da cooperação em investigação científica e intercâmbio de pessoal, bem como a assinatura de um acordo de cooperação entre faculdades das duas universidades para a criação de um centro de investigação conjunta.
No dia 7 de Março, em Bruxelas, Bélgica, a delegação teve um encontro com o chefe da Missão da China junto da União Europeia, Embaixador Cai Run, tendo trocado impressões sobre o reforço da cooperação entre Macau e a EU. A delegação efectuou ainda uma visita de cortesia ao Serviço Europeu para a Acção Externa (SEAE), reunindo-se com a directora-geral adjunta para a Ásia e o Pacífico no SEAE, Paola Pampaloni, tendo ambas as partes procedido a uma discussão preliminar sobre a realização da 24.ª Reunião da Comissão Mista UE-Macau, bem como trocado impressões sobre o aprofundamento das relações e cooperações económicas e comerciais bilaterais.
No decorrer da reunião, Tai Kin Ip referiu que “Macau irá aproveitar da melhor forma as vantagens institucionais do princípio ‘um país, dois sistemas’, estabelecendo proactivamente uma plataforma de intercâmbio e cooperação internacional no âmbito da nova ronda de abertura ao exterior de nível elevado do país”. O secretário acrescentou ainda que “a União Europeia é um dos principais parceiros comerciais de Macau, sendo que o mecanismo da Comissão Mista UE-Macau proporciona uma plataforma eficaz para Macau e a UE discutirem assuntos económicos e comerciais de interesse comum, desempenhando um papel positivo na promoção de uma cooperação estreita entre as duas partes e no reforço da ligação mútua”.
Durante a visita ao Mónaco, nos dias 8 e 9 de Março, o Skål Internacional Monaco realizou uma recepção de boas-vindas à delegação do Governo da RAEM, que reuniu líderes das áreas do turismo, finanças e tecnologia, entre outras, para promover o intercâmbio e contactos e explorar oportunidades de cooperação. Tai Kin Ip assinalou que “o Mónaco e Macau são destinos turísticos famosos, com uma história, cultura e características turísticas semelhantes”, além disso, “com a sua localização geográfica privilegiada, os dois territórios podem promover relações de cooperação entre o Mónaco (até toda a Europa) e Macau (até toda a China), sobretudo a Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau, no âmbito do turismo, convenções, exposições e eventos”.
Além disso, a embaixadora do Mónaco na República Popular da China, Marie-Pascale Boisson, ofereceu um jantar de boas-vindas à delegação. Marie-Pascale Boisson lembrou que o corrente ano marca o 30.º aniversário do estabelecimento das relações diplomáticas entre a China e o Mónaco, e que esta visita desempenhou “um papel positivo na promoção das relações sino-monegascas”.
Em comunicado, o gabinete do secretário para a Economia e Finanças diz que, na visita, “a delegação reforçou a comunicação com o sector da tecnologia de ponta da Europa, ampliando os espaços de cooperação internacional de Macau na Europa, o que é de grande importância para a realização da diversificação adequada da economia de Macau e do aprofundamento da cooperação e intercâmbio internacionais”.</description><pubDate>2025-03-24 05:23:25</pubDate></item><item><title>Celebração da Palavra: Os principais eventos do primeiro fim de semana do Rota das Letras</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/celebracao-da-palavra-os-principais-eventos-do-primeiro-fim-de-semana-do-rota-das-letras/</link><description>O primeiro fim-de-semana do 14.º Festival Literário de Macau contou com quatro painéis, quatro lançamentos de livros e debates e duas projecções de filmes. Os dois dias do evento tiveram como objectivo promover o diálogo e mostrar a diversidade do tecido cultural da região e do mundo.
 
O segundo dia do 14.º Festival Literário de Macau, no passado sábado, principiou com o painel “Desenhar palavras, escrever imagens”, com André Letria, que realizou também seguidamente o workshop de ilustração “Se eu fosse um livro”. O dia seguiu com o lançamento do livro “A Rapariga que Sonhava” e uma masterclass de escrita criativa, ambos dirigidos pela autora Sonia Leung.
Da parte da tarde foi realizado o painel “A Literatura de Hong Kong e Macau, No Contexto da Nova Era”, que contou com a participação dos autores Zang Di, Zhou Jieru e Tan Jianqiao e uma plateia cheia. Cada um dos oradores apresentou as próprias perspectivas sobre o panorama literário de Hong Kong e Macau, sublinhando as complexidades inerentes às suas narrativas.
“Onde quer que haja vida, há literatura. A literatura é apenas um reflexo da vida”, afirmou Tan Jianqiao, dando o mote para um debate que teve tanto de reflexivo como de provocador. A interacção de valores contrastantes em Macau foi um tema recorrente. Tan Jianqiao explicou que “Macau é uma cidade de contrastes e uma cidade que desafia constantemente os nossos valores. Macau expõe a humanidade de todos”. Este sentimento ressoou ao longo de todo o painel, entrelaçando experiências pessoais com observações sociais mais alargadas.
Zhou Jieru salientou os desafios enfrentados pelos autores locais, referindo que “Muito poucas editoras estão dispostas a publicar romances em Macau. A vida é demasiado confortável aqui. A maior parte dos romances chineses são sobre a miséria. Uma vida confortável não é propícia a uma grande literatura”. Em resposta a esta afirmação, Zang Di desafiou a narrativa em torno da percepção da estagnação da produção literária, insistindo que retratar a literatura apenas através da lente do desconforto é redutor. “Não concordo. É um mau serviço prestado ao povo chinês e tudo o que faz é propagar um estereótipo. Porque é que somos sempre tão infelizes? Bem, não somos”, observou, defendendo uma representação mais variada das experiências na literatura.
À noite, o festival exibiu “O Teu Rosto Será o Último”, um filme baseado na obra de João Ricardo Pedro. Num painel realizado horas antes que contou com a presença do autor e do cineasta Luís Filipe Rocha, surgiram discussões sobre a adaptação. “Um livro, quando tem sorte na vida, pode ter várias vidas”, comentou João, enquanto Luís partilhou uma ligação mais íntima com a obra, ao confessar: “Cheguei a pensar se o livro teria sido escrito para eu o filmar”.
Ontem, o festival continuou com o lançamento da revista Halftone #11, que contou com as contribuições dos fotógrafos Gao HongRu, Eloi Scarva, David Lopo, José das Neves e João Palla. João Miguel Barros, discutindo o impacto da revista, afirmou que “a Halftone foi um acaso, mas tudo o que aconteceu depois não foi um acaso”. Salientou o carácter inclusivo da revista, afirmando o seu papel na aceitação da diversidade no seio da comunidade fotográfica: “A Halftone é uma associação inclusiva, é uma associação que aceita a diversidade… sem excluir estilos, sem excluir formas de olhar”.
Pouco depois, Valério Romão e Carlos Morais José apresentaram o seu novo livro, “Mais Uma Desilusão”. “Foi-nos prometida uma modernidade para a qual nos pusemos em biquinhos de pés e à qual ainda não alcançámos”, afirmou Romão, ao discutir a antecipação da modernidade e a consequente desilusão sentida por muitos, enquanto Carlos Morais José concluiu dizendo que “só se desilude quem acredita”, encapsulando os sentimentos de esperança justapostos com a realidade que permeiam a comunidade literária.
O dia terminou com a projecção do filme “As Operações SAAL”, seguido de um debate sobre a origem da expansão da Habitação Social com as arquitectas Maria José de Freitas e Carlotta Bruni, e o recital de poesia “Voar Para Além de Novas Formas de Ignorância”, com os poetas Chan Kalong, Jia Wei, Song Ying, Wang Shanshan, Yuan Xuefang e Zang Di.
O primeiro fim-de-semana do festival não só serviu de plataforma para o lançamento de novas obras, como também promoveu discussões profundas sobre o estado actual e o futuro da literatura. Com a presença de uma mistura de vozes estabelecidas e emergentes, o evento tem vindo a promover um ambiente rico em diálogo, mostrando o tecido cultural dinâmico da região.</description><pubDate /></item><item><title>Sam Hou Fai antecipa cooperação mais aprofundada com Guangdong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/sam-hou-fai-antecipa-cooperacao-mais-aprofundada-com-guangdong/</link><description>O Chefe do Executivo mostra vontade de avançar ainda mais na cooperação entre a RAEM e a província de Guangdong para acelerar o mútuo desenvolvimento. Sam Hou Fai indica que Macau tem uma “missão importante” na integração nacional, afirmando que o reforço da cooperação com Guangdong é, assim, a “primeira e estratégica prioridade” do Governo. Já o responsável de Guangdong reitera a importância do desenvolvimento de Hengiqn.
 
O Governo pretende reforçar ainda mais a comunicação e a colaboração com a província de Guangdong no futuro e impulsionar o desenvolvimento aprofundado da cooperação entre os dois locais, assegurou o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, numa recepção da Primavera da província de Guangdong, que teve lugar no território na passada sexta-feira.
Sam Hou Fai, no seu discurso, defendeu que a RAEM está disposta a trabalhar com a província e revelou a esperança de potenciar as vantagens e características próprias das partes, bem como de abrir um “novo capítulo de cooperação de nível mais acentuado e aprofundado” entre Macau e Guangdong.
“Guangdong e Macau comungam das mesmas raízes e estão unidas por laços fraternos. A primeira e estratégica prioridade do Governo da RAEM é, sempre, por isso, reforçar a cooperação com a Província de Guangdong”, sublinhou.
Valorizando a cooperação bilateral, o Chefe do Executivo apontou que Guangdong “tem garantido um forte apoio” a Macau nas diversas áreas ao longo dos anos, designadamente o fornecimento de materiais, facilidades de passagem fronteiriça e a promoção do desenvolvimento económico, o que vai proporcionar, de acordo com Sam, facilidades e condições para os residentes de Macau estudarem, trabalharem e viverem em Guangdong.
O líder do Governo acrescentou que a integração e o serviço de Macau na conjuntura do desenvolvimento nacional são “uma missão importante”, sendo também “a chave para a manutenção da prosperidade e estabilidade a longo prazo” da região. Garantiu, portanto, que o Governo participa activamente no desenvolvimento da Grande Baía e colocou ainda a Zona de Cooperação em Hengqin como a primeira prioridade da cooperação com Guangdong.
Segundo Sam Hou Fai, o presente Governo vai seguir as instruções do Presidente chinês Xi Jinping de acelerar o trabalho da segunda fase do projecto de Hengiqn com um pensamento de reforma e inovação. “Estabelecer de forma célere um sistema de economia altamente conectado e uma articulação profunda de regras entre Macau e a Zona de Cooperação, contribuindo, assim, de maneira mais significativa para sustentar o desenvolvimento da diversificação adequada da economia e para alavancar a construção da Grande Baía”, realçou.
 
TROCAS COMERCIAIS COM GUANGDONG
 
Por sua vez, o governador da província de Guangdong, Wang Weizhong, assinalou a “vitalidade” da Grande Baía e os “resultados frutíferos” para a cooperação Guangdong-Macau. No seu discurso, o responsável referiu que no ano passado a importação e exportação de mercadorias entre Guangdong e Macau atingiu 19,34 mil milhões de renminbis, um aumento de 22%; houve também 2.449 novas empresas que foram estabelecidas em Guangdong por Macau, um aumento de 13,3%, enquanto a circulação de veículos de Macau na província de Guangdong atingiu uma média de 126 mil por mês, um aumento de 34%.
Wang Weizhong lembrou a visita de Xi Jinping a Macau e a Hengqin em Dezembro do ano passado onde enfatizou a necessidade de maior promoção do desenvolvimento da Ilha da Montanha. Recordou que, em 2024, Hengqin começou a funcionar como zona aduaneira autónoma, e que cada vez mais residentes, capital e empresas de Macau procuram viver e desenvolver em Hengqin com a tendência da aglomeração das “quatro novas” indústrias.
Desse modo, o governador da província de Guangdong disse que vai apoiar Macau numa “melhor integração no desenvolvimento nacional” e na manutenção da prosperidade e estabilidade a longo prazo, frisando ainda que “tem sempre mente a intenção original do desenvolvimento de Hengqin em prol da diversificação adequada da economia de Macau”. Wang Weizhong espera assim criar uma nova perspectiva no trabalho de Hengqin para dar maior contributo ao país.
 
C.C.</description><pubDate>2025-03-24 04:38:26</pubDate></item><item><title>Líder da Coreia do Norte reafirma apoio total à Rússia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/lider-da-coreia-do-norte-reafirma-apoio-total-a-russia/</link><description>O líder norte-coreano, Kim Jong-un, reafirmou a disponibilidade para apoiar a guerra da Rússia contra a Ucrânia durante uma reunião com um alto funcionário russo responsável pela segurança, noticiou a imprensa estatal norte-coreana.
Kim manteve conversações “importantes e úteis” com o secretário do Conselho de Segurança russo, Serguei Shoigu, em Pyongyang na sexta-feira, de acordo com a agência de notícias norte-coreana KCNA.
As duas partes trocaram opiniões sobre questões relacionadas com a defesa dos interesses de segurança dos dois países, e sobre questões regionais e globais, disse a mesma fonte, segundo a agência espanhola EFE. “A firme escolha e a firme vontade do Governo norte-coreano é apoiar invariavelmente a Rússia na luta pela defesa da soberania nacional, da integridade territorial e dos interesses de segurança no futuro”, afirmou Kim, segundo a KCNA.
Shoigu entregou a Kim uma “importante carta assinada” pelo Presidente russo, Vladimir Putin, informou a agência norte-coreana, monitorizada em Seul, sem revelar pormenores.
O secretário do Conselho de Segurança russo chegou à Coreia do Norte na sexta-feira para reuniões com Kim e outros altos funcionários do regime, segundo a agência estatal russa TASS, em mais um capítulo da crescente aproximação entre Moscovo e Pyongyang.
A visita do ex-ministro da Defesa russo segue-se a uma série recente de contactos de alto nível entre os dois governos.
Em meados de março, o vice-ministro dos Negócios Estrangeiros russo, Andrei Rudenko, também visitou Pyongyang, onde discutiu com o homólogo norte-coreano, Choe Son-hui, a possibilidade de se realizarem reuniões políticas “ao mais alto nível”.
Os laços entre Moscovo e Pyongyang intensificaram-se desde o início da guerra na Ucrânia em fevereiro de 2022.
A Coreia do Norte forneceu soldados e armamento para apoiar as forças russas, segundo a Coreia do Sul e os aliados ocidentais.</description><pubDate>2025-03-24 05:22:04</pubDate></item><item><title>Pelo menos 900 crianças deslocadas no norte de Moçambique reintegradas no ensino</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/pelo-menos-900-criancas-deslocadas-no-norte-de-mocambique-reintegradas-no-ensino/</link><description>Pelo menos 900 crianças deslocadas na província de Cabo Delgado, norte de Moçambique, estão a ser reintegradas no sistema nacional de educação, no âmbito do Programa de Educação Acelerada para menores que abandonaram o ensino devido a ataques terroristas.
“Estes programas permitem que as crianças recuperem o tempo perdido e as competências não desenvolvidas no momento oportuno, alcançando deste modo os colegas da mesma idade e nível escolar”, disse o diretor de educação em Cabo Delgado, Afonso Sacume, durante o Conselho consultivo provincial.
Desde outubro de 2017, Cabo Delgado, rica em gás, enfrenta uma rebelião armada, que provocou milhares de mortos e uma crise humanitária, com mais de um milhão de pessoas deslocadas.
Segundo o diretor de educação na província de Cabo Delgado, o Programa de Educação Acelerada, aprovado pelo Governo em 2024, está a ser implementado nos distritos de Mueda, Ancuabe e Chiúre e visa “melhorar a aprendizagem de crianças deslocadas”.
O responsável disse que o programa visa “recuperar as crianças deslocadas e fora da escola e devolve-las ao ensino do sistema nacional de educação e integrar de forma satisfatória as crianças deslocadas através da recuperação do tempo e competências perdidos”.
Só em 2024, pelo menos 349 pessoas morreram em ataques de grupos extremistas islâmicos na província, um aumento de 36% face ao ano anterior, segundo dados divulgados recentemente pelo Centro de Estudos Estratégicos de África, uma instituição académica do Departamento de Defesa do Governo norte-americano que analisa conflitos em África.
O último grande ataque deu-se em 10 e 11 de maio de 2024, à sede distrital de Macomia, com cerca de uma centena de rebeldes a saquearem a vila, provocando vários mortos e fortes combates com as Forças de Defesa e Segurança moçambicanas e militares ruandeses, que apoiam Moçambique no combate aos ataques armados.</description><pubDate>2025-03-24 04:38:27</pubDate></item><item><title>Taxa de consumo de tabaco em Macau ultrapassa meta de redução da OMS</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/taxa-de-consumo-de-tabaco-em-macau-ultrapassa-meta-de-reducao-da-oms/</link><description>O consumo de tabaco em Macau tem vindo a diminuir desde a implementação da lei de prevenção e controlo do tabagismo em 2011, embora em 2023 se tenha verificado uma ligeira subida em termos homólogos. As organizações e associações anti-tabagistas reflectem agora sobre outras medidas a implementar futuramente, como a proibição dos cachimbos de água e cigarros electrónicos. 
 
A taxa de consumo de tabaco registou uma diminuição relativa de 31,4% desde a introdução da lei de controlo do tabagismo, em 2011, tendo já superado a meta de redução de 30% proposta pela Organização Mundial de Saúde (OMS). Os dados foram apresentados no relatório de acompanhamento e avaliação do “Regime de prevenção e controlo do tabagismo”, referente aos anos de 2021 a 2023, e divulgados na passada sexta-feira pelos Serviços de Saúde.
De acordo com os resultados do inquérito, os consumidores de tabaco e produtos afins com mais de 15 anos representam 11,6% desta fatia populacional, uma redução relativa de 31,4% comparativamente aos 16,9% verificados em 2011. Significa isto que, entre as 559.900 pessoas com mais de 15 anos residentes em Macau, 64.700 são fumadoras. A vasta maioria fuma diariamente (55.800 pessoas, ou cerca de 86% do total) e opta por cigarros convencionais (96,8%), verificando-se uma fraca adesão aos cigarros electrónicos e tabacos aquecidos no território (0,6% e 0,2%, respectivamente). O relatório aponta ainda que o consumo de tabaco é predominantemente masculino: 21,6% dos homens com mais de 15 anos são fumadores, contra apenas 3,3% das mulheres.
A taxa de consumo de tabaco tem vindo a decrescer desde a entrada em vigor da Lei nº5/2011, referente ao “Regime de prevenção e controlo do tabagismo”. Como descreve o relatório dos Serviços de Saúde, a lei tem vindo a implementar, faseadamente, “medidas de proibição de fumar em recintos fechados públicos e em alguns estabelecimentos públicos ao ar livre”, para além de promover entre os residentes a “divulgação e educação sobre os malefícios do tabaco, incentivando-os a afastar-se do tabaco” e a deixar de fumar “o mais rapidamente possível”. Os trabalhos de sensibilização alertam, ainda, para o impacto que este hábito tem na saúde dos fumadores em segunda ou terceira mão, sobretudo em grupos vulneráveis como crianças ou idosos.
As medidas de consciencialização foram bem recebidas pela população de Macau, de acordo com os dados publicados pelos Serviços de Saúde. Ao longo do ano de 2023, 16,2% dos fumadores procuraram cessar o hábito, especialmente aqueles que se identificaram como “fumadores ocasionais”. Em relação à exposição ao fumo passivo, o relatório aplaude “o aumento da consciência do cumprimento da lei pela população local” e revela diminuições anuais constantes nas múltiplas vertentes analisadas. A exposição ao fumo de segunda mão em estabelecimentos de restauração fechados foi a que registou um decréscimo mais acentuado, de 93% em 2011 para 7,5% em 2023. Nos locais de trabalho fechados, a percentagem passou de 53,5% para 6,1% no mesmo período de doze anos. A exposição passiva ao fumo no domicílio também diminuiu, embora com menor expressão (de 30,3% para 13,8%).
 
TAXA DE CONSUMO AUMENTOU ENTRE NÃO RESIDENTES
 
Os Serviços de Saúde realçam que as percentagens actuais estão alinhadas com “o objectivo proposto pela OMS sobre a redução da taxa de consumo de tabaco de cada país para 30% em 2025, em comparação com o ano de 2010, o que demonstra a eficácia da implementação das medidas MPOWER [um conjunto de seis medidas de controlo do tabagismo]”.
Ainda assim, o ano de 2023 ficou marcado pelo primeiro aumento na taxa de consumo desde a implementação da lei de controlo do tabagismo, passando de 11,1% no ano transacto de 2022 para os já referidos 11,6%. Procedendo a uma análise por sexos, constata-se que o aumento foi mais expressivo no sexo feminino (de 2,2% para 3,3%) do que no masculino (de 21,5% para 21,6%).
Esta subida deve-se principalmente aos hábitos tabágicos dos trabalhadores e estudantes não-residentes que vivem em Macau, como explica um gráfico dos Serviços de Saúde em que a população é dividida entre a residente e a não-residente. No que diz respeito à população residente do território, só o sexo feminino registou um aumento de 2,3% para 2,7%, sendo que o consumo de tabaco nos homens baixou de 21,8% em 2022 para 19% em 2023.
 
MACAU PLANEIA PROIBIÇÃO DO CIGARRO ELECTRÓNICO
 
Os resultados do relatório – disponíveis para consulta na página electrónica dos Serviços de Saúde – foram apresentados e discutidos num seminário que contou com a participação de representantes de várias associações cívicas e de controlo do tabagismo. Segundo um comunicado das autoridades sanitárias de Macau, os participantes neste encontro saudaram a eficácia das medidas já implementadas e “apresentaram muitas opiniões construtivas sobre os futuros trabalhos de controlo do tabagismo”.
Para além do reforço de campanhas de sensibilização já em vigor, foram ainda propostas as seguintes sugestões: “um estudo sobre o acto de fumar autorizado apenas em determinadas áreas de algumas ruas e praças, a proibição de consumo de novos produtos do tabaco ou outros produtos não tabágicos e de produtos de volta à moda (cachimbos de água, cigarro de ervas), as embalagens simples para produtos do tabaco, o reforçar da regulamentação dos cigarros electrónicos, entre outros”.  O chefe do Gabinete para a Prevenção e Controlo das Bebidas Alcoólicas e Tabaco, Lam Chong, salientou ainda que uma das medidas a implementar no futuro poderá mesmo passar pela proibição da posse de cigarros electrónicos, embora sem estabelecer um prazo para a sua concretização.
Recorde-se que, na semana passada, o director da Região para o Pacífico-Ocidental da OMS, Saia Ma’u Piukala, visitou Macau e elogiou os esforços do território no sentido de amenizar os problemas causados pelo tabagismo. Na ocasião, deixou a sugestão de “adoptar, o mais cedo possível, a proibição total do cigarro electrónico”.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-24 05:24:24</pubDate></item><item><title>China simplifica registos de casamento para incentivar a natalidade</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/china-simplifica-registos-de-casamento-para-incentivar-a-natalidade/</link><description>A China anunciou ontem medidas para simplificar o registo de casamentos e tentar reduzir a pressão financeira sobre os noivos, como mais uma medida para fomentar o aumento da taxa de natalidade.
O casamento é quase um pré-requisito para ter um filho na China, uma vez que os nascimentos fora do casamento são mal vistos e não oferecem o mesmo nível de reconhecimento e proteção.
No entanto, o número de casamentos diminuiu 20,5% no ano passado e, em 2024, a China registará o terceiro ano consecutivo de decréscimo da população, o que constitui um desafio para o crescimento económico e o financiamento das pensões.
As autoridades já lançaram várias medidas, tais como subsídios para quem casa e tem filhos, e foi prometida a construção de mais centros de acolhimento de crianças.
A última iniciativa refere que os casais podem agora registar os casamentos em qualquer ponto do país, de acordo com informação divulgada pela emissora estatal CCTV, citando um documento governamental.
Até agora, os casais tinham de se deslocar ao local onde a noiva ou o noivo estavam registados. Por exemplo, um casal que vivesse em Pequim (norte) por razões profissionais, mas cuja mulher fosse de Guangzhou (sul) e o marido de Xangai (leste), tinha de se deslocar a uma destas duas cidades para cumprir as formalidades necessárias.
Segundo o canal, o Ministério dos Assuntos Civis promete também “combater certos hábitos nocivos como os dotes excessivos e as cerimónias de casamento excessivamente caras”.
Um dote é a soma de dinheiro que a família do noivo costuma dar à noiva e é frequentemente visto como um sinal de respeito para com os sogros e uma contribuição para o início da vida do jovem casal. Mas, nalguns casos, os montantes tornaram-se muito elevados, criando pressão financeira para a família do noivo e alimentando as desigualdades sociais.
Muitos jovens chineses têm relutância em casar e ter filhos. Entre as principais razões para tal, contam-se a incapacidade financeira para comprar um apartamento, que é muitas vezes uma condição prévia para o casamento, e o elevado custo da educação, desde os cuidados infantis às aulas particulares, consideradas quase indispensáveis para o sucesso escolar de uma criança.</description><pubDate>2025-03-24 04:38:31</pubDate></item><item><title>Macau pode ser afectado por 5 a 8 tempestades tropicais este ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/macau-pode-ser-afectado-por-5-a-8-tempestades-tropicais-este-ano/</link><description>O território de Macau poderá ser afectado por cerca de cinco a oito tempestades tropicais ao longo deste ano, sobretudo durante a época de tufões que começará por volta de Junho e terminará em Outubro. De acordo com uma nota informativa publicada na página electrónica da Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), é possível que “algumas” das tempestades tropicais previstas para este ano atinjam o “nível de tufão severo ou superior”, conhecido como “super tufão”.
As observações e previsões marítimas mais recentes indicam que o fenómeno climático “La Niña” está a “abrandar gradualmente”, prevendo-se que estabilize e regresse ao “estado normal” no fim da Primavera. A temperatura média da época das chuvas, entre Abril e Setembro, será “normal a relativamente alta”, com níveis de precipitação acumulada “normais”. Também o número de tempestades tropicais previstas para este ano se situa entre os indicadores “normal a relativamente alto”.
Os SMG destacam que o ano de 2024 foi o mais quente desde 1952, a par com 2019. Para além do aumento das temperaturas médias, o aquecimento global tem resultado em fenómenos meteorológicos mais frequentes e intensos nos últimos anos. Recorde-se, por exemplo, que em Novembro do ano passado quatro tempestades ocorreram em simultâneo no noroeste do Oceano Pacífico, sendo que três destas entraram no Mar do Sul da China e fustigaram Macau ao mesmo tempo, “estabelecendo um recorde” na região.
As estatísticas de hasteamento dos sinais de tempestades tropicais disponibilizadas pelo SMG, abrangendo um período amplo entre 1968 e 2023, permitem concluir que a frequência e intensidade dos tufões no território se têm intensificado a partir de 2008, ano em que se contabilizaram quatro tempestades tropicais de sinal 8 – o número máximo até agora registado, a par com 1993 e 2022.
Em 2017, com o tufão Hato, bateram-se os recordes relativos à velocidade e às rajadas de vento (132 km/h e 217km/h, respectivamente). O ano seguinte de 2018 quebrou um novo recorde, quando o sinal 8 se manteve içado por um período inédito de 138 horas. Em paralelo, as datas dos primeiros e últimos hasteamentos dos sinais de tufões têm vindo a alargar-se, começando cada vez mais cedo e terminando mais tarde. Em 2008, o primeiro sinal de tempestade tropical foi lançado a 17 de Abril e, em 2022, o período de alerta prolongou-se até quase ao final do ano, a 20 de Dezembro.</description><pubDate>2025-03-24 04:38:23</pubDate></item><item><title>14.º Festival Literário de Macau abre oficialmente as portas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/14-o-festival-literario-de-macau-abre-oficialmente-as-portas/</link><description>O 14.º Festival Literário de Macau abriu as suas portas no Antigo Matadouro Municipal com uma cerimónia que destacou a natureza multifacetada da literatura e das artes. Os eventos do primeiro dia do festival exploraram o impacto da independência no mundo e da inteligência artificial na criação literária.
 
O 14.º Festival Literário de Macau teve início na passada sexta-feira, às 17h, no Antigo Matadouro Municipal, marcando o começo de uma celebração da literatura e das artes. O festival tem como objectivo ligar as várias formas de expressão artística, ao criar uma plataforma para o diálogo e para a compreensão no seio da comunidade. O director do festival, Ricardo Pinto, deu o mote para a cerimónia de abertura, afirmando que “a poesia, a música, a fotografia e o cinema, a história e a ficção, juntam-nos mais uma vez nesta 14.ª edição da Rota das Letras”. O seu discurso sublinhou o empenho do festival em mostrar a natureza multifacetada da literatura e das artes.
Yao Jingming, vice-director do festival, sublinhou igualmente o papel da literatura na formação da experiência humana. “A literatura é um farol do espírito humano que nos guia na nossa busca pelo sentido da vida”. Yao acrescentou ainda: “Independentemente do desenvolvimento da ciência e da tecnologia, a preocupação humanista e o valor espiritual da literatura nunca mudam”. Os seus comentários reflectiram sobre a forma como a literatura ultrapassa as divisões geográficas, raciais e culturais, promovendo a empatia entre as pessoas e reforçando a relevância contínua da literatura no meio dos avanços tecnológicos.
Carlos Morais José, também vice-director do festival, concluiu os discursos ao apontar para a importância da linguagem. As suas ideias posicionaram a linguagem como uma “ferramenta vital” para a expressão e compreensão humanas. “É nas palavras e através das palavras que a humanidade encontra ainda uma das suas especificidades, a capacidade de se relacionar com o mundo e connosco próprios”, declarou.
 
Após a cerimónia de abertura, o festival prosseguiu com a inauguração de uma exposição de fotografia intitulada “Novas Independências”, com o trabalho do fotojornalista Alfredo Cunha. A exposição celebra os 50 anos de independência dos países africanos de língua portuguesa, apresentando imagens de países como Angola e Moçambique. Com curadoria de João Miguel Barros, a exposição está organizada em cinco temas que exploram o percurso de independência destas nações. As 52 imagens seleccionadas representam quase cinco décadas de documentação fotográfica e contribuem para um diálogo mais amplo sobre a identidade cultural e a memória histórica.
O festival culminou com um painel de discussão intitulado “A Escrita Poética na Era da Inteligência Artificial: Desafios e Oportunidades”, onde os poetas Xu Jinjin, Zang Di, Chan Ka Long e Shanshan Wang participaram numa discussão sobre o impacto da inteligência artificial na criatividade.
Xu Jinjin ofereceu uma perspectiva optimista sobre esta tecnologia emergente ao afirmar que “a inteligência artificial nunca saberá o que é a resiliência, o que é a persistência, o instinto humano de continuar”. As suas opiniões no decorrer do painel reflectiram uma crença no poder duradouro da criatividade humana no meio do avanço das tecnologias. Do mesmo modo, Shanshan Wang defendeu que “a criatividade humana é selvagem. É a nossa forma de afirmar a nossa existência”, sublinhando os aspectos únicos da expressão artística humana ao longo da conversa.
No entanto, nem todas as opiniões foram optimistas. O poeta Zang Di expressou uma perspectiva mais cautelosa. “Talvez um dia a inteligência artificial destrua os humanos para que não tenha de continuar a comparar o seu trabalho com o nosso”, disse. Este sentimento de preocupação foi partilhado pela plateia, incluindo Mei Mei, uma estudante universitária que confessou a sua “forte ansiedade” sobre as implicações da inteligência artificial nas áreas criativas.
Em contrapartida, o poeta Chan Ka Long fez uma abordagem equilibrada. “É um processo gradual… a imitação. As caraterísticas insubstituíveis dos seres humanos são o facto de compreendermos como e porque escrevemos poemas. Isso é algo que a inteligência artificial não pode, não consegue imitar”, assegurou. Os seus comentários durante o painel ilustraram as perspectivas variadas dos participantes e da audiência, retribuindo o optimismo e a cautela relativamente à influência da inteligência artificial na criação literária.
O 14.º Festival Literário de Macau promove um ambiente que encoraja o envolvimento e a introspecção através de uma variedade de expressões artísticas. Os eventos do dia enfatizaram a importância da literatura e da arte na compreensão das identidades individuais e colectivas.
O festival estará patente até dia 30 de Março e oferece uma oportunidade única para reflectir sobre o passado, ao mesmo tempo que contempla os desafios e as oportunidades futuras no mundo literário.</description><pubDate /></item><item><title>Cabo Verde desafia empresa chinesa para aproveitar oportunidades na área do turismo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/cabo-verde-desafia-empresa-chinesa-para-aproveitar-oportunidades-na-area-do-turismo/</link><description>O presidente da agência cabo-verdiana para o investimento externo, José Almada Dias, desafiou em Macau a empresa chinesa Shaanxi Construction a aproveitar as oportunidades oferecidas pelos 20 mil hectares que o país colocou ao serviço do turismo.
 
A CV TradeInvest, presidida por Almada Dias, e a Shaanxi Construction Engineering Group Corporation (SCEGC, uma das 500 maiores empresas do sector em todo o mundo), através de um dos seus vice-presidentes, Xiong Bangye, assinaram em Macau um memorando de entendimento (MoU, na sigla em inglês) que formaliza o interesse das partes em aproveitar a “capacidade técnica, tecnológica e financeira” da empresa chinesa no desenvolvimento de projetos em Cabo Verde.
A Shaanxi Construction está presente em Cabo Verde desde 2009, mas Almada Dias sublinhou novas razões que podem captar o interesse renovado da gigante chinesa da construção no país, a começar pela recente aposta do governo da Cidade da Praia na infraestruturação de zonas de desenvolvimento turístico integral (ZDTI), às quais destinou 20 mil hectares nas nove ilhas habitadas do arquipélago.
“Neste momento, temos mais de 20 mil hectares de zonas especiais destinadas ao desenvolvimento turístico”, sublinhou o gestor. “Desde já, desafio a Shannxi Construction, juntamente com o Estado de Cabo Verde, a olhar para a infraestruturação dessas zonas especiais, que são grandes oportunidades para as empresas de construção”, acrescentou, explicando que a lei cabo-verdiana permite que a infraestruturação das zonas seja assumida na íntegra por empresas privadas ou em parcerias público-privadas (PPP), com o Estado de Cabo Verde ou com os municípios.
Em declarações aos jornalistas no final do evento, Almada Dias reforçou que o Governo cabo-verdiano tem “muito interesse em atrair empresas deste tipo, não só pela qualidade técnica que trazem, o know-how, mas sobretudo pela capacidade de mobilização de montantes” significativos, que Cabo Verde “não consegue mobilizar internamente”.
Xiong Bangye caracterizou Cabo Verde como “uma economia política bem desenvolvida”, e sublinhou a natureza multifacetada da Shannxi Construction, enquanto “empresa completa, com negócios em diferentes áreas, incluindo a habitação, imobiliária, transportes, energia, dessalinização”. “Temos o turismo concentrado em duas ilhas – Sal e Boa Vista -, queremos que se espalhe por todo o país de forma mais organizada e planeada, e que leve os benefícios às populações das nove ilhas habitadas e não só”, explicou à Lusa o presidente da CV TradeInvest.
A Shannxi Construction oferece, na perspetiva da agência para o investimento externo cabo-verdiana “capacidade técnica em vários setores: habitação social, imobiliária, construção civil”. “São sectores que nos interessam, o próprio desenvolvimento do turismo em certas ilhas está a criar uma enorme necessidade de habitação social enorme. Temos um défice fantástico neste setor, o que é normal em países que estão a desenvolver-se. Há muita migração interna entre as ilhas, há pessoas que vêm de fora para vir trabalhar”.
A cerimónia concluiu a visita a Macau do embaixador cabo-verdiano em Pequim, Arlindo do Rosário, que participou na esta quarta-feira na 20.ª reunião ordinária do Secretariado Permanente do Fórum Macau e esteve presente na assinatura do MoU.
O diplomata sublinhou que “há muito mercado em Cabo Verde para as empresas chinesas e para as empresas de outros países”, distinguindo as prioridades estabelecidas pelo Governo do país no setor energético, das energias renováveis, mobilidade elétrica, entre outros, nomeadamente no projeto da Zona Económica Especial Marítima de São Vicente. “Já trabalhámos inclusivamente com a China na elaboração da primeira fase do projeto e há espaço para empresas de todo o mundo, incluindo as chinesas, poderem entrar e investir nessa zona”, disse Arlindo do Rosário. Lusa</description><pubDate>2025-03-24 04:38:29</pubDate></item><item><title>Li Qiang promete abrir mais sectores da economia da China ao investimento estrangeiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/li-qiang-promete-abrir-mais-sectores-da-economia-da-china-ao-investimento-estrangeiro/</link><description>O primeiro-ministro chinês prometeu que a China irá abrir mais sectores da economia ao investimento estrangeiro e “proteger os direitos e interesses legítimos de todas as empresas”. A mensagem foi dada num discurso proferido na abertura do Fórum Anual de Desenvolvimento da China, em Pequim.
 
O primeiro-ministro chinês, Li Qiang, prometeu ontem que a China irá abrir mais sectores da economia ao investimento estrangeiro e “proteger os direitos e interesses legítimos de todas as empresas”.
A garantia foi dada num discurso proferido na abertura do Fórum Anual de Desenvolvimento da China, em Pequim, que contou com a presença de importantes líderes empresariais. Li enfatizou o compromisso do regime chinês com a “abertura económica” e pediu ainda que as empresas internacionais resistam ao protecionismo. “Esperamos que os empresários possam tomar medidas mais activas para manter a globalização”, disse o número dois do Governo de Pequim.
Li afirmou ainda que espera que os líderes empresariais possam “trabalhar em conjunto, cooperar e alcançar um maior desenvolvimento das (…) empresas para benefício mútuo”. “O Governo chinês esforçar-se-á por proteger os direitos e interesses legítimos de todas as empresas”, independentemente da nacionalidade dos proprietários, prometeu o primeiro-ministro.
O fórum conta com a presença de executivos de empresas multinacionais como a Mercedes-Benz e a Samsung, incluindo o diretor executivo da tecnológica norte-americana Apple, Tim Cook.
Há meses que Pequim está a tentar restaurar a confiança dos consumidores e das empresas, que foi enfraquecida por uma crise persistente no setor imobiliário e por novas tensões comerciais com os Estados Unidos.
Li Qiang afirmou que Pequim está preparada para “impactos externos inesperados”, referindo-se à guerra comercial desencadeada pelo Presidente norte-americano, Donald Trump. “Estamos preparados para choques inesperados, que, claro, vêm sobretudo do estrangeiro. O Governo chinês terá políticas em vigor para garantir o bom funcionamento da sua economia”, disse Li.
O dirigente prometeu que a China continuará na “direção certa da globalização” face à crescente fragmentação da economia mundial, à medida que se intensifica a guerra comercial com os EUA. “Como um grande país responsável, a China permanecerá firmemente do lado certo da história (…) [praticando] o verdadeiro multilateralismo”, disse Li, numa reunião com líderes de empresas multinacionais em Pequim.
A China “seguirá a direção correta da globalização económica, praticará o verdadeiro multilateralismo e esforçar-se-á por ser uma força de estabilidade e certeza”, disse Li, acrescentando que “a fragmentação da economia global está a intensificar-se”, enquanto “a instabilidade e a incerteza estão a aumentar”.
Pequim retaliou com taxas alfandegárias adicionais de até 15% sobre produtos agrícolas dos Estados Unidos, incluindo trigo, soja e carne de vaca, em resposta às taxas adicionais de 20% que os EUA começaram a aplicar sobre as importações chinesas. Lusa</description><pubDate>2025-03-24 05:19:47</pubDate></item><item><title>Mais de 80% dos idosos utilizam a internet</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/mais-de-80-dos-idosos-utilizam-a-internet/</link><description>O número de utilizadores de internet em Macau tem vindo a crescer ao longo dos anos e em todos os escalões etários, mas o aumento mais significativo tem sido na camada sénior. Segundo a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), no ano passado, 81,3% dos cidadãos com mais de 65 anos de idade utilizavam serviços de internet, sendo que a percentagem subiu 3,5 pontos percentuais face ao ano anterior.
No geral, a taxa de penetração da internet em Macau é de 94%, aumentando 1,2 pontos percentuais em comparação com 2023. O número de utilizadores de internet na região em 2024 foi de 610.300, mais 2,2%, em comparação com o ano 2023. Realça-se que 91,4% dos utilizadores acederam à internet diariamente.
A DSEC detalha ainda que, no ano passado, havia em Macau 200.200 agregados familiares que acederam à internet, representando 97,7% do total de agregados familiares (205.000), mais 0,4 pontos percentuais, em termos anuais. Destaca-se que 99,4% (198.900) dos agregados familiares que acederam à internet usaram a rede móvel, aumentando 0,6 pontos percentuais, face a 2023.
A maioria dos utilizadores continuou a aceder à internet para comunicação ou acesso às redes sociais (578.600), mais 1,6%, face a 2023. De seguida surgiram os utilizadores que acederam à internet para efeitos de entretenimento (547.300) e para serviços bancários ‘online’ ou pagamentos móveis (457.400), mais 20,3% e 1,8%, respectivamente. O número de utilizadores de internet que usaram serviços governamentais on-line (338.200) cresceu significativamente (+21%, face a 2023).
Já o número de utilizadores de internet que efectuaram compras ‘online’ (245.500) aumentou 3,3% face a 2023. A DSEC destaca que as compras on-line de serviços de ‘take-away’ de comidas e bebidas (151.900 pessoas) e de roupas, sapatos, malas, acessórios, etc. (140.200 pessoas) foram feitas por mais utilizadores. Em termos de despesa, a mediana da despesa em compras ‘online’ cifrou-se em 1.800 patacas no quarto trimestre de 2024, mais 20%, em termos anuais. Destaca-se que a mediana da despesa em compras on-line de serviços turísticos (5.000 patacas) continuou a ser a mais elevada e foi semelhante à do ano 2023.</description><pubDate>2025-03-24 04:38:22</pubDate></item><item><title>Preços em Macau recuam 0,16% em Fevereiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/precos-em-macau-recuam-016-em-fevereiro/</link><description>O índice de preços no consumidor (IPC) em Macau desceu em Fevereiro 0,16%, em termos anuais, anunciou a Direcção dos Serviços de Estatísticas e Censos (DSEC).
A descida deve-se “principalmente à elevada base de comparação, pois a ocorrência do Ano Novo Lunar em Fevereiro de 2024 levou a que os preços de alguns bens/serviços ficassem num nível relativamente elevado”, lê-se num comunicado da DSEC.
Este ano, a chamada ‘semana dourada’ do Ano Novo Lunar, um período de feriados na China continental, que muda consoante o calendário lunar, apanhou ainda alguns dias do mês de janeiro. Em 2024, esta época alta para o turismo em Macau aconteceu totalmente em fevereiro.
Em termos mensais, o IPC desceu 0,19% em fevereiro, enquanto “o IPC geral médio dos 12 meses terminados no mês de referência, em relação aos 12 meses imediatamente anteriores (Março de 2023 a Fevereiro de 2024), ascendeu 0,57%”, acrescentou aquela direcção.
Em Fevereiro, os índices de preços da secção do lazer, recreação, desporto e cultura (-5,03%), dos transportes (-4%), da informação e comunicação (-2,83%) e do vestuário e calçado (-1,98%) registaram as maiores quedas, em comparação com o mês homólogo do ano passado.
Já os índices de preços das secções dos produtos e serviços diversos, das bebidas alcoólicas e tabaco e da educação aumentaram 2,05%, 2,03% e 1,17%, respectivamente, em termos anuais.
O índice de preços das secções dos produtos alimentares e bebidas não alcoólicas (+0,69%) e da habitação e combustíveis (+0,31%) também ascendeu em termos anuais. Nos dois primeiros meses do corrente ano, o IPC geral médio cresceu 0,2%, em relação a igual período de 2024.
A inflação na região vizinha de Hong Kong voltou a desacelerar em Fevereiro, mês em que a China continental caiu em deflação pela primeira vez em mais de um ano.
O índice de preços no consumidor (IPC) subiu 1,4% em fevereiro, em relação ao período homólogo, informou o Departamento de Censos e Estatística (CSD, na sigla em inglês) de Hong Kong. Em Janeiro, a inflação fixou-se em 2%.
Num comunicado, o CSD justificou a desaceleração com o impacto da variação do Ano Novo Lunar, “em particular nos preços dos alimentos e nos custos dos pacotes turísticos”. “Para neutralizar o efeito do Ano Novo Chinês”, o CSD sublinhou que a inflação homóloga para os dois primeiros meses de 2025 fixou-se em 1,7%, mais elevado do que em dezembro (1,4%).</description><pubDate>2025-03-24 05:19:50</pubDate></item><item><title>Pequim, Seul e Tóquio procuram ultrapassar diferenças face a ofensiva comercial dos EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/pequim-seul-e-toquio-procuram-ultrapassar-diferencas-face-a-ofensiva-comercial-dos-eua/</link><description>Os chefes da diplomacia do Japão, da China e da Coreia do Sul iniciaram sábado, em Tóquio, uma reunião destinada a reforçar a cooperação, numa altura em que a guerra comercial, lançada pelos Estados Unidos, ameaça a região.
 
“A situação internacional tornou-se cada vez mais difícil e não é exagero dizer que estamos num ponto de viragem na história”, declarou o ministro dos Negócios Estrangeiros japonês, Takeshi Iwaya, perante os homólogos chinês e sul-coreano, Wang Yi e Cho Tae-yul, respetivamente.
Esta reunião trilateral, a 11.ª neste formato, ocorre numa altura em que a Ásia oriental tem sido particularmente atingida pela imposição das taxas aduaneiras lançadas pelos Estados Unidos.
Neste contexto, “é mais necessário do que nunca redobrar os nossos esforços para superar as divisões e os confrontos através do diálogo e da cooperação”, acrescentou Iwaya antes da reunião.
Ao lembrar que este ano se assinala o 80.º aniversário do fim da Segunda Guerra Mundial, Wang Yi afirmou que “é refletindo sinceramente sobre a história” que se pode “construir melhor o futuro”.
O responsável chinês acrescentou que o reforço da cooperação vai permitir “resistir aos riscos, em conjunto” e promover a “compreensão mútua” entre os povos. “A cooperação entre os três países pode enviar ao mundo uma mensagem de esperança para o futuro”, declarou, por sua vez, Cho Tae-yul, acrescentando esperar “discussões abertas e francas (…) sobre a questão nuclear norte-coreana”.
Os chefes de Estado dos três países reuniram-se em Seul em maio de 2024 para a primeira cimeira tripartida em cinco anos, onde acordaram aprofundar os laços comerciais e reafirmaram o objetivo de desnuclearizar a península coreana – em referência às armas nucleares desenvolvidas pela Coreia do Norte.
Seul e Tóquio adotam geralmente uma posição mais firme em relação a Pyongyang do que Pequim, que continua a ser um dos principais aliados e apoiantes económicos da Coreia do Norte.
Os ministros discutiram questões como a cooperação económica, o diálogo entre os povos e medidas para contrariar a queda da taxa de natalidade – um problema crítico para os três países -, de acordo com a televisão pública japonesa NHK.
A NHK informou ainda que os ministros vão tentar chegar a acordo sobre a organização de uma potencial nova cimeira trilateral até ao final do ano.
Esta nova reunião “deve dar prioridade às questões económicas” face às taxas impostas pela Administração Trump, alertou Lim Eul-chul, professor do Instituto de Estudos do Extremo Oriente de Seul.
Os EUA impuseram tarifas adicionais de 20% sobre as importações de produtos chineses e tarifas de 25% sobre o aço e o alumínio – decisão que atingiu duramente o Japão e a Coreia do Sul -, antes de uma série de tarifas recíprocas dirigidas a todos os países, prevista para o início de abril.
Os dirigentes das três nações asiáticas “são cada vez mais forçados a diversificar as opções” face a esta pressão dos EUA analisou a investigadora da Brookings Institution, em Washington, Patrica Kim. “Não é surpreendente que as três maiores economias da Ásia oriental se estejam a virar umas para as outras em busca de novas oportunidades económicas”, disse Kim à agência France-Presse. Lusa</description><pubDate>2025-03-24 05:22:05</pubDate></item><item><title>Plano de estímulo ao consumo nas zonas comunitárias começa hoje</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/plano-de-estimulo-ao-consumo-nas-zonas-comunitarias-comeca-hoje/</link><description>Arranca hoje a iniciativa de incentivo ao consumo “Grande prémio para o consumo nas zonas comunitárias 2025”. A iniciativa decorre até ao dia 1 de Junho.
Quando o utente da carteira electrónica de qualquer uma das entidades colaboradoras efectuar um pagamento móvel em qualquer uma das lojas online ou físicas de Macau no valor não inferior a 50 patacas por cada transacção, de segunda a sexta-feira durante o decorrer da actividade, pode obter três oportunidades de ganhar cupões de desconto electrónicos (limite máximo de três oportunidades por semana para cada conta de carteira autenticada com nome real) que expiram à meia-noite do sábado imediatamente a seguir da sua obtenção.
Os cupões de desconto electrónicos obtidos devem ser utilizados no sábado e domingo imediatamente a seguir da sua obtenção em mais de 20 mil lojas físicas de Macau que os aceitem, podendo ser utilizado automaticamente apenas um cupão em cada transacção de valor efectivamente pago igual ou superior ao triplo do valor nominal do cupão. Em caso de ter em simultâneo vários cupões de desconto electrónicos na carteira electrónica única, quando o valor de consumo satisfazer às condições de “Triplo do valor do cupão”, os cupões de desconto serão utilizados automaticamente numa transacção única. Todos os cupões de desconto serão expirados à meia-noite da segunda-feira imediatamente a seguir da sua obtenção.
Durante a realização da actividade, aos sábados e domingos, os consumidores podem participar automaticamente nos sorteios semanais e no Grande Sorteio Final com prémios no valor total superior a um milhão, desde que paguem efectivamente 50 patacas com a carteira electrónica de qualquer uma das entidades colaboradoras numa transacção em qualquer uma das lojas de Macau que possam descontar os cupões de desconto electrónicos.
Além disso, também a partir de hoje, os idosos com a nova versão do Cartão da Macau Pass para Idosos podem obter descontos imediatos no valor de 300 patacas através do carregamento do cartão, junto de mais de 120 postos de serviços indicados em Macau, e simultaneamente ganhar cupões de desconto electrónicos após consumo através do pagamento móvel, desfrutando de dois tipos de benefícios.</description><pubDate>2025-03-24 05:19:56</pubDate></item><item><title>Revitalização do Mercado da Taipa prevista para terminar no quarto trimestre do ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/revitalizacao-do-mercado-da-taipa-prevista-para-terminar-no-quarto-trimestre-do-ano/</link><description>O Instituto para os Assuntos Municipais vai dar início ao projecto de revitalização do Mercado da Taipa, na Rua do Regedor. A conclusão das obras e a reentrada em funcionamento do recinto estão previstas para o quarto trimestre deste ano. Segundo as autoridades, o número de bancas do Mercado da Taipa será reduzido de 66 para 52, das quais 20 serão de comida ligeira e de indústrias culturais e criativas, incluindo uma esplanada no terraço do complexo. O organismo vai proceder ainda à remodelação da fachada do mercado.
 
O Mercado da Taipa vai ter obras de revitalização e optimização, que serão iniciadas no próximo mês e deverão ficar concluídas no quarto trimestre deste ano. O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) revelou que o projecto tem como objectivo introduzir elementos de “gastronomia + criatividade cultural” nos mercados tradicionais.
Será lançado um concurso público de 20 bancas de comida ligeira e de indústrias culturais e criativas, incluindo uma esplanada no terraço. As autoridades esperam que a entrada em funcionamento, a título experimental, dessas novas bancas seja, igualmente, no quarto trimestre do ano.
O IAM anunciou o plano de revitalização na passada sexta-feira e indicou que o Mercado da Taipa tem actualmente 66 bancas, sendo que metade está desocupada e o resto em exploração de negócio. Em conferência de imprensa, segundo o Jornal Cheng Pou, o organismo revelou que o número de bancas vai ser reduzido para 52, o que se deve ao aumento da dimensão de algumas bancas e à adição de quatro zonas de restauração no primeiro andar do mercado, sendo que as bancas actuais podem continuar a operação no local.
Nesse sentido, após as obras, no rés-do-chão do recinto manter-se-á a venda de produtos alimentares frescos e vivos e de mercadorias tradicionais com 28 bancas. No primeiro andar haverá 23 bancas, das quais 19 bancas de comidas ligeiras e de produtos culturais e criativos serão postas a concurso, com uma área mínima de 8,1 metros quadrados e máxima de 30,9 metros quadrados. Além disso, será instalada uma esplanada no terraço para “proporcionar um ambiente de lazer e conforto” aos residentes.
O IAM explicou que o Mercado da Taipa tem uma história de funcionamento e não se pode utilizar no local gás de petróleo liquefeito ou gás natural para cozinhar, dependendo apenas da electricidade, pelo que serão fornecidas só refeições ligeiras, que “podem também satisfazer as necessidades dos consumidores”.
O IAM espera, sob o pressuposto do bom aproveitamento dos recursos públicos, criar uma plataforma para os cidadãos interessados em dedicar-se ao sector das indústrias culturais e criativas ou à gastronomia com características próprias, a fim de proporcionar “um ambiente amigável aos jovens e empreendedores” e promover a transformação dos mercados tradicionais.
O organismo não adiantou o orçamento da revitalização, justificando que o processo de concurso público da obra está em andamento e que o custo orçamental não podia ser divulgado de momento por uma questão de equidade.
Recorde-se que o Mercado da Taipa, localizado na Rua do Regedor, foi inaugurado em 1983, ocupando uma área de 506 metros quadrados, sendo o único mercado municipal da Taipa. O Governo procedeu, há alguns anos, à ampliação desse mercado, introduzindo ares condicionados e instalações sem barreiras arquitectónicas, com vista a dar resposta às necessidades do desenvolvimento social.
O IAM afirmou que a zona onde se situa o Mercado da Taipa é uma zona de grande concentração de residentes e turistas, e está rodeado de pontos turísticos populares e de grande fluxo de pessoas, pelo que tem vindo a recolher opiniões para melhorar a disposição espacial da instalação. Garantindo que vai “embelezar” a fachada do mercado, o IAM adiantou que serão colocados letreiros e ecrãs de grandes dimensões nas paredes exteriores da construção, acrescentando-se elementos chineses e portugueses.
Para as bancas postas a concurso público, o IAM disse que a Comissão de Avaliação vai avaliar as propostas de acordo com a estratégia de exploração, experiência e qualificação do concorrente, horário de funcionamento diário da banca, diversidade e singularidade dos tipos de produtos, conveniência dos meios de pagamento, entre outros critérios, sendo que o prazo do contrato é de três anos.</description><pubDate>2025-03-24 05:20:14</pubDate></item><item><title>Piastri vence na China em prova dominada pela McLaren</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/piastri-vence-na-china-em-prova-dominada-pela-mclaren/</link><description>O piloto australiano Oscar Piastri (McLaren) venceu ontem o Grande Prémio da China de Fórmula 1, segunda prova do Mundial, inteiramente dominada pela equipa britânica, que conseguiu a ‘dobradinha’. Piastri, que partiu da ‘pole position’, concluiu as 56 voltas ao traçado de Xangai em 01:30.55,026 horas, deixando na segunda posição o companheiro de equipa e líder do campeonato, Lando Norris (McLaren), a 9,748 segundos, com o também britânico George Russell (Mercedes) em terceiro, a 11,097.
O britânico Lewis Hamilton (Ferrari), o monegasco Charles Leclerc (Ferrari) e o francês Pierre Gasly (Alpine) foram desclassificados do Grande Prémio da China, segunda ronda do Mundial de Fórmula 1, pelo painel de comissários. O Ferrari de Lewis Hamilton apresentou um desgaste excessivo do painel de protecção traseiro, que deveria apresentar uma espessura mínima de nove milímetros no final da corrida, na qual foi sexto classificado. Já os monolugares de Leclerc, que tinha terminado no quinto lugar, e Gasly, 11.º, terminaram com o peso abaixo do mínimo regulamentar. No caso do Ferrari, foi uma diferença de um quilograma a ditar a desqualificação, ditada pelo painel de comissários, do qual faz parte o antigo piloto português Pedro Lamy. Com este desfecho, Norris segurou o comando do campeonato, com 44 pontos, com Verstappen na segunda posição, com 36, seguido de Russel, com 35, e Piastri, com 34. A McLaren lidera no Mundial de Construtores, com 78 pontos, mais 25 do que a Mercedes. A próxima ronda será o Grande Prémio do Japão, dentro de duas semanas.</description><pubDate>2025-03-24 05:22:03</pubDate></item><item><title>População de macaenses e luso-asiáticos residente em São Francisco supera a de Macau, diz estudo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/24/populacao-de-macaenses-e-luso-asiaticos-residente-em-sao-francisco-supera-a-de-macau-diz-estudo/</link><description>Um estudo divulgado por uma investigadora chinesa conclui que, actualmente, a população de macaenses e luso-asiáticos a residir na área da Baía de São Francisco, nos Estados Unidos, é maior do que a de Macau.
 
“Há cerca de 70 mil macaenses e luso-asiáticos a residir em São Francisco, o que é mais do que o número em Macau”, afirmou em declarações à Lusa a investigadora Leong Wong Un Na, que apresentou esta quinta-feira na Universidade de Macau, o livro Macanese and Luso-Asian in the San Francisco Bay Area, de 1940 a 1950, um título que resulta da sua tese de doutoramento.
De acordo com os últimos censos realizados em Macau, em 2021, apenas 13.021 residentes em Macau possuíam ascendência portuguesa, representando 1,9% da população total.
Os dados revelam ainda que menos ainda, 6.668, 1% da população total, tinha ascendência chinesa e portuguesa, características normalmente utilizadas para definir a comunidade macaense
Segundo Leong, os macaenses, alguns dos quais tinham partido para várias regiões da Ásia no século XIX, os luso-asiáticos e os portugueses na Ásia, emigraram para os Estados Unidos a partir de Macau no século XX, devido a razões políticas e económicas, escolhendo como destino principal a zona da Baía de São Francisco, na Califórnia.
Leong Wong Un Na, uma chinesa que cresceu em Macau e diz manter uma relação estreita com a comunidade macaense, tem muitos familiares residentes em São Francisco, incluindo os pais e irmãos.
Os macaenses e luso-asiáticos imigrados em São Francisco, concluiu Leong, não foram logo reconhecidos como portugueses quando chegaram aos Estados Unidos e foram mesmo discriminados durante décadas pela própria comunidade portuguesa que aí foram encontrar.
Na mesma altura em que o Partido Comunista estava a tomar o poder na China, “os macaenses e os luso-asiáticos, quando imigraram para lá [São Francisco], não podiam participar nas organizações criadas pelos portugueses de Portugal”, apontou Leong Wong Un Na. “Alguns dos descendentes de portugueses que vieram da Ásia não falavam português fluente, por isso os portugueses oriundos de Portugal diziam que, se não sabiam português, não eram portugueses”, explicou.
Leong descreve no seu livro não apenas como está organizada a comunidade de macaenses e luso-asiáticos que vive atualmente na área da Baía de São Francisco, como as origens e traços culturais da comunidade portuguesa aí residente e mesmo as características arquitetónicas que imprimiram na envolvente urbana.
A investigadora concluiu que os macaenses e luso-asiáticos de São Francisco “mantêm hábitos ainda bem vivos em Macau, como a cozinha macaense e a religião católica”.
De acordo com a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos de Macau, em 2021, 13.021 residentes em Macau possuíam ascendência portuguesa, representando 1,9% da população total. Já o Portuguese-American Leadership Council of the United States dá conta de uma população total de 1.454.262 com ascendência portuguesa. Lusa</description><pubDate>2025-03-24 05:22:25</pubDate></item></channel></rss>