<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/operacao-preventiva-de-inverno-resultou-em-mais-de-mil-detencoes/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>O sistema educativo chinês e o ocidental</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/o-sistema-educativo-chines-e-o-ocidental/</link><description>Num mundo em constante evolução e competição global, o sistema educativo desempenha um papel crucial na formação das futuras gerações.
O sistema educativo chinês é caracterizado pelo seu patriotismo e rigor, com ênfase na memorização, disciplina e prática intensiva onde, desde tenra idade, os alunos seguem a rotina de longas horas de estudo e são frequentemente desafiados por rigorosos exames. Essa abordagem tem resultado num desempenho académico notável nas áreas de ciências exactas e em testes padronizados. Durante o ano lectivo, as aulas são de segunda-feira a sábado sendo que, antes da primeira aula da semana, alunos e professores reúnem-se para o hastear da bandeira e canto do hino nacional.
Em contrapartida, o sistema educativo ocidental valoriza a criatividade, a expressão individual e o pensamento crítico. A sala de aula é frequentemente centrada no aluno, incentivando a participação, a discussão e a resolução de problemas. Com o objectivo de preparar os jovens para a imprevisibilidade da vida e para um mundo em constante mudança, estes são fortemente encorajados a questionar, explorar e testar.
Enquanto o sistema educativo chinês produz resultados sólidos em termo de desempenho académico, tem-se vindo a notar um défice de criatividade e inovação por parte dos alunos. Por outro lado, o sistema de ensino ocidental tende a ser criticado pela falta de rigor e demasiado foco na auto-expressão. O foco do debate entre estes dois sistemas educativos não deveria debruçar-se na comparação e classificação qualitativa, mas antes na avaliação das melhores práticas de ambos. Uma abordagem híbrida, que combine o rigor do ensino chinês com ênfase na criatividade do ensino ocidental. Este poderia ser o caminho a seguir, promovendo assim um equilíbrio saudável entre disciplina e inovação, preparando as novas gerações para enfrentar os desafios do futuro de uma forma holística.
Que, neste palco global da educação, o futuro passe por nutrir essa sinergia, cultivando um ambiente onde a excelência académica anda de mãos dadas com a criatividade, onde disciplinas se fundem com a expressão individual. Despertando um sistema educativo intercultural, onde a empatia, a tolerância e o respeito mútuo são princípios fundamentais, não esquecendo que o verdadeiro sucesso é alcançado quando um aluno partilha a sua própria voz com o mundo.</description><pubDate>2025-02-21T02:20:56+08:00</pubDate></item><item><title>Neoliberalismo, cultura e mercantilização do eu</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/neoliberalismo-cultura-e-mercantilizacao-do-eu/</link><description>No princípio era o Mercado, e o Mercado estava com Deus, e o Mercado era Deus (versão neoliberal do 1:1-2 do Evangelho de São João)
A ideologia neoliberal é sinónimo de globalização dos mercados fora da regulação dos Estados e, como tal, incapaz de produzir um espaço comum com regras do jogo social. Ao contrário do que afirma a ideologia neoliberal – que uma economia de mercado livre, sem qualquer regulação estatal, acabará por produzir justiça económica e social – Thomas Piketty, no seu livro Le Capital au XXIe siècle (2013) afirma que o capitalismo neoliberal produz e acentua a desigualdade económica e social, tende a enriquecer os proprietários do capital e a empobrecer todos os outros. Na verdade, em nenhum país o neoliberalismo foi capaz de acabar com a pobreza e reduzir a desigualdade.
As crescentes desigualdades desde a década de 1980, ou seja, desde Washington Consensus que delineou, através de 10 regras, as características do neoliberalismo e as diferenças entre os países ocidentais, por um lado, e os Estados Unidos como líder, por outro, coincidem com o início das políticas neoliberais iniciadas quando Margaret Thatcher e Ronald Reagan chegaram ao poder, em 1979 e 1981, respetivamente.
A única forma, segundo, Piketty, de diminuir a distância crescente entre ricos e pobres é a aplicação de uma taxa global (válida em todo o planeta) e progressiva (quem é mais rico paga mais) para fortunas acima de um milhão de euros. A saída para o capitalismo neoliberal seria, portanto, fomentar alguma distribuição, não de rendimento, mas de capital, através de uma estreita cooperação internacional entre os Estados nesta matéria.
E o que é mais surpreendente é que a crise foi gerada dentro do próprio sistema capitalista, pelo “animal spirit“ do capitalismo financeiro, utilizando a expressão de Keynes (1936) e “não porque tenha sido abalado pela oposição ou resistência das forças sociais que se propôs derrotar” (Hall, Massey, Rustin: 2013).  Na verdade, um dos grandes sucessos do conservantismo neoliberal “tem sido a desmobilização da resistência das classes trabalhadoras ao capital e a cooptação bem sucedida dos partidos políticos originalmente criados para representar os interesses da classe trabalhadora para a tarefa de cogestão do modelo social e económico” (Hall, Massey, Rustin: 2013).
Quando as jornalistas Le Monde, Françoise Fressoz e Laetitia Van Eeckhout, fizeram em 2008 uma entrevista a Michel Rocard e lhe perguntaram se o estado da Europa atual anunciava o fim do liberalismo, ele teve a preocupação de distinguir o liberalismo do neoliberalismo e respondeu:
 
Nem pensar. E no meio de uma crise, a esquerda poderia evitar este tipo de polémicas. Historicamente, os liberais – Adam Smith (1723-1790), Thomas Malthus (1766-1864), David Ricardo (1772-1823) em particular – eram moralistas, pessoas que tinham um pensamento social orientado para a integração da liberdade humana na organização da sociedade. Para nenhum deles a liberdade era o direito de não fazer nada, precisava de ser canalizada por regras.
A crise atual não põe em causa o liberalismo. Por outro lado, soa o toque de morte para o ultraliberalismo, esta escola criminosa de pensamento fundada por Milton Friedman (1912-2006) que queria acreditar que o equilíbrio do mercado é ótimo e que quanto menos regras tivermos, mais oportunidades teremos para alcançar a “otimização”. Permeou a direita americana e parte da direita europeia. Felizmente, poupou os democratas-cristãos alemães e a direita francesa, que ainda era muito gaullista.
O longo sucesso do neoliberalismo desde os anos 80 até aos nossos dias foi assegurado não apenas pela adesão das grandes formações políticas de direita a um novo projeto político de concorrência mundial, mas também pela porosidade da “esquerda moderna” aos grandes temas neoliberais, a ponto de termos a impressão em certos casos – pensamos sobretudo no “blairismo”  – de uma submissão total à racionalidade dominante. Encontraríamos a mesma tendência nos Estados Unidos, onde os “liberals” começaram a falar, pensar e agir como os “conservatives”.
Em resumo: O discurso mais trabalhado no plano da ideologia neoliberal é de que não há nenhuma outra alternativa para o mundo a não ser a de se ajustar à reestruturação produtiva promovida pela globalização. A receita para este ajuste passa pela desregulamentação, pela descentralização e pela privatização.
A desregulamentação significa a mínima existência possível de leis que garantam direitos, o que acarreta o fim dos direitos sociais instituídos no contexto do Welfare State. É o fim das garantias trabalhistas, da estabilidade no emprego e dos ganhos de produtividade. Trata-se de deixar o mercado livre para ser o grande regulador das relações sociais. A descentralização complementa a desregulamentação com a reforma do Estado, que visa delegar responsabilidades aos Estados/províncias e municípios. A privatização completa o ciclo porque o Estado desvincula-se de setores estratégicos, como os da energia elétrica, telecomunicações, minérios, petróleo, etc., perdendo efetivamente a possibilidade de desenvolver políticas económicas e sociais.
Existe hoje um consenso entre os economistas dos países ocidentais de que é necessária uma mudança de rumo e que as ideias neoliberais devem ser abandonadas. Muitos economistas da Europa já abandonaram a defesa do Estado mínimo e começam a defender que o Estado deve ter a dimensão necessária para garantir o desenvolvimento. Ainda, recentemente no jornal Guadian, de 28 Novembro de 2024, Joseph E. Stiglitz, prémio Nobel da Economia, professor da Universidade de Columbia e antigo economista-chefe do Banco Mundial escrevia:
 
40 years of neoliberalism have left the US with unprecedented inequality, stagnation in the middle of the income spectrum (and worse for those below), and declining average life expectancy (highlighted by mounting “deaths of despair”). Stiglitz, em entrevista de agosto de 2024  à televisão australiana ABC chegou mesmo a afirmar que “Neoliberal capitalism’ has contributed to the rise of fascism”. 
 
Neoliberalismo e a mercantilização do eu e das emoções 
Uma interessante análise de um segmento da ideologia neoliberal deveria ser o estudo das consequências sociais e individuais da cultura neoliberal que foi tomando conta do quotidiano das televisões, das redes sociais, etc., com a mercantilização pública dos sentimentos e das emoções, mesmo os mais pessoais e íntimos. A sociedade neoliberal transformou-se numa sociedade do espetáculo, da desregulação sócioafetiva (para além da económica), da dessubjectivação do ser humano, em que tudo pode ser espetáculo na boa lógica da teologia e da liturgia do mercado. Atualmente as redes sociais servem para os mais patéticos e despudorados elogios fúnebres de entes queridos ou amigos sem qualquer reserva discreta e recolhida da dor, para as mais estonteantes manifestações de celebração de aniversário de namoro, de casamento (mostrando publicamente que tudo está (bem) ou até mesmo para manifestações de dor pela viuvez e ainda para a banalização televisiva da sexualidade humana como espetáculo.
Vivemos desde os anos 80 do século XX da Declaração do Washington Consensus na ânsia de mostrar que a nossa vida privada também tem de estar em consonância com o espírito do “reality show” da sociedade neoliberal em que vivemos. Trump antes de ser presidente era apresentador de um reality show, Marcelo Rebelo de Sousa liga em direto para o programa de Cristina Ferreira começando por dizer: “Interrompi aqui uma reunião para falar consigo”.
Ou seja, o conceito de liberdade foi radicalizado pelo neoliberalismo. Dito de outro modo, o conceito de liberdade económica no neoliberalismo,  ou seja, do mercado que deve comandar a vida das pessoas desregulando as leis sociais e do trabalho,  propondo o fim do Estado social, tentando privatizar as funções essenciais e estratégicas do Estado constituiu-se no alicerce exclusivo de todas as outras formas de liberdade. Na expressão do sociólogo moçambicano José Castiano, inclui a refração do sujeito e a promoção “cultural” de uma era de emoções livres, muito bem aproveitada pelos emotional designers e os publicitários, os capatazes do capitalismo neoliberal, para consumirmos tudo, até o que não queremos ou não podemos, inclusivamente as emoções dos outros: a menina com cancro, o reencontro com o filho perdido, a atriz trocada por outra mulher, a foto do político junto do sem-abrigo num bairro degradado que já não deveria existir em pleno séc. XXI, etc. Contudo é esta a realidade de pobreza, por vezes extrema num país democrático, católico, europeu em que 40% dos cidadãos vive na pobreza e destes, 50% vive próximo da miséria extrema por falta de apoios sociais eficazes.
Mas tudo isto é mercantilizado num imenso reality show ao sabor da ditadura da idiotia à maneira do Big Brother e de outros atores políticos e atividades da vida pública.
O neoliberalismo no seu processo de construção ideológica assume-se, assim, não apenas como uma alternativa política e económica forte para a saída da crise capitalista, como também como uma “revolução cultural” na forma de pensar e viver em sociedade. A ordem económica e a ordem social devem ser reguladas apenas pelos princípios do livre mercado, reduzindo ao mínimo a interferência nefasta do Estado.
Curiosamente a cultura woke, expressão que surgiu na comunidade afro-americana e que queria dizer “estar alerta para a injustiça racial”, provavelmente cunhada pelo romancista afro-americano  William Melvin Kelley em 1962 num artigo no jornal The New York Times com o título If You’re Woke, You Dig it, é também a faceta neoliberal de uma certa esquerda e extrema-esquerda.
Atualmente o termo woke tornou-se “sinónimo de políticas (neo)liberais ou de esquerda, que defendem temas como igualdade racial e social,  feminismo, o movimento LGBTQIA+, a ideologia do género, o uso de pronomes de género neutro na linguagem, o multiculturalismo, a vacinação, o ativismo ecológico e o direito ao aborto” (BBC-Brasil, 13 de agosto 2024), tornando-se a partir de 2020 um dos eixos centrais da vida e da luta política entre a direita e esquerda do mundo ocidental, designadamente na recente campanha para a reeleição de Trump ao combater os chamados woke lefties (“esquerdistas despertos”) que, segundo ele, praticam o “fascismo da extrema esquerda” e são uma ameaça aos “valores da família”, mas também à própria democracia, ao  pretenderem  substitui-la por uma tirania woke.
Num recentíssimo livro (A esquerda não é woke, 2023; 2024) Susan Neiman, escritora e filósofa norte-americana, defende que os movimentos políticos trocaram o ideal do universalismo pelo tribalismo limitador. Diz ainda que a solidariedade internacional era a sua palavra de ordem. Isso era exatamente o que a distinguia da direita, que não reconhecia conexões profundas e só poucas obrigações reais com qualquer pessoa fora do seu próprio círculo. A viragem da esquerda para o tribalismo é particularmente trágica, uma vez que os primeiros movimentos anticolonialistas e de direitos civis se opunham abertamente ao pensamento tribal em todas as suas formas. O tribalismo é um jogo perigoso, como a direita e a extrema-direita rapidamente perceberam e, por isso as suas agendas políticas anti-woke fizeram emergir com grande visibilidade e pujança eleitoral movimentos de extrema direita tanto na Europa, como nos Estados Unidos da América e na América do Sul. Esta é uma das razões pelas quais muitos cientistas políticos afirmam que o neoliberalismo em todas as suas facetas tem vindo a destruir a democracia como, por exemplo, os diversos autores do livro Neoliberal Capitalism and the Rising of Autoritarian Politics (2021). Explicam por que razão a democracia está a ser destruída; o neoliberalismo gerou ao longo de 40 anos uma crise que se expressa no crescente autoritarismo visível nas políticas divisionistas e excludentes, nos partidos e movimentos políticos populistas, na crescente desconfiança sobre informações e notícias baseadas em factos e na diminuição da responsabilização das instituições estatais.
Nas últimas quatro décadas, a democracia mudou radicalmente para uma democracia de mercado, na qual todos os aspetos da vida humana, não humana e planetária são mercantilizados, com as empresas a tornarem-se mais poderosas do que os Estados e os seus cidadãos. É assim que o capitalismo neoliberal funciona a nível sistémico, punitivo para as pessoas com antigos e  novos perfis da pobreza mas punitivo, também, para com a natureza e, e se não for controlado, é a maior ameaça à democracia e ao planeta sustentável.
 
Rui Rocha
Investigador</description><pubDate>2025-02-21T02:20:54+08:00</pubDate></item><item><title>Projecto para levar Metro Ligeiro a Qingmao será “um grande passo”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/projecto-para-levar-metro-ligeiro-a-qingmao-sera-um-grande-passo/</link><description>Raymond Tam anunciou ontem, na Assembleia Legislativa (AL), que o estudo sobre a viabilidade da extensão da Linha Leste do Metro Ligeiro até ao Posto Fronteiriço Qingmao concluiu que o projecto é viável, apesar dos vários desafios. Este será “um grande passo”, assinalou o secretário para os Transportes e Obras Públicas.
 
Na reunião plenária de ontem da Assembleia Legislativa (AL), Raymond Tam adiantou que o estudo preliminar sobre a viabilidade da extensão da Linha Leste do Metro Ligeiro até ao Posto Fronteiriço Qingmao concluiu que o projecto é viável.
Ainda assim, entre as Portas do Cerco e o Posto Fronteiriço Qingmao, “as condições geológicas são complicadas e tecnicamente difíceis”, uma vez que o traçado irá passar por postos fronteiriços e pelo Parque Municipal Dr Sun Yat Sen, ressalvou o secretário para os Transportes e Obras Públicas.
Em Setembro de 2024, soube-se que estava em curso o projecto de estudo sobre a extensão da Linha Leste até Qingmao, um estudo que foi adjudicado à “China Railway Major Bridge Reconnaissance &amp; Design Institute Co., Ltd. (Macao Branch)” por 8,48 milhões de patacas. Foi feito um estudo preliminar referente à construção do túnel com recurso a tuneladora, objecto da extensão da Linha Leste para Oeste até ao Posto Fronteiriço Qingmao.
“O que queremos é que a linha do Metro Ligeiro se estenda a Qingmao. Ainda não temos nome do novo posto, mas a linha vai estender-se a Qingmao. Se conseguirmos concretizar esse objectivo, isso significa que demos um grande passo”, afirmou o governante.
O tema foi levado ao hemiciclo por Leong Sun Iok, que perguntou ao Governo qual o andamento das obras da Linha Leste e como está o estudo sobre a concepção da Linha Oeste. Durante a discussão, a maior parte das questões dos deputados tiveram a ver com os problemas de transbordo do Metro Ligeiro e os métodos de pagamento. O secretário para os Transportes e Obras Públicas pediu que os deputados dessem tempo ao novo Governo para resolver estes problemas.
Durante a discussão, houve também quem pedisse que, após a passagem de um tufão por Macau, o reinício da operação do Metro fosse mais célere. Raymond Tam explicou que a demora na retoma do serviço após os tufões tem a ver com as verificações de segurança da linha, uma vez que objectos podem cair nos carris. O secretário indicou também que, no futuro, o Governo poderá recorrer a tecnologia para encurtar o período de paragem do metro, utilizando drones para averiguar se existem objectos nos carris, poupando recursos humanos.
Sobre os elementos comerciais nas estações, o secretário indicou que na estação da barra as lojas já estão todas arrendadas. “Ao desenvolver outras linhas, vamos ponderar usar outros modelos”, acrescentou Raymond Tam.</description><pubDate>2025-02-21T02:22:53+08:00</pubDate></item><item><title>Museu M+ de Hong Kong e MoMA de Nova Iorque assinam primeira colaboração</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/museu-m-de-hong-kong-e-moma-de-nova-iorque-assinam-primeira-colaboracao/</link><description>O museu M+ de Hong Kong assinou um acordo de colaboração com o Museu de Arte Moderna (MoMA, na sigla em inglês) de Nova Iorque, o primeiro do género entre a instituição norte-americana e uma congénere asiática.
 
A aliança, anunciada ontem pelo jornal de Hong Kong South China Morning Post, surge no meio de crescentes tensões geopolíticas entre os Estados Unidos e a China.
O M+ garantiu ao jornal que assinou na terça-feira um memorando de entendimento com o MoMa, para promover a cooperação em áreas como a investigação, o intercâmbio de curadores, a conservação, a partilha de programas e o desenvolvimento de talentos.
A parceria acontece no meio da deterioração das relações entre Pequim e Washington, exacerbada pelo regresso à presidência dos Estados Unidos, em 20 de janeiro, de Donald Trump, que impôs uma tarifa adicional de 10% sobre as importações de Hong Kong e da China continental.
Fundado em 1929, o MoMA alberga uma coleção de quase 200 mil peças, que inclui pinturas marcantes na história da arte como ‘A Noite Estrelada’, de Vincent van Gogh (1853-1890), e ‘Les Demoiselles d’Avignon’, de Pablo Picasso (1881-1973).
De 15 de Março a 13 de Julho, o M+ vai albergar a exposição ‘Picasso for Asia: A Conversation’, que reune mais de 60 obras do artista espanhol, considerado um dos mais prolíficos e influentes criadores do século XX.
Com curadoria conjunta do M+, localizado no distrito cultural de West Kowloon, e do Musée national Picasso-Paris, em França, esta exposição será a primeira a exibir obras-primas do museu parisiense ao lado de peças de uma coleção de museu na Ásia.
Entre as obras de destaque que vão ser transportadas para a antiga colónia britânica contam-se ‘O Acrobata’ (1930), ‘Figuras à Beira-Mar’ (1931), ‘Grande Natureza Morta com Mesa de Pedestal’ (1931), ‘Retrato de Dora Maar’ (1937) ou ‘Massacre na Coreia’ (1951).
O Governo de Hong Kong apontou a recuperação do turismo como essencial para a economia da região. As autoridades disseram que a organização desta exposição representa um passo importante para restaurar o panorama cultural da cidade e atrair visitantes de todo o mundo.
O Executivo de Hong Kong revelou um plano de desenvolvimento turístico a cinco anos, com o objetivo de quase duplicar a contribuição do setor para o produto interno bruto (PIB), de 2,6% em 2024 para cerca de 5% até 2029.
O plano, apresentado no final de dezembro pela secretária para a Cultura, Desporto e Turismo, Rosanna Law Shuk-pui, inclui a implementação de 133 medidas focadas na criação de projetos que destaquem as características locais e internacionais da cidade.
Rosanna Law foi nomeada no início de dezembro, pelo chefe do Executivo, John Lee Ka-chiu, na primeira remodelação do Governo de Hong Kong, cidade vizinha de Macau, desde que o antigo comissário adjunto da polícia tomou posse, em julho de 2022, em plena pandemia. Lusa</description><pubDate /></item><item><title>Inflação em Hong Kong sobe para 2% em Janeiro devido ao Ano Novo Lunar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/inflacao-em-hong-kong-sobe-para-2-em-janeiro-devido-ao-ano-novo-lunar/</link><description>A inflação em Hong Kong acelerou em Janeiro, pela primeira vez desde agosto, devido aos preços dos transportes e da alimentação durante os feriados do Ano Novo Lunar, foi ontem anunciado.
 
O índice de preços no consumidor (IPC) subiu 2% em Janeiro, em relação ao período homólogo, informou o Departamento de Censos e Estatística (CSD, na sigla em inglês) de Hong Kong. Em dezembro, a inflação fixou-se em 1,4%.
Num comunicado, o CSD justificou a aceleração, a primeira em cinco meses, com “os aumentos dos preços nos transportes de ida e volta [de Hong Kong] e dos preços dos alimentos básicos devido ao efeito do Ano Novo Chinês”.
O período do Ano Novo Lunar, o maior movimento de massas do mundo, é a principal festa tradicional das famílias chinesas e acontece em janeiro ou fevereiro, consoante o calendário lunar. Este ano, celebrou-se entre 28 de janeiro e 4 de fevereiro.
O CSD sublinhou ainda que entrou em vigor em janeiro um aumento de 10% na renda da maioria dos residentes em habitações públicas em Hong Kong.
Um porta-voz do Governo do território defendeu que a inflação subjacente dos preços no consumidor foi modesta em janeiro e acrescentou que, no geral, os preços dos alimentos “continuaram a registar aumentos anuais ligeiros”.
Num comunicado, o porta-voz previu que a inflação “deverá manter-se moderada a curto prazo”, mas admitiu que “as incertezas decorrentes das tensões geopolíticas e dos conflitos comerciais merecem atenção”.
No início de fevereiro, o novo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, anunciou uma tarifa adicional de 10% sobre as importações de Hong Kong e da China continental.
A inflação na China também acelerou em janeiro, pela primeira vez desde Agosto, devido ao forte aumento dos gastos das famílias, por altura dos feriados do Ano Novo Lunar, contrariando persistentes pressões deflacionistas.
O índice de preços no consumidor (IPC) subiu 0,5%, em janeiro, em relação ao período homólogo, informou em 09 de fevereiro o Gabinete Nacional de Estatística (NBS, na sigla em inglês) do país asiático. Em dezembro, a inflação fixou-se em 0,1%.
O aumento temporário do consumo mascarou brevemente a dimensão do desafio deflacionista que a segunda maior economia do mundo enfrenta. O preço dos serviços aumentou 0,9%, representando mais de metade do aumento total do IPC, de acordo com o NBS.
A deflação nas fábricas da China prolongou-se pelo 28.º mês consecutivo, com um declínio de 2,3%, mantendo-se estável, face à contração do índice em dezembro. O consumo doméstico é cada vez mais crucial e por isso o Governo chinês avançou já com planos para aumentar a despesa pública e reduzir as taxas de juro. O receio de Pequim é que um ciclo enraizado de descida dos preços possa refrear as despesas das famílias e empurrar as empresas para cortes salariais e despedimentos. Lusa</description><pubDate>2025-02-21T02:21:41+08:00</pubDate></item><item><title>Timor-Leste exige ao Japão pedido de desculpa por invasão na Segunda Guerra Mundial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/timor-leste-exige-ao-japao-pedido-de-desculpa-por-invasao-na-segunda-guerra-mundial/</link><description>A organização não-governamental HAK assinalou ontem os 83 anos da ocupação de Timor-Leste pelo Japão, durante a Segunda Guerra Mundial, a pedir àquele país que apresente um pedido de desculpas às famílias das vítimas de maus-tratos. “A invasão japonesa trouxe muito sofrimento ao povo timorense. Cerca de seis mil pessoas morreram devido à invasão japonesa”, disse à Lusa Marina Galucho Ximenes, da HAK.
A 20 de Fevereiro de 1942, durante a Segunda Guerra Mundial, o Japão invadiu Timor-Leste, ainda sob domínio de Portugal, que tinha declarado a neutralidade no conflito.
A ocupação japonesa aconteceu na sequência da entrada de um contingente militar da Austrália no território em dezembro de 1941, que acabou por recuar e instalar a sua base nas montanhas.
Segundo Marina Ximenes, durante a ocupação japonesa de Timor-Leste, que ocorreu até 1945, muitos timorenses foram obrigados a trabalho forçado e muitas mulheres foram vítimas de abuso sexual. “Estas vítimas e as suas famílias continuam a exigir que o Governo japonês lhes apresente um pedido formal de desculpas e lhes ofereça reparação”, disse a responsável da HAK.
Uma pesquisa realizada pela organização não-governamental identificou 21 mulheres vítimas de abuso e exploração sexual, a quem não foi feito um pedido de desculpa ou dada uma indemnização. Das 21 vítimas, apenas permanece viva Inês Magalhães, que reside no município de Ermera.
Marina Ximenes pediu também ao Ministério da Educação que integre a ocupação japonesa de Timor-Leste durante a Segunda Guerra Mundial no currículo nacional de educação, que abrange apenas a história entre 1975 e 1999. “Continuaremos a lutar por verdade e justiça para as vítimas que ainda não a receberam do Governo japonês”, afirmou Marina Ximenes, reconhecendo o apoio ao desenvolvimento que tem sido dado pelo Japão a Timor-Leste. “O Japão já reconheceu as vítimas na Coreia. Por que razão reconhece a Coreia e não Timor-Leste? Continuaremos a aguardar que também reconheçam as vítimas em Timor-Leste”, questionou.</description><pubDate>2025-02-21T02:26:43+08:00</pubDate></item><item><title>Casos de gripe diminuíram, mas mantém-se a prevalência neste mês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/casos-de-gripe-diminuiram-mas-mantem-se-a-prevalencia-neste-mes/</link><description>Os Serviços de Saúde afirmam que o número de infecções por gripe está em queda ligeira, contudo, pode manter “um certo grau de prevalência” ainda este mês. A taxa de positividade dos testes do vírus da gripe caiu do pico do ano de 29,1% para os 13,4% registados na semana passada, com uma média de 82 doentes com gripe por dia. As autoridades alertam que, para além do vírus da gripe, a Primavera é também altura de prevalência de doenças infecciosas respiratórias e gastrointestinais.
 
A situação de infecção por gripe aliviou-se em Macau depois do período do Ano Novo Lunar e o número de pessoas com sintomas semelhantes aos da gripe nos Serviços de Urgência dos hospitais locais está a diminuir gradualmente. Os Serviços de Saúde preveem, no entanto, que o vírus da gripe continue a ter “certo grau de prevalência” na comunidade este mês de Fevereiro.
Na semana passada, mais de 1.200 pessoas por dia recorreram às urgências, das quais 82 foram doentes com sintomas semelhantes aos da gripe, incluindo 44 adultos e 38 crianças. O número foi reduzido em comparação com o da primeira semana deste ano, que foi considerado o pico da gripe em Macau, com 1.400 utentes na urgência por dia e 130 pacientes com sintomas semelhantes aos da gripe.
A taxa de detecção de infecção provocada pelo vírus da influenza fixou-se em 13,4% na semana passada, valor inferior ao pico de 29,1% registado este ano e ao pico do ano passado de 32,9%. “O pico da gripe em Macau atrasou-se um pouco em relação aos anos anteriores, mas não ultrapassou o nível do passado”, sublinhou Ieong Chon Kit, médico do Centro de Prevenção e Controlo de Doenças, por ocasião de uma conferência de imprensa realizada ontem.
No que diz respeito à infecção colectiva de gripe, foram registados até agora 29 casos este ano, ou seja, uma diminuição de 80,4% em comparação com os 148 casos registados no mesmo período do ano passado. Os casos envolveram 206 pessoas principalmente em escolas primárias e secundárias.
As autoridades disseram também que o número de casos de gripe na pediatria é inferior ao registado no período idêntico de 2024. Wong Fong Ian, responsável do Serviço de pediatria do Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ), revelou que este ano foram tratados mais de 400 casos com Tamiflu nos Serviços de Urgência pediátrica, nos centros de saúde e nas consultas externas especializadas, menos do que nos anos anteriores.
Já a vacinação contra a gripe atingiu o pico de 3.000 vacinações por dia no início do ano e caiu para cerca de 1.000 mais recentemente.
Os Serviços de Saúde realizaram uma conferência de imprensa sobre a prevenção de doenças transmissíveis mais comuns na Primavera, onde salientaram a tendência de redução dos casos de gripe, mas destacaram a subida dos casos de vírus gastrointestinais. “Até 15 de Fevereiro, das 82 amostras de vírus gastrointestinais testadas pelo Laboratório de Saúde Pública, registaram-se 37 casos de Norovírus e 22 de Rotavírus. A taxa de positividade do Norovírus é considerada elevada”, apontou Wong Fong Ian. Além disso, as autoridades receberam ainda 15 casos de infecção colectiva de gastroenterite, que envolveram 178 pessoas.
Na conferência, Chang Tam Fei, chefe do Serviço de Urgência do CHCSJ, destacou que os vírus e as bactérias estão “muito activos” na Primavera. “Com as mudanças de clima e humidade, é necessário prestar atenção ao armazenamento de alimentos em casa para a prevenção de doenças infecciosas”, assinalou o médico, referindo que, além da gripe, entre as doenças infecciosas prevalentes estão também as doenças respiratórias e gastrointestinais.</description><pubDate>2025-02-21T02:21:51+08:00</pubDate></item><item><title>Os Papiros de Herculano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/os-papiros-de-herculano/</link><description>Boas notícias sempre foram coisa rara, mas desde que a nova novela da SIC, ‘De novo na Casa Branca’, estreou, são mais difíceis de encontrar do que um diamante! Agora, nem sequer ao fim-de-semana somos poupados a um episódio das desventuras desse novo tipo de skinheads engravatados que marcham ao assobio de uma criatura que parece ter saído de um cartaz publicitário do restaurador Olex. O restaurador Olex, se se lembram, esse famoso tónico dos nossos avós que se ocultava por trás do espelho do armariozinho da casa-de-banho, não restaurava nada, as pessoas que tinham o cabelo branco, ao aplicar a coisa, ficavam com o cabelo, fosse qual fosse a cor original antes que a idade batesse à porta, não louro, mas sim amarelo, exactamente do mesmo tom do cabelo do voluntário a agente imobiliário para a faixa de Gaza. Será que o restaurador Olex é um dos produtos que Portugal ainda exporta para os Estados Unidos? E que repercussões poderá trazer à aparência de alguns americanos o aumento das taxas aduaneiras para a importação de bens europeus? Há que continuar a assistir a esta excitante net-novela para saber.
Apesar de que, ainda antes da conquista a cavalo-marinho da Gronelândia, esta saga mediática já domine completamente todos os nossos ecrãs, de vez em quando lá sobra algum espaço para uma ou outra noticiazinha. Uma delas foi o lançamento, outro dia, do Deepseek que, por um dia ou quase dois, acções sobem, acções descem, pôs o mundo em semi-alvoroço.
A inteligência artificial, que esteve, durante muito tempo, na berra, também ela teve de se pôr de lado para dar passo à retórica salvífica do mais recente messias d’além mares, cujas capacidades premonitórias até mesmo Deus Nosso Senhor invejaria se andasse pela social-media, embora, desconfie que lá por cima a programação seja outra, melhor e menos deprimente. Recentemente, no entanto, a IA voltou a ser notícias.
À excepção do uso científico da IA, por exemplo, na investigação médica, onde a sua capacidade de processar enormes quantidades de informação em tempo record torna possível avanços importantes na procura de novas terapias para doenças até agora incuráveis, as notícias que normalmente se ouvem vindas desse quadrante não são as melhores. Ainda outro dia veio a público mais um caso em que a IA foi usada para a criação de falsas imagens pornográficas realistas de uma personagem pública que depois foram espalhadas anonimamente pela internet. Outro favorito da IA é o seu uso “académico” onde dá títulos a quem não tem fôlego, mas é esperto e, sobretudo, se tem guita, ao mesmo tempo que serve de alívio rápido para dores de “consciência” de quem, generoso e de mãos-largas, dá notas que batem contra o tecto. Longe vão já os dias do adágio ‘quod natura non dat, Salmantica non praestat’, ou, para quem não sabe latim, aquilo que a Natureza não dá, a Universidade de Salamanca não empresta, hoje em dia não é preciso emprestar nada, vende-se logo, de plástico, e nem sequer é assim tão caro!
Mas eis que finalmente uma boa notícia relacionada com a IA chegou; mais que boa, excelente!
 
Herculano
A imagem que acompanha este texto deve ter já despertado a curiosidade até dos espíritos mais pacatos. Provavelmente não serão capazes de adivinhar do que se trata, mas não se sintam mal por isso, porque quando estas coisas vieram à luz do dia, em 1752, durante as primeiras escavações daquela que, por causa destas coisas, seria apelidada de Vila dos Papiros, ninguém sabia do que se tratava e teme-se mesmo que alguns exemplares até tenham sido queimados, tomados, a princípio, por meros pedaços de madeira carbonizada. Trata-se de um rolo de papiro carbonizado. Este rolo faz parte de um conjunto de 1.826 exemplares, em diferentes estados de conservação, que foram descobertos nas ruínas de Herculaneum, uma antiga cidade romana na zona da Campânia, da Itália actual.
Todos já ouvimos falar da cidade de Pompeia –alguns já a terão mesmo visitado– a qual foi destruída por uma erupção do Vesúvio, e que até teve honras de filme de Hollywood e série televisiva. Herculano, a forma portuguesa do nome latino, foi a outra cidade romana da antiguidade destruída pela mesma erupção do Vesúvio no ano 79 da nossa Era. As duas cidades ficaram sepultas sobre as cinzas e a lama vulcânica que com o tempo, as chuvas e o sol foram-se solidificando e fossilizando as vidas que antes ali existiram. O Vesúvio encontra-se a cerca de quinze quilómetros a sul do perímetro urbano da Nápoles moderna, Pompeia a cerca de dez quilómetros a sul do Vesúvio e Herculano situa-se a meio caminho entre Nápoles e Pompeia, mesmo em frente do cone vulcânico, a cerca de seis quilómetros da cratera. Tanto Pompeia como Herculano eram cidades portuárias, mas com o avanço da lava da erupção e com o passar dos anos, ambas se encontram agora a uma certa distância da praia.
É graças a duas cartas que Plínio, o jovem (61- 112), escreve a Tácito (56-120), historiador romano seu contemporâneo, que sabemos que ambas as cidades foram destruídas pela erupção do Vesúvio no ano 79.
Embora a cidade de Herculano tenha vindo à luz do dia antes de Pompeia, mais precisamente em 1709, quando habitantes da vila italiana de Ercolano escavavam um poço, o parque arqueológico desta é incomparavelmente mais pequeno do que o de Pompeia que foi redescoberta em 1748. Um dos grandes problemas da cidade romana de Herculano é que se encontra enterrada debaixo da vila moderna de Ercolano, e como tal, a sua escavação dependeria da destruição do que ao longo dos séculos foi sendo construído por cima da urbe romana.
Como a cidade de Herculano ficava mais próxima do Vesúvio, a sua carbonização e consequente extinção de oxigénio foram mais rápidas o que levou a que o seu estado de conservação seja melhor do que o da sua congénere a sul. Assim, em Herculano encontramos papiros, madeira, tecidos e até alimentos que se conservaram por mais de 1.600 anos debaixo das cinzas e da lama vulcânica do Vesúvio.
 
Os Papiros Carbonizados
Os mais de 1.800 papiros que até agora foram encontrados vieram a superfície em diferentes vagas e em diferentes estados de conservação. Em 1752 foram encontrados os primeiros 21 papiros, seguidos de onze mais no mesmo ano. À medida que as escavações prosseguiram mais papiros foram encontrados e em 1855 contavam-se já os mais de 1.800 que actualmente temos, dos quais 341 estão inteiros, ou seja, têm o mesmo aspecto do que o da imagem.
O problema destes papiros é que o seu avançado estado de carbonização associado ao tempo em que estiveram debaixo do solo à mercê da natureza tornaram-nos impossíveis de desenrolar. Diferentes metodologias foram empregadas ao longo dos anos, algumas mais bem-sucedidas que outras, mas todas extremamente lentas.
Algumas destas técnicas levam mesmo à quase destruição dos papiros, como foi o caso do método usado por Camillo Paderni (1715-1781) que consistia em cortar o rolo ao meio para depois pelar o papiro camada por camada para a sua leitura. Mais bem-sucedida foi a técnica utilizada pelo Abade Piaggio, curador de manuscritos antigos da Biblioteca Vaticana, que inventou uma máquina para desenrolar os rolos. Com a ajuda desta máquina foi possível, pela primeira vez, desenrolar um papiro inteiro sem que este fosse destruído. O problema era que cada dia só se podiam desenrolar alguns milímetros; ao todo foram necessários quatro anos para desenrolar o papiro inteiro.
 
A Importância dos Papiros
Acredita-se que nos níveis mais baixos da vila ainda por escavar se possam encontrar mais rolos de papiros, e dado o estado geral de conservação de Herculano, a possibilidade existe de que mais bibliotecas pudessem ser descobertas.
A Vila dos Papiros em Herculano contém a única biblioteca do mundo greco-romano que chegou até nós intacta. Calcula-se que os cerca de 1.800 rolos até agora encontrados possam representar cerca de 800 obras literárias diferentes. Os vários livros que já foram identificados parecem ser sobretudo obras de filosofia epicurista escritas em grego.
Para que se entenda a importância deste achado, vejamos, como exemplo, o caso do grande poeta tragediógrafo Ésquilo. Ainda que apenas sete das suas obras chegassem até nós completas, calcula-se, com base nos títulos que temos em catálogos da antiguidade e excertos de várias obras suas desconhecidas citados em outros autores, que terá escrito entre setenta a noventa peças. Ésquilo é apenas um exemplo do que acontece à maioria dos escritores romanos e gregos. Para além de obras perdidas de autores conhecidos, existem também autores dos quais apenas sabemos os seus nomes já que nenhuma das suas obras sobreviveu. Tal é o caso de vários tragediógrafos atenienses que competiram, ao lado dos grandes poetas Ésquilo, Sófocles e Eurípides, pelo primeiro prémio nas Grandes Dionisíacas, festivais religiosos dos quais já falámos nesta coluna.
Crisipo, um poeta estóico grego, terá escrito, de acordo com fontes da antiguidade, mais de 700 obras, todas perdidas. Tudo o que se conhecia dele eram citações em outros autores. Entretanto, foram já encontradas entre os papiros de Herculano partes significativas de duas das suas obras, a saber ‘Da Providência’ e ‘Questões Lógicas’.
Crê-se que, muito provavelmente, esta era a biblioteca privada de Filodemo, um dos mais importantes epicuristas do século primeiro a.C. cujo patrono, Lúcio Calpúrnio Pisão Cesonino, era sogro de Júlio César e provavelmente o proprietário desta sumptuosa vila. Era costume entre os romanos ter grandes bibliotecas nas suas casas de campo, onde organizavam tertúlias literárias com filósofos e artistas, regadas com bom vinho e providas com abastança de carnes mortas e vivas. Os grandes poetas Virgílio e Horácio faziam parte do ciclo de amigos de Pisão e Filodemo, este último também ele poeta.
O receio de que uma nova erupção do Vesúvio possa soterrar Herculano e Pompeia outra vez levou a que, em Março de 2016, um grupo de académicos franceses, ingleses e americanos escrevessem uma carta aberta ao Times pedindo que as escavações em Herculano, suspensas desde 2009, se reiniciassem, argumentando que ‘another eruption of Vesuvius may put the villa beyond reach forever’. O Vesúvio que nunca realmente pára de resmungar, tem entrado em erupção, por média, cada vinte anos desde 1631, quando se começou a registar a sua actividade. Como a última erupção foi em 1944, teme-se que a próxima possa ser de enormes proporções e, de facto, as autoridades têm aumentado o perímetro da zona de perigo.
 
O Vesuvius Challenge
Ficou claro que das metodologias até aqui utilizadas se derivavam poucos ganhos; o processo de recuperação de textos era demasiado lento, árduo e muitas vezes infrutífero na medida em que a abertura dos manuscritos levava à sua destruição.
Desde o princípio do milénio que se tem tentado desenrolar os manuscritos virtualmente por meio de XPCT (X-ray phase-contrast tomography) e também a sua leitura tem feito uso da tecnologia já que a tinta tende a desaparecer com o passar do tempo e, mais ainda, com a carbonização do papiro. Assim, a digitalização dos papiros já desenrolados tem feito uso de tecnologias como MSI (multi-spectral imaging) e SWIR HSI (shortwave-infrared hyperspectral imaging) na tentativa de recuperar os textos perdidos.
Depois de, em 2016, ter desenrolado virtualmente e lido um rolo de pergaminho hebraico, Brent Seales, um professor de ciências computacionais da Universidade de Kentucky, nos Estados Unidos, em colaboração com Richard Janko, professor de clássicas da Universidade de Michigan, foi capaz, em Fevereiro de 2023, de ler partes de um papiro de Herculano muito danificado com recurso à tecnologia de raio-X e à inteligência artificial. O texto resultante foi identificado como sendo parte de uma obra perdida acerca de Alexandre Magno e o seu império.
Nesse mesmo ano, com o apoio financeiro do Silicon Valley, foi lançado o Vesuvius Challenge, uma competição para decifrar rolos de papiros de Herculano usando 3D X-ray software e inteligência artificial com um prémio de 700 mil dólares.
Em Outubro do mesmo ano, os estudantes Luke Farritor e Youssef Nader conseguiram desenrolar virtualmente várias camadas de um dos rolos e identificar a palavra grega porphyras ‘purpura’, sem que o rolo tenha sido fisicamente alterado.
Este resultado conseguido escassos meses após o lançamento do concurso, foi considerado assaz promissor e novas etapas do desafio foram lançadas. Já em Abril de 2024, papirologistas da Universidade de Pisa, recorrendo a raio-X e infravermelhos, foram capazes de extrair de um dos papiros, informações acerca da localização da sepultura perdida de Platão.
Estes resultados só agora apareceram nas notícias porque outro papiro de Herculano foi recentemente desenrolado virtualmente por meios tecnológicos e graças à inteligência artificial está agora a ser lido na Universidade de Oxford.
Para o ano de 2025, cinco rolos foram distribuídos pelos competidores desta vez com o objectivo de serem lidos por inteiro. Se este objectivo for satisfatoriamente atingido, e se, entretanto, mais papiros forem descobertos com obras literárias do mundo clássico até agora desconhecidas, isto poderia levar a uma revolução civilizacional só comparável com o que aconteceu na Renascença. O grande desafio estaria, então, em saber se, no estado em que as coisas estão, com a democracia a correr o risco de se tornar indistinta do autoritarismo, com o povo aparentemente disposto a entregar a sua liberdade nas mãos de gente, até há muito pouco, pouco recomendável, seríamos capazes de reconhecer o verdadeiro valor civilizacional e humanista de uma tal descoberta. Esperemos que a inteligência natural ainda nos possa valer.</description><pubDate>2025-02-21T02:20:54+08:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai aguarda sugestões e apoio dos membros da APN e CCPPC para as LAG</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/sam-hou-fai-aguarda-sugestoes-e-apoio-dos-membros-da-apn-e-ccppc-para-as-lag/</link><description>O primeiro Relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG) está em fase de elaboração e o Chefe do Executivo disse esperar que os representantes de Macau na Assembleia Popular Nacional (APN) e no Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC) continuem a apresentar “sugestões valiosas” e “apoio forte” para o trabalho em causa.
Sam Hou Fai afirmou que, ao longo dos últimos tempos, a equipa tem vindo a ouvir “de forma contínua e extensa” as opiniões e sugestões de todos os sectores da sociedade de Macau sobre as LAG, nomeadamente as associações e organizações, o que “tem sido muito frutuoso e profundamente inspirador”, salientou. “Nesta base, vai ouvir ainda mais sectores e pontos de vista, designadamente as associações patrióticas que amam Macau, para a elaboração das LAG”, revelou.
A declaração de Sam Hou Fai foi prestada num jantar oferecido pelo Governo aos deputados de Macau à APN e membros de Macau no CCPPC, que decorreu na passada quarta-feira. No seu discurso, o líder do Governo destacou a sua esperança de que os representantes de Macau nestes dois órgãos políticos chineses possam ter em conta as próprias vantagens e especialidades e as necessidades de Macau no novo desenvolvimento nas próximas Duas Sessões nacionais a realizar em breve. “Dar maior contributo para a construção de um país forte, para a revitalização da nação, para o progresso de Macau, para o desenvolvimento de Hengqin, bem como para uma vida melhor dos residentes de Macau, sendo a ‘boa voz’ de Macau”, realçou.
Recorde-se que as sessões plenárias da 14.ª APN e do 14.º CCPPC estão agendadas para 5 de Março e 4 de Março deste ano, respectivamente, em Pequim. Sam Hou Fai desejou aos membros “uma viagem frutífera com sucesso no desempenho das funções” no Congresso.
Durante o jantar, em nome do Governo, o Chefe do Executivo prestou ainda uma “elevada homenagem” a todos os elementos de Macau na APN e no CCPPC pela “participação na governação do País, pela promoção do desenvolvimento de Macau, pela reflexão sobre os sentimentos e opiniões do povo e pela congregação do amor patriótico”. A nota divulgada à imprensa indicou ainda que Sam Hou Fai expressou também “sincera gratidão” aos mesmos pela atenção e apoio à sua candidatura ao cargo de Chefe do Executivo e na organização do novo Governo.</description><pubDate>2025-02-21T02:20:52+08:00</pubDate></item><item><title>Volume de negócios de restaurantes e retalho sobe no final de 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/volume-de-negocios-de-restaurantes-e-retalho-sobe-no-final-de-2024/</link><description>Em Dezembro, o volume de negócios dos restaurantes e do retalho subiu 5,6% e 7,9%, respectivamente, face ao mês anterior. Já em comparação com o mesmo mês de 2023, o volume de negócios de ambos os sectores registou quedas respectivas de 5,6% e 21,1%. As conclusões foram divulgadas ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos. 
 
O volume de negócios dos sectores da restauração e do comércio a retalho aumentou em Dezembro, em comparação com o mês anterior de Novembro, mas diminuiu face ao período homólogo do ano passado.
Segundo as estatísticas reveladas ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), baseadas num inquérito de conjuntura à restauração e ao comércio a retalho, os proprietários da restauração reportaram no mês de Dezembro de 2024 um crescimento de 5,6% no volume de negócios em relação ao mês anterior. Os restaurantes ocidentais foram os que registaram o maior aumento, de 12,4%, seguidos pelos restaurantes japoneses e coreanos – agrupados numa única categoria – e ainda os chineses (8,8% e 7%, respectivamente).
O volume de negócios dos retalhistas entrevistados também observou um crescimento de 7,9% no mês de referência. Relativamente ao volume de “negócios dos automóveis, o dos relógios e joelharia, o do vestuário para adultos, assim como o dos produtos cosméticos e de higiene”, a DSEC reporta um aumento de 18,6%, 16,4%, 15,8% e 13,6%, respectivamente. Em nota de imprensa, o organismo justifica os resultados de Dezembro – positivos para todos os sectores, comparativamente ao mês de Novembro – com os “feriados de Natal”.
As estatísticas tornam-se mais negativas quando comparadas com o mesmo período do ano anterior. O volume de negócios na área da restauração desceu 5,6% face a Dezembro de 2023, com especial destaque para os restaurantes chineses e os ocidentais, com uma queda respectiva de 10,3% e 4,4%. Os restaurantes japoneses e coreanos, por sua vez, viram um aumento de 10,9%.
Quanto ao comércio a retalho, o volume de negócios dos entrevistados caiu 21,1% em termos anuais, tal como os negócios dos relógios e joalharia, o dos artigos de couro e o das mercadorias de armazéns e quinquilharias (com quedas respectivas de 31,5%, 25,9% e 20,8%). Só o negócio dos automóveis cresceu face a 2023, com um aumento na ordem dos 36%.
No que respeita a previsões sobre o futuro, 44% dos proprietários da restauração entrevistados projectaram que o volume de negócios para Janeiro de 2025 crescesse em termos mensais, devido aos feriados e festividades do Ano Novo Chinês. Saliente-se que a proporção dos proprietários chineses e a dos proprietários dos restaurantes ocidentais foram de 64% e 32%, respectivamente. Por seu turno, cerca de 17% dos proprietários da restauração anteviram decréscimos mensais no volume de negócios para Janeiro.
36% dos retalhistas mostraram-se igualmente confiantes quanto a aumentos mensais no volume de negócios, com destaque para os retalhistas de mercadorias de armazéns e quinquilharias (50%) e os retalhistas de artigos de couro (43%), ao passo que 20% dos entrevistados anteviram decréscimos mensais para Janeiro.
Quanto ao índice de perspectivas de negócios, que reflecte a previsão dos proprietários e retalhistas entrevistados sobre a tendência da variação mensal do volume de negócios, verificou-se que tanto o do ramo da actividade económica da restauração (63,6%) como o do ramo do comércio a retalho (57,7%) foram superiores a 50. Significa isto, explica a DSEC, que “tanto os proprietários da restauração como os retalhistas entrevistados anteviram, em geral, que o desempenho dos negócios para Janeiro de 2025 seria melhor do que o do mês em análise”.
Este inquérito foi realizado junto de 229 proprietários do ramo da restauração e 161 do ramo do comércio do retalho, correspondentes a cerca de 53,5% e 70,6% das respectivas receitas dos ramos em 2019.
 
C.B.</description><pubDate>2025-02-21T02:24:38+08:00</pubDate></item><item><title>Arrancou o julgamento de Presidente Yoon Suk-yeol por insurreição</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/arrancou-o-julgamento-de-presidente-yoon-suk-yeol-por-insurreicao/</link><description>O julgamento contra o Presidente da Coreia do Sul, Yoon Suk-yeol, acusado de insurreição por ter declarado brevemente lei marcial em dezembro, arrancou ontem, avançou a agência de notícias France-Presse.
 
A audiência teve início no tribunal central da capital, Seul, às 10:00, na presença do arguido, numa sala lotada, de acordo com um jornalista da AFP, presente no local. Um forte contingente policial cercou o edifício do tribunal.
Este processo é independente de um outro, em curso no Tribunal Constitucional, que deverá confirmar ou anular a destituição de Yoon, votada pela Assembleia Nacional, o parlamento sul-coreano, em 14 de Dezembro.
Yoon Suk-yeol, de 64 anos, é acusado de insurreição, um crime punível com pena de morte ou prisão perpétua e que não está abrangido pela imunidade presidencial.
Detido a 15 de Janeiro, depois de se ter escondido durante semanas na residência presidencial em Seul, protegido pela guarda do Presidente, Yoon foi acusado a 26 de janeiro e colocado em prisão preventiva durante seis meses, período após o qual deverá ser libertado caso não tenha sido até então sido condenado.
O Ministério Público acusa Yoon de “liderar uma insurreição”, embora os advogados do arguido afirmem que as acusações não são legais, argumentando que este tinha o direito constitucional de declarar lei marcial.
O líder conservador mergulhou a Coreia do Sul no caos político a 3 de Dezembro ao declarar lei marcial e ao enviar o exército para o parlamento numa tentativa de o silenciar. Foi forçado a recuar seis horas mais tarde, quando os deputados conseguiram reunir-se de emergência e votar contra o regime especial.
Yoon justificou a ação dizendo que o parlamento, dominado pela oposição, estava a bloquear a adoção do orçamento de Estado. Num discurso transmitido pela televisão, afirmou que pretendia “proteger a Coreia do Sul liberal das ameaças colocadas pelas forças comunistas norte-coreanas” e “eliminar os elementos hostis ao Estado”.
Yoon mantém-se oficialmente como Presidente enquanto aguarda o veredicto do Tribunal Constitucional.
Han Duck-soo, nomeado presidente interino em dezembro, antes de ser suspenso pelos deputados, deverá testemunhar na audiência, assim como um antigo funcionário dos serviços secretos, Hong Jang-won, e o chefe da polícia nacional, Cho Ji-ho, que também enfrenta acusações criminais no caso.
Se o tribunal confirmar a destituição, terão de ser convocadas eleições presidenciais antecipadas no prazo de 60 dias. Caso contrário, Yoon será reintegrado no cargo, embora continue a ser objeto de acusações penais.
A maior parte do processo de destituição de Yoon foi dedicada à questão de saber se Yoon violou a Constituição ao declarar a lei marcial, uma medida que só pode ser adotada quando a intervenção militar é necessária para preservar a segurança e a ordem pública “em caso de conflito armado ou de emergência nacional semelhante”.
Yoon continua a ser apoiado por uma parte do Partido do Poder Popular, pela franja mais radical da direita sul-coreana e por influentes pastores evangélicos. Todos os sábados, dezenas de milhares de apoiantes reúnem-se em Seul para exigir a libertação e o regresso do político ao poder.
Estas manifestações são, em grande parte, não violentas, mas em 19 de janeiro, um tribunal de Seul que tinha acabado de prolongar a prisão preventiva de Yoon foi invadido e saqueado por centenas de apoiantes presidenciais. Desde então, foram detidas mais de 60 pessoas relacionadas com este ataque. Lusa</description><pubDate>2025-02-21T02:26:29+08:00</pubDate></item><item><title>Entraram 3,65 milhões de visitantes em Janeiro, o segundo maior número da história</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/entraram-365-milhoes-de-visitantes-em-janeiro-o-segundo-maior-numero-da-historia/</link><description>O número de visitantes registou uma subida anual de 27,4% no mês passado e ultrapassou 3,64 milhões de entradas, volume que foi o segundo maior da história depois de Agosto do ano passado, altura em que houve mais de 3,65 milhões de visitantes. A maioria dos visitantes continuou a ser excursionistas, que não pernoitam em Macau. Do total, apenas 6,6% foram turistas internacionais. Já os visitantes da Coreia do Sul, das Filipinas e da Indonésia dominaram o mercado turístico estrangeiro, revelou ontem a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos.
 
Macau recebeu 3.646.561 visitantes em Janeiro, o que revela um crescimento de 27,4% em comparação com o mesmo período do ano passado. Os dados foram avançados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), mostrando que o mês passado marcou o segundo maior número de entrada de visitantes da história, tendo sido só ultrapassado pelo mês de Agosto do ano passado, quando foram acolhidos 3,65 milhões de visitantes. Já o terceiro mês com mais turistas é agora Agosto de 2019, com 3,62 milhões de visitantes.
O movimento de visitantes referente ao mês passado indicou também que maioria dos visitantes continua a ser do interior da China e excursionistas, que não pernoitam em Macau.
Entre as chegadas de visitantes apenas 6,6% foram oriundos do exterior. O número de entradas de visitantes internacionais totalizou 241.131, mais 21% em termos anuais. A Coreia do Sul, as Filipinas e a Indonésia foram os principais locais de origem de entradas.
A análise da DSEC mostra que o número de entradas de visitantes das Filipinas (48.499), da Indonésia (21.579) e da Malásia (11.982) ascenderam 42,2%, 54,6% e 9%, respectivamente, em termos anuais. No entanto, o da Tailândia (9.992) e o de Singapura (7.874) diminuíram 26,6% e 11,3%, respectivamente. Houve também menos 2,2% no número de entradas de visitantes da Índia em relação à mesma época do ano passado, que se cifrou em 6.648 pessoas.
Quanto ao Nordeste Asiático, o número de entradas de visitantes da Coreia do Sul foi de 65.659 e o do Japão foi de 12.029, que aumentaram 29,9% e 13%, respectivamente, face ao mês de Janeiro de 2024. Em termos de visitantes de longa distância, o número de entradas de visitantes dos Estados Unidos da América (12.367) teve um acréscimo homólogo de 13,2%.
Entraram em Janeiro 2,75 milhões de visitantes do interior da China, volume que cresceu 33,8% em termos anuais. De frisar que o número de entradas de visitantes com visto individual se situou em 1,6 milhões (+44%), das quais 111 mil eram de visitantes com visto de “uma entrada por semana” e 25 mil eram de visitantes com “um visto de múltiplas entradas”. O número de entradas de visitantes com “entradas e saídas em grupo” foi superior a 13 mil.
O número de entradas de visitantes oriundos das nove cidades do Delta do Rio das Pérolas da Grande Baía foi de mais de 1,4 milhões, mais 37,9% do que há um ano. O número de entradas de visitantes de Hong Kong (577.983) e de Taiwan (77.163) cresceu, em termos anuais, 5,8% e 28,8%, respectivamente.
As estatísticas da DSEC indicam ainda que a maioria de entrada de visitantes continua a ser excursionistas, que não pernoitam em Macau. O número de entradas de excursionistas foi de 2.155.279 e o de turistas foi de 1.491.282, tendo registado um aumento anual de 45,6% e 7,9%, respectivamente.
O período médio de permanência dos visitantes situou-se em um dia, menos 0,2 dias comparando com Janeiro de 2024, “devido principalmente ao aumento homólogo da proporção de excursionistas em relação ao total de visitantes”, explicaram as autoridades. Em concreto, o período médio de permanência dos excursionistas aumentou 0,1 dias para 0,3 dias, e que o dos turistas se manteve em 2,2 dias.
A DSEC acrescentou que o número de entradas de visitantes por via terrestre fixou-se em 2,98 milhões (81,9% do total), por via marítima em 385 mil (10,6%) e por via aérea em 273 milhões (7,5%), que traduziram a uma subida anual de 31,9%, 9,2% e 12,3%, respectivamente.</description><pubDate>2025-02-21T02:23:44+08:00</pubDate></item><item><title>China defende colaboração com Tailândia e Myanmar na luta contra tráfico humano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/china-defende-colaboracao-com-tailandia-e-myanmar-na-luta-contra-trafico-humano/</link><description>A China reafirmou a intenção de colaborar com Tailândia e Myanmar na luta contra redes de tráfico humano, após as autoridades tailandesas terem começado a repatriar cidadãos chineses mantidos em cativeiro por grupos criminosos.
 
“A China segue a sua filosofia centrada nas pessoas. É uma escolha necessária para salvaguardar os interesses comuns dos países da região e responder às aspirações partilhadas pelos seus povos”, afirmou o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Guo Jiakun, em conferência de imprensa.
Guo sublinhou que a China mantém uma estreita cooperação bilateral e multilateral com a Tailândia, o Myanmar e outros países afectados. “Tomámos várias medidas para resolver tanto os sintomas como as causas profundas destes crimes e trabalhamos em conjunto para impedir que os criminosos atravessem as fronteiras, com o objetivo de erradicar o problema das fraudes e dos jogos de azar ‘online’ ilegais”, afirmou.
O porta-voz acrescentou que a China continuará a tomar medidas para “proteger a vida e os bens das pessoas” e preservar o intercâmbio e a cooperação com os países da região. No entanto, evitou dar pormenores sobre a identidade dos cidadãos repatriados, o seu estado de saúde ou as circunstâncias do seu resgate. “Para informações específicas, remeto para as autoridades competentes na China”, disse.
O Myanmar, a Tailândia e a China iniciaram ontem uma operação de grande envergadura para repatriar centenas de chineses que foram resgatados a partir de centros de burla ‘online’, onde eram alegadamente mantidos em cativeiro.
O primeiro grupo, composto por dezenas de pessoas, embarcou num voo operado pela China Southern Airlines, que descolou do aeroporto tailandês de Mae Sot (noroeste) por volta das 11:30, com destino a Xishuangbanna (sul da China).
Atravessaram a fronteira ao início da manhã sob forte segurança, escondendo os seus rostos da imprensa.
Estão previstos cerca de 16 voos até sábado, para cerca de 600 pessoas. O repatriamento de todas as pessoas em causa poderá demorar semanas e não foram anunciados pormenores sobre o que lhes irá acontecer na China.
O primeiro-ministro tailandês, Paetongtarn Shinawatra, disse na quarta-feira que cerca de 7.000 pessoas estavam à espera de serem libertadas, enquanto um representante da Força de Guarda Fronteiriça do Estado de Karen (BGF), uma milícia étnica que atua no Myanmar, estimou o número em 10.000.
Esta operação surge após meses de protestos da China, uma vez que as vítimas são maioritariamente chinesas: empregadas à força em centros que realizam burlas pela Internet. “Duzentos cidadãos chineses envolvidos em jogos de azar ‘online’, fraudes nas telecomunicações e outros crimes foram entregues esta manhã pela Tailândia, de acordo com os procedimentos legais, num espírito de humanidade e amizade entre os países”, declarou a junta do Myanmar, em comunicado.
Mae Sot fica apenas a 10 quilómetros, em linha reta, de Shwe Kokko, uma cidade do Myanmar que construiu a sua prosperidade com base numa variedade de atividades de tráfico, com impunidade quase total.
Os gigantescos complexos onde se executam atividades fraudulentas abundam nas regiões fronteiriças do Myanmar, consideradas zonas sem lei, devido à guerra civil que abateu o país desde o golpe de Estado de fevereiro de 2021.
Segundo os especialistas, as redes mafiosas recorrem à força para empregar mão-de-obra predominantemente chinesa, na sua maioria através de traficantes de seres humanos, para executar fraudes que geram milhares de milhões de dólares por ano.
Nos últimos meses, Pequim intensificou a pressão sobre a junta do Myanmar, da qual é um dos principais fornecedores de armas, para que ponha fim a estas atividades. De acordo com um relatório das Nações Unidas publicado em 2023, os centros de fraude empregam pelo menos 120.000 pessoas no Myanmar. De acordo com o relatório, muitas das vítimas foram sujeitas a tortura, detenção arbitrária, violência sexual e trabalho forçado.
Muitos trabalhadores dizem que foram atraídos ou enganados por promessas de empregos bem remunerados, apenas para serem mantidos em cativeiro porque os seus passaportes foram confiscados.
No início de fevereiro, um outro grupo de milícias do Myanmar entregou 260 alegadas vítimas de uma dúzia de países, incluindo as Filipinas, Etiópia, Brasil e Nepal, às autoridades tailandesas. Muitas delas apresentavam sinais de violência física, incluindo uma mulher que tinha enormes hematomas no braço e na coxa e que disse ter sido eletrocutada.
No início de fevereiro, a Tailândia cortou o fornecimento de electricidade a várias regiões fronteiriças do Myanmar, incluindo Shwe Kokko, numa tentativa de travar o aumento das actividades ilegais. O reino quer dar garantias de segurança aos visitantes chineses, que são cruciais para o seu setor turístico. Os receios dos chineses aumentaram com o rapto, em Banguecoque, de um actor chinês, que foi levado à força para um centro de fraude no Myanmar, antes de ser libertado no início de Janeiro. Lusa</description><pubDate>2025-02-21T02:21:47+08:00</pubDate></item><item><title>A Marca Portuguesa em Hong Kong: Uma História de Adaptação e Influência</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/a-marca-portuguesa-em-hong-kong-uma-historia-de-adaptacao-e-influencia/</link><description>Um projecto inédito para Hong Kong realça pela primeira vez a importância das diferentes comunidades imigrantes, que teceram a malha multicultural que define o porto seguro da ex-colónia. Uma colecção que remonta ao passado menos apreciado do domínio europeu na Ásia, a exposição “Estórias Lusas”, no Museu de História de Hong Kong, é, mais que tudo, um tributo aos frutos positivos desse ponto de encontro entre impérios. Uma comunidade mista que trouxe todas as influências das deambulações portuguesas pelo mundo e que hoje contribuem para a projecção de um pequeno território, numa das mais influentes regiões do globo. Sem data para encerrar, a exposição permanente é um dos destinos de destaque na actual agenda cultural de Hong Kong.





				FOTOGRAFIA ELOI CARVALHO
				




				FOTOGRAFIA ELOI CARVALHO
				




				FOTOGRAFIA ELOI CARVALHO
				

A história da comunidade portuguesa em Hong Kong, agora apresentada numa exposição abrangente no Museu de História de Hong Kong (HKHM), constitui um valioso estudo de caso sobre a resiliência, a capacidade de adaptação e a importância das relações interculturais no desenvolvimento de uma sociedade cosmopolita. Inaugurada a 27 de Novembro de 2024 e sem previsão de encerramento, até ao próximo projecto de grande escala, a exposição “Estórias Lusas – Stories of the Hong Kong Portuguese” faz parte da primeira fase de uma nova série de instalações dentro da já existente exposição permanente do museu, intitulada “Multifaceted Hong Kong Exhibition Series”, ou “Série de Exposições Multifacetadas sobre Hong Kong”.
Por entre objectos doados ou oferecidos pela comunidade lusa em Hong Kong, instalações de grande escala e utilização de novas tecnologias, como “projection mapping” e mapas interactivos, a exposição ocupa um total de 10 salas no segundo andar do museu e é o resultado de uma colaboração entre o Departamento de Serviços de Lazer e Cultura e o HKHM.
A iniciativa museológica de grande envergadura reúne um vasto conjunto de artefactos, incluindo documentos históricos, objectos pessoais, fotografias, obras de arte e depoimentos de descendentes, oferecendo um olhar aprofundado sobre os mais de 150 anos de presença portuguesa na antiga colónia britânica.
Desde a chegada dos primeiros portugueses vindos de Macau em meados do século XIX, até à actualidade, a presença portuguesa em Hong Kong tem sido marcada por uma contribuição multifacetada, que abrangeu a esfera económica, social, cultural e desportiva. A análise dos documentos e testemunhos existentes revela um percurso de desafios e conquistas, que merece ser reconhecido e preservado como parte integrante da história de Hong Kong.
A exposição é estruturada de forma a guiar o visitante através da jornada da comunidade portuguesa, destacando a sua capacidade de adaptação às realidades locais. A narrativa começa com a chegada dos primeiros portugueses, oriundos principalmente da então colónia portuguesa de Macau, porto de entrada para trocas comerciais com Cantão, e detalha a sua integração gradual na sociedade de Hong Kong.
Um mapa de 1872, que ilustra a área em torno da Graham Street, onde se encontra um dos mercados de rua mais antigos da cidade actualmente, identifica que 18 das cerca de 100 habitações eram marcadas como portuguesas.
Figuras actuais como Francisco Da Roza, ex-presidente do Club Lusitano, o clube social português mais antigo da cidade, em entrevista à Zolima CityMag em 2016, observou que actualmente ainda existem muitos vestígios vivos da presença portuguesa, mas destacou que, após uma integração profunda, a maioria das pessoas não o identificaria como português.
“Podemos rastrear os nossos ancestrais até uma pequena aldeia perto de Lisboa, mas eu estive em Hong Kong por mais de 50 anos, e a minha família tem estado em Macau ao longo de mais de 300 anos”. Da Roza é um dos mais ávidos protagonistas desta nova mostra, que tem estado em gestação desde meados de 2019, em busca de, pela primeira vez, destacar uma comunidade que em tempos chegou a ser o maior grupo estrangeiro da cidade, até mais populoso que as personagens no comando da coroa britânica.
A exposição explora os desafios enfrentados, como as barreiras linguísticas e culturais, as dificuldades de adaptação às condições de vida e as oportunidades profissionais, ilustrando como a comunidade superou estes obstáculos e construiu uma nova vida em terreno novo.
O espírito de união e apoio mútuo é um tema recorrente na mostra, tão único de uma cultura latina que se mesclou com a indiana, africana e asiática, nas diversas passagens antes da chegada ao Delta do Rio das Pérolas, reflectindo a importância da coesão social para a sobrevivência e o sucesso de uma pequena comunidade, já definida como macaense, um grupo étnico por si só. A exposição detalha a vida quotidiana, as profissões, os clubes sociais e os momentos de celebração da comunidade, oferecendo um retrato vívido da sua evolução ao longo dos anos.
Um dos aspectos mais significativos da exposição é a demonstração do papel crucial que os portugueses desempenharam no desenvolvimento económico de Hong Kong. A experiência em lidar com diferentes culturas e línguas, bem como a capacidade de estabelecer relações de confiança, foram factores decisivos para o sucesso da comunidade lusa no território.
Muitos dos documentos históricos presentes, autênticas relíquias, ilustram a ascensão de figuras proeminentes na comunidade portuguesa, destacando o seu impacto em sectores como o comércio, as finanças e a indústria, tais como Da Roza e a sua carreira como banqueiro proeminente.
 
Raízes e Desenvolvimento: Intermediação, Empreendedorismo e Lealdade
 
Os portugueses destacaram-se inicialmente como intermediários entre os britânicos e a população chinesa, preenchendo um vazio crucial na comunicação e na tradução. Dominando o inglês, o cantonês e, na sua grande maioria, o português, actuaram como tradutores, contabilistas e funcionários públicos, facilitando o comércio e a administração da então colónia inglesa. Esta função de intermediário, que exigia um elevado grau de competência linguística e cultural, contribuiu para o desenvolvimento económico de Hong Kong.
Ao mesmo tempo, os portugueses não hesitaram em investir nos seus próprios negócios, criando empresas que desempenharam um papel importante no desenvolvimento da colónia. A indústria da impressão, por exemplo, foi dominada por famílias portuguesas, como os Noronha e os Xavier, que construíram negócios duradouros e de renome. O empreendedorismo português estendeu-se a outros sectores, como a construção naval, o comércio e a banca, bem como o início do inovador mercado de brinquedos infantis de plástico, tão conhecido na actualidade. Esforços que consolidaram a presença dos empreendedores de ascendência portuguesa na economia da região.
A comunidade lusa demonstrou também um forte sentido de lealdade e patriotismo, que se manifestou na sua participação na defesa da colónia. Durante a Segunda Guerra Mundial, muitos portugueses serviram no Corpo de Defesa Voluntário de Hong Kong e, após a guerra, continuaram a apoiar a defesa civil através de organizações voluntárias. Este compromisso com a segurança e a estabilidade de Hong Kong demonstra a sua integração na sociedade local e o seu desejo de contribuir para o bem comum.
 
Cultura, Desporto e Legado: Preservação e Continuidade
 
A cultura portuguesa, com as suas tradições, língua e valores, desempenhou um papel importante na identidade da pequena região de Hong Kong. A criação de clubes sociais, como o Club Lusitano e o Club de Recreio, proporcionou um espaço de convívio, de lazer e de preservação da cultura portuguesa. Estes clubes foram importantes para a população no geral, pois ofereciam oportunidades de convívio social, de prática desportiva e de celebração das tradições portuguesas, demarcando um espaço de contacto essencial para tecer uma malha identitária de uma região tão única.
O desporto foi outro factor importante na coesão da comunidade portuguesa, que manteve um papel crucial até à actualidade. O Victoria Recreation Club, fundado em 1849, tornou-se um ponto de encontro popular para os nadadores portugueses, enquanto o Club de Recreio, fundado em Kowloon, desempenhou um papel importante no desenvolvimento de atletas locais. Figuras como Arnaldo de Oliveira Sales e Tony Cruz, lendário jockey, destacaram-se no panorama desportivo, contribuindo para o reconhecimento da comunidade portuguesa por entre uma elite maioritariamente inglesa.
Apesar das transformações sociais e políticas que ocorreram em Hong Kong ao longo dos anos, a comunidade portuguesa manteve-se activa e presente na cidade. A emigração de muitos portugueses, especialmente após os tumultos de 1967, reduziu o número de membros da comunidade, mas não diminuiu a sua importância. Actualmente, os descendentes de portugueses continuam a desempenhar um papel relevante em diversos sectores da sociedade de Hong Kong, desde a economia e a cultura até ao desporto e à política. Figuras como Ray Cordeiro, o lendário DJ conhecido como Uncle Ray, que manteve o mais longo contínuo programa de rádio da história, de 1970 a 2021, quando decidiu fechar a “loja” aos 96 anos de idade. Joe Junior é outra personagem de descendência lusa que encantou a população com a sua “Voice of Love”, voz do amor, através de românticas canções populares, que ainda soam até o dia de hoje.
Continuando pelo labirinto de salas desta corrente mostra, o visitante encontra-se rodeado de documentos “voadores” instalados no espaço, enquanto vozes em Patuá explicam receitas da cozinha macaense que tem como pano de fundo a imensa projecção de um mapa-múndi evidenciando o percurso de caravelas pelos oceanos. É nesse cenário que a história da comunidade portuguesa em Hong Kong se desdobra com uma história da busca pela integração, através de uma resiliência própria que reflecte a comunidade internacional lusa e faz reflectir sobre a importância da diversidade cultural e da adaptação. Ao olharmos para o passado, podemos ver como a comunidade portuguesa, já com várias influências das diversas colónias espalhadas pelo caminho até a Ásia, soube construir uma vida nova numa terra distante, literalmente do outro lado do mundo, adaptando-se às realidades locais e contribuindo para o desenvolvimento da colónia, que, entretanto, tornou-se numa das mais influentes cidades da história.
O que se leva, por entre inúmeras interpretações, é a realidade de que a presença lusitana em Hong Kong é um exemplo de como a diversidade cultural pode enriquecer uma sociedade e promover o entendimento entre os povos. A herança portuguesa no território foi, com esta colecção bem elaborada, enriquecida e preservada, não apenas como um testemunho do passado, mas como uma reflexão para o futuro, iluminando o caminho para uma sociedade mais inclusiva e mais rica em experiências e tradições. Deveras importante na actualidade, onde cada vez mais o distanciamento entre povos e culturas parece ser a norma, na nuvem de conflitos de pouca diplomacia internacional, que se encontra no panorama político actual.
Ao se preservarem as heranças, será possível garantir que as futuras gerações possam aprender com a história das múltiplas comunidades que montam uma sociedade e se inspirar nos seus valores de resiliência, adaptação e integração. É um legado pertinente, não apenas para os descendentes portugueses, mas para a humanidade como um grupo, capaz de construir pontes entre culturas e de criar uma comunidade mais forte e unida.
A iniciativa do Museu de História de Hong Kong em criar uma exposição sobre a comunidade portuguesa pretende ser um reconhecimento da sua importância e do seu contributo para a identidade da cidade. A preservação da memória, fruto de um trabalho longo, em desenvolvimento há cerca de 3 anos, é fundamental para promover um contínuo diálogo intercultural.
A “Série de Exposições Multifacetadas sobre Hong Kong” também inclui as mostras “Yau Tsim Mong – The Urban Transition and Community Bonds” e “Sojourning in Gold Mountain – Hong Kong and the Lives of Overseas Chinese in California”, que fomentam um papel semelhante, de aprendizagem sobre as múltiplas faces de uma urbanização dispersa por entre as ilhas de um canto no continente asiático, que um dia decidiu chamar-se de “Porto Perfumado”.
A série de exposições fica localizada na Galeria de Exposições, 2º andar, do Museu de História de Hong Kong, localizado em 100 Chatham Road South em Tsim Sha Tsui. O horário de funcionamento é segunda, quarta a sexta-feira, das 10h00 às 18h00; Sábados, domingos e feriados das 10h00 às 19h00. O museu está encerrado às terças-feiras (excepto feriados).</description><pubDate /></item><item><title>Macao Ideas realiza sessão de venda de “Produtos de Qualidade de Macau” entre 20 e 27 de Fevereiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/macao-ideas-realiza-sessao-de-venda-de-produtos-de-qualidade-de-macau-entre-20-e-27-de-fevereiro/</link><description>A sessão exclusiva de exposição e venda do Macao Ideas – “Produtos de Qualidade de Macau” decorrerá entre os dias 20 e 27 de Fevereiro na sede da Grand Mart Department Store Ltd., na Taipa. O evento é organizado pelo Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) e conta com a participação de dez empresas expositoras do Macao Ideas.
Durante oito dias consecutivos, será disponibilizada mais de uma centena de produtos diversificados com o selo “Produtos de Qualidade de Macau” de forma a “satisfazer as necessidades de compras dos diferentes grupos de clientes”, como esclarece o IPIM. Entre estes produtos, incluem-se “bolachas, petiscos, massas, ninho de andorinha, mariscos secos, chá saudável, vinhos, suplementos de saúde, produtos de banho e itens para animais de estimação”, para além de outras categorias.
Em nota de imprensa, o IPIM destaca que este evento assinalará três “estreias”: “o lançamento nos grandes supermercados situados nos bairros comunitários de Macau pela primeira vez, a disponibilidade dos respectivos produtos, pela primeira vez, nas lojas online desses supermercados na plataforma da entrega de comida, e a exposição e venda simultânea de formas online e offline pela primeira vez”.
A sessão contará ainda com novidades que pretendem reforçar o fluxo de visitantes e curiosos, como a “oferta de prendas com check-in” e a oportunidade de ganhar uma “lembrança de edição limitada” ao partilhar “a metragem indicada e tirando fotografia in loco”.
O IPIM refere que a sessão de exposição e venda ocorrida no ano passado obteve um “resultado satisfatório” e ajudou a “facilitar contacto com as novas fontes de clientela”, ao introduzir produtos das empresas expositoras nos grandes supermercados de Macau. A organização conclui, portanto, que a série de actividades lançadas pelo Macao Ideas “consegue dar apoio às empresas de Macau no reforço da visibilidade das suas marcas e no aumento das suas vendas”.
O Macao Ideas, originalmente estabelecido pelo IPIM, reúne mais de 100 empresas expositoras de Macau e cerca de 1.700 produtos projectados e/ou fabricados na região.</description><pubDate>2025-02-21T02:24:35+08:00</pubDate></item><item><title>Desenvolvimento da economia de baixa altitude pode ser “novo ponto de crescimento económico”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/desenvolvimento-da-economia-de-baixa-altitude-pode-ser-novo-ponto-de-crescimento-economico/</link><description>Na reunião plenária de ontem da Assembleia Legislativa (AL), o deputado Chui Sai Peng instou o Governo a ponderar desenvolver a chamada “economia de baixa altitude” como forma de diversificação económica da região. Na sua primeira vez no hemiciclo enquanto secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip afirmou que esta área “pode injectar uma nova dinâmica no desenvolvimento da diversificação adequada da economia, formando um novo ponto de crescimento económico”.
A economia de baixa altitude constitui uma actividade económica que se baseia no espaço aéreo de baixa altitude e é assente na indústria da aviação geral, envolvendo os sectores dos transportes de baixa altitude, do turismo de baixa altitude, da investigação e educação em ciência, entretenimento e performance, entre outros, cujas aeronaves incluem drones e helicópteros, etc.
Tai Kin Ip lembrou que, em 2021 e 2022, foi organizada uma Gala de Drones Brilha Sobre Macau” e, por outro lado, desde o lançamento do Programa de Certificação de Empresas Tecnológicas, pela Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico, em 2023, até ao presente, cinco empresas tecnológicas de referência e 28 empresas tecnológicas potenciais obtiveram a qualificação de certificação, incluindo as que exploram principalmente a investigação e desenvolvimento do sistema de drones.
Na resposta à interpelação oral de Chui Sai Peng, o secretário garantiu que “o Governo da RAEM continuará a optimizar e lançar medidas de apoio que respondam às necessidades das empresas e que são vocacionadas para a criação de um melhor ambiente de desenvolvimento para as empresas de ciência e tecnologia de Macau, incluindo as envolvidas na economia de baixa altitude”. Tai Kin Ip também ressalvou que esta área “pressupõe a existência de leis e regulamentos adequados que regulem o transporte aéreo de aeronaves, incluindo os drones”.</description><pubDate>2025-02-21T02:20:52+08:00</pubDate></item><item><title>Governo vai estudar troca de fracções na habitação económica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/governo-vai-estudar-troca-de-fraccoes-na-habitacao-economica/</link><description>A lei da habitação económica poderá passar a permitir que os titulares troquem de fracção, consoante a tipologia que preferirem. A novidade foi dada ontem por Raymond Tam, na primeira vez que foi à Assembleia Legislativa (AL) na qualidade de secretário para os Transportes e Obras Públicas. A medida tem como objectivo encorajar a natalidade.
 
Na primeira vez que foi à Assembleia Legislativa (AL) no cargo de secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam adiantou que o Governo vai estudar a criação de um mecanismo que permita a troca de fracções no âmbito da lei da habitação económica.
O secretário que substituiu Raimundo do Rosário à frente da tutela indicou que a permissão de troca das fracções “é uma medida que se pode tomar a curto prazo” para fazer aumentar a taxa de natalidade. Esta alteração futura permitirá, por exemplo, que um titular de um T1 de habitação económica que constitua família troque para uma casa maior.
Recorde-se que, de acordo com estimativas feitas num relatório divulgado em Julho pelo Departamento de Assuntos Económicos e Sociais das Nações Unidas, Macau terá tido em 2024 a mais baixa natalidade do mundo: 0,68 nascimentos por mulher.
Questionado sobre o tema pelos deputados Zheng Anting e Ella Lei, Raymond Tam indicou que o Governo já está a estudar esse regime e vai “ponderar tudo de forma cautelosa tendo em conta a oferta das fracções”. “Não nos queremos desviar da realidade. Vamos envidar todos os esforços seguindo este rumo”, referiu.
Na reunião plenária de ontem da AL, Zheng Anting lembrou que, no concurso de habitação económica de 2023, a maior fatia dos candidatos tinha entre 23 e 44 anos, “a maioria em idade de casar, em fase de constituir família e de ter filhos, necessitando urgentemente de uma habitação”.
“Muitas vezes, os residentes focam-se no desenvolvimento a longo prazo, e as fracções T1 não conseguem satisfazer as necessidades do casamento e procriação. O Governo deve, tendo em conta as necessidades reais dos residentes, proceder à revisão adequada da lei da habitação económica”, pediu.
Raymond Tam disse ainda que, nos futuros concursos, as principais tipologias das fracções vão continuar a ser T2 e T3. Nos últimos concursos para habitação económica, as fracções T2 e T3 representaram cerca de 80% do total e as T1 20%. Quanto ao preço da venda das fracções, o secretário indicou que isso ainda será estudado pelo Governo.
Houve também deputados que pediram ao Governo que implementasse um mecanismo de candidatura permanente, mas Raymond Tam não se comprometeu e respondeu apenas que, “para atingir esse objectivo há que passar por várias fases”. “Vamos analisar de forma geral e ter em conta as os recursos de solos, a velocidade de construção das habitações e as necessidades da população”, referiu.</description><pubDate>2025-02-21T02:24:53+08:00</pubDate></item><item><title>Operação preventiva de Inverno resultou em mais de mil detenções</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/21/operacao-preventiva-de-inverno-resultou-em-mais-de-mil-detencoes/</link><description>As autoridades policiais realizaram uma operação preventiva de Inverno entre 8 de Janeiro e 7 de Fevereiro deste ano, tendo mobilizado 8.598 agentes policiais e efectuado 651 operações policiais. Um total de 41.953 indivíduos foram identificados, entre os quais 1.140 foram detidos e levados à esquadra para efeitos de averiguações.
Num comunicado divulgado pelos Serviços de Polícia Unitários (SPU), os indivíduos conduzidos à polícia envolveram-se em 365 casos, nomeadamente relacionados com drogas, roubo, burla, furto, prestação de auxílio à imigração ilegal, empréstimo ilícito para jogo, exploração de câmbio ilícito para jogo, entre outros. Entre eles, 464 indivíduos foram encaminhados aos órgãos judiciários, tendo 345 sido sujeitos a medidas de coacção ou condenação, enquanto 22 foram presos preventivamente.
Os SPU revelaram que foram ainda interceptados 18 indivíduos em cumprimento de mandados de captura e detenção emitidos pelos órgãos judiciários, entre os quais 13 foram enviados para o estabelecimento prisional para cumprimento imediato de pena.
Na mesma operação, um total de 500 indivíduos não residentes foram encaminhados ao Departamento de Controlo Fronteiriço do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) para o devido processo de repatriamento.
O referido trabalho policial teve como objectivo “garantir um ambiente seguro e tranquilo na quadra do Ano Novo Chinês” e foi levado a cabo pelos SPU, que coordenaram o CPSP e a Polícia Judiciária (PJ), contando ainda com a colaboração dos Serviços de Alfândega (SA).
Os SA desencadearam, durante a operação, acções de combate ao contrabando, imigração ilegal e contrafacção. Em termos de actividades relacionadas com o comércio paralelo, 305 indivíduos foram acusados administrativamente nos termos da Lei do Comércio Externo, tendo sido apreendidos nas referidas acções tabaco, cigarros electrónicos, bebidas alcoólicas, produtos cosméticos, géneros alimentícios frescos e vivos, produtos electrónicos, plantas em vias de extinção, entre outros.
No balanço de trabalho, os SPU destacam que a operação preventiva de Inverno deste ano “atingiu plenamente os resultados esperados” e as medidas policiais foram implementadas de forma “eficaz”, tendo contribuído para a manutenção da segurança e a estabilidade da ordem social do território. “Com o aumento do número de turistas, os SPU irão manter-se atentos à situação da segurança de Macau, ajustando atempadamente as estratégias policiais e desencadeando operações preventivas a fim de manter um ambiente estável e seguro na região”, pode ler-se na nota.</description><pubDate>2025-02-21T02:20:50+08:00</pubDate></item></channel></rss>