<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/restaurantes-locais-com-perspectivas-pessimistas-em-relacao-aos-negocios-deste-ano-diz-inquerito/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Verstappen impõe-se no Japão e bate recorde na Fórmula 1</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/verstappen-impoe-se-no-japao-e-bate-recorde-na-formula-1/</link><description>O neerlandês Max Verstappen (Red Bull) venceu ontem o Grande Prémio do Japão de Fórmula 1, terceira ronda da temporada, e tornou-se no primeiro piloto a conquistar quatro triunfos consecutivos em Suzuka.
 
Verstappen, que largou do primeiro lugar da grelha de partida, bateu o britânico Lando Norris (McLaren), que terminou na segunda posição, por 1,423 segundos, com o australiano Oscar Piastri (McLaren) em terceiro, a 2,129.
“Uau. Que fim de semana incrível. Que grande reviravolta. Veem, nunca devemos desistir. Continuamos a insistir. Foi um grande fim de semana para nós”, resumiu o piloto neerlandês, pela rádio, mal cortou a linha de meta.
O piloto da Red Bull foi o terceiro piloto a vencer esta temporada, depois de Lando Norris (Austrália) e Oscar Piastri (China), num fim de semana em que esteve atrás dos McLaren nas três sessões de treinos livres e nas duas primeiras fases da qualificação, de sábado.
Mas a conquista, surpreendente, da pole position, permitiu ao piloto neerlandês arrancar em vantagem, que segurou na partida para este Grande Prémio, nunca dando veleidades aos adversários.
Isso mesmo ficou patente na conversa dos três pilotos do pódio quando viram o curto resumo da corrida. “Foi só isso que aconteceu? Não se passou nada na corrida…”, comentou Piastri.
De facto, desde o arranque, Max Verstappen colocou-se a uma distância segura, a salvo dos ataques de Lando Norris, numa pista em que o talento do piloto equilibra a vantagem mecânica.
O único momento mais quente da corrida foi na volta 22, quando Verstappen e Norris pararam para trocar os pneus médios pelos duros. O neerlandês seguia já na via das boxes de regresso à pista quando Norris acabou de montar os pneus e tentou ultrapassar o Red Bull antes de chegarem à pista.
Verstappen, que estava ligeiramente à frente, aguentou a posição e o britânico acabou por ir à relva. Os comissários consideraram um incidente de corrida e o assunto ficou por ali. “Foi um corte de relva muito caro”, brincou Verstappen para Norris, antes do pódio.
O piloto da McLaren admitiu que se tratou de uma situação normal de corrida e que Max estava ligeiramente por diante do seu monolugar.
Até final, Verstappen conseguiu gerir o desgaste dos pneus e manter-se a salvo dos ataques dos dois McLaren. “Não foi fácil gerir os pneus. Começar na pole tornou possível vencer esta corrida. É importante tentar maximizar a performance e foi o que fizemos”, frisou o piloto neerlandês, que usou uma decoração especial, com predomínio do branco, em homenagem ao Japão, país da Honda, o fornecedor de motores da Red Bull, parceria que se desfaz no final desta temporada.
Um resultado que Lando Norris considerou merecido. “Foi uma corrida a fundo do início ao fim. O ritmo era parecido, não dava para fazer diferenças. Ele mereceu [a vitória]”, frisou.
Nota ainda para o italiano Kimi Antonelli (Mercedes), que se tornou no mais novo piloto de sempre a liderar uma prova de Fórmula 1, com 18 anos e 224 dias, ultrapassando Max Verstappen. Aconteceu quando o neerlandês e os McLaren pararam nas boxes, enquanto a Mercedes atrasou a troca de pneus do seu piloto à espera de um safety car que nunca surgiu (não houve incidentes). Antonelli foi também o mais novo a fazer a volta mais rápida em corrida.
O monegasco Charles Leclerc foi o melhor representante da Ferrari, em quarto, na frente do britânico George Russell (Mercedes). Antonelli foi o sexto, batendo o britânico Lewis Hamilton (Ferrari), que foi sétimo.
O japonês Yuki Tsunoda (Red Bull) foi o 12.º na estreia pela equipa principal, enquanto o neozelandês Liam Lawson foi 17.º no regresso à Racing Bulls.
Lando Norris mantém a liderança do campeonato, com 62 pontos, e apenas um de vantagem para Verstappen. Piastrié terceiro, com 49. No Mundial de Construtores, a McLaren lidera, com 111 pontos, contra os 75 da Mercedes e os 61 da Red Bull.
A próxima ronda, a quarta das 24 previstas, é o GP do Bahrain, de 11 a 13 de Abril. Lusa</description><pubDate>2025-04-07 03:35:24</pubDate></item><item><title>Abrandamento das receitas terá impacto no bolso dos residentes? Economistas calmos, mas atentos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/abrandamento-das-receitas-tera-impacto-no-bolso-dos-residentes-economistas-calmos-mas-atentos/</link><description>À boleia do abrandamento das receitas brutas dos casinos no primeiro trimestre, que estão aquém do esperado pelo Governo, também têm caído as receitas correntes da Administração. Que impacto terá isto na carteira dos residentes? Os economistas ouvidos pelo PONTO FINAL não se mostram alarmados, mas há quem pressinta mexidas nos cheques pecuniários e nos aumentos da função pública.
 
As receitas brutas da indústria do jogo não têm sido as que o Governo previa. Esta desaceleração tem impactado as receitas públicas e o Executivo já admitiu que está menos optimista do que no início do ano. Poderão estes factores precipitar alterações nos cheques pecuniários ou impedir aumentos para os trabalhadores da função pública, por exemplo? Os economistas ouvidos pelo PONTO FINAL dizem que não há motivos para alarme. José Luís Sales Marques, no entanto, diz que pode haver ajustes.
No final do ano passado, o Governo de Ho Iat Seng apresentou o orçamento base para este ano estimando que as receitas brutas de jogo alcançassem, em 2025, 240 mil milhões de patacas, ou seja, uma média de 60 mil milhões por trimestre. Ora, entre Janeiro e Março, os casinos que operam em Macau facturaram 57,6 mil milhões de patacas – um desvio negativo de aproximadamente 3,9%. Nos primeiros dois meses deste ano, a receita corrente da Administração foi de 15,9 mil milhões de patacas, menos 14% do que nos primeiros dois meses de 2024.
Tendo isto em conta, e numa altura em que o Governos está prestes a apresentar as Linhas de Acção Governativa (LAG) para este ano, tanto Sam Hou Fai como Tai Kin Ip já se mostraram pouco optimistas em relação às receitas públicas deste ano. O actual Chefe do Executivo tem avisado que a RAEM vai enfrentar muitos desafios económicos este ano e o secretário para a Economia e Finanças disse que, dado que “as receitas financeiras do corrente ano poderão não ser tão optimistas como o previsto”, há a necessidade de “estudar seriamente a futura situação económica” e “persistir na gestão dos recursos financeiros com prudência” com base no princípio de manutenção das despesas dentro dos limites das receitas.
 
QUE IMPACTOS?
 
José Luís Sales Marques começa por comentar que este desvio negativo das receitas brutas de jogo “não é, para já, uma situação grave”, mas “requer ajustamentos em relação às despesas orçamentais, uma vez que as outras receitas fiscais são relativamente pequenas”. Por outro lado, “a conjuntura economia a internacional é instável e com reflexos na economia nacional chinesa”, por isso, “o Governo terá de ajustar para baixo o seu orçamento, o que fará provavelmente quando forem anunciadas as Linhas de Acção Governativa”. Recorde-se que Sam Hou Fai apresenta as LAG daqui a precisamente uma semana.
Poderá isso impactar o plano de comparticipação pecuniária ou fazer com que os funcionários públicos fiquem sem aumentos este ano? “Não é provável que os cheques pecuniários ou os aumentos da função pública venham a ser suspensos, mas o montante dos cheques ou a percentagem aplicada ao aumento salarial da função pública podem ser ajustados em consonância com a que prevista redução de receitas públicas”, responde o economista.
Sales Marques ressalva ainda que, mesmo que se confirme uma descida das receitas públicas na ordem dos 3,9%, a Administração continuará com um saldo positivo suficiente “para não mexer em nada e mesmo assim manter um orçamento equilibrado”.
Henry Lei concorda que, com os índices económicos em queda, “o Governo não pode ser demasiado optimista”. “Não se pode presumir que haja um crescimento contínuo das receitas provenientes do jogo”, caso contrário, “Macau poderá registar um défice orçamental devido a eventuais choques nas receitas do jogo”.
Apesar do crescimento abaixo das expectativas, “a situação fiscal de Macau continua a ser muito saudável, com mais de 600 mil milhões de patacas de reservas fiscais, o que corresponde a mais de cinco vezes as despesas fiscais anuais do Governo da RAEM”, nota o professor associado do departamento de Finanças e Economia Empresarial da Universidade de Macau.
Isto significa que, na prática, “o Governo da RAEM dispõe de recursos suficientes para manter a distribuição dos cheques pecuniários”, mas “deve ter cuidado antes de decidir aumentar o montante”. Henry Lei aponta ainda para o descontentamento social que provocaria o fim da atribuição do cheque pecuniário, assinalando que, por isso, “é difícil pôr termo a este regime, reduzir o seu montante, ou alterar o seu modelo”.
José Isaac Duarte refere apenas que, apesar de estarem aquém dos objectivos do Governo, as receitas estão em linha com as do ano passado. No entanto, assinala o economista, “a instabilidade internacional – e a enorme incerteza associada – é o factor mais relevante quanto ao futuro”, mas “esse ‘filme’ ainda mal começou”.</description><pubDate>2025-04-07 03:35:22</pubDate></item><item><title>Encerramento da Voz da América reforça influência da China em África</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/encerramento-da-voz-da-america-reforca-influencia-da-china-em-africa/</link><description>Um analista ouvido pela Lusa considerou que a decisão norte-americana de encerrar a rádio Voz da América é “óptima notícia” para Pequim, que investiu fortemente nos últimos anos para moldar a opinião pública internacional, especialmente em África.
 
João Pimenta, agência Lusa
 
“O encerramento da Voz da América (VOA na sigla em Inglês) é uma ótima notícia para a China”, apontou Dani Madrid-Morales, especialista em comunicação política global da Universidade de Sheffield que há muitos anos acompanha os esforços de Pequim, em particular no continente africano.
“Em África, a VOA era mais popular do que a [televisão estatal chinesa] CGTN ou outros órgãos chineses”, disse o investigador, destacando os “diferentes valores jornalísticos” do veículo até agora suportado pelo Governo federal norte-americano: “A VOA era conhecida por dar voz aos partidos da oposição, enquanto a CGTN dá, sobretudo, voz aos que estão no governo”, descreveu.
A VOA mantinha também um portal em língua chinesa que publicava histórias omitidas pela imprensa do país asiático. A China ocupa o 172º lugar entre 180 países no índice de liberdade de imprensa dos Repórteres Sem Fronteiras.
Em editorial, o Global Times, jornal oficial do Partido Comunista Chinês, saudou a decisão da administração de Donald Trump. “O chamado farol da liberdade, a VOA, foi agora descartado pelo seu próprio governo como um trapo sujo”, afirmou.
A VOA era uma das mais antigas rádios internacionais e emitia em 48 línguas, incluindo o português, pelo que ocupava um papel relevante na África lusófona.
A decisão de Trump surge num período em que a China está “mais activa” nos esforços para influenciar a opinião pública em África, visando abalar a influência das potências ocidentais no continente e assumir protagonismo nos assuntos internacionais, notou Madrid-Morales.
A CGTN possui um centro de produção em Nairobi e a agência noticiosa oficial chinesa Xinhua abriu já cerca de 30 delegações no continente. Todos os anos, dezenas de jornalistas africanos participam num intercâmbio de seis meses na China organizado pelas autoridades do país, que inclui viagens, alojamento e despesas pagas.
Acordos de partilha ou de publicação de conteúdo patrocinado permitem também aos órgãos de Pequim difundir nos países africanos informação aprovada pela propaganda do Partido Comunista com o selo de órgãos de comunicação independentes locais.
Outros esforços incluem o fornecimento de equipamento para órgãos de comunicação africanos, a assinatura de contratos de longo prazo com jornais para publicar artigos de embaixadores e outros funcionários chineses ou a utilização de influenciadores nas redes sociais.
Madrid-Morales observou que a China mudou a sua abordagem de uma posição “reativa”, em que se defendia de críticas sobre violações dos Direitos Humanos, por exemplo, para uma postura “proativa”. “Agora, vemos a China a assumir a liderança em determinados temas e a atacar mais ativamente os Estados Unidos, a ‘hipocrisia de Washington’, França ou os ‘padrões duplos’ do Ocidente na África Ocidental e na África francófona”, descreveu.
A transformação começou com os protestos pró-democracia em Hong Kong e intensificou-se durante a pandemia da covid-19 e a guerra na Ucrânia.
A maior proactividade dos órgãos de Pequim está em sintonia com uma transformação na política externa chinesa, de um “perfil discreto” para uma postura mais assertiva. “É o reflexo de uma mudança na China”, apontou o investigador: “Com [o Presidente] Xi Jinping, a China passou a reivindicar mais poder discursivo e a utilizar esse poder de forma mais agressiva”.
Nos países africanos de língua portuguesa, os órgãos de Pequim continuam a ter audiência reduzida, em parte porque apenas a Rádio Internacional da China e a Xinhua mantêm um serviço em português.
O inquérito realizado por Madrid-Morales revelou que em Angola, por exemplo, apenas 3% dos inquiridos tinham assistido a conteúdo da CGTN nos últimos sete dias.</description><pubDate>2025-04-07 03:29:53</pubDate></item><item><title>Campanha de incentivo ao consumo já gerou 115 milhões de patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/campanha-de-incentivo-ao-consumo-ja-gerou-115-milhoes-de-patacas/</link><description>A campanha de incentivo ao consumo, a que foi dado o nome de “Grande prémio para o consumo das zonas comunitárias 2025”, originou, na primeira semana em funcionamento, um total de 115 milhões de patacas, indicaram as autoridades. Foram ainda utilizados descontos no valor de 23,6 milhões.
 
Arrancou no dia 24 de Março a campanha intitulada “Grande prémio para o consumo das zonas comunitárias 2025”, que pretende estimular o consumo através de descontos. A iniciativa vai prolongar-se até ao dia 1 de Junho. As autoridades indicaram ontem que, nos primeiros sete dias em vigor, a campanha originou um consumo no valor total de cerca de 115 milhões de patacas.
Em comunicado, a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) diz ainda que, até 30 de Março, foram utilizados benefícios electrónicos no valor de mais de 23,6 milhões de patacas e desconto imediato para idosos no valor de cerca de 6,15 milhões de patacas.
Durante o período da actividade, de segunda a sexta-feira, os residentes que façam consumo com factura única no valor não inferior a 50 patacas através do pagamento móvel, podem sortear benefícios electrónicos três vezes (limite máximo de três vezes por semana, por cada conta de carteira autenticada com nome real). Por outro lado, os idosos podem ainda receber simultaneamente os benefícios de desconto imediato. Até às 17h do dia 5 de Abril, mais de 84 mil idosos levantaram os benefícios através do carregamento do cartão para idosos.
Mais de 20 mil estabelecimentos comerciais offline de Macau podem aceitar os benefícios electrónicos e benefícios de desconto imediato para os idosos. Além disso, mais de 120 estabelecimentos comerciais ofereceram, em simultâneo, ofertas adicionais de consumo, impulsionando, em conjunto, o consumo nos bairros comunitários.
Segundo a DSEDT, os estabelecimentos comerciais aderentes são provenientes de diversos sectores, incluindo a restauração, venda a retalho, serviços de vida, “que reagiram positivamente à actividade, afirmando que a mesma contribui para atrair clientes, incentivar os residentes a consumirem em Macau para durante o fim-de-semana, promover o ciclo de consumo nos bairros comunitários e, por conseguinte, aumentar a confiança das PME na exploração dos seus negócios”.
Na nota de imprensa, a DSEDT salienta que existe um mecanismo de supervisão, em conjunto com as instituições de pagamento e as plataformas de ‘take-away’. Caso as autoridades verifiquem a obtenção de oportunidades de sorteio com meios irregulares na plataforma de ‘take-away’, os utentes em causa ficarão desqualificados de sortear ou utilizar benefícios electrónicos durante o decorrer da actividade ao abrigo dos termos e condições da mesma. Até sábado, o mecanismo de supervisão detectou já 131 utentes que se envolveram em transacções anormais, pelo que os mesmos foram imediatamente desqualificados de participar nesta actividade.
.</description><pubDate>2025-04-07 03:32:00</pubDate></item><item><title>Mais de 400 mil turistas chegaram a Macau no fim-de-semana prolongado de Cheng Ming</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/mais-de-400-mil-turistas-chegaram-a-macau-no-fim-de-semana-prolongado-de-cheng-ming/</link><description>Entraram mais de 400 mil visitantes em Macau nos últimos três dias de fim-de-semana prolongado. Os dados divulgados pela Polícia de Segurança Pública indicam que no dia de feriado do Cheng Ming, na sexta-feira, 173 mil visitantes chegaram ao território, uma subida de 27% face ao mesmo período do ano passado. Além disso, as autoridades anunciaram que o número total das chegadas de visitantes deste ano já atingiu 10 milhões, tendo sido alcançada a meta 11 dias mais cedo do que no ano passado.
 
Macau recebeu mais de 400 mil turistas no passado fim-de-semana prolongado com o feriado de Cheng Ming, Dia de Finados, que se comemorou numa sexta-feira este ano. A média diária de chegadas de visitantes ultrapassou, assim, os 135 mil.
De acordo com os dados estatísticos divulgados pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), o Cheng Ming marcou o dia em que se registou maior movimento de turistas, com 322 mil entradas e saídas de visitantes nos postos fronteiriços. Houve 173.256 visitantes que entraram na região, um aumento de 27% em relação à mesma altura do ano passado quando se registaram 136.363 turistas.
Chegaram ainda 148.705 visitantes no dia seguinte do Cheng Ming, ou seja, no sábado. Ontem, até às 21h, 83.041 turistas entraram em Macau.
Recorde-se que no ano passado o período de feriados do Cheng Ming durou quatro dias entre os dias 4 e 7 de Abril, e a recepção de turistas atingiu 425.428 pessoas, com uma média superior a 106 mil visitantes por dia.
O fluxo de pessoas foi visivelmente maior em Macau durante este fim-de-semana, nomeadamente nas zonas de atracções turísticas, o que levou as autoridades a impor medidas de controlo de multidões na zona das Ruínas de São Paulo. O CPSP implementou a referida medida na sexta-feira à tarde e também no sábado à tarde, durante mais de duas horas, respectivamente. Com a medida de controlo de fluxo, os peões na Rua de São Paulo podiam apenas deslocar-se no sentido único em direcção às Ruínas de São Paulo, e sair pelas ruas nas proximidades, como a Calçada do Amparo, a Rua dos Ervanários e a Rua de Dom Belchior Carneiro.
Em relação às chegadas, as Portas do Cerco foram o posto fronteiriço mais utilizado pelos turistas, como habitualmente. Nos três dias de feriados, cerca de 183 mil visitantes entraram em Macau através das Portas do Cerco, seguido pela Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau, com aproximadamente 80 mil turistas, e pelo Posto Fronteiriço de Hengqin, com mais de 60 mil turistas.
As estatísticas do CPSP revelam ainda que o número de entradas e saídas nos postos fronteiriços desde sexta-feira até ontem às 21h totalizou 1,94 milhões. O dia de Cheng Ming foi marcado com 717 mil movimentos de passageiros, dos quais 355 mil foram feitos por pessoas oriundas do interior da China e 271 mil por residentes de Macau.
 
CONCRETIZADO MARCO DE 10 MILHÕES DE TURISTAS
 
O CPSP anunciou que o total de chegadas de visitantes a Macau deste ano ultrapassou o nível de 10 milhões na passada quarta-feira, registo alcançado 11 dias mais cedo do que no ano passado.
Segundo as autoridades, até ao dia 2 do mês, o número de visitantes atingiu 10,01 milhões e a média diária foi de 109 mil, o que representa um aumento de 11% face ao período homólogo do ano passado, bem como uma recuperação para cerca de 95% do mesmo período de 2019. “[O número de turistas] reflecte que a atratividade turística de Macau continua a aumentar após a retoma da normalidade após pandemia”, afirmaram.
Entre os turistas que visitaram Macau, de acordo com o CPSP, 7,3 milhões foram visitantes do interior da China (72,9%); 1,78 milhões foram visitantes oriundos de Hong Kong (17,8%); 220 mil foram visitantes provenientes de Taiwan (2,3%); e 690 mil foram turistas de outras regiões e países (7%). Mais de 40% dos turistas passaram pelas Portas do Cerco e 23% optaram pela Ponte do Delta para entrar em Macau.</description><pubDate>2025-04-07 03:34:22</pubDate></item><item><title>Organizações internacionais de convenções e exposições destacam vantagens de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/organizacoes-internacionais-de-convencoes-e-exposicoes-destacam-vantagens-de-macau/</link><description>Alexander Alles, director executivo do Conselho Conjunto da Indústria de Reuniões (JMIC, na sigla em inglês), e Mark Cochrane, director regional para a Ásia-Pacífico da Associação Global da Indústria de Exposições (UFI, na sigla em francês), estiveram recentemente em Macau no âmbito do Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau 2025 (MIECF), onde se reuniram com representantes do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) e do sector de convenções e exposições de Macau.
Na ocasião, os responsáveis destas organizações internacionais destacaram as vantagens de Macau. Citado num comunicado do IPIM, Alexander Alles referiu que “Macau tem várias vantagens, nomeadamente as infra-estruturas de convenções e exposições bem desenvolvidas e a hospitalidade dos cidadãos, sendo ideal para a coordenação de várias actividades de convenções e exposições a nível internacional, assim como uma ponte natural entre a China e todo o mundo”.
Por outro lado, Mark Cochrane afirmou que o MIECF deu “orientação e exemplos sobre o modelo da exposição verde às outras actividades da mesma natureza”. O responsável salientou ainda que Macau “tem sido um forte apoiante da UFI”. O responsável adiantou que a UFI está a considerar em criar mais cursos de formação e serviços educativos em Macau, “a fim de servir as diferentes regiões da Ásia-Pacífico”.
Durante esta edição do MIECF, os representantes do IPIM e de organizações internacionais de convenções e exposições, como os do JMIC e da UFI, estiveram presentes no lançamento do Guia de Implementação de Neutralidade de Carbono para Eventos de Convenções e Exposições na Grande Baía Guangdong- Hong Kong – Macau.</description><pubDate>2025-04-07 03:34:30</pubDate></item><item><title>Peter Kogler distorce os limites entre realidade e ilusão com exposição imersiva na Impromptu</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/peter-kogler-distorce-os-limites-entre-realidade-e-ilusao-com-exposicao-imersiva-na-impromptu/</link><description>O espaço cultural Impromptu Storefront vai trazer um “labirinto de ilusão” a Macau, a partir de 10 de Abril, com uma instalação do artista austríaco Peter Kogler, pioneiro no campo da arte gerada por computador. Promovida em cooperação com a Ephemera Public Space Cooperative, a exposição pretende usar uma enorme “híper-rede” digital para transmitir a mensagem de que “estamos todos interligados”. 
 
O trabalho do artista austríaco Peter Kogler estará em exposição na Impromptu Storefront a partir de quinta-feira, por volta das 17:00, onde permanecerá até ao final do ano. A cerimónia de inauguração contará com a presença do cônsul-geral da Áustria em Hong Kong e Macau, Gerhard Zettle.
A instalação de arte, fruto de uma iniciativa conjunta da Impromptu Projects e da Ephemera Public Space Coopertive, pretende distorcer os limites entre realidade e ilusão e fazer um comentário sobre a interconectividade entre o ser humano e o mundo que o rodeia, através de um espectáculo visual com recurso a padrões e objectos gerados por computador. A escala desta tela visual foi propositadamente concebida para dar a sensação de que o visitante está a ser “engolido” por uma rede infinita, em constante transformação e repetição, convidando-o a sentir-se parte integrante do espaço artístico.
“A missão da Impromptu Storefront sempre foi a de desmantelar a hierarquia tradicional do espaço da galeria. Acreditamos que a arte não deve estar confiada ao ambiente estéril do cubo branco; deve ser acessível a todos, independentemente da sua formação ou experiência”, explicam os directores artísticos João Ó e Rita Machado, num comunicado enviado à imprensa. “A instalação de Kogler encarna na perfeição esta filosofia. É uma obra de arte que prospera na interacção, que convida à participação e que transforma o quotidiano em algo extraordinário”.
Com uma carreira de mais de quatro décadas, Peter Kogler é reconhecido internacionalmente pelo “vocabulário específico” que usa nas suas instalações espaciais, repletas de estruturas biomórficas e simbólicas criadas com projecções de vídeo, criações geradas por computador e elementos tradicionais de design de interiores, como móveis ou cortinas. Nascido em Innsbruck em 1959, o austríaco foi um dos primeiros artistas da sua geração a explorar o potencial dos computadores como ferramentas criativas nas suas primeiras exposições individuais, nos anos 80. Ainda hoje, quatro décadas depois, Kogler continua a desafiar as noções tradicionais de espaço, tempo e profundidade e a criar “labirintos de ilusão” aclamados em inúmeras exposições de arte ao redor do mundo.
Em paralelo à mostra, está prevista uma palestra intitulada “Storefront Design: Case Studies and the Scenic Transformation of the Shop Window” para Maio deste ano, co-organizada com o Instituto de Estudos Europeus de Macau.
“Esta exposição é mais do que um simples espectáculo visual; é um convite para reconsiderar a nossa relação com o mundo que nos rodeia. É um lembrete de que estamos todos interligados, que fazemos todos parte de uma rede maior, e que as fronteiras entre nós e o nosso ambiente são muitas vezes mais fluidas do que imaginamos. Entre, perca-se na rede, e descubra uma nova perspectiva do mundo”, lê-se no comunicado dos directores artísticos do Impromptu.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Somos! anuncia vencedores de concurso fotográfico sobre o Homem e o divino</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/somos-anuncia-vencedores-de-concurso-fotografico-sobre-o-homem-e-o-divino/</link><description>Pela primeira vez na história da iniciativa da Somos – ACLP, o grande vencedor é um jovem oriundo de Moçambique, Marcos Júnior. De acordo com o presidente do júri, Gonçalo Lobo Pinheiro, esta sexta edição do “Somos Imagens da Lusofonia” foi a “mais memorável” e aquela que contou com o maior número de participantes na história do concurso fotográfico.
 
Um fotógrafo moçambicano conquistou, pela primeira vez, o primeiro lugar do concurso “Somos Imagens da Lusofonia”, da Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa (Somos – ACLP), naquela que foi a edição com mais participantes de sempre. Marcos Júnior obteve o primeiro lugar com uma imagem intitulada “Onde há fé, há luz que guia”, sendo o pódio de vencedores completado pelos fotógrafos portugueses Adelino Meireles, com “Saudades”, e João Carlos, autor de “Madonna da Sabedoria Descrição”.
A sexta edição do concurso era subordinada ao tema “O Homem e o Divino”, convidando a uma reflexão sobre as várias tradições religiosas e filosofias teístas existentes nos países de língua portuguesa. O jovem fotógrafo moçambicano Marcos Júnior arrecadou o primeiro prémio do concurso, no valor de dez mil patacas, com uma imagem intitulada “Onde há fé, há luz que guia”, retratando um sacerdote a abençoar um fiel numa igreja.
Em comunicado, a associação organizadora refere que este gesto ultrapassa um mero significado ritualista, construindo “uma ponte simbólica entre a humanidade e o divino” que “liga o terreno ao celestial”. As duas figuras, envoltas na “penumbra reverente da igreja”, contrastam com “uma luz que desponta ao fundo”, num jogo de luzes e sombras que remete à “procura incessante do ser humano pelo transcendente”. Para além do prémio numerário, o vencedor terá também direito a viagem e estadia em Macau para garantir a sua presença na cerimónia de inauguração da subsequente exposição fotográfica, a decorrer em final de Maio.
O segundo lugar foi atribuído ao português Adelino Meireles, com uma fotografia captada no Porto. Aptamente denominada de “Saudades”, a obra retrata um momento de prece da comunidade ucraniana numa das várias igrejas improvisadas na cidade portuguesa, onde habitualmente os fiéis se reúnem. “Ali, entre orações e tradições, encontram conforto e recriam o sentido de pertença, numa casa que agora é a sua”, interpreta a Somos – ACLP, que atribuiu à fotografia um prémio de sete mil patacas.
Encerrando o pódio, encontra-se a fotografia “Madonna da Sabedoria Descrição”, uma versão da iconografia clássica da Madonna e do Menino reimaginada pelo português João Carlos. A figura “simultaneamente contemporânea e intemporal” da mãe, retratada a ler enquanto amamenta, evoca “a tradição renascentista que une a educação ao cuidado” e faz uma leitura sobre “a dualidade entre o conhecimento e o instinto materno”. Os jurados recompensaram esta obra com um prémio de cinco mil patacas.
Além da nomeação dos três vencedores, o júri, composto por fotojornalistas a trabalhar em Macau, Portugal e Guiné-Bissau e presidido por Gonçalo Lobo Pinheiro, nomeou também um trio de menções honrosas. Os destaques foram para a brasileira Ana Cláudia Talieri, com um retrato de um homem seropositivo que redescobriu a fé (“Prece no relento”), o português Bruno Taveira, com uma fotografia de um compasso pascal em Trás-os-Montes (“Cruz nas mãos, Fé no coração”), e o concidadão Bruno Pedro, que concorreu com uma imagem de um idoso à porta de uma mesquita (“O Guardião do Tempo e da Tradição”).
A selecção dos vencedores foi dificultada pela “elevada qualidade” das mais de três centenas de fotografias submetidas a concurso – o maior número já registado ao longo das seis edições da iniciativa. “A escolha final dos vencedores, das menções honrosas e das fotografias que farão parte da exposição do concurso anual da Somos! não foi nada fácil”, reconhece o fotojornalista Gonçalo Lobo Pinheiro. “Este ano, batemos todos os recordes de participação, com imagens vindas de diferentes cantos do mundo lusófono, revelando olhares diversos e narrativas visuais potentes. O nível das obras submetidas surpreendeu o júri, que enfrentou o difícil desafio de selecionar entre tantas propostas criativas e sensíveis”.
Embora o prémio máximo tenha sido atribuído ao moçambicano Marcos Júnior, cuja fotografia “capturou com força e poesia o espírito do tema proposto”, todos os participantes são parabenizados pelo presidente do júri “pela qualidade dos trabalhos enviados”, que contribuíram para tornar esta edição “a mais memorável até agora”.
As fotografias premiadas, bem como uma selecção de “cerca de quatro dezenas de outras” seleccionadas por critérios de pertinência e relevância ao tema “O Homem e o Divino”, irão integrar uma exposição a ocorrer em finais de Maio, no Parisian Macau, em data a definir.
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Exportações lusófonas para a China caem quase um terço até Fevereiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/exportacoes-lusofonas-para-a-china-caem-quase-um-terco-ate-fevereiro/</link><description>ESTATÍSTICAS
As exportações dos países de língua portuguesa para a China caíram 30,7% nos primeiros dois meses de 2025, em comparação com igual período do ano passado.
De acordo com informação do Serviços de Alfândega da China, em Janeiro e Fevereiro o bloco lusófono vendeu mercadorias no valor de 17 mil milhões de dólares para o mercado chinês.
Segundo os dados, reunidos pelo Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Fórum de Macau), este é o valor mais baixo para os dois primeiros meses de um ano desde 2021, em plena pandemia de covid–19.
A descida deveu-se sobretudo ao maior fornecedor lusófono do mercado chinês, o Brasil, cujas vendas caíram um terço (33,4%) para 13,7 mil milhões de dólares. Além disso, também o segundo maior parceiro comercial chinês no bloco lusófono, Angola, viu as exportações decrescerem 16,4% para 2,37 mil milhões de dólares.
Também as vendas de mercadorias de Portugal para a China diminuíram 13% para 444,4 milhões de dólares. Pelo contrário, as exportações de Moçambique subiram mais de um terço (34,4%) para 332,2 milhões de dólares.
Já as exportações da Guiné Equatorial para o mercado chinês desceram 71,2%, para 85,6 milhões de dólares, enquanto as vendas de Timor-Leste encolheram 98%.
As exportações de São Tomé e Príncipe também caíram 53,3%, embora o país não tenha vendido mais de mil dólares em mercadorias. Já Cabo Verde e a Guiné-Bissau não venderam qualquer mercadoria para a China nos primeiros dois meses de 2025.
Na direcção oposta, as exportações chinesas para os países de língua portuguesa também diminuíram 9%, para 12,2 mil milhões de dólares.
Os dados revelam que o Brasil foi o maior comprador no bloco lusófono, com importações vindas da China a atingirem 10,3 mil milhões de dólares (9,42 mil milhões de euros), uma queda de 7,8% em termos anuais.
Em segundo na lista vem Portugal, que comprou à China mercadorias no valor de 932,4 milhões de dólares, menos 10,5% do que no mesmo período de 2024.
A China registou um défice comercial de 4,78 mil milhões de dólares com o bloco lusófono nos primeiros dois meses de 2025. Ao todo, as trocas comerciais entre os países de língua portuguesa e a China atingiram 29,2 mil milhões de dólares, menos 23,1% do que no mesmo período do ano passado.</description><pubDate>2025-04-07 03:29:45</pubDate></item><item><title>Agência imobiliária prevê quebra até 20% nos preços das casas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/agencia-imobiliaria-preve-quebra-ate-20-nos-precos-das-casas/</link><description>A agência imobiliária Centaline estima que os preços de habitação em Macau vão ainda baixar e registar um decréscimo entre 10% a 20% no segundo trimestre deste ano, com uma média mensal de 200 transacções.
“Os residentes e os investidores estão numa atitude conservada devido às incertezas no ambiente económico global e o ritmo das reduções das taxas de juro nos Estados Unidos”, destacou a agência, num relatório recentemente apresentado acerca da evolução do mercado imobiliário, citado pelo Jornal Ou Mun. A Centaline indicou que a persistência do “nível baixo” do mercado dependerá da possível redução das taxas de juro nos Estados Unidos no segundo semestre do ano e do eventual lançamento de políticas de apoio ao mercado imobiliário por parte do Governo de Macau.
De acordo com um balanço da agência, a queda dos preços e do volume de transacções já se registaram no primeiro trimestre do ano. O relatório da Centaline indicou que o número de transacções no mercado de habitação foi de 270 em Janeiro e 176 em Fevereiro, e prevê-se que em Março sejam realizadas 200 transacções. A agência projecta assim que em todo o trimestre sejam realizadas 646 transacções, o que representa uma quebra de 13% face ao período homólogo do ano passado. O preço médio por metro quadrado de área útil das unidades destinadas à venda nos últimos três meses foi de cerca de 74.800 patacas, uma quebra de cerca de 12,6% em termos anuais.
A Centaline sugeriu que as autoridades atribuam um subsídio aos residentes no pagamento da entrada e dos juros de aquisição de habitação, permitindo que mais pessoas locais possam adquirir casas para uso próprio ao nível baixo dos preços dos imóveis. Propôs, além disso, a introdução de medidas na captação de investimento estrangeiro, como estender o prazo de autorização de permanência para quem tenha comprado casa em Macau.
Por outro lado, a agência imobiliária afirmou que a compra e venda de imóveis comerciais e industriais deverá igualmente continuar em queda, tendo o volume de transacções registado um decréscimo superior a 20% até Março, não se prevendo “uma recuperação significativa a curto prazo”.</description><pubDate>2025-04-07 03:34:37</pubDate></item><item><title>Anabela Leal de Barros levou contos e lendas de Timor-Leste à Livraria Portuguesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/anabela-leal-de-barros-levou-contos-e-lendas-de-timor-leste-a-livraria-portuguesa/</link><description>A autora Anabela Leal de Barros esteve na Livraria Portuguesa no passado sábado, por volta das 18:00, para discursar sobre a literatura timorense de tradição oral.
De acordo com uma nota publicada pela Livraria Portuguesa, a autora “tem-se dedicado desde 2002 à recolha e edição de literatura timorense de tradição oral e ao estudo diacrónico do português timorense, tendo já publicados sete livros de contos e lendas de Timor-Leste”. Para além dos trabalhos de compilação e investigação sobre este tema, é também professora no Departamento de Estudos Portugueses e Lusófonos da Universidade do Minho e investigadora do Centro de Estudos Humanísticos, em Portugal.
Entre os vários livros que constam na bibliografia da autora, destacam-se aqueles que têm como objecto de estudo a tradição oral timorense na forma de contos, lendas e fábulas. O primeiro trabalho publicado sobre esta área de estudo foi “Contos e Lendas de Timor-Leste”, em 2014, que reuniu 31 contos populares e lendas da região. Seguiu-se “Rumando de Lés a Leste – Contos e Lendas de Oecusse”, uma comemoração dos 500 anos da chegada dos portugueses à ex-colónia. O lançamento do livro teve lugar em Macau, na Fundação Rui Cunha, no ano de 2017.
As compilações “O Galo do Oriente – Contos e Lendas de Timor-Leste” e “A Rainha da Lua – Contos e Lendas de Oecusse Timor-Leste” surgiram em 2018 e 2019, respectivamente, contando este último com 64 contos e lendas recolhidos directamente em Oecusse, enclave situado na parte ocidental da ilha de Timor. “Os Ovos de Ouro – Contos e Lendas de Timor-Leste”, em 2021, foi a primeira obra com a co-autoria de Manuel Gomes de Araújo e inclui histórias recuperadas da memória do próprio co-autor timorense. Em 2023, Anabela Leal de Barros publica a sua compilação mais extensa com “Antologia da Literatura Timorense de Tradição Oral – Volume I”, sucedida em 2024 pelo trabalho mais recente “O Rei das Sete Esposas – Contos e Lendas de Timor-Leste”.</description><pubDate /></item><item><title>Cerca de 18.000 pessoas em protesto contra destituição de Yoon Suk-yeol</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/cerca-de-18-000-pessoas-em-protesto-contra-destituicao-de-yoon-suk-yeol/</link><description>Cerca de 18.000 pessoas saíram sábado à rua na Coreia do Sul, em protesto contra a decisão do Tribunal Constitucional, na véspera da destituição do Presidente sul-coreano Yoon Suk-yeol.
Apoiantes do agora ex-Presidente da Coreia do Sul manifestaram-se, exigindo o seu regresso imediato e classificando a oposição como um “cartel anti-estatal” que deve ser erradicado.
Milhares de grupos conservadores reuniram-se na zona de Gwanghwamun, no centro de Seul, apesar da chuva, um dia após a decisão do tribunal, argumentando que a destituição é “inválida” e apelando à dissolução do Tribunal Constitucional.
Segundo a agência EFE, alguns manifestantes apelaram também ao boicote das eleições antecipadas, que devem realizar-se no prazo de 60 dias após a destituição.
As autoridades fecharam sábado as ruas próximas do Tribunal Constitucional e também a residência presidencial, a qual Yoon deverá abandonar na próxima semana.
Na sexta-feira, o Tribunal Constitucional da Coreia do Sul confirmou a destituição do Presidente sul-coreano Yoon Suk-yeol, devido à declaração da lei marcial em dezembro. A confirmação da destituição de Yoon foi adotada com o voto a favor dos oito juízes do Tribunal Constitucional.
Yoon foi suspenso durante mais de 100 dias desde que a Assembleia Nacional aprovou a moção de destituição. O processo tem sido marcado por uma forte polarização social e política, com protestos em massa em todo o país e sondagens que mostram que cerca de 60% dos cidadãos apoiam a destituição.</description><pubDate>2025-04-07 03:35:29</pubDate></item><item><title>Número de mortos após sismo no Myanmar aumenta para 3.471</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/numero-de-mortos-apos-sismo-no-myanmar-aumenta-para-3-471/</link><description>O número de mortos do sismo de 28 de Março em Myanmar aumentou para 3.471, com mais de 4.600 feridos e 214 desaparecidos, avançou a junta militar no poder no país.
 
As forças armadas divulgaram este novo balanço através do jornal oficial Global New Light de Myanmar, numa altura em que as equipas de resgate, incluindo algumas estrangeiras, continuam a remover escombros e a procurar os desaparecidos. O anterior balanço, divulgado no sábado, apontava para 3.354 mortos, 4.850 feridos e 220 desaparecidos, tendo sido resgatadas pelas equipas de socorro 653 pessoas.
O sismo de magnitude 7,7 atingiu uma grande área do país, causando danos significativos em seis regiões e estados, incluindo a capital Naypyitaw, deixando ainda muitas áreas sem energia e comunicações.
O abalo agravou também a crise humanitária desencadeada pela guerra civil do país, que deslocou internamente mais de três milhões de pessoas, de acordo com as Nações Unidas.
O líder do Governo militar, general Min Aung Hlaing, adiantou que o sismo foi o segundo mais forte da história do país, após o terramoto de magnitude 8 registado a leste de Mandalay, em Maio de 1912.
O regime explicou ainda que mais de 150 toneladas de ajuda humanitária — de países como a China, Estados Unidos, Singapura, Índia e Tailândia — entraram no país desde o sismo.
Uma estimativa menciona o colapso ou danos parciais em pelo menos 21.783 casas, 805 edifícios de escritórios, 1.690 pagodes, 1.041 escolas, 921 mosteiros e conventos, 312 edifícios religiosos, 48 hospitais e clínicas e 18 hectares de plantações.
Min Aung Hlaing, confirmou — noutro artigo publicado pelo jornal oficial — o plano de construir escolas temporárias para garantir que as crianças regressam às aulas o mais rapidamente possível.
As forças armadas voltaram a acusar as guerrilhas étnicas e a oposição democrática de cometerem “actos terroristas”, referindo-se a alegados ataques contra instalações estatais e militares, em plena disputa territorial que se agravou desde o golpe de Estado de fevereiro de 2021.
Os militares e vários grupos de resistência armada declararam um cessar-fogo temporário na quarta-feira, após o terramoto, para facilitar o fluxo de ajuda humanitária.
Na quarta-feira, o Gabinete das Nações Unidas para os Direitos Humanos acusou a junta militar de não respeitar o cessar-fogo, tendo efetuado, pelo menos, 16 ataques desde a trégua e um total de 61 desde o terramoto.
 
Tailândia desiste de procurar sobreviventes em arranha-céus que ruiu
 
A Tailândia reconheceu que não conseguiu encontrar nenhum sobrevivente entre as quase 80 pessoas desaparecidas entre os escombros de um arranha-céus em construção na capital, após o sismo de 28 de Março. “Procurámos minuciosamente cada ponto que conseguimos alcançar, cada brecha e fenda. Não encontrámos sobreviventes nestes espaços”, disse o governador de Banguecoque, Chadchart Sittipunt.
Durante uma conferência de imprensa, o político observou que as equipas de resgate já não estão a detetar qualquer sinal vital no local onde foi ouvido, na quinta-feira, um barulho atribuído a uma mulher presa pelo desabamento. “É um momento triste para todos, mas acreditamos que [as equipas de socorro] fizeram o melhor que puderam”, disse o autarca.
As autoridades estimam que 15 corpos tenham sido recuperados do local onde estava a ser construído o futuro Gabinete do Auditor Geral, enquanto 79 trabalhadores estão desaparecidos, dos mais de 300 que estavam no local da obra no momento do desabamento. “Por mais que escavámos, tudo o que encontrámos foram vigas de aço e aberturas estreitas”, comentou o governador, destacando a complexa tarefa enfrentada pela operação após o colapso do edifício de mais de 30 andares localizado no norte da cidade e perto do mercado turístico de Chatuchak.
Chadchart indicou que a missão se concentrará na recuperação de corpos e na demolição de partes do projeto, retomando o uso de maquinaria pesada, que foi temporariamente suspensa após a deteção de sinais de vida.
Isto embora uma equipa de emergência continue a monitorizar possíveis sinais vitais, enfatizou o político. “Se detetarmos algum [sinal de vida], enviaremos a equipa de resgate. [A maquinaria pesada] permitir-nos-á abrir mais áreas”, disse o governador.
Segundo os especialistas, o trabalho de remoção de entulhos pode demorar até 60 dias. Lusa</description><pubDate>2025-04-07 03:35:30</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal 2025.04.07</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/ponto-fatal-2025-04-07/</link><description /><pubDate>2025-04-07 03:35:30</pubDate></item><item><title>China impõe tarifa de 34% a importações dos EUA a partir de 10 de Abril</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/china-impoe-tarifa-de-34-a-importacoes-dos-eua-a-partir-de-10-de-abril/</link><description>A China anunciou que vai impor uma tarifa de 34% sobre as importações de todos os produtos dos Estados Unidos (EUA) a partir da próxima quinta-feira, de 10 de Abril. A nova tarifa corresponde à taxa da tarifa “recíproca” dos EUA imposta pelo Presidente Donald Trump esta semana.
 
O Ministério do Comércio em Pequim disse também, em comunicado citado pela AP, que vai impor mais controlos de exportação de terras raras, que são materiais utilizados em produtos de alta tecnologia, como semicondutores e baterias de veículos eléctricos.
A tarifa de 34% anunciada para Pequim soma-se aos 20% já em vigor, elevando o total para 54%.
Adicionalmente, o governo chinês anunciou que adicionou 27 empresas às listas de empresas sujeitas a sanções comerciais ou controlos de exportação.
Entre elas, 16 estão sujeitas à proibição de exportação de bens de “dupla utilização”.
A High Point Aerotechnologies, uma empresa de tecnologia de defesa, e a Universal Logistics Holding, uma empresa de transporte e logística de capital aberto, estavam entre as listadas, segundo a AP.
Pequim anunciou também que interpôs uma ação judicial na Organização Mundial do Comércio (OMC) sobre a questão das tarifas. “A imposição pelos Estados Unidos das chamadas ‘tarifas recíprocas’ viola gravemente as regras da OMC, prejudica gravemente os direitos e interesses legítimos dos membros da OMC e prejudica gravemente o sistema de comércio multilateral baseado em regras e a ordem económica e comercial internacional”, afirmou o Ministério do Comércio. “É uma prática típica de intimidação unilateral que põe em perigo a estabilidade da ordem económica e comercial global. A China opõe-se firmemente a isto”, afirmou.
Em Fevereiro, a China anunciou uma tarifa de 15% sobre as importações de carvão e produtos de gás natural liquefeito dos EUA.
Separadamente, acrescentou uma tarifa de 10% sobre o petróleo bruto, máquinas agrícolas e automóveis de grande porte.
As tarifas mais recentes aplicam-se a todos os produtos fabricados nos EUA, de acordo com uma declaração da Comissão Tarifária do Conselho de Estado do Ministério das Finanças, citada pela AP.
O Presidente norte-americano, Donald Trump, reiterou, em declarações à imprensa a bordo do Air Force One, estar disposto a conceder alívio tarifário à China, se Pequim aprovar um acordo em negociação para abrir o capital da aplicação chinesa TikTok no país, opção anteriormente rejeitada por Pequim.
Donald Trump respondia a perguntas sobre se está disposto a chegar a um acordo com vários países para mitigar o impacto das tarifas que anunciou contra países de todo o mundo, incluindo a China, que está agora sujeita a uma tarifa total de 54%. “Desde que nos ofereçam algo positivo [há disponibilidade para reduzir tarifas]. Por exemplo, com o TikTok. Temos uma situação em que a China provavelmente dirá: ‘Aprovámos o acordo, mas o que vão fazer em relação às tarifas?’”, explicou. “As tarifas dão-nos um tremendo poder de negociação. Sempre deram. Usei-as muito bem na primeira administração. Agora estamos a levá-lo a um nível totalmente novo”, disse.
Trump esclareceu que nesta fase não está a ter conversas concretas com Pequim sobre o assunto.
Na quarta-feira, num dia que apelidou de “dia da libertação”, Trump impôs uma tarifa de 10% sobre 184 países e territórios, incluindo a União Europeia (UE). No caso da China, o país anunciou uma tarifa de 34%, somando-se aos 20% já em vigor, elevando o total para 54%.
 
CAIXA
 
China trava acordo para venda da TikTok nos EUA após Trump impor tarifas
 
O Governo da China bloqueou um acordo para a venda a investidores norte-americanos da TikTok, plataforma controlada pela chinesa ByteDance, após a imposição de tarifas por parte dos Estados Unidos, disse uma fonte. A fonte, que pediu para não ser identificada, disse à agência de notícias Associated Press (AP) que a Presidência dos Estados Unidos acreditava que as partes estavam perto de um acordo. O acordo previa que as operações da TikTok nos EUA fossem separadas numa nova empresa, sediada no país, detida e operada por uma maioria de investidores norte-americanos, com a ByteDance a manter uma posição minoritária. O optimismo em torno de acordo terá levado o Presidente norte-americano, Donald Trump, a afirmar sexta-feira que iria manter por mais 75 dias a TikTok operacional no país, na véspera de expirar o prazo para venda da plataforma. “O meu governo tem trabalhado muito num acordo para SALVAR O TIKTOK, e fizemos um progresso tremendo”, publicou nas redes sociais Trump, que na quinta-feira afirmou que o negócio estava iminente. “O acordo exige mais trabalho para garantir que são assinadas todas as aprovações necessárias, e é por isso que estou a assinar uma ordem executiva para manter o TikTok a funcionar por mais 75 dias”, adiantou. “Estamos ansiosos por trabalhar com o TikTok e a China para fechar o acordo”, disse ainda o Presidente norte-americano.</description><pubDate>2025-04-07 03:29:49</pubDate></item><item><title>Macau e Jiangxi querem reforçar cooperação no turismo, economia e comércio</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/macau-e-jiangxi-querem-reforcar-cooperacao-no-turismo-economia-e-comercio/</link><description>O Chefe do Executivo encontrou-se, na passada quinta-feira, com Ye Jianchun, vice-secretário do Comité Provincial de Jiangxi do Partido Comunista da China e governador da província de Jiangxi. No encontro, ambas as partes sugeriram o reforço da cooperação nas áreas do turismo, comércio e economia.
Sam Hou Fai começou por salientar que o Governo da RAEM tem promovido o desenvolvimento integrado entre as cidades da Grande Baía. Em paralelo, tem tirado “proveito das vantagens trazidas pelo princípio ‘um país, dois sistemas’, no sentido de impulsionar a diversificação adequada da economia do território e acelerar na integração da conjuntura nacional do desenvolvimento”.
O Chefe do Executivo da RAEM indicou que Macau está posicionado como “Centro Mundial de Turismo e Lazer”, fazendo com que possa “cooperar com Jiangxi, uma província rica em recursos turísticos, por forma a complementarem-se e alcançarem uma situação de ‘win-win’”.
“No futuro, os dois territórios podem ainda reforçar a colaboração nas áreas económico-comercial, medicina tradicional chinesa, culturas criativas, convenções e exposições, serviços topo de gama, entre outras”, referiu Sam, acrescentando que “Jiangxi é bem-vinda a tirar melhor proveito do papel singular de Macau como plataforma entre a China e os países lusófonos” para “impulsionar o desenvolvimento económico de alta qualidade”.
Por outro lado, recordou que o trabalho de apoio à revitalização rural do distrito de Xiushui, na província de Jiangxi, uma iniciativa conjunta do Governo da RAEM e Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, entrou agora na terceira fase. “Macau e Jiangxi irão continuar a aprofundar uma cooperação pragmática, no sentido de promoverem em conjunto o projecto de revitalização, alcançando, constantemente, novos progressos e novos resultados de eficácia”, lê-se no comunicado do Governo.</description><pubDate>2025-04-07 03:29:42</pubDate></item><item><title>Restaurantes locais com perspectivas pessimistas em relação aos negócios deste ano, diz inquérito</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/07/restaurantes-locais-com-perspectivas-pessimistas-em-relacao-aos-negocios-deste-ano-diz-inquerito/</link><description>Um inquérito revela que a maioria dos restaurantes sofreu uma quebra de negócio no ano passado e quase metade tem uma “perspectiva pessimista” para o volume de negócio deste ano. Um total de 400 restaurantes respondeu ao inquérito da União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas de Macau e indicou que a facturação durante o período de jantar e ceia diminuiu em média 58% em relação ao ano anterior.
 
Catarina Chan
*protected email*
 
A União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas de Macau conduziu um inquérito a 400 restaurantes, dos quais 62% disseram que o seu volume de negócios total no ano passado foi ainda pior do que o do ano anterior. Apenas 7% dos restaurantes entrevistados revelaram ter registado um aumento e o negócio de 31% manteve-se igual.
O inquérito foi realizado entre Janeiro e Fevereiro deste ano. Entre os restaurantes que responderam ao inquérito, 79% situam-se nas zonas residenciais e 21% nas zonas turísticas.
De acordo com os resultados da sondagem, a quebra de negócio ocorreu nos estabelecimentos de restauração independentemente da sua localização geográfica. Para os restaurantes que operaram nas zonas frequentadas pelos visitantes, só 5% geriram mais lucros no ano passado face ao ano anterior, enquanto 9% dos restaurantes nos bairros residenciais tiveram uma melhoria no negócio em 2024.
“Mais de 50% referiram que o volume de negócios do período do jantar e da ceia foi reduzido numa média de 58% em termos anuais”, alertou a sondagem. “Mais de 90% dos comerciantes inquiridos indicaram que, no ano passado, o volume de negócios dos períodos de pequeno-almoço, do almoço e do lanche tinha diminuído ou apenas permanecido inalterado em comparação com 2023”, acrescentou a associação, actualmente liderada pelo empresário e deputado Chan Chak Mo.
Os resultados do inquérito mostram ainda que 61% do volume de negócio dos restaurantes locais continuaram a ser feitos por refeições dentro do estabelecimento e 39% foram ‘take-away’, sendo que um terço correspondeu a entregas ao domicílio através de plataformas de entrega de comida. A renda da loja (27%), o custo de importação de alimentação (27%) e o custo da mão de obra (25%) são as três principais despesas para o funcionamento das empresas inquiridas.
 
PERSPECTIVAS PESSIMISTAS
 
Em relação às perspectivas relativamente ao volume de negócios deste ano, os restaurantes inquiridos estão geralmente pessimistas: 32% dos entrevistados manifestaram “pessimismo” e 17% confessaram estar “bastante pessimistas”.
Os estabelecimentos de restauração nas zonas residenciais têm uma atitude mais pessimista em comparação com os nas zonas turísticas. Apenas 4% dos restaurantes nos bairros residenciais estão optimistas ao desempenho de negócio para o ano, enquanto a percentagem entre os restaurantes nas zonas turísticas foi de 11%.
Além disso, 43% dos inquiridos, nomeadamente entre os restaurantes das zonas residenciais, consideraram que a organização de eventos a grande escala ao longo do ano passado “não foi útil para o crescimento do seu volume de negócios”.
A maioria indicou que adoptaria medidas para melhorar a sua situação de operação, incluindo o lançamento de promoções como descontos e menus económicos (31%); lançamento de produtos inovadores para satisfazer a procura do mercado (23%); actividades promocionais online (15%), entre outros.
Nesse sentido, segundo o inquérito, os estabelecimentos esperam que neste ano sejam organizados, por parte do Governo, eventos promocionais com temas relacionados com gastronomia, actividades promocionais comunitárias e plano de subsídio à indústria, para impulsionar o negócio do sector da restauração.</description><pubDate>2025-04-07 03:33:22</pubDate></item></channel></rss>