<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/ex-procurador-adjunto-kong-chi-novamente-acusado-de-corrupcao-em-conluio-com-advogados-e-empresaria/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Taiwan detém 25 alegados membros de grupo ligado a fraudes no Camboja</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/taiwan-detem-25-alegados-membros-de-grupo-ligado-a-fraudes-no-camboja/</link><description>Taiwan anunciou ontem a detenção de 25 pessoas e apreendeu bens no valor de 4,53 mil milhões de dólares taiwaneses (127,3 milhões de euros) ligados a uma alegada rede transnacional de fraude online.

Num comunicado, a Procuradoria Distrital de Taipé do Ministério Público (MP) de Taiwan disse que os bens apreendidos incluem 11 casas, 48 lugares de estacionamento, 26 veículos de luxo e 60 contas bancárias ligadas ao grupo Prince.
Este conglomerado, com sede no Camboja e cujo presidente, o empresário Chen Zhi, é procurado pelos Estados Unidos, foi alvo de uma investigação sobre branqueamento de capitais, crime organizado, jogo e fraude em Taiwan.
Em Setembro, os Estados Unidos (EUA) e o Reino Unido impuseram sanções conjuntas contra o conglomerado e Chen Zhi, após a maior apreensão de criptomoedas da história, com mais de 13 mil milhões de euros em Bitcoin confiscados.
Os EUA acusam Chen de comandar um império criminoso, forçando centenas de vítimas de tráfico humano a cometerem burlas online “a uma escala industrial” a partir de complexos fechados, semelhantes a prisões, no Camboja.
Os Estados Unidos sancionaram nove empresas taiwanesas e três cidadãos taiwaneses, o que levou Taiwan a lançar uma investigação às operações do grupo Prince na ilha.
Após duas semanas de recolha de provas, foram realizadas na terça-feira buscas em 47 locais, incluindo as residências de altos executivos e membros do grupo, resultando na detenção de 25 suspeitos e no depoimento de dez testemunhas. “O grupo Prince, liderado por Chen, esteve envolvido em fraudes no Camboja e estabeleceu uma vasta rede de negócios em vários países para realizar operações de branqueamento de capitais (…). A investigação está em curso para esclarecer todos os factos”, concluiu o MP.
Em declarações divulgadas pela agência de notícias pública taiwanesa CNA, o responsável pela pasta dos negócios estrangeiros de Taiwan, Liu Shyh-fang, explicou que Taiwan está a cooperar com o Departamento de Justiça e o Departamento do Tesouro dos EUA na investigação de redes internacionais de fraude, especialmente no caso de Chen Zhi, que viajou para a ilha em “diversas ocasiões”.
Liu Shyh-fang afirmou que, como Chen tem “múltiplas nacionalidades” e não utilizou o passaporte do Camboja quando entrou em Taiwan, tem sido difícil determinar o paradeiro do empresário.
No entanto, Liu realçou que, em coordenação com as autoridades norte-americanas, Taiwan irá investigar “todos os fluxos de pessoas e dinheiro, bem como os aspectos de segurança relacionados, para identificar parceiros ou grupos criminosos locais”, agindo “sem leniência” e garantindo que os envolvidos nestas redes de fraude “não escapam à punição prevista na lei”.
Em 2019, a polícia de Taiwan anunciou ter desmantelado em Cascais, em cooperação com a polícia portuguesa, uma rede liderada por um cidadão taiwanês, que alegadamente defraudava vítimas na China continental através do telefone. Lusa</description><pubDate>2025-11-05 23:30:31</pubDate></item><item><title>Empresas e associações de Macau presentes em feira de comércio e serviços em Zhuhai</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/empresas-e-associacoes-de-macau-presentes-em-feira-de-comercio-e-servicos-em-zhuhai/</link><description>O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) organizou a participação de uma delegação, composta por cerca de 20 representantes de empresas e associações comerciais dos sectores de ‘big health’, convenções e exposições, tecnologia, finanças e importação e exportação, na 4.ª Feira de Comércio de Serviços da Grande Baía Guangdong–Hong Kong–Macau, realizada em Zhuhai.
A delegação de Macau esteve presente na cerimónia de abertura, no seminário temático sobre convenções e exposições na Grande Baía e na sessão promocional de serviços de captação de investimento.
A feira de Zhuhai teve como tema principal “Novo motor de terceirização de serviços, acelerando com comércio digital” e deu continuidade ao modelo de realização “Um Evento, Três Locais”, organizando diversas actividades complementares, como sessões de bolsas de contacto B2B, roadshows de projectos, sessões promocionais de serviços de captação de investimento na Grande Baía e visitas de estudo à indústria do comércio de serviços da Grande Baía.
Nesta edição realizou-se, pela primeira vez, um Dia Aberto ao Público, para “promover a integração profunda entre o comércio de serviços e o consumo nos sectores de cultura, turismo e convenções e exposições, ampliando a participação social e a influência internacional”, explica o IPIM. Em simultâneo, realizou-se a GBA Next Humanoid Expo, fornecendo um suporte inteligente à transformação digital do comércio de serviços.
Segundo o IPIM, os participantes afirmaram que a feira “ofereceu diversas actividades complementares, permitindo-lhes não apenas conhecer as vantagens de desenvolvimento do sector de convenções e exposições em Macau e na Grande Baía, mas também estabelecer contactos e promover acções de intercâmbio aprofundado com vários representantes de empresas de tecnologia do interior da China, em especial da Grande Baía”.</description><pubDate>2025-11-05 23:40:03</pubDate></item><item><title>Reorganização do IAM vai deslocalizar 150 trabalhadores para tutela dos Transportes e Obras Públicas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/reorganizacao-do-iam-vai-deslocalizar-150-trabalhadores-para-tutela-dos-transportes-e-obras-publicas/</link><description>A Assembleia Legislativa (AL) aprovou ontem na generalidade, por unanimidade, uma reorganização do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) que, segundo disse ontem o secretário para a Administração e Justiça, vai fazer com que 150 trabalhadores passem a integrar os serviços da tutela dos Transportes e Obras Públicas. Wong Sio Chak indicou também que actualmente o IAM tem cerca de 2.200 trabalhadores.

Foi aprovado ontem, na generalidade, a proposta de alteração à lei da criação do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), que prevê uma reestruturação do organismo. A proposta do Governo obteve a aprovação de todos os deputados à Assembleia Legislativa (AL).
Esta foi a primeira proposta apresentada por Wong Sio Chak no hemiciclo no cargo de secretário para a Administração e Justiça. O antigo secretário para a Segurança explicou que esta reorganização do IAM surge no âmbito da tentativa de reforma da administração pública e estabelece que as atribuições relativas à denominação de espaços públicos, atribuição de numeração policial e à conservação e reparo de vias e redes de drenagem passem para os serviços da área dos Transportes e Obras Públicas.
Durante o debate, Wong Sio Chak explicou que esta reestruturação vai permitir reduzir o número de divisões dentro do IAM de 36 para 19. Além disso, quando esta proposta entrar em vigor, o número de departamentos passa de 12 para oito. Por outro lado, 150 trabalhadores do IAM vão passar a integrar a tutela dos Transportes e Obras Públicas. O secretário referiu que os trabalhadores em causa já foram informados e irão continuar em funções idênticas. Nos últimos anos, segundo o governante, o número total de trabalhadores do IAM foi reduzido de 2.700 para 2.200.
Esta reestruturação também afecta o regime do pessoal do IAM. Actualmente, os trabalhadores do organismo são contratados mediante o regime de contrato individual de trabalho, sendo-lhes aplicável um estatuto privativo de pessoal. No entanto, segundo o Governo, “o estatuto do pessoal do IAM em vigor tem basicamente o mesmo conteúdo do regime geral da função pública”, por isso, esta iniciativa legislativa do Executivo propõe que se deixe de aplicar o estatuto privativo de pessoal do IAM, sendo aplicável o regime geral da função pública.
A proposta de lei também adiciona uma atribuição ao IAM: “contribuir para a promoção da qualidade de vida da população, designadamente a fiscalização da segurança alimentar e da qualidade da água, o embelezamento e arborização urbana, bem como a construção e renovação de instalações e lugares públicos geridos pelo IAM”. Na AL, Wong Sio Chak também garantiu que, após a reestruturação, os conselhos consultivos do IAM vão continuar a existir.
Após a aprovação na generalidade, o documento vai agora ser debatido em sede de comissão da AL. O Governo quer que a entrada em vigor deste diploma aconteça a 1 de Junho do próximo ano.</description><pubDate>2025-11-05 23:48:05</pubDate></item><item><title>Plano de bonificação de juros de crédito para PME já concedeu 2,5 mil milhões de patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/plano-de-bonificacao-de-juros-de-credito-para-pme-ja-concedeu-25-mil-milhoes-de-patacas/</link><description>O Governo lançou em Abril o Plano de Bonificação de Juros de Créditos Bancários para as Pequenas e Médias Empresas (PME) 2025. Até Setembro, este plano concedeu 2,5 mil milhões de patacas. Já foram aprovados mais de mil pedidos, sendo que os ramos mais beneficiados têm sido o da construção e do retalho.

Em Abril, o Governo lançou o Plano de Bonificação de Juros de Créditos Bancários para as Pequenas e Médias Empresas (PME) 2025, uma medida que tinha como objectivo “aumentar a liquidez” e “aliviar a pressão financeira” destas empresas. Segundo os dados estatísticos divulgados no site da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), o plano concedeu 2,5 mil milhões de patacas a PME.
Recorde-se que, através deste plano, as PME qualificadas podem pedir a bonificação de juros desde que obtenham, no período entre 22 de Abril de 2025 e 22 de Abril de 2026, o crédito autorizado por um banco licenciado em Macau destinado a financiar as necessidades de fundo de maneio da empresa.
O plano estipula que a cada empresário comercial pode ser concedida bonificação de juros para créditos no montante máximo de cinco milhões de patacas, com o prazo máximo de bonificação de três anos e o limite máximo da taxa anual de bonificação é de 4%. Já o limite máximo do montante total dos créditos a bonificar é de 10 mil milhões de patacas.
Entre Abril e Setembro, a DSEDT recebeu um total de 1.250 pedidos, tendo sido aprovados 1.057. Neste período, houve apenas dois pedidos indeferidos. A actividade económica do comércio a retalho foi a que mais beneficiou deste plano, com a aprovação de 271 pedidos e a concessão de um montante de 597,5 milhões de patacas. Logo a seguir na lista dos sectores que mais tiraram proveito deste plano surge o da construção e obras públicas, que viu aprovados 197 pedidos, obtendo 550 milhões de patacas.
Os dados da DSEDT mostram também que foram aprovados 120 pedidos na área dos serviços prestados a empresas, com 287 milhões; os 97 pedidos aprovados da área do comércio por grosso obtiveram 278,8 milhões; e os restaurantes e hotéis obtiveram 274,5 milhões para 138 pedidos.
Para se candidatarem a este plano, os empresários podem apresentar o pedido através do banco mutuante, desde que a empresa seja dirigida por residentes ou mais de 50% das participações do empresário comercial sejam detidas por residentes. Além disso, o empresário não pode exercer actividades económicas em regime de concessão pública nem actividades financeiras.
Por outro lado, o candidato tem de ter ao serviço de todas as empresas até um total de 100 trabalhadores a tempo inteiro e a tempo parcial. Outro dos requisitos é que a declaração do início de actividade da empresa tenha sido efectuada antes de dia 14 de Abril deste ano.</description><pubDate>2025-11-05 23:47:11</pubDate></item><item><title>Livro de receitas une 25 chefs de Macau em projecto de reabilitação da ARTM</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/livro-de-receitas-une-25-chefs-de-macau-em-projecto-de-reabilitacao-da-artm/</link><description>Chefs de cozinha de Macau juntaram-se a residentes da comunidade terapêutica da ARTM para criar um livro de receitas que celebra a diversidade de sabores do território. A obra, bilingue, será lançada a 29 de Novembro no Instituto Internacional de Macau, marcando o culminar de um projecto de formação vocacional que promoveu “uma bela harmonia” entre profissionais da gastronomia e pessoas em processo de reabilitação.  

A Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau (ARTM) vai lançar um novo livro de receitas de cozinha integrado numa actividade inédita em Macau, resultado de uma colaboração entre 25 chefs conceituados do território e os residentes da sua comunidade terapêutica. O lançamento está marcado para 29 de Novembro, às 16h00, no Instituto Internacional de Macau, na Rua de Berlim.
Entre os participantes do projecto colaborativo contam-se nomes como Pedro Almeida, conhecido pelo restaurante de tapas Três Sardinhas, Desmond, chef do hotel Artyzen Grand Lapa, Herlander Fernandes, do Mesa, as especialistas em cozinha macaense Florita Alves e Antonieta Manhão, Martinho, do restaurante Vicks, entre outros chefs dos principais resorts como Venetian, MGM, Wynn e Galaxy. A diversidade culinária presente nas imagens e receitas deste novo livro abrange receitas portuguesas, macaenses, indianas, francesas e cantonenses, no intuito de ilustrar o mosaico multicultural da boa mesa de Macau.
“Todos os chefs visitaram a comunidade terapêutica da ARTM para cozinhar em conjunto com os nossos residentes, como parte da formação de competências vocacionais”, revelou Augusto Nogueira, presidente da associação. O resultado foi “uma bela harmonia entre chefs e os nossos residentes”, culminando num livro bilingue, nas línguas inglesa e chinesa, que foca nos vários sabores encontrados em Macau.
O projecto contou ainda com o apoio de fotógrafos locais que documentaram todo o processo e contribuíram para as imagens da publicação em alta qualidade. Os interessados podem já efectuar a pré-encomenda do livro, sendo o pagamento possível até ao dia do lançamento.
O projecto de criação do livro insere-se numa estratégia mais ampla da ARTM para promover a reintegração social através de actividades ocupacionais e formação profissional. Para além desta iniciativa culinária, a associação desenvolve regularmente workshops de capacitação que incluem actividades artísticas, formação em competências sociais e programas de ‘mentoring’ profissional. Estas actividades paralelas visam reconstruir a autoestima e criar pontes com a comunidade em geral.
A ARTM, que actua em Macau desde 1993 (inicialmente sob o nome “Ser Oriente”), segue o modelo de Comunidade Terapêutica, trabalhando com quatro pilares: Tratamento, Prevenção, Redução de Riscos e Advocacia Política. A associação oferece programas de desintoxicação e reabilitação, além de projectos de redução de riscos, reintegração e prevenção dirigida a adolescentes (“Be Cool”).
A confirmação de presença no evento de lançamento deve ser efectuada até 17 de Novembro, proporcionando uma oportunidade para se conhecer mais de perto o trabalho da associação e o resultado deste projecto colaborativo, enquanto se apresentam as receitas que compõem a obra.</description><pubDate /></item><item><title>Grupo japonês “Avantgardey” dança por Macau com Mak Mak em vídeo promocional</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/grupo-japones-avantgardey-danca-por-macau-com-mak-mak-em-video-promocional/</link><description>Uma visita artística diferenciada. O grupo japonês de dança Avantgardey juntou-se à icónica personagem de anime Chibi Maruko-chan e à mascote Mak Mak para produzir o vídeo promocional “Dança e Salta por Macau”. O projecto é uma iniciativa da Direcção dos Serviços de Turismo (DST) e pretende aumentar a visibilidade internacional do território junto do público jovem através de uma abordagem criativa que combina a cultura pop japonesa com os atractivos locais.
O conceituado grupo feminino de dança japonês formado em 2021, conhecido pelo seu característico penteado “bob”, coreografias sincronizadas e presença viral nas plataformas digitais, deslocou-se ao território para gravar o vídeo acompanhado pela popular personagem de manga e anime dos anos 90, Chibi Maruko-chan, popular entre os jovens. O grupo de dança, sob direcção artística de Akiko, tem grande popularidade junto da Geração Z, demografia prioritária para a diversificação dos mercados emissores de visitantes.
A produção, que será divulgada através das plataformas digitais da DST, apresenta as artistas nipónicas e as personagens a percorrerem diversos locais emblemáticos de Macau, criando uma narrativa visual que combina o estilo único de dança do grupo com os cenários urbanos do território. A trilha sonora inclui temas conhecidos da animação Chibi Maruko-chan.
Esta colaboração representa uma estratégia publicitária no âmbito da iniciativa “turismo+”, procurando capitalizar na popularidade global do Avantgardey, que conta com milhões de seguidores nas redes sociais, e o reconhecimento internacional da franquia Chibi Maruko-chan. A integração da mascote Mak Mak visa simultaneamente reforçar a identidade local e criar sinergias entre elementos culturais japoneses e macaenses.
A DST prevê que a iniciativa possa amplificar significativamente a presença digital do território em mercados estratégicos, particularmente no Sudeste Asiático. O vídeo promocional integra-se num plano mais amplo de internacionalização da imagem de Macau, seguindo tendências recentes de turismo experiencial que privilegiam conteúdos autênticos e “emocionalmente ressonantes”.</description><pubDate /></item><item><title>Biografia de Oseo Acconci publicada pelo IIM</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/biografia-de-oseo-acconci-publicado-pelo-iim/</link><description>O Instituto Internacional de Macau (IIM) vai lançar o livro intitulado “Endless Summer – A Forgotten History of Macau Modern Art: Oseo Acconci and his works”. O lançamento do livro acontece no dia 15 de Novembro, pelas 16h, na vila de Nossa Senhora de Ká-Hó, H2H live library, em Coloane.
Este livro ilustrado e publicado em língua chinesa centra-se no papel do artista italiano Oseo Acconci no desenvolvimento urbano de Macau entre as décadas de 1950 e 1980, deixando um legado de inúmeras esculturas, obras arquitectónicas, murais e outras criações artísticas. “A sua estética arquitectónica é um elemento crucial na formação da paisagem cultural e da imagem de Macau durante este período”, lê-se na nota de imprensa do IIM.
Oseo Acconci nasceu numa aldeia medieval no Vale do Arno, Itália. “Figura renascentista, era proficiente na pintura e na escultura, possuindo criatividade e ousadia”, descreve o instituto, assinalando que foi convidado para trabalhar em Xangai e Hong Kong, onde participou na decoração do edifício do Hong Kong and Shanghai Banking Corporation, no interior da Casa Sassoon (actual Hotel Peace), em Xangai. Até ao início da guerra, em 1941, a família mudou-se para Macau, onde o então governador, Gabriel Teixeira, convidou Oseo Acconci para que trabalhasse em projectos de engenharia municipal.
Este livro pretende redescobrir a obra de “um artista que deixou marcas importantes na história do desenvolvimento urbano e da arte moderna de Macau, e que actualmente é pouco lembrado”. “Através do estudo das características artísticas, do contexto cultural e do simbolismo das suas esculturas, arquitectura e murais, o autor analisa a sua estética e espírito humanista, complementando a história da arte moderna em Macau no início do século XX e utilizando-a como lente para reflectir sobre Macau nos tempos actuais”, pode ler-se no comunicado do IIM.</description><pubDate /></item><item><title>PM de Timor-Leste afirma que 2026 vai ser ano de transformar economia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/pm-de-timor-leste-afirma-que-2026-vai-ser-ano-de-transformar-economia/</link><description>O primeiro-ministro, Xanana Gusmão, afirmou ontem que 2026 será o ano de transformar a economia de Timor-Leste através da criação de emprego para os jovens, uma gestão fiscal prudente e a construção de instituições capazes.

“Se o ano de 2024 foi um ano de correção das fragilidades encontradas nas instituições, nos sistemas e processos do setor público e 2025 um ano de definição de políticas e estratégias e implementação de reformas e auditorias, 2026 será o ano de transformar a economia”, disse Xanana Gusmão.
O líder timorense falava no Parlamento Nacional timorense no início do debate da generalidade do Orçamento Geral do Estado (OGE) para 2026, que vai decorrer até 24 de novembro, quando deverá ser realizada a votação final global do documento.
O OGE para 2026 tem o valor de 2,29 mil milhões de dólares (1,99 mil milhões de euros) e, segundo Xanana Gusmão, tem um princípio orientador subjacente ao gasto de cada dólar, que passa por perceber se o dinheiro ajudará uma família timorense a viver melhor. “É um imperativo nacional proporcionar esperança aos nossos jovens no seu país, sem que tenham de procurar um futuro no estrangeiro”, afirmou o primeiro-ministro, destacando que o OGE vai apoiar setores produtivos que podem crescer rapidamente e contratar em grande escala.
O OGE 2026 prevê um investimento de 194,1 milhões de euros no programa de Estradas e Pontes, 22,4 milhões para programas de água e saneamento, 120,5 milhões de euros para o programa do setor elétrico, 40,3 milhões de euros para a área aeroportuária, 37,7 milhões de euros para a agricultura e 32,3 milhões de euros para a descentralização.
Em relação à criação de estabilidade através de uma gestão fiscal prudente, o líder timorense lembrou que o Fundo Petrolífero, que financia a maior parte do OGE, poderá estar esgotado na próxima década e que, por isso, é preciso “expandir as receitas internas” sem esmagar os contribuintes. “Temos de fazer crescer o nosso setor privado e alargar a nossa base tributária para que, no futuro, uma maior parte do nosso orçamento seja financiada pelas empresas e pelos trabalhadores timorenses prósperos em vez de pelo dinheiro do petróleo”, salientou Xanana Gusmão.
Para isso, o OGE 2026 prevê capitalizar a riqueza petrolífera e mineral do país com um investimento de 168,9 milhões de euros para investimentos cruciais, segundo o primeiro-ministro, no projeto Tasi Mane, Greater Sunrise e transição do Bayu-Udan.
O OGE 2026 prevê também uma despesa de 158,1 milhões de euros no setor da educação, 120,3 milhões de euros na saúde, 47 milhões de euros no setor da proteção social e inclusão, 11,1 milhões de euros para formação profissional e 27,9 milhões de euros para apoio ao setor privado, sobretudo pequenas e médias empresas e cooperativas. “Estamos a investir uma sociedade mais saudável, capaz e justa, condições fundamentais para a base social e económica de um país em desenvolvimento”, disse Xanana Gusmão.
Para construir instituições capazes, o primeiro-ministro destacou o investimento de 5,4 milhões de euros para a gestão de recursos humanos para uma administração pública profissional e responsável. “Só posso dizer que o Governo continuará a implementar reformas estruturais na gestão das finanças públicas, no sentido de modernização e transparência da administração financeira do Estado”, disse Xanana Gusmão.
Na sua intervenção, o líder timorense afirmou que a “coesão social não é apenas uma promessa”, mas a base de tudo o que o Governo está a tentar construir. “Num Governo sob a minha responsabilidade, não posso deixar de defender a inclusão social e a redistribuição de rendimentos num país que nada seria hoje sem os sacrifícios de toda a população”, acrescentou. Lusa</description><pubDate>2025-11-05 23:28:15</pubDate></item><item><title>Depósitos dos residentes com aumento ligeiro em Setembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/depositos-dos-residentes-com-aumento-ligeiro-em-setembro/</link><description>Os depósitos de residentes cresceram 0,1% em Setembro, em comparação com Agosto, tendo atingido 814,7 mil milhões de patacas, informou ontem a Autoridade Monetária de Macau (AMCM), acrescentando que os depósitos de não-residentes cresceram 3,5%, tendo atingido 349,8 mil milhões de patacas.
Em Setembro, os depósitos do sector público na actividade bancária cresceram para 227,9 mil milhões de patacas, representando um crescimento de 3,2%. Como resultado, o total dos depósitos da actividade bancária registou um crescimento de 1,4%, tendo atingido 1.392,3 mil milhões de patacas. A proporção de patacas, dólares de Hong Kong, renminbi e de dólares norte-americanos nos depósitos foi de 19,2%, 44,8%, 8,2% e 25,7%, respectivamente.
A AMCM diz também, nas estatísticas de Setembro, que os empréstimos internos ao sector privado decresceram 0,2% em comparação com o mês anterior, tendo atingido 501 mil milhões de patacas. Da análise do crédito pelo uso económico, resulta que no terceiro trimestre de 2025, os empréstimos bancários relacionados com “indústrias transformadoras” e “tecnologia da informação” aumentaram 9,3% e 7,4%, respectivamente quando comparado com o trimestre anterior. Os empréstimos concedidos ao sector do “comércio por grosso e a retalho” e dos “restaurantes, hotéis e similares” registaram decrescimentos de 10,1% e 4,2%, respectivamente.
Além disso, os empréstimos ao exterior cresceram 1,6% em comparação com o mês anterior, tendo atingido 520,2 mil milhões de patacas. Como resultado, o volume total dos empréstimos da actividade bancária cresceu 0,7%, tendo atingido 1.021,2 mil milhões de patacas, enquanto em patacas, dólares de Hong Kong, renminbis e dólares norte-americanos, tendo os pesos sido alcançados 21,9%, 43,4%, 12,1% e 19,3%, respectivamente.</description><pubDate>2025-11-05 23:37:46</pubDate></item><item><title>EUA sancionam banqueiros norte-coreanos por branqueamento de criptomoedas roubadas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/eua-sancionam-banqueiros-norte-coreanos-por-branqueamento-de-criptomoedas-roubadas/</link><description>Os Estados unidos impuseram sanções a um grupo de banqueiros e instituições financeiras acusados de branqueamento de capitais provenientes do cibercrime, dinheiro que segundo o Departamento do Tesouro financia o programa de armas nucleares da Coreia do Norte.
O gabinete de controlo de activos estrangeiros do Tesouro norte-americano indicou, em comunicado, que os esquemas fraudulentos norte-coreanos desviaram mais de 3 mil milhões de dólares, principalmente em activos digitais.
A mesma fonte frisou que o montante não tem paralelo com qualquer outro agente estrangeiro.
As novas medidas foram dirigidas a oito pessoas e duas empresas, incluindo os banqueiros norte-coreanos Jang Kuk Chol e Ho Jong Son. Estão acusados de ajudar a gerir fundos, incluindo 5,3 milhões de dólares (4,6 milhões de euros) em criptomoedas, em nome do First Credit Bank, que está sob sanções.
Um relatório internacional documentou a dimensão do problema num documento de 138 páginas publicado no mês passado. “Os hackers patrocinados pelo Estado norte-coreano roubam e lavam dinheiro para financiar o programa de armas nucleares do regime”, vincou o subsecretário do Tesouro para o Terrorismo e Inteligência Financeira, John K. Hurley, citado no comunicado.
O Departamento do Tesouro referiu, por sua vez, que a Coreia do Norte depende de uma rede de representantes bancários, instituições financeiras e empresas de fachada na Coreia do Norte, China, Rússia e outros países para lavar dinheiro obtido através de fraudes, roubo de criptomoedas e evasão de sanções.
Em 2022, o Tesouro norte-americano alertou as empresas norte-americanas contra a contratação de norte-coreanos altamente qualificados que ocultam as suas identidades para obter acesso a redes financeiras, fazendo-se muitas vezes passar por profissionais de tecnologia de informação remotos.</description><pubDate>2025-11-05 23:28:55</pubDate></item><item><title>Espectáculos de cultura chinesa interpretam mitologia clássica no teatro e na ópera</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/espectaculos-de-cultura-chinesa-interpretam-mitologia-classica-no-teatro-e-na-opera/</link><description>A 1.ª Temporada de Espectáculos de Cultura Chinesa estreia-se em Macau de Novembro de 2025 a Março de 2026, apresentando produções nacionais de excelência que reinventam clássicos como “A Lenda da Cobra Branca” e “Mulan”. A iniciativa, que substitui a anterior Temporada de Espectáculos de Companhias de Arte Nacionais, expande a programação com experiências imersivas e actividades comunitárias, e apresenta oito produções principais e cerca de 50 actividades paralelas, combinando artes tradicionais com linguagens contemporâneas. 

Os palcos do território vestem-se de tradição e criatividade para receber uma temporada cultural inédita, com direito a novo título. A estreia da Temporada de Espectáculos de Cultura Chinesa traz a Macau produções que atravessam séculos de história, desde os campos de batalha do Romance dos Três Reinos até às narrativas imersivas que exploram as fronteiras do tempo.
A temporada inicia com a presença da prestigiada Companhia Nacional Chinesa de Ópera de Pequim, que apresentará duas produções emblemáticas do reportório lírico chinês. “Um Encontro de Heróis. Invocando o Vento Leste. A Passagem de Huarong” transporta o público para o período dos Três Reinos, destacando o confronto estratégico entre figuras históricas através da vasta tradição da Ópera de Pequim. Já “A Lenda da Cobra Branca”, sob a direcção artística de Li Shengsu, herdeira da escola de ópera clássica de Mei Lanfang, apresenta uma narrativa que combina elementos mitológicos com expressão artística refinada, resultado de mais de seis décadas de aperfeiçoamento contínuo.
O Teatro do Povo de Pequim introduz uma dimensão experimental com a produção “Adeus, Minha Concubina”, baseada na obra do Prémio Nobel da Literatura chinês Mo Yan. Esta abordagem imersiva reconceptualiza o drama histórico tradicional, estabelecendo diálogos temporais entre personagens de diferentes épocas para explorar temas universais como o exercício do poder e os imperativos morais da liderança.
No domínio da dança teatro, o Grupo de Artes e Espectáculos de Ningbo apresenta “Mulan”, uma produção que sintetiza técnicas de dança contemporânea, artes marciais e elementos tecnológicos. Com direcção conjunta de Zhou Liya e Han Zhen, o espectáculo já recebeu múltiplas distinções, incluindo o Prémio de Lótus, reconhecido como um dos mais prestigiados na área da dança chinesa. Uma interpretação sobre a famosa lenda de Hua Mulan.
A programação principal complementa-se com uma extensa agenda de actividades comunitárias e educativas. A Ópera Nacional da China regressará a Macau em Janeiro de 2026 para realizar o concerto “Flores de Lótus Douradas – Concerto de Obras Vocais da Ópera Nacional da China” em instituições de ensino, enquanto a Trupe Artística de Minas de Carvão marcará presença durante as celebrações do Ano Novo Lunar com apresentações em vários bairros residenciais, entre os dias 21 e 22 de Fevereiro de 2026, por enquanto a única data exacta divulgada pela instituição responsável.
A temporada incluirá ainda sessões de intercâmbio entre artistas convidados e profissionais locais, workshops especializados e programas de divulgação cultural, totalizando aproximadamente cinquenta iniciativas paralelas. Este modelo integrado apresenta uma estratégia cultural integrada, visando também o fortalecimento dos laços entre as expressões artísticas continentais e a comunidade macaense, para além das apresentações, segundo o Instituto Cultural.
A programação completa e informações sobre bilheteira estarão disponíveis através da página oficial do Instituto Cultural.</description><pubDate /></item><item><title>Kalmaegi causou mais de 60 mortos nas Filipinas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/kalmaegi-causou-mais-de-60-mortos-nas-filipinas/</link><description>Pelo menos 66 pessoas morreram e centenas de milhares foram retiradas das suas habitações nas Filipinas, devido à passagem do tufão Kalmaegi, que provocou inundações no centro do arquipélago, avançou ontem a protecção civil. “As principais cidades foram atingidas, as zonas altamente urbanizadas”, disse o vice-director do Departamento de Proteção Civil, à rádio local DZMM.
Rafaelito Alejandro acrescentou que 49 das 66 vítimas mortais foram registadas na província de Cebu (centro) e 26 pessoas continuam desaparecidas.
Cidades inteiras em Cebu foram inundadas, com os habitantes a procurarem refúgio em telhados para escapar às águas barrentas que arrastaram carros, camiões e até enormes contentores, como mostram vídeos verificados pela agência de notícias France-Presse (AFP). “Toda a água das cheias já baixou. O nosso desafio agora é remover os destroços que bloqueiam as nossas estradas”, acrescentou Alejandro. No total, quase 400 mil pessoas foram retiradas preventivamente da rota do tufão, acrescentou.
O tufão Kalmaegi atingiu a costa leste do arquipélago na segunda-feira, pouco antes da meia-noite (15:00 em Lisboa), na província das ilhas Dinagat, no arquipélago de Visayas, segundo o serviço meteorológico do país.
Entre terça e quarta-feira caíram 183 milímetros de chuva na região da cidade de Cebu, muito acima da média mensal de 131 milímetros, disse à AFP a meteorologista Charmagne Varilla.
A governadora provincial Pamela Baricuatro descreveu na rede social Facebook a situação como “verdadeiramente sem precedentes”. “As inundações são simplesmente devastadoras”, indicou.
Depois de Kalmaegi, Charmagne Varilla prevê que mais três a cinco tempestades atinjam o país asiático antes do final do ano.
Por ano, cerca de 20 tempestades ou tufões atingem ou aproximam-se das Filipinas, sendo as regiões mais pobres do país geralmente as mais afetadas.

As Filipinas foram atingidas em Setembro pelo tufão Ragasa e pela tempestade tropical Bualoi, ambos mortais. De acordo com os cientistas, as alterações climáticas provocadas pela atividade humana estão a tornar os eventos climáticos extremos mais frequentes, mais mortíferos e mais destrutivos.</description><pubDate>2025-11-05 23:29:31</pubDate></item><item><title>Mais de 60 vítimas de mensagens fraudulentas que alegavam ser bancos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/mais-de-60-vitimas-de-mensagens-fraudulentas-que-alegavam-ser-bancos/</link><description>Pelo menos 65 residentes terão sido vítimas de esquemas fraudulentos que envolvem mensagens de ‘phishing’ nas quais os autores faziam-se passar por bancos locais. De acordo com a Polícia Judiciária (PJ), as queixas foram recebidas de 1 de Outubro até à passada segunda-feira, tendo os cidadãos denunciado perdas num valor total de 948 mil patacas.
A PJ destacou que os burlões falsificavam a identidade dos bancos de Macau para enviar mensagens de ‘phishing’ em cadeia à população, sendo que estas mensagens podiam estar disfarçadas entre comunicações bancárias autênticas. As autoridades apelam, assim, à extrema cautela por parte do público.
“Os burlões não só enviam links de ‘phishing’, mas também falsificam números de telefone oficiais de bancos como identificação do remetente. Quando os telemóveis recebem essas mensagens e identificam o remetente como um número de banco, são incorporadas automaticamente à conversa existente com o banco”, explicou Cheong Un Hong, porta-voz do Centro de Coordenação de Combate à Burla da PJ, citado pelo canal chinês da TDM Macau.
O responsável indicou que as mensagens fraudulentas de ‘phishing’ misturam-se com as comunicações genuínas entre os bancos e os cidadãos, tornando difícil distinguir entre as mensagens enviadas por burlões e as emitidas pelo banco.
Segundo a PJ, as referidas mensagens alegam falsamente a “expiração dos pontos de recompensa especiais”, levando os destinatários a clicar nos links de ‘phishing’ incorporados. E, quando os cidadãos clicam nestas ligações fraudulentas, são redireccionados para páginas bancárias falsas onde é exibida a informação de que os utilizadores podem trocar os seus pontos de desconto por recompensas a um preço reduzido, com o objectivo de os induzir a inserir os dados do cartão de crédito.
Uma vez introduzidas essas informações, os burlões podem efectuar transacções não autorizadas de valor elevado, resultando em perdas financeiras para os cidadãos.
A PJ acrescentou que, somente durante o período de quatro dias, de 31 de Outubro a 3 de Novembro, registaram-se 30 casos deste tipo envolvendo perdas de quase 400.000 patacas.
A PJ lembra ao público que, independentemente do remetente, não devem clicar em links desconhecidos em mensagens de texto sem primeiro verificar a sua autenticidade junto do órgão oficial competente, e devem ter extrema cautela ao introduzir dados pessoais, de contas bancárias ou de cartões de crédito online, verificando sempre a autenticidade do site.</description><pubDate>2025-11-05 23:41:45</pubDate></item><item><title>China pede à UE investigação justa sobre aquisição de níquel no Brasil</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/china-pede-a-ue-investigacao-justa-sobre-aquisicao-de-niquel-no-brasil/</link><description>O Governo da China pediu ontem que “as questões comerciais não sejam politizadas” depois de a Comissão Europeia ter anunciado que vai investigar a aquisição por uma empresa estatal chinesa de um negócio de níquel no Brasil.
Em conferência de imprensa, a porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Mao Ning manifestou esperança de que “as partes envolvidas mantenham o seu compromisso com a transparência, respeitem os princípios da economia de mercado e da concorrência leal e se abstenham de politizar ou dar ênfase excessiva a questões comerciais e económicas”.
Mao indicou ainda que as autoridades chinesas esperam que “se ofereça um ambiente de negócios justo, transparente e não discriminatório às empresas de todos os países”. “A China apoia consistentemente as empresas chinesas em cooperação pragmática em diversas áreas, com base no princípio do benefício mútuo e de resultados vantajosos para todos”, acrescentou a porta-voz.
A empresa MMG, controlada pelo grupo estatal chinês Minmetals Corporation adquiriu o negócio de níquel no Brasil da multinacional Anglo American, com sede no Reino Unido
Bruxelas indicou, em comunicado, que tem “preocupações preliminares” de que o acordo possa permitir à MMG desviar o fornecimento de ferroníquel dos mercados europeus, levando a custos mais elevados e a “menor qualidade” na produção europeia de aço inoxidável.
A Comissão Europeia afirmou que, após ter sido adquirida pela MMG, a divisão de níquel da Anglo American “poderá ter um incentivo para reduzir o fornecimento aos clientes europeus em favor das atividades do próprio grupo”.
Em resposta às preocupações de Bruxelas, a MMG apresentou um conjunto de compromissos à Comissão, que não os considerou “suficientemente claros para abordar as preocupações concorrenciais identificadas”.
A Comissão tem agora 90 dias úteis, até 20 de março, para tomar uma decisão final sobre o acordo. “O ferroníquel é um material fundamental para que os produtores europeus fabriquem aço inoxidável de alta qualidade e baixas emissões a preços competitivos, o que é essencial para muitos setores”, afirmou a comissária europeia com a pasta da Concorrência, Teresa Ribera.</description><pubDate>2025-11-05 23:30:03</pubDate></item><item><title>Mais de oito mil conseguiram emprego através do serviço de emparelhamento da DSAL</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/mais-de-oito-mil-conseguiram-emprego-atraves-do-servico-de-emparelhamento-da-dsal/</link><description>530 residentes conseguiram emprego através do serviço do emparelhamento da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, dos quais mais de metade eram jovens com menos de 34 anos. Segundo os dados do organismo, até ao final do terceiro trimestre, registaram-se 24.522 candidatos a emprego, entre eles 16.585 desempregados.

A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) ajudou a colocar no mercado de trabalho 8.530 residentes nos primeiros nove meses deste ano. O organismo, ao garantir a introdução de medidas para promover o emprego e os estágios para jovens, afirmou que, entre os residentes que conseguiram o emparelhamento de emprego, mais de metade eram jovens com 34 anos ou menos, considerando assim que os seus serviços direccionados para o emprego dos jovens obtiveram resultados.
Chan Un Tong, director da DSAL, salientou que foi agora estabelecido um mecanismo de colaboração interdepartamental, sob a coordenação do Grupo de Trabalho de Coordenação da Promoção do Emprego, para avaliar o mercado de trabalho e facilitar o “emparelhamento preciso” entre emprego e candidatos.
“Através do programa ‘Emprego + Formação’ coorganizado com empresas de lazer, foram lançados 23 cursos de formação, que ajudaram 255 pessoas no acesso ao emprego”, frisou o responsável, em declarações à Rádio Macau em língua chinesa. Chan Un Tong indicou que serão lançados oito programas de estágio na China continental, que oferecem mais de 200 vagas de estágio, na esperança de permitir que os jovens adquiram competências no trabalho em indústrias emergentes, como finanças e indústrias culturais e criativas.
A DSAL acrescentou que foi lançada, no final do mês passado, a versão experimental da Plataforma Integrada de Formação Profissional, proporcionando aos residentes uma plataforma única de inscrição para os cursos de formação.
Recorde-se que as autoridades tinham apontado em Julho deste ano que, em geral, os jovens com menos de 25 anos de idade demoram 50 dias para conseguir um emprego a contar da sua inscrição no registo de pedido de emprego na DSAL.

QUASE 25 MIL PEDIDOS DE EMPREGO
 
Consultando os dados estatísticos do serviço de colocação profissional da DSAL, publicados no seu site e actualizados também até Setembro, verifica-se que à data registaram-se 24.522 inscrições na procura de emprego por parte dos residentes, dos quais 8.530 encontraram trabalho com sucesso, representando 34,8% do total.
Do grupo que se inscreveu no pedido de emprego, a maioria declarou ser desempregado, com 16.585 pessoas, enquanto 7.937 candidatos disseram ser trabalhadores efectivos, mas pretendiam ter um novo trabalho.
O número de candidatos a emprego varia todos os meses, mas Março, Junho e Julho foram os meses em que a DSAL recebeu mais candidaturas, com 3.234, 3.200 e 3.357 pedidos, respectivamente.
Até Setembro, as autoridades receberam também 2.581 candidaturas com inscrição válida no documento de confirmação relativo ao subsídio de desemprego involuntário.
Face a quase 25 mil pedidos de emprego, segundo a DSAL, as ofertas de emprego atingiram 35.985 vagas, cuja maioria foi publicada através de anúncios na aplicação para telemóvel “Conta Única”, e o resto foram vagas oferecidas nas sessões presenciais de emparelhamento.
O documento da DSAL revelou ainda que, entre os colocados a emprego, mais de metade foram emparelhados nas sessões organizadas nas empresas de turismo e lazer, as quais absorveram recursos humanos de 4.810 pessoas, enquanto o serviço online de emparelhamento automático ajudou 1.622 pessoas, e apenas 554 pessoas conseguiram emprego através 99 sessões de emparelhamento para sectores específicos realizadas até Setembro deste ano.</description><pubDate>2025-11-05 23:46:12</pubDate></item><item><title>Ex-procurador-adjunto Kong Chi novamente acusado de corrupção em conluio com advogados e empresária</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/05/ex-procurador-adjunto-kong-chi-novamente-acusado-de-corrupcao-em-conluio-com-advogados-e-empresaria/</link><description>O Tribunal de Segunda Instância iniciou ontem o julgamento de mais um caso criminal contra Kong Chi, antigo procurador-adjunto do Ministério Público, que está já a cumprir uma pena de 21 anos de prisão. Novamente sobre o arquivamento de casos para manipular procedimentos judiciais, Kong Chi é acusado dos crimes de corrupção passiva e prevaricação. O caso conta com mais três arguidos, incluindo o advogado Ho Kam Meng, que enfrenta ainda a acusação de crime de associação ou sociedade secreta.

Kong Chi, antigo procurador-adjunto, encontrou-se novamente no banco dos réus do Tribunal de Segunda Instância (TSI), com acusações de crimes de corrupção passiva para acto ilícito e de prevaricação.
Mais um caso envolvendo Kong Chi foi ontem julgado na TSI, que conhece da causa em primeira instância. Além do então magistrado, entre os arguidos estão o advogado Ho Kam Meng, a empresária Choi Sao Ieng e a advogada Kuan Hoi Lon. Segundo entende a entidade acusadora, o Ministério Público (MP), os arguidos receberam subornos para interferir em vários processos de investigação criminal.
Acusações semelhantes num outro caso judicial já levaram à condenação de Kong Chi a uma pena de prisão de 21 anos, cuja decisão de última instância foi proferida no início deste ano, enquanto a arguida Choi Sao Ieng foi nessa altura condenada a 16 anos de cadeia. Kuan Hoi Lon foi a única absolvida naquele caso.
Por sua vez, Ho Kam Meng foi detido no ano passado e encontra-se em prisão preventiva, com inscrição e funções suspensas enquanto advogado desde Setembro do ano passado. Ho Kam Meng foi também um dos defensores representantes de Kong Chi durante o seu anterior processo judicial.
Todos os arguidos compareceram na primeira audiência de julgamento de ontem, com excepção de Kuan Hoi Lon. Segundo noticiou o Jornal Ou Mun, a leitura da acusação deste caso levou mais de duas horas e meia.
De acordo com o juiz Choi Mou Pan, também presidente substituto do TSI e juiz relator do caso, a acusação aponta que Kong Chi, em conluio com os outros arguidos, aproveitou a sua profissão como magistrado destacado para o Serviço de Acção Penal para “resolver os casos criminais” dos indivíduos sob investigação em inquéritos criminais, principalmente através do arquivamento dos casos.
O MP entende que Kong Chi e Ho Kam Meng, que também tirou proveito da sua profissão como advogado, formaram um grupo criminoso entre 2008 e 2022, tendo ajudado as pessoas envolvidas nos processos criminais a escapar à Justiça ou ter disposições favoráveis nas investigações, de forma a obter ganhos financeiros.
A acusação acrescenta que, durante esse período, Kong Chi colaborou com Ho Kam Meng e Choi Sao Ieng, ou com Choi Sao Ieng e Kuan Hoi Lon, aproveitando os seus respectivos estatutos profissionais para coordenar na facilitação da resolução de determinados processos judiciais, sendo que os casos envolvidos incluíam contratação ilegal, tráfico de droga, roubo e falsificação de documentos.
Desse modo, por alegados arquivamentos ilegais dos processos, Kong Chi e Ho Kam Meng são acusados pela prática, em co-autoria, de dez crimes de corrupção passiva para acto ilícito e de 56 crimes de prevaricação; Kong Chi, Ho Kam Meng e Choi Sao Ieng são acusados pela prática, em co-autoria, de dois crimes de corrupção passiva para acto ilícito; Kong Chi, Ho Kam Meng, Choi Sao Ieng e Kuan Hoi Lon são acusados pela prática, em co-autoria, de três crimes de corrupção passiva para acto ilícito; Kong Chi e Choi Sao Ieng são acusados pela prática, em co-autoria, de oito crimes de corrupção passiva para acto ilícito; e Ho Kam Meng foi acusado de fazer parte de uma associação ou sociedade secreta ou a apoiar.
A informação divulgada pelo tribunal mostra que o julgamento é presidido pelo juiz Choi Mou Pan, com juízes adjuntos Fong Man Chong, Tam Hio Wa, Chao Im Peng e Seng Ioi Man.
O TSI marcou a continuação do julgamento para a próxima segunda-feira, pelas 10h.</description><pubDate>2025-11-05 23:44:51</pubDate></item></channel></rss>