<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/timorenses-optimistas-com-futuro-mas-preocupados-com-baixos-rendimentos/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Quinze polícias filipinos detidos por desaparecimento de apostadores de lutas de galos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/quinze-policias-filipinos-detidos-por-desaparecimento-de-apostadores-de-lutas-de-galos/</link><description>Quinze polícias foram detidos e estão a ser investigados pela sua alegada responsabilidade nos raptos e possíveis assassinatos de pelo menos 34 pessoas envolvidas em lutas de galos, anunciou ontem o chefe da polícia filipina. Os desaparecidos foram acusados de fazerem batota naquelas competições – extremamente populares no país – e, segundo um testemunho, os seus corpos foram atirados para um lago de um vulcão com a cumplicidade da polícia. As vítimas desapareceram em 2021 e 2022, quando estavam a caminho ou a regressar de arenas de luta de galos espalhadas pela principal região de Luzon, no norte das Filipinas, incluindo na área metropolitana da capital Manila.
Os desaparecimentos não resolvidos voltaram a chamar a atenção do público depois de uma testemunha-chave ter aparecido recentemente e acusado o seu antigo empregador, um magnata do jogo, de planear os assassinatos, mandando atirar os corpos para o Lago Taal, a sul de Manila, ou queimá-los noutro local. O chefe da polícia nacional, o general Nicolas Torre III, disse, numa conferência de imprensa realizada na semana passada, que uma testemunha-chave, sob o pseudónimo ‘Totoy’, forneceu detalhes cruciais. Segundo a testemunha, os aficionados e trabalhadores das lutas de galos foram estrangulados e mutilados antes de serem atirados ao lago. Os investigadores policiais corroboraram os detalhes e as provas fornecidas pela testemunha, que serão utilizados em queixas criminais a apresentar pelo Departamento de Justiça contra os suspeitos, disse. A testemunha disse às estações de TV locais que decidiu manifestar-se porque o seu ex-empregador estaria alegadamente a ameaçar matá-lo. Segundo alegou, queria ajudar a aliviar a agonia das famílias das vítimas, que exigiam justiça pelos seus familiares desaparecidos. “Fiquei muito chocado”, admitiu Torre, adiantando que as alegações da testemunha – que está sob proteção policial – “fortaleceu a determinação de realmente resolver isto, porque o que aconteceu foi selvagem e inaceitável”.
As queixas criminais serão apresentadas contra o influente empresário, proprietário de arenas de lutas de galos e outros negócios de jogo, mas também contra outros suspeitos, referiu o secretário de Justiça, Jesus Crispin Remulla. O empresário negou as acusações. Remulla disse que iria pedir ao Japão que ajudasse a fornecer tecnologia para auxiliar na busca de vestígios dos restos mortais das vítimas, que ainda possam ser recuperados do fundo do Lago Taal, apesar de já terem passado cerca de quatro anos.</description><pubDate>2025-07-08 04:32:31</pubDate></item><item><title>Vulcão na Indonésia expele coluna de cinzas com mais de 18 quilómetros de altura</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/vulcao-na-indonesia-expele-coluna-de-cinzas-com-mais-de-18-quilometros-de-altura/</link><description>O vulcão Lewotobi Laki-Laki, no leste da Indonésia, expeliu ontem uma coluna de cinzas com mais de 18 quilómetros de altura, semanas após uma erupção que levou ao cancelamento de voos para Bali.
O Monte Lewotobi Laki-Laki, um vulcão de dois picos com 1.584 metros de altura na ilha turística das Flores, entrou em erupção às 11:05 locais, segundo um comunicado da agência de vulcanologia do país. “Ocorreu uma erupção do vulcão Lewotobi Laki-Laki (…) com a altura da coluna de cinzas observada a atingir cerca de 18 mil metros acima do cume”, declarou a agência. Não foram, até ao momento, registados danos ou vítimas e também não foram cancelados quaisquer voos até ao momento.
Dezenas de voos de e para Bali foram cancelados em junho na sequência da erupção deste vulcão. Cinzas vulcânicas choveram na altura sobre várias comunidades em redor do vulcão, obrigando à evacuação de, pelo menos, uma aldeia.
O vulcão, situado no leste da ilha das Flores, fica a cerca de 800 quilómetros a leste de Bali. O Laki-Laki, que significa “homem” em indonésio, é ladeado por outro vulcão, o Perempuan, que significa “mulher”, mais silencioso mas mais alto, a 1.703 metros de altitude.
Em Novembro, o vulcão entrou em erupção várias vezes, matando nove pessoas, obrigando à evacuação de milhares e provocando o cancelamento de voos internacionais de e para Bali.
O vasto arquipélago da Indonésia sofre frequentemente de actividade sísmica e vulcânica devido à sua localização no “Anel de Fogo” do Pacífico.</description><pubDate>2025-07-08 04:32:32</pubDate></item><item><title>Picasso, Pollock e Kahlo, reimaginados pelas crianças da Creche Internacional de São José</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/picasso-pollock-e-kahlo-reimaginados-pelas-criancas-da-creche-internacional-de-sao-jose/</link><description>A nova exposição da Creche Internacional de São José reúne uma série de obras de arte inspiradas em nomes consagrados como Pablo Picasso, Yayoi Kusama e Frida Kahlo… mas reimaginados pelas mãos de crianças entre um e três anos. O resultado é uma galeria de arte que celebra a criatividade, a liberdade e a expressão artística – pilares em que assenta a metodologia de ensino da creche, como explicam as educadoras ao PONTO FINAL.
 
A escadaria da Creche Internacional de São José é uma galeria de arte improvisada. A cada passo, as paredes mostram novas telas preenchidas por rabiscos cheios de significado – umas remontam ao expressionismo abstracto, com os seus traços e cores pungentes, enquanto noutras se sobrepõem recortes de papel em colagens inovadoras. Poderia tratar-se de um museu de arte moderna, mas há uma peculiaridade que diferencia estas obras: os artistas têm entre um e três anos.
Cada uma das seis turmas da creche foi convidada a inspirar-se num artista específico, popularizado por certas idiossincrasias artísticas, e a criar trabalhos semelhantes. Semelhantes, mas não iguais: mais do que homenagear os grandes pintores do século XX, o objectivo da exposição é o de exercitar a criatividade das crianças e permitir que se expressem livremente, sem noção de “certo” ou “errado”.
“Escolhemos o artista mais apropriado para a idade”, explica a directora Nair Cardoso, enquanto conduz o PONTO FINAL pela exposição (apropriadamente) intitulada de “Little Artists, Big Inspirations”. Às turmas “Jasmine” e “Iris”, compostas por alunos até aos dois anos de idade, foram atribuídos Yayoi Kusama e Wassily Kandinsky, respectivamente, pelo seu trabalho centrado em formas geométricas – não menos imaginativo, mas mais fácil de referenciar.
O nível de exigência (e também de criatividade) sobe com as quatro turmas de alunos mais velhos, com idades compreendidas entre os dois e os três anos. A turma “Lotus” encarregou-se de estudar as formas abstractas de Pablo Picasso; a turma “Blossom” experimentou a irreverência da pintura de acção de Jackson Pollock; a “Rose” descobriu as colagens dinâmicas de Henri Matisse. A “Lavender” talvez tenha sido a turma que conquistou o tema mais cobiçado: a figura de Frida Kahlo, dominada por imagens de flores, natureza… e, claro, a icónica monocelha.
“Só falavam da monocelha, do batom, da coroa de flores…”, sorri Sandra Monteiro, a responsável pelo Centro Parental da creche. Não significa, porém, que todos os alunos tenham retratado a pintora mexicana de forma igual – a mesma imagem de referência ramificou-se em múltiplas interpretações possíveis, todas igualmente válidas. Para alguns alunos, predominava a cor: o centro da tela era dominado por uma enorme mancha vermelha, inspirada na coroa de flores e no batom carregado. Outros preferiram desenhar o esboço de uma cara com uma linha intensa na zona do sobrolho, tão intensa que circundava todo o rosto. “Apesar de todos serem da mesma turma, podemos também ver as diferenças no desenvolvimento da motricidade fina de cada criança”, notam as educadoras.
Perto da entrada da creche, como espécie de cartão de visita, foi colocado um quadro colectivo onde todos os alunos participaram. Numa primeira impressão, a obra poderá parecer uma cacofonia visual de manchas e borrões, mas ganha sentido quando considerado o seu propósito: a liberdade e expressão criativa da creche foram ali reunidas em forma de tinta, sem filtragens ou restrições. É uma única obra para a qual contribuíram centenas de alunos diferentes, dotados da sua própria identidade e visão artística.
“Se é um borrão, que seja um borrão; se querem usar apenas uma cor, usam apenas essa cor. É o que é. Podem ser rabiscos, mas são os rabiscos deles. E como é que conseguimos apresentar os rabiscos de forma mais artística, perguntam?”. Exactamente da mesma forma que os museus o fazem: “Basta colocar uma moldura e damos o devido valor à obra”.
 
UMA FILOSOFIA PRÓPRIA
 
A exposição de arte é um microcosmo concentrado daquilo que acontece no espaço interior. “A creche não é muito grande, mas está bem aproveitada”, referem Nair Cardoso e Sandra Monteiro, conduzindo o PONTO FINAL pelos corredores do espaço e apresentando cada uma das salas – excepto aquelas em que, ao meio-dia de quinta-feira, as crianças dormiam a sesta sob a supervisão dos professores.
“Todos os cantinhos são aproveitados. Deste corredor, por exemplo, fizemos um ‘display’ das obras das crianças”, indicam, sinalizando uma pequena exposição sobre a importância das abelhas no ecossistema, dominada por uma colmeia feita de cartão. “Aqui, conseguimos transformar num ateliê aquilo que durante algum tempo foi só uma zona de passagem” – apontam para uma sala repleta de brinquedos e possibilidades criativas, onde até as paredes estão decoradas com CD-ROMs e cápsulas de café usadas. Os materiais são tantos e tão diversos que só se torna perceptível a ausência de plástico e de ecrãs quando as próprias educadoras o realçam.
“Aqui não temos tempo de ecrã”, clarifica Nair Cardoso, lamentando que até os serviços de pediatria optem por incluir ecrãs, cores chamativas e, numa palavra, “estímulos excessivos” nas suas instalações. “Os desenhos animados actuais são muito rápidos, com várias imagens a cada fracção de segundo, e sobrecarregam o cérebro das crianças. É péssimo para o seu desenvolvimento. Na verdade, os pediatras recomendam os desenhos animados que víamos antigamente…”.
Para além da preocupação ambiental, também a decisão de evitar brinquedos e materiais de plástico segue a mesma lógica de proporcionar diversões que estimulem adequadamente o cérebro da criança. “O plástico faz sons irritantes e proporciona sempre a mesma sensação. A temperatura é sempre igual, o cheiro é idêntico… Aqui, na creche, queremos que brinquem com materiais diversificados”. Do feltro à madeira, “temos cheiros diferentes, texturas diferentes, temperaturas diferentes”.
A preocupação com os estímulos sensoriais alinha-se com a filosofia de Reggio Emilia, na qual se baseia toda a estratégia pedagógica da Creche Internacional de São José. Os princípios básicos desta abordagem estão explícitos no exterior da creche, numa descrição onde se deixa claro que a figura central do ensino é a própria criança e o seu desenvolvimento holístico. Segundo esta perspectiva, a socialização, a expressão criativa e o pensamento crítico ocupam um lugar tão – ou mais – importante no desenvolvimento cerebral das crianças de terna idade como a aquisição dos itens curriculares.
A este conceito-base da creche acumulam-se as directrizes estipuladas pelo Instituto de Acção Social (IAS) e a Diocese de Macau. “Com estas três influências, acabamos por conseguir fazer uma filosofia só nossa”. A religião está presente por todo o estabelecimento, embora de forma não impositiva – ao mesmo tempo que abundam os cartazes que mencionam Deus e os valores católicos de “fé” e “bondade”, a sala de oração vê-se restrita a professores e funcionários. “Penso que, como educadoras, não devemos impor a religião, mas sim influenciar os pais a implementá-la em casa, se assim quiserem”, justifica Sandra Monteiro. “A nossa função aqui é a de passar valores correctos às crianças – o que, no fundo, é a raiz da religião”.
O IAS impõe nove actividades mensais, cada uma subordinada a um tema específico. O último tema trabalhado foi o das formas geométricas básicas, como círculos, quadrados e triângulos – ou até formas mais inusitadas como corações ou estrelas. A lição foi aprendida, mas com o toque característico da creche. Em vez de explicações monótonas ou de ‘puzzles’ que poderiam suscitar sentimentos de frustração, as crianças familiarizaram-se com a matéria através de recortes e colagens que foram, depois, orgulhosamente ostentados numa exposição temática.
“Apesar de não usarmos métodos muito tradicionais para ensinar, incorporamos a matéria nos trabalhos artísticos de uma forma mais holística. É a brincar que as crianças aprendem, sobretudo até aos três anos”. O ensino de competências linguísticas segue o mesmo raciocínio. Em paralelo às aulas especificamente destinadas ao português, ao inglês e ao chinês, as crianças estão em constante contacto com as três línguas que imperam nas ruas de Macau. “A senhora que troca as fraldas fala chinês, a assistente fala inglês, o professor fala português… Cada um comunica na sua língua, tal como acontece lá fora. É como se fôssemos uma grande família multicultural. Como resultado, as crianças vão desenvolvendo as suas capacidades em cada uma destas línguas, sem sequer se aperceberem”.
O tipo de ensino implementado na Creche Internacional de São José, embora cada vez mais divulgado ao redor do mundo, encontra ainda alguma resistência em Macau. “Talvez seja por falta de conhecimento”, intervém Nair Cardoso, notando que os métodos de ensino alternativos são “pouco divulgados” na região ou, então, associados à “permissividade total”. Não é o caso, garante: “Não é por termos esta abordagem que somos desleixados, digamos assim, ou que deixamos a criança sem rotinas”.
Ainda assim, as novas gerações de pais estão, aos poucos, a revolucionar os moldes tradicionais de ensino em Macau. “Temos pais muito jovens, virados para a criatividade e cada vez mais informados. Notamos que há vontade de fazer mais e melhor do que os nossos pais puderam fazer”.</description><pubDate /></item><item><title>Salários reais no Japão registam maior queda desde Setembro de 2023</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/salarios-reais-no-japao-registam-maior-queda-desde-setembro-de-2023/</link><description>Os salários reais dos trabalhadores japoneses registaram a maior descida desde Setembro de 2023, com a inflação a ultrapassar o crescimento dos salários. Os salários nominais aumentaram 1% em relação ao ano anterior, limitados por bónus mais pequenos, e subiram a um ritmo muito mais lento do que o esperado pelos economistas.
 
Os salários reais dos trabalhadores japoneses registaram a maior descida desde Setembro de 2023, com a inflação a ultrapassar o crescimento dos salários, um problema para o Governo, que enfrenta eleições dentro de duas semanas.
Os salários reais diminuíram 2,9% em relação ao ano anterior em maio, muito acima do consenso dos economistas, que previa uma queda de 1,7%, informou ontem o Ministério do Trabalho do Japão.
Os salários nominais aumentaram 1% em relação ao ano anterior, limitados por bónus mais pequenos, e subiram a um ritmo muito mais lento do que o esperado pelos economistas.
A força das tendências salariais subjacentes tem alimentado as cautelas do Banco do Japão (BoJ, na sigla em inglês) em relação a eventuais subidas das taxas de juro. Mas a queda dos salários reais representa uma dor de cabeça para a coligação minoritária no poder, antes das eleições de 20 de julho, que irão eleger 124 dos 248 membros da câmara alta do parlamento para um mandato de seis anos.
A frustração do eleitorado nipónico tem vindo a aumentar, pressionando os líderes políticos a apresentarem estratégias mais convincentes para aliviar a pressão sobre o custo de vida.
A principal taxa de inflação do Japão situou-se em 3,7% em Maio, muito acima do objetivo de 2% do BoJ, impulsionada por aumentos generalizados em todos os bens essenciais, desde a alimentação às taxas de serviço.
O Partido Liberal Democrático do primeiro-ministro Shigeru Ishiba prometeu uma ajuda monetária de 20 mil ienes (118 euros) por adulto, juntamente com iniciativas adicionais para estimular o crescimento dos salários.
Ainda assim, as recentes sondagens de opinião sugerem que este aumento pontual não é popular entre os eleitores, muitos dos quais estão a inclinar-se para a proposta do Partido Democrático Constitucional, a principal formação da oposição, de reduzir o IVA.
No que respeita à política monetária, os atuais aumentos dos salários nominais podem dar ao BoJ margem de manobra para novas subidas das taxas.
O banco central está a avaliar o próximo passado, num contexto de incerteza nas negociações tarifárias com os Estados Unidos.
O relatório de ontem mostrou que o salário base aumentou 2,1%, mas um subindicador mais estável, que evita problemas de amostragem e exclui bónus e horas extraordinárias, revelou que os salários dos trabalhadores a tempo inteiro subiram 2,4%, mantendo-se nos 2% ou acima deles durante quase dois anos.
A próxima decisão do BoJ está prevista para 31 de Julho, com os mercados a esperarem que o banco central mantenha a taxa de referência em 0,5%. Lusa</description><pubDate>2025-07-08 04:32:32</pubDate></item><item><title>Depósitos dos residentes aumentaram, mas empréstimos diminuíram</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/depositos-dos-residentes-aumentaram-mas-emprestimos-diminuiram/</link><description>A massa monetária voltou a crescer em Maio, segundo as estatísticas publicadas ontem pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM). Segundo o organismo, os depósitos dos residentes aumentaram relativamente ao mês anterior, mas os empréstimos decresceram.
Quando comparado com o mês anterior, a circulação monetária e os depósitos à ordem cresceram 0,1% e 3,4%, respectivamente.  O M1, assim, cresceu 2,4%, relativamente ao mês anterior, enquanto, as responsabilidades quase monetárias cresceram 1,1%. A soma destes dois elementos, ou seja, o M2, voltou a crescer 1,2% relativamente ao mês anterior, tendo atingido 815,7 mil milhões de patacas.
Em comparação com o período homólogo de 2024, o M1 e o M2 cresceram 11,4% e 7,9%, respectivamente. A proporção da pataca, dos dólares de Hong Kong, dos renminbi e dos dólares dos Estados Unidos registou os “pesos” de 32,3%, 46,4%, 6,8% e 12,3%, respectivamente, no M2.
As estatísticas da AMCM referem que os depósitos de residentes cresceram 1,3% em comparação com o mês anterior, tendo atingido 794,7 mil milhões de patacas. Os depósitos de não-residentes cresceram 0,4%, tendo atingido 351,0 mil milhões. Por enquanto, os depósitos do sector público na actividade bancária cresceram para 216,1 mil milhões, representando um crescimento de 3,1%. Como resultado, o total dos depósitos da actividade bancária registou um crescimento de 1,4% quando comparado com o mês anterior, tendo atingido 1.361,7 mil milhões. A proporção da MOP, do HKD, do RMB e do USD nos depósitos foi de 19,2%, 47,0%, 8,7% e 23,4%, respectivamente.
Os empréstimos internos ao sector privado decresceram 1,4% em comparação com o mês anterior, tendo atingido 498,5 mil milhões de patacas. Segundo a AMCM, os empréstimos ao exterior decresceram 7,6%, tendo atingido 495,2 mil milhões. Como resultado, os empréstimos ao sector privado decresceram 4,6% em relação ao mês anterior, tendo atingido 993,7 mil milhões, enquanto em MOP, HKD, RMB e USD, tendo os “pesos” sido alcançados 22,3%, 43,8%, 8,8% e 21,8%, respectivamente.
No final de Maio de 2025, o rácio empréstimos/depósitos de residentes decresceu do nível de 50,9% registado no final de Abril para o nível de 49,3%. O volume que incluiu o rácio empréstimos/depósitos de não-residentes decresceu do nível de 77,5% para o nível de 73,0%. Os activos correntes a calcular com base nos períodos de um mês e três meses contra os passivos situaram-se em 65,7% e 57,9%, respectivamente. Além disso, o rácio de crédito vencido cresceu para o nível de 5,7%, devido principalmente ao decrescimento do total de empréstimos, relativamente ao mês anterior.</description><pubDate>2025-07-08 04:32:30</pubDate></item><item><title>Revisão dos contratos de concessão do serviço de autocarros terá mexidas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/revisao-dos-contratos-de-concessao-do-servico-de-autocarros-tera-mexidas/</link><description>Estão previstas alterações aos contratos de concessão do serviço de autocarros públicos, indicou ontem Raymond Tam. Essas alterações terão que ver com “as exigências do desenvolvimento social e o progresso da construção das redes rodoviária e de transporte por carril”, referiu o secretário para os Transportes e Obras Públicas na reunião plenária de ontem da Assembleia Legislativa (AL), detalhando que, na revisão dos contratos, o Governo vai considerar factores como a organização do pessoal e a distribuição das carreiras, por exemplo.
Recorde-se que actualmente as empresas concessionárias do serviço de autocarro são a Transmac e a TCM. Os contratos de concessão foram assinados em 2021 e terminam no fim de 2026.
Ella Lei, na sua interpelação oral, dizia que, “devido ao aumento contínuo do número de passageiros dos autocarros, a pressão de trabalho do pessoal da linha da frente dos serviços de autocarros, especialmente dos motoristas e do pessoal das paragens, é cada vez maior”, por isso, “as autoridades devem reforçar o apoio e a protecção dos direitos e interesses laborais dos motoristas e trabalhadores dos serviços de autocarros, e melhorar o ambiente de trabalho, para elevar a segurança na condução, a qualidade dos serviços e a capacidade de resposta a situações imprevistas”.
Raymond Tam referiu que a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) “exige rigorosamente que as operadoras de autocarros estabeleçam de forma razoável o horário de trabalho dos motoristas, assegurando que estes disponham de períodos adequados de descanso após cada turno, prevenindo a fadiga ao volante”. Por outro lado, “os motoristas devem ser inspeccionados pelo pessoal responsável antes de iniciarem o trabalho diário” e, “caso sejam detectados sinais de fadiga, mau estado psicológico ou problemas de saúde, serão impedidos de trabalhar”.</description><pubDate>2025-07-08 04:31:51</pubDate></item><item><title>Governo quer Metro Ligeiro a atravessar a península</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/governo-quer-metro-ligeiro-a-atravessar-a-peninsula/</link><description>Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, adiantou ontem que já arrancou o estudo preliminar sobre a viabilidade e o traçado da linha do Metro Ligeiro que vai atravessar a península. Depois de concluído o estudo, as autoridades deverão lançar uma consulta pública sobre o tema.
 
O Governo já está a estudar a viabilidade e o traçado da linha de Metro Ligeiro que deverá atravessar a península de Macau, avançou ontem Raymond Tam. O secretário para os Transportes e Obras Públicas detalhou que essa nova linha deverá ir da ilha artificial da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau até à Barra, passando pela Zona A dos Novos Aterros, Porto Exterior, Nam Van e Sai Van. Depois do estudo preliminar, o Governo deverá lançar uma consulta pública sobre o projecto.
Na reunião plenária de ontem, Raymond Tam ouviu as queixas dos deputados acerca dos problemas de trânsito na cidade, adiantando então que o objectivo é que haja uma rede circular na península.
O secretário indicou também que as obras da Linha Oeste do Metro Ligeiro, que deverá ir da Barra até às Portas do Cerco, passando pelo Porto Interior e pelo Fai Chi Kei, por exemplo, terão menos impacto no trânsito e na vida da população, uma vez que parte dos trabalhos serão subterrâneos. Paralelamente, o Governo pretende contratar uma entidade especializada para prestar serviços de estudo sobre o traçado da Linha Oeste do Metro Ligeiro, para avaliar a possibilidade de integração com as obras de prevenção de inundações.
Já a Linha Leste do Metro Ligeiro, que vai do Aeroporto e do Terminal Marítimo da Taipa até às Portas do Cerco, passando pela Zona A dos Novos Aterros, deverá estar pronta em 2028 e poderá entrar em funcionamento em 2029, reafirmou Raymond Tam.
O secretário admitiu que o investimento no Metro Ligeiro tem sido elevado ao mesmo tempo que “os benefícios ainda não são evidentes”. Porém, quando a linha circular na península estiver terminada, “a pressão de trânsito será aliviada”.
As novidades sobre o Metro Ligeiro foram reveladas pelo secretário após as interpelações orais de Ella Lei e Leong Hong Sai, que pediam medidas de reordenamento do tráfego na zona do Porto Interior. Raymond Tam lembrou que, durante a execução da obra de Estação Elevatória de Águas Pluviais e Drenagem no Sul do Porto Interior, procedeu-se ao reordenamento viário e dos passeios da zona, “o que contribuiu para melhorar o ambiente pedonal”.
O governante disse ainda que, no decurso do estudo para a elaboração do Plano Director da RAEM, foi sugerida a reserva de um corredor viário para a ligação entre a zona oeste da Doca do Lam Mau e a Ilha Verde, por isso, “na fase de elaboração do respectivo projecto do plano de pormenor, o Governo procederá à análise comparativa de diferentes opções para estudar a viabilidade dessa ligação”, disse o secretário.
“A optimização global do Porto Interior é um processo de longo prazo. O Governo da RAEM continuará a aperfeiçoar a disposição espacial geral da zona, com base no quadro do Plano Director da RAEM e considerando a situação actual e as necessidades de desenvolvimento”, referiu Tam na sua resposta, acrescentando que “serão ponderados, de forma integrada, factores como o trânsito, a prevenção de desastres, a protecção ambiental e os espaços públicos, com vista a reforçar a vitalidade e a resiliência da área”.</description><pubDate>2025-07-08 04:30:56</pubDate></item><item><title>Governo exige à China Southern Power Grid “controlo rigoroso” dos preços da electricidade</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/governo-exige-a-china-southern-power-grid-controlo-rigoroso-dos-precos-da-electricidade/</link><description>Na reunião plenária de ontem, o deputado Wang Sai Man chamou a atenção para o fornecimento de electricidade e o secretário para os Transportes e Obras Públicas assegurou que o Governo exige à concessionária, a China Southern Power Grid, “controlo rigoroso dos custos e melhoria da eficiência operacional, com vista à estabilidade das tarifas”.
A electricidade proveniente da China é transmitida por redes eléctricas interligadas de alta tensão, assegurando “elevado coeficiente de segurança das infra-estruturas e forte estabilidade da interligação, garantindo a fiabilidade do fornecimento”, indicou ontem Raymond Tam. Macau é classificado como unidade de fornecimento prioritário de mais alto nível na rede da China Southern Power Grid, sendo as transacções de electricidade negociadas bilateralmente e ajustadas aos custos de investimento. “Dado o carácter específico deste modelo, distinto do comércio retalhista convencional praticado no interior da China, os preços não são comparáveis nem passíveis de indexação”, frisou o secretário.
No hemiciclo, Raymond Tam recordou aos deputados que o Governo tem aplicado o plano de subvenção às tarifas eléctricas, permitindo a dedução de até 200 patacas mensais por agregado familiar na factura da electricidade. “O Governo da RAEM continuará a orientar-se por políticas globais, assegurando que o novo contrato de concessão responda adequadamente às necessidades de desenvolvimento a longo prazo de Macau”, frisou o secretário na sua resposta.
O protocolo de cooperação celebrado com a China Southern Power Grid define planos de transmissão e consumo de electricidade, bem como o mecanismo de fixação de preços. Com base neste protocolo, as empresas de electricidade de ambas as partes celebram os respectivos contratos de comercialização.</description><pubDate>2025-07-08 04:31:51</pubDate></item><item><title>Interior da China continua a dominar as viagens de Verão dos residentes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/interior-da-china-continua-a-dominar-as-viagens-de-verao-dos-residentes/</link><description>O sector do turismo de Macau prevê que o interior da China continue a ser o destino mais popular entre os residentes durante as férias de Verão, com principal destaque para as rotas a Xinjiang, Yunnan e até a Mongólia Interior. Andy Wu, presidente da Associação de Indústria Turística de Macau, salientou, entretanto, que as reservas de férias para o Japão vão recuperar devido ao fim de rumores de um terramoto e tsunami graves, apesar da ocorrência de mais de 1.500 sismos no espaço de duas semanas.
 
O mercado turístico do Japão vai recuperar entre os residentes de Macau depois de ter sofrido uma quebra significativa nos últimos meses, que se deveu principalmente a rumores de uma catástrofe natural no início deste mês, segundo Andy Wu, presidente da Associação de Indústria Turística de Macau. No entanto, prevê que os residentes continuarão a viajar principalmente para o interior da China durante as férias de Verão.
Andy Wu, em declarações ao Jornal Ou Mun, disse acreditar que as reservas de férias para o Japão vão recuperar gradualmente a partir do próximo mês, altura em que os preços das viagens ao Japão voltarão a subir.
“O Japão é um dos destinos mais populares para os residentes de Macau, mas, devido aos rumores de um forte terramoto, os locais estão agora a mostrar a preferência de viajar para a China Continental”, afirmou o responsável, indicando que o número de turistas que visitam o Japão diminuiu mais de 30% e o preço das viagens para o Japão caiu entre 10% e 20%.
Andy Wu acrescentou que o mesmo fenómeno se verificou nas reservas de excursões nas agências de viagem, sendo que as excursões para o Japão e a Coreia do Sul encontravam-se numa época baixa, fazendo subir as excursões no interior da China. Neste caso, segundo o representante da indústria, as agências de viagem de Macau trabalharam para adoptar a mudança do mercado e expandiram novas rotas no Continente, de forma a “manter os seus rendimentos e a operação global”.
Recorde-se que uma banda desenhada japonesa, que alertava para uma catástrofe a grande escala no Japão com sismo e tsunami no dia 5 deste mês, tornou-se viral na internet e levou muitos turistas a cancelar viagens ao Japão. Da autoria de Ryo Tatsuki, a obra publicada em 1999 baseia-se nos “sonhos proféticos” da autora, e ganhou notoriedade internacional por ter conseguido “prever” a morte de Freddie Mercury e outros desastres naturais como o terramoto e o tsunami de 2011 no Japão.
Recorde-se que os registos frequentes de sismo na zona costeira na Prefeitura de Kagoshima, no Japão, tendo o mais forte atingido a magnitude de 5,3, contribuíram também para que o negócio do turismo no Japão tivesse caído a pique.
Relativamente às reservas de viagem para o interior da China no Verão, Andy Wu avançou que a popularidade das rotas para Xinjiang, Yunnan e Guizhou disparou, enquanto a zona da China Oriental, a Mongólia Interior e Guilin continuam a ser populares, devido às suas atracções ao longo da linha ferroviária de alta velocidade.
Andy Wu disse ainda que o preço global para as viagens ao interior da China mantém-se estável em comparação com os anos anteriores, com o preço médio da rota de Xinjiang a ultrapassar os 10 mil renminbis e o da rota da Mongólia Interior a rondar entre três mil e quatro mil renminbis.</description><pubDate>2025-07-08 04:27:31</pubDate></item><item><title>China apela aos BRICS para liderarem reforma da governação global</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/china-apela-aos-brics-para-liderarem-reforma-da-governacao-global/</link><description>O primeiro-ministro chinês, Li Qiang, defendeu ontem que os países do bloco de economias emergentes BRICS devem assumir a liderança na reforma do sistema de governação global, e apelou à resolução pacífica de conflitos.
 
As leis e a ordem internacionais enfrentam “sérios riscos” num cenário global marcado por “mudanças sem precedentes em mais de um século” e por uma crescente ineficácia das instituições multilaterais, afirmou Li, representante da China na 17.ª cimeira de chefes de Estado e de Governo do grupo.
Perante este contexto, o chefe do Governo chinês destacou o “valor contemporâneo” da visão de governação global proposta pelo Presidente chinês, Xi Jinping, ausente pela primeira vez de uma cimeira dos BRICS. “Perante conflitos e divergências crescentes, é necessário reforçar o diálogo com base na igualdade e no respeito mútuo. E face a interesses comuns profundamente entrelaçados, é preciso procurar contributos conjuntos através da solidariedade”, afirmou Li.
O dirigente chinês apelou ao bloco de economias emergentes para que defenda a independência, demonstre sentido de responsabilidade e desempenhe um papel mais activo na construção de consensos internacionais, sublinhando a importância de agir “com base na moral e na justiça”. Li considerou ainda que os países dos BRICS devem estar na “linha da frente da cooperação para o desenvolvimento”.
O governante chinês anunciou a criação este ano de um centro de investigação China – BRICS, que será dedicado às “novas forças produtivas de qualidade”, bem como um programa de bolsas para atrair talento em setores como a indústria e as telecomunicações. “É essencial que os nossos países promovam a inclusão, o intercâmbio e a aprendizagem mútua entre civilizações”, acrescentou. Li reiterou que a China está pronta para trabalhar com os restantes membros do grupo, no sentido de alcançar uma governação global mais justa, equitativa e eficiente.
 
Este domingo, o primeiro de dois dias da cimeira, marcada pelas ausências de Xi Jinping e do Presidente russo, Vladimir Putin, terminou com uma declaração de 126 pontos, abordando temas como a guerra comercial desencadeada pelo Presidente dos EUA, Donald Trump, a escalada de violência no Médio Oriente e a necessidade “urgente” de reformar as Nações Unidas, o Banco Mundial e o Fundo Monetário Internacional.
 
Pequim critica ameaças dos Estados Unidos a países alinhados com os BRICS
 
A China criticou ontem a utilização de taxas alfandegárias como “instrumento de coerção e pressão”, após o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, ter ameaçado impor um imposto adicional de 10% aos países que se alinhem com os BRICS. “A cooperação entre os países BRICS é aberta, inclusiva e não visa nenhum país em particular”, afirmou a porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Mao Ning, em conferência de imprensa. Mao sublinhou que a China “sempre se opôs a guerras comerciais e tarifárias”, acrescentando que a imposição “arbitrária” de tarifas “não beneficia nenhum país”. A porta-voz descreveu ainda o grupo BRICS como “uma força positiva na comunidade internacional”.
No domingo, Trump escreveu na rede social Truth Social: “Qualquer país que se alinhe com as políticas antiamericanas dos BRICS deverá pagar uma tarifa adicional de 10%. Não haverá excepções a esta política.”
O grupo BRICS, actualmente composto por onze países do chamado Sul Global e liderado por China e Rússia, realizou no domingo a sua 17ª cimeira de chefes de Estado e de Governo no Rio de Janeiro, sob forte dispositivo de segurança e com as ausências do Presidente chinês, Xi Jinping, e do homólogo russo, Vladimir Putin, que participou por videoconferência. Lusa</description><pubDate>2025-07-08 04:32:28</pubDate></item><item><title>Apesar do acordo sobre materiais inertes, Governo não abdica da Ilha Ecológica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/apesar-do-acordo-sobre-materiais-inertes-governo-nao-abdica-da-ilha-ecologica/</link><description>O acordo de cooperação para a deposição de materiais inertes nas áreas marítimas do interior da China não dispensa a construção da Ilha Ecológica, indicou ontem Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas. O governante reiterou a importância do aterro a ser construído a Sul de Coloane, lembrando que Macau é um território exíguo e, além disso, há determinados materiais inertes que não são aceites pelo interior da China.
 
O acordo de cooperação para a deposição de materiais inertes nas áreas marítimas do interior da China não demove o Governo da ideia de construir um aterro a Sul de Coloane que tem como objectivo receber resíduos de construção. Na reunião plenária de ontem da Assembleia Legislativa (AL), Raymond Tam reiterou a intenção do Executivo.
A propósito de uma interpelação oral de Lam Lon Wai sobre o desenvolvimento das áreas marítimas de Macau, Ron Lam e Lo Choi In aproveitaram para perguntar ao secretário se a assinatura do acordo entre a RAEM e as autoridades do interior da China não podia dispensar a construção da Ilha Ecológica.
Não respondendo directamente às questões dos deputados, o secretário para os Transportes e Obras Públicas frisou que “Macau é um território exíguo e pequeno e, nesse pressuposto, as soluções de outras partes do mundo podem não se aplicar” ao território. Além disso, “a nível regional há limitações quanto ao tratamento de materiais e claro que certos materiais, por lei, o interior da China não aceita”.
O antigo director dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) lembrou também que em 2016, quando chegou ao organismo, o aterro para resíduos de materiais de construção que existe em Macau já estava saturado.
Há mais de um ano, o Governo propôs a construção desta Ilha Ecológica. Este projecto consiste na criação de aterro na zona marítima a cerca de um quilómetro da costa, entre Hac Sá e Cheoc Van, que servirá para a deposição de resíduos de construção, cinzas de incineração de lixo, cinzas volantes solidificadas e resíduos de construção. No entanto, este projecto tem vindo a ser criticado porque, segundo os ambientalistas, é uma importante área de habitat dos golfinhos brancos chineses.
Uma investigação sobre os golfinhos brancos realizada pela Universidade de Zhongshan indicou que, entre 2020 e 2021, 144 golfinhos brancos utilizaram as águas de Macau. Recentemente, a Hong Kong Dolphin Conservation Society pediu que o Governo da RAEM voltasse atrás no projecto dizendo que, com a assinatura do acordo com o interior da China, os resíduos poderiam ser levados para o outro lado da fronteira.
Em relação ao desenvolvimento das áreas marítimas, Raymond Tam destacou que, nos últimos anos, o Governo impulsionou o turismo marítimo através da melhoria das infra-estruturas portuárias, do planeamento de carreiras e da garantia da segurança da navegação, apoiando activamente os projectos de turismo marítimo “multi-destinos” e de turismo insular “uma viagem, vários destinos”, por exemplo.</description><pubDate>2025-07-08 04:29:52</pubDate></item><item><title>Economista lamenta pouca eficácia das “instalações de IP” nos bairros comunitários</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/economista-lamenta-pouca-eficacia-das-instalacoes-de-ip-nos-bairros-comunitarios/</link><description>A promoção da economia comunitária através de instalações de propriedade intelectual foi “pouco satisfatória”, indica Lau Pun Lap, economista e ex-coordenador do antigo Gabinete de Estudo das Políticas. O também dirigente da Associação Económica de Macau nota que muitos turistas vão aos bairros apenas para tirarem fotos com as instalações, sem contribuir para o consumo. Lau Pun Lap diz ainda que o Governo carece de “planos bem pensados” para as zonas afectadas pelo encerramento dos casinos-satélite.
 
Lau Pun Lap, presidente da Associação Económica de Macau, criticou o efeito económico limitado em relação à colocação de instalações de propriedade intelectual (IP) nos bairros comunitários. O economista admitiu que as iniciativas do Governo em matéria da “economia IP” são uma “ideia bastante boa”, mas não conseguiram impulsionar a economia da comunidade.
“Devido à pequena escala [dos projectos], os visitantes tendem a se deslocar a esses bairros comunitários para apenas tirar fotografias, e depois vão embora e não consomem nada”, salientou o também ex-coordenador do antigo Gabinete de Estudo das Políticas, serviço cujo nome foi agora alterado para a Direcção dos Serviços de Estudo de Políticas e Desenvolvimento Regional.
“O fluxo de visitantes na Rua do Cunha já é próspero e, portanto, as iniciativas de IP podem ter algum efeito, enquanto que noutras zonas, como a Ilha Verde ou imediações do Jardim de Luís de Camões, o efeito está um pouco longe de ser satisfatório”, acrescentou.
Em declarações ao Jornal Cheng Pou, Lau Pun Lap apontou que, no decurso da implementação das actividades promocionais, o Governo não ponderou sobre a forma de reforçar a cooperação com os comerciantes e as organizações comunitárias para maximizar a eficácia na promoção económica.
“As autoridades devem abrir a cooperação com as lojas nos projectos de IP, nomeadamente através da concessão de direito, de modo a que, por exemplo, as cafeterias possam fazer bolos ou café ou as lojas vendam produtos com imagens da IP”, destacou.
Recorde-se que o Governo começou no ano passado a realizar diferentes projectos de colocação de grandes instalações dos bonecos de IP nas zonas não turísticas para promover turismo e a economia comunitária.
Este ano, foram lançados dois projectos a grande escala sobre as IP internacionais, incluindo a actividade “Flora Fête with Sanrio characters”, pela Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), na Zona Norte e no Bairro da Ilha Verde; o projecto “Pop Mart Macao Citywalk” da Direcção dos Serviços de Turismo na Calçada da Igreja de São Lázaro, na Praça de Luís de Camões, no Largo de Santo Agostinho e na Zona de Lazer da Rua do Pai Kok da Taipa. Os dois projectos compreendem actividades como partilha de fotos nas redes sociais e sorteios de consumo após compras em determinadas lojas.
Já a DSEDT tinha revelado a vontade de repetir a introdução do projecto de IP nas zonas do NAPE e ZAPE, a partir de meados de Novembro até ao próximo ano, para “atrair um fluxo de pessoas e melhorar o ambiente de negócio” em resposta ao encerramento dos casinos-satélites num futuro breve.
Ainda sobre o fim dos casinos-satélites, Lau Pun Lap reconheceu que vai haver impacto na economia e que o Governo tem falta de planos e medidas “bem pensados” e “eficazes” para lidar com a situação. “Notei que o Governo planeou algumas contramedidas, mas a concepção de mercados ao ar livre ou de esplanadas não está bem pensada, o efeito pode não ser necessariamente bom se não fizerem um bom trabalho. As iniciativas devem ser mais vigorosas e não tão simplistas”, realçou.
Lau Pun Lap considera importante trazer os turistas para consumir nos bairros comunitários de forma a impulsionar o comércio, referindo também que, até ao momento, “nem todos os seis projectos de revitalização de zonas antigas atingiram os resultados esperados”.
Por outro lado, Lau Pun Lap mantém a confiança na melhoria da economia local no segundo semestre deste ano, no entanto, salientou que o maior problema da economia de Macau é o desequilíbrio no seu desenvolvimento. Na opinião do economista, a economia da comunidade vai continuar a ser afectada pela tendência do consumo no interior da China por parte dos residentes de Macau, juntamente com o facto de o padrão de consumo e a estrutura dos turistas serem diferentes dos do passado, sobretudo com a diminuição da capacidade de consumo.</description><pubDate>2025-07-08 04:28:31</pubDate></item><item><title>Timorenses optimistas com futuro, mas preocupados com baixos rendimentos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/08/timorenses-optimistas-com-futuro-mas-preocupados-com-baixos-rendimentos/</link><description>A maioria dos timorenses está optimista com o futuro de Timor-Leste, mas continua preocupada com os baixos rendimentos, a falta de infraestruturas e escassez de emprego, concluiu um inquérito realizado pela Asia Foundation.
 
O “Inquérito Tatoli”, que nesta edição entrevistou 1.503 timorenses de todos os municípios do país, é realizado desde 2013 e tem como objectivo recolher as opiniões da população para produzir dados relevantes para as políticas públicas. “O inquérito concluiu que, embora 69% dos timorenses considerem que o país está a seguir na direção certa, os inquiridos continuam preocupados com os serviços essenciais e as oportunidades económicas”, refere o inquérito, divulgado na semana passada.
Os timorenses, segundo o documento, identificam os baixos rendimentos (53%), a falta de infraestruturas (36%) e a escassez de empregos de qualidade (27%) como os três maiores problemas a nível nacional.
Em relação à situação económica individual, apenas 53% consideraram que o seu agregado familiar está numa situação ‘boa’ ou ‘muito boa’, o valor mais baixo desde que a questão foi introduzida no inquérito, em 2016. “O inquérito também registou uma menor satisfação com vários aspetos dos serviços de saúde e educação, particularmente entre os inquiridos residentes em Díli. Estes resultados sugerem que as expectativas da população em relação ao bem-estar económico e à qualidade dos serviços públicos estão a aumentar”, salienta o documento.
Em relação às prioridades do Governo, 69% dos inquiridos indicou a saúde, seguida da educação e formação (59%) e estradas (58%). “Estas prioridades coincidem com as de 2023 e 2022, embora a ordem tenha mudado, sendo 2025 o primeiro ano em que a saúde surge como prioridade absoluta”, pode ler-se no relatório.
O inquérito demonstrou que as pessoas que residem em meios urbanos dão mais prioridade à saúde, educação e formação, enquanto os residentes rurais identificam as estradas, água e eletricidade como mais urgentes. A má qualidade da educação é a segunda maior preocupação entre os residentes urbanos (39%), dos jovens entre os 18 e 34 anos (28%) e das pessoas com alguma educação formal (20%).
A percepção sobre os serviços de saúde é geralmente positiva, com 78% a dizer que quando tiveram necessidade tinham médicos e enfermeiros disponíveis, 82% a admitir que a família é tratada com respeito nos centros de saúde locais e 58% a considerar que, quando precisaram, havia medicamentos disponíveis nos centros de saúde. “Curiosamente, os residentes em áreas rurais apresentam perceções mais positivas em todos os aspetos dos serviços de saúde do que os residentes urbanos. Esta tendência contraria os dados de anos anteriores, quando os residentes urbanos relatavam melhores experiências com os serviços de saúde”, pode ler-se no inquérito. Lusa</description><pubDate>2025-07-08 04:32:28</pubDate></item></channel></rss>