<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/25/capital-indonesia-proibe-venda-de-caes-e-gatos-para-consumo-humano/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Timor-Leste e a australiana Woodside assinam acordo para estudos para produção de gás</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/25/timor-leste-e-a-australiana-woodside-assinam-acordo-para-estudos-para-producao-de-gas/</link><description>O Ministério do Petróleo e Recursos Minerais timorense assinou ontem com a australiana Woodside Energy um acordo de cooperação para realizar estudos e actividades para desenvolver a produção de Gás Natural Liquefeito no país.

Na cerimónia de assinatura do acordo, o ministro do Petróleo, Francisco Monteiro, destacou que a assinatura “envia uma mensagem clara de que o Governo e a Woodside estão unidos na ambição de colocar o Greater Sunrise a produzir de uma forma que beneficie todas as partes interessadas”.
“O projecto Gás Natural Liquefeito de Timor-Leste apresenta as melhores vantagens económicas, sociais e estratégicas para o povo de Timor-Leste, e estamos empenhados em trabalhar de forma construtiva com a Woodside, a ‘joint venture’ do Greater Sunrise e outras partes para fazer avançar o projecto e tornar a nossa visão para o Greater Sunrise uma realidade”, acrescentou o ministro.
A presidente executiva da Woodside, Meg O’Neill afirmou que o acordo representa o próximo passo na relação e o compromisso partilhado com o desenvolvimento dos campos Greater Sunrise. “Este trabalho é uma extensão do estudo de conceito realizado no ano passado e irá abordar as considerações remanescentes necessárias para chegar à seleção do conceito, tais como o acordo sobre a estrutura comercial ‘downstream’ mais apropriada para atrair financiamento e a identificação da rota preferencial para o gasoduto de exportação de gás”, salientou Meg O’Neill.
A cerimónia de assinatura foi testemunhada pelo primeiro-ministro timorense, Xanana Gusmão, e pela embaixadora da Austrália em Timor-Leste, Caitilin Wilson, e decorreu durante o V Fórum de Energia, Mineração e Negócios de Timor-Leste, que termina esta quarta-feira.
Num comunicado conjunto, divulgado à imprensa, ambas as partes salientam que o acordo “representa um marco significativo nos esforços de longa data entre Timor-Leste e a Woodside para desbloquear o valor dos campos de gás de Greater Sunrise.
No âmbito do acordo, vão ser realizados estudos para o projeto de Gás Natural Liquefeito em Timor-Leste com capacidade de produzir cerca de cinco milhões de toneladas por ano, incluindo fornecimento de gás para uso doméstico e uma unidade para extrair hélio. “Estas actividades decorrerão em paralelo com as negociações em curso sobre o quadro fiscal, regulatório e jurídico necessários para apoiar o desenvolvimento ‘upstream’ dos campos de Greater Sunrise entre a Sunrise Joint Venture e os governos de Timor-Leste e da Austrália”, salienta o comunicado.
O acordo inclui um plano de alto nível que define as principais atividades necessárias para desenvolver e fazer avançar esta oportunidade, ao abrigo do qual a primeira produção de Gás Natural Liquefeito poderá ocorrer entre 2032 e 2035, sujeita à seleção do conceito e às decisões de investimento.
Localizado a 150 quilómetros de Timor-Leste e a 450 quilómetros de Darwin, o projeto Greater Sunrise tem estado envolto num impasse, com Díli a defender a construção de um gasoduto para o sul do país e a Woodside, segunda maior parceira do consórcio, a inclinar-se para uma ligação à unidade já existente em Darwin.
O consórcio é constituído pela timorense Timor Gap (56,56%), a operadora Woodside Energy (33,44%) e a Osaca Gás (10%).
O impasse levou a ‘joint venture’ a solicitar um estudo conceptual elaborado pela empresa britânica Wood, que confirmou que a viabilidade do desenvolvimento do Greater Sunrise em Timor-Leste. “A opção Gás Natural Liquefeito de Timor-Leste (TLNG, sigla em inglês) destaca-se por prever menores custos operacionais e, ao permitir melhores retornos gerais diretos e indiretos para Timor-Leste, criará um grande impacto socioeconómico no país”, refere o Governo timorense.
O acordo de fronteira marítima permanente entre Timor-Leste e a Austrália determina que o Greater Sunrise, um recurso partilhado, terá de ser dividido, com 70% das receitas para Timor-Leste no caso de um gasoduto para o país, ou 80% se o processamento for em Darwin. Lusa</description><pubDate>2025-11-25 23:52:18</pubDate></item><item><title>Tocha dos Jogos Olímpicos Especiais percorre Grande Baía com parada em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/25/tocha-dos-jogos-olimpicos-especiais-percorre-grande-baia-com-parada-em-macau/</link><description>A chama dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência e Jogos Olímpicos Especiais Nacionais iniciará o seu percurso pela Grande Baía no próximo dia 29 de Novembro. Macau, que acolherá as competições de badminton, receberá a tocha num percurso de 2,6 km entre a sede do Governo e o Largo do Senado, envolvendo 1.500 voluntários locais. 

A Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau presenciará um momento histórico de inclusão e união desportiva com a substituição da tocha dos Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes, que percorrerá simultaneamente as quatro cidades, Shenzhen, Cantão, Hong Kong e Macau, no próximo sábado, dia 29 de Novembro. O anúncio foi feito esta segunda-feira durante uma conferência de imprensa conjunta no Centro de Imprensa Principal de Cantão, que contou com a presença dos coordenadores das três regiões.
O modelo “União das duas chamas”, partilhado com a 15.ª edição dos Jogos Nacionais, simbolizará o tema “Juntos na Grande Baía, Inclusão de pessoas com e sem deficiência”. As cerimónias terão início às 9h00 horas no Parque do Talento de Shenzhen, seguindo-se às 9h30 horas os eventos paralelos em Cantão, Hong Kong e Macau. No total, 200 portadores da tocha, 50 por cidade, participarão neste momento simbólico que antecede os Jogos, marcados para 8 a 15 de Dezembro.
Pun Weng Kun, Coordenador do Gabinete Preparatório para a Organização da Zona de Competição de Macau, detalhou que o território receberá as provas de badminton tanto dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência como dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais. O percurso do revezamento em Macau, com aproximadamente 2,6 quilómetros, foi “cuidadosamente planeado para garantir acessibilidade total, permitindo que todos os estafetas da tocha possam participar em pé de igualdade”.
O trajecto em Macau iniciar-se-á na sede do Governo, terminando no Largo do Senado, incluindo o conceito de “integração cultural” através da passagem por zonas classificadas como Património Mundial. A composição dos portadores da tocha pretende reflectir a diversidade da comunidade, incluindo atletas locais dos Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes, representantes de instituições de serviço para pessoas com deficiência, personalidades de renome social, figuras do desporto local e patrocinadores do evento.
A operação em Macau contará com o apoio de 1.500 voluntários que concluíram formação sistemática e específica de acordo com as necessidades das diferentes modalidades. Pun Weng Kun destacou o empenho na preparação destes voluntários, que desenvolveram competências especializadas “em conjunto com as respectivas entidades, a fim de reforçar a qualidade geral e a capacidade de serviço”.
Nas outras regiões da Grande Baía, os percursos assumem características distintas: Hong Kong organizará um revezamento de nove quilómetros entre o Central Government Office Tamar e o Kai Tak Sports Park, passando por vários locais emblemáticos, enquanto Shenzhen e Cantão desenvolveram rotas temáticas centradas nos conceitos de inovação e integração regional.
Durante a conferência de imprensa foi ainda apresentada a versão em mandarim da canção “Gong Fu Shanhai” (Rumo ao Mar e Montanhas), interpretada por Jackson Yee e pelo coro das três regiões, transmitindo o espírito de “Igualdade, Participação, Partilha e Inclusão” que caracteriza o evento, segundo o Gabinete Preparatório para a Organização da Zona de Competição de Macau.</description><pubDate>2025-11-25 23:51:17</pubDate></item><item><title>Inspirados pelos Jogos Nacionais, deputados querem maior promoção do desporto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/25/inspirados-pelos-jogos-nacionais-deputados-querem-maior-promocao-do-desporto/</link><description>Após a 15.ª edição dos Jogos Nacionais, em que algumas das provas se realizaram em Macau, vários deputados à Assembleia Legislativa (AL) pediram ao Governo que promova melhor o desporto na região.

Terminou há dias a 15.ª edição dos Jogos Nacionais, que se sediaram pela primeira vez em Guangdong, Hong Kong e Macau. Este evento desportivo inspirou várias intervenções antes da ordem do dia da reunião plenária de ontem da Assembleia Legislativa. Muitos deputados pediram medidas para promover o desporto na região.
Os 13 dias de jogos em várias modalidades resultaram em três medalhas de ouro e duas medalhas de bronze para Macau – o melhor desempenho de sempre da região na competição desportiva.
Ella Lei foi a primeira a felicitar os atletas de Macau pelas conquistas nos Jogos Nacionais, aproveitando também para agradecer aos trabalhadores e voluntários de Macau que demonstraram “espírito de união, colaboração e profissionalismo”.
Na sua intervenção, a deputada disse esperar que o Executivo da RAEM dê “mais apoio à formação e desenvolvimento dos atletas locais, e melhore de forma contínua, e através de diversas medidas, as condições para a preparação de jovens com potencial e o treino dos atletas, e reforce o plano de apoio financeiro para formação dos atletas e para os atletas reformados, assegurando-se assim o apoio e a protecção global dos atletas”.
Uma das novidades das Linhas de Acção Governativa (LAG) para o próximo ano é a fusão do Instituto do Desporto com o Instituto Cultural. Ella Lei disse esperar que esta fusão crie “novas oportunidades de desenvolvimento” e promova “a descentralização dos recursos, desporto para todos, e a criação de um ambiente de desporto para toda a população”.
Ella Lei sugere que o Governo estude a “articulação de uma parte do espaço do antigo Jockey Club com o Centro Desportivo Olímpico e outras instalações desportivas adjacentes, para proceder a uma actualização e a um planeamento a longo prazo, bem como proceda ao aperfeiçoamento das instalações desportivas e à articulação com a indústria turística e as instalações do Cotai, através de espaços e suportes adequados”.
Lam Lon Wai também usou a sua intervenção antes da ordem do dia para aplaudir o facto de Macau ter sido palco desta edição dos Jogos Nacionais. Segundo o deputado, o acontecimento demonstrou as “vantagens institucionais de Macau e a sua capacidade de gestão de grandes eventos”, alargou a “visibilidade internacional de Macau” e mostrou o “espírito de hospitalidade dos residentes de Macau”.
O deputado ligado à Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) disse esperar que “o Governo faça um bom balanço dos Jogos Nacionais, acumulando e transformando bem as suas experiências, e continue a promover Macau como palco de eventos de alto nível”.
Numa intervenção conjunta, Angela Leong e Ma Chi Seng também pediram ao Governo que continue a promover o desenvolvimento do “desporto de rendimento e desporto para todos”. “No futuro, espero que o Governo continue a aumentar o investimento de recursos, a reforçar a formação e a selecção sistemáticas de jovens talentos desportivos e a elevar, de forma abrangente, os níveis competitivos dos atletas de Macau”, disse Ma Chi Seng. Os deputados nomeados também sugeriram a abertura ao público das instalações desportivas utilizadas nos Jogos Nacionais.
Angela Leong e Ma Chi Seng também indicaram que o Executivo pode explorar melhor a dinâmica “desporto+cultura+turismo” e aproveitar a “cooperação sinergética entre Guangdong, Hong Kong e Macau”, aumentando a “força coesiva para o desenvolvimento regional”.
A 15.ª edição dos Jogos Nacionais “não só revelou o nível competitivo de topo, como também estimulou o entusiasmo do público pelo desporto, promovendo o desenvolvimento diversificado do ‘desporto+’, aprofundando a cooperação regional e injectando um novo dinamismo na ‘economia de eventos’ de Macau”, afirmou Ngan Iek Hang. O deputado ligado aos Moradores apresentou várias sugestões às autoridades, entre elas a aposta no “turismo desportivo”, o aperfeiçoamento de recintos e instalações desportivas e o aprofundamento da cooperação regional.
O deputado Lee Koi Ian sugeriu que o Governo melhore o “sistema de cultivo de talentos para o desporto de rendimento” e elabore planos específicos para o desenvolvimento da indústria do desporto. Por fim, Chan Hao Weng salientou que “os Jogos Nacionais não foram apenas um palco de competições, mas sim um passo crucial para a integração de Macau no desenvolvimento nacional”. “Vamos transformar este entusiasmo em força motriz de longo prazo e construir, em conjunto, uma cidade de Macau dinâmica, com vista ao maior contributo para a integração e o desenvolvimento da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau”, sublinhou.</description><pubDate>2025-11-25 23:57:44</pubDate></item><item><title>Visita guiada revela histórias dos bairros por ocasião dos 20 Anos do Património Mundial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/25/visita-guiada-revela-historias-dos-bairros-por-ocasiao-dos-20-anos-do-patrimonio-mundial/</link><description>No âmbito das comemorações do vigésimo aniversário da inscrição do Centro Histórico de Macau na Lista do Património Mundial, o Instituto Internacional de Macau (IIM) promove a 6 de Dezembro uma visita comunitária guiada que convida os participantes a descobrir as raízes multiculturais da cidade. A iniciativa, que conta com o apoio da Fundação Macau e a parceria da Associação dos Embaixadores do Património de Macau (MHAA), tem como objectivo principal dar a conhecer ao público, em particular aos mais jovens, as vivências e histórias dos bairros que moldaram a identidade cultural do território.
O percurso, intitulado “Bairros Macaenses: Raízes de uma Cidade Multicultural”, terá início no icónico Largo do Lilau, prosseguindo pela Rua Central, Largo de Santo Agostinho e Rua da Felicidade, antes de terminar no centro de actividades Dimensões M, onde está previsto um convívio com direito a bebidas para todos os participantes. Ao longo do trajecto, os Embaixadores do Património da MHAA fornecerão explicações detalhadas sobre a importância histórica e cultural de cada local, revelando as marcas deixadas pelas diversas comunidades que habitaram estes espaços ao longo dos séculos.
A visita decorrerá em duas sessões, uma às 14h30 e outra às 16h30, com um limite de 25 participantes por sessão, totalizando 50 vagas disponíveis. As inscrições encontram-se já abertas através das redes sociais do IIM e da MHAA, requerendo registo online mediante o preenchimento de um formulário digital acessível através do cartaz promocional do evento.
Para além da componente educativa e cultural, o IIM distribuirá durante a visita publicações da sua autoria relacionadas com a temática dos bairros históricos de Macau, procurando simultaneamente promover o hábito da leitura entre os participantes. Esta iniciativa representa um dos vários projectos que o IMM pretende desenvolver no futuro, com o objectivo de despertar o interesse do público jovem pelo conhecimento da identidade cultural de Macau e pela preservação do património histórico da cidade.</description><pubDate /></item><item><title>Japão considera “extremamente importante” relação estável entre EUA e China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/25/japao-considera-extremamente-importante-relacao-estavel-entre-eua-e-china/</link><description>O Japão declarou ontem que considera “extremamente importante” uma relação estável entre Estados Unidos e China, numa altura de tensões sino-nipónicas e depois de o Presidente norte-americano ter falado com o homólogo chinês.
Os laços entre Washington e Pequim são “extremamente importantes”, disse o porta-voz do Governo japonês, Minoru Kihara, antes de sublinhar que o arquipélago vai continuar a apoiar-se na aliança com os Estados Unidos para instar a China a “cumprir as responsabilidades compatíveis com o seu papel” no cenário internacional.
As relações entre China e Japão estão a passar por um momento difícil, depois da primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, ter afirmado recentemente que um ataque militar chinês a Taiwan poderia justificar a intervenção do exército japonês. Pequim respondeu com duras repreensões, retaliações económicas e exigiu que Takaichi retirasse a declaração.
A China também desaconselhou viagens não essenciais para o Japão – o que levou à suspensão de centenas de milhares de viagens aéreas – e voltou a proibir a importação de marisco japonês, entre outras medidas.
Takaichi recusou na sexta-feira – exatamente um mês depois de se ter tornado a primeira mulher a liderar o Japão – a voltar atrás nas declarações sobre Taiwan e afirmou que estas refletem a “posição consistente” do Governo japonês.</description><pubDate>2025-11-25 23:51:52</pubDate></item><item><title>Mocha Hotel Royal fecha portas a 28 de Dezembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/25/mocha-hotel-royal-fecha-portas-a-28-de-dezembro/</link><description>Depois do Kuong Fat e do Grand Dragon, o Mocha Hotel Royal torna-se o último dos três clubes Mocha operados pela Melco a encerrar operações. Os restantes três clubes Mocha, Golden Dragon, Porto Interior e Sintra,vão continuar em funcionamento através da contratação de uma sociedade gestora.

O Mocha Hotel Royal vai encerrar permanentemente às 23:59 do dia 28 de Dezembro, anunciou ontem a Melco Resorts. Com o encerramento do Royal, permanecem em funcionamento três espaços Mocha – Golden Dragon, Porto Interior e Sintra – que continuarão a ser explorados pela Melco através da contratação de uma sociedade gestora.
Recorde-se que, em Junho, a operadora já tinha anunciado que três dos seis clubes Mocha por si explorados – Kuong Fat, Grand Dragon e Royal – cessariam operações até ao final do ano. O Kuong Fat foi o primeiro a fechar portas, no dia 24 de Setembro, seguindo-se o Grand Dragon dois meses depois – ou seja, esta segunda-feira.
Em comunicado divulgado ontem, a Melco Resorts informa que todas as máquinas de jogo electrónicas serão realocadas para outros casinos do grupo. Também “os direitos dos clientes serão salvaguardados após o encerramento das operações”, garante a concessionária, podendo os clientes do Mocha Hotel Royal continuar a utilizar os seus bilhetes de jogo em espaços como o Altira Casino, o Mocha Inner Harbor, o Mocha Golden Dragon e o Mocha Sintra Hotel.
Quanto aos 64 funcionários que actualmente trabalham no espaço, a Melco revela estar a planear “uma transição suave” para outros casinos e áreas de jogo do grupo, onde continuarão a desempenhar funções semelhantes. A nota de imprensa salienta a preocupação da operadora para com “a protecção do emprego local”, para além da contribuição para o “desenvolvimento sustentável e saudável da indústria do jogo em Macau”.
Em comunicado também divulgado ontem, a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) informa que irá designar funcionários para “supervisionar rigorosamente os procedimentos de encerramento” e garantir que o processo decorre em conformidade com a proposta definida pela Melco e apresentada ao Governo.
Acrescenta, ainda, que irá “manter uma estreia comunicação” com a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), no sentido de assegurar o cumprimento da recolocação das mais de seis dezenas de trabalhadores e das garantias quanto à remuneração, regalias e condições de trabalho.
“A DICJ continuará a assegurar a coordenação estabelecida com as concessionárias de exploração de jogos de fortuna ou azar e os serviços competentes, promovendo em conjunto o desenvolvimento saudável e ordenado do sector do jogo de Macau”, lê-se.
 
MOCHA HOTEL GRAND DRAGON ENCERROU ONTEM “DE FORMA ORDENADA”

No mesmo comunicado, a DICJ revela ter supervisionado o encerramento do Mocha Hotel Grand Dragon, que diz ter decorrido “de forma ordenada” e “de acordo com os procedimentos previstos”. Após a cessação de operações às 23h59 de segunda-feira, o organismo procedeu à suspensão do funcionamento das máquinas de jogo e acompanhou, ao longo da manhã de ontem, o processo de retirada do respectivo recinto.
A coordenação deste processo exigiu uma “estreita colaboração interdepartamental” com diversos serviços, como o Corpo da Polícia de Segurança Pública (CPSP) e a Polícia Judiciária (PJ), que se encarregaram de “preservar a ordem pública no local e nas suas imediações”. Também a DSAL enviou pessoal ao local para prestar esclarecimentos aos 64 trabalhadores afectados e fornecer informações “sobre uma linha aberta para consultas posteriores”.
Em Junho, a SJM, a Melco e a Galaxy anunciaram que deixariam de explorar os casinos-satélites e salas de máquinas de jogo que operavam até então. Na base das decisões das operadoras de jogo está a revisão à lei do jogo, feita em 2022, que estipulou o final de 2025 como a data limite para a cessação da actividade dos casinos-satélite. Se as concessionárias pretendessem continuar a explorar estes espaços, essa exploração só poderia ser feita através da contratação de uma sociedade gestora.</description><pubDate>2025-11-25 23:56:02</pubDate></item><item><title>Hong Kong quer banir duas organizações de exilados que acusa de separatismo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/25/hong-kong-quer-banir-duas-organizacoes-de-exilados-que-acusa-de-separatismo/</link><description>O secretário para a Segurança de Hong Kong, Chris Tang Ping-keung, disse ontem que quer banir duas organizações criadas no estrangeiro por exilados da região semiautónoma chinesa, que acusou de separatismo.
Na segunda-feira, o Governo do território anunciou que estava a ponderar proibir a organização Parlamento de Hong Kong (Hong Kong Parliament), criada no Canadá, e a União Democrática para a Independência de Hong Kong (Hong Kong Democratic Independence Union; HKDIU), estabelecida em Taiwan.
Num comunicado, o executivo de Hong Kong disse que tinha enviado notificações por escrito às duas organizações, permitindo-lhes apresentar alegações antes de uma eventual proibição.
Ontem, numa conferência de imprensa, Chris Tang confirmou que os dois grupos têm uma semana para responder às alegações, mas deu a entender que a decisão já foi tomada. “Analisei as provas relevantes e acredito que a proibição é uma medida necessária para salvaguardar a segurança nacional”, sublinhou o dirigente. “O objectivo destas duas organizações é dividir o país e subverter o poder do Estado. Promovem a chamada autonomia, ou seja, a independência de Hong Kong, e o que descrevem como constituição de Hong Kong”, disse o secretário. “Na verdade, isto mina o sistema básico da nossa Constituição nacional e também prejudica o poder de Hong Kong e do nosso país”, garantiu Tang, citado pela imprensa local.
O dirigente aconselhou os habitantes de Hong Kong a não participarem nas actividades das duas organizações e lembrou que, de acordo com a lei de segurança nacional aprovada em março de 2024, arriscam uma pena de prisão de até 14 anos.
Tang recordou que a justiça da cidade já emitiu mandados de detenção para 19 membros da organização Parlamento de Hong Kong e que um colaborador do grupo foi condenado a 12 meses de prisão.
Em 13 de novembro, um tribunal considerou Lan Fei, de 19 anos, culpada do crime de sedição por ter aparecido em dois vídeos, publicados em abril e maio, que promoviam a eleição para a organização Parlamento de Hong Kong.
Quatro membros da União Democrática para a Independência de Hong Kong já foram detidos – incluindo um jovem de 16 anos – e estão a aguardar julgamento, enquanto um outro membro é procurado por apelar ao boicote das eleições para o parlamento local de 7 de dezembro.
Em 2018, o governo de Hong Kong baniu o Partido Nacional de Hong Kong, um movimento pró-independência, numa decisão sem precedentes desde a transferência de soberania da antiga colónia britânica, em 1997. John Lee, o então secretário para a Segurança e actual líder do Governo, justificou na altura a proibição com a proteção da segurança nacional, da segurança pública, da ordem pública e da liberdade e dos direitos dos cidadãos.</description><pubDate>2025-11-25 23:52:47</pubDate></item><item><title>Trump anuncia visita a Pequim em Abril após telefonema com Xi Jinping</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/25/trump-anuncia-visita-a-pequim-em-abril-apos-telefonema-com-xi-jinping/</link><description>O Presidente norte-americano, Donald Trump, anunciou uma visita a Pequim em Abril, que será retribuída com uma deslocação do seu homólogo aos Estados Unidos no final do próximo ano.

Donald Trump fez o anúncio poucas horas depois de ter conversado com Xi por telefone na manhã de segunda-feira, altura em que, segundo indicou, ambos discutiram assuntos como o conflito na Ucrânia, o combate ao opióide fentanil e o comércio de soja. A chamada telefónica ocorreu quase um mês depois de ambos se terem encontrado na cidade sul-coreana de Busan.
As autoridades chinesas confirmaram o telefonema, sem mencionar as visitas de estado dos dois líderes, relatando que os assuntos discutidos incluíram a Ucrânia, comércio e Taiwan.
Após a conversa, o líder da Casa Branca considerou, numa mensagem na sua rede Truth Social, a relação com Pequim como “extremamente forte”, mas não fez referência à sensível questão de Taiwan.
De acordo com um comunicado do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Xi disse a Trump que o regresso de Taiwan à China continental é “parte integrante da ordem internacional pós-guerra” e expressou esperança num “acordo de paz justo, duradouro e vinculativo” sobre a Ucrânia.
A conversa surgiu depois de a primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, ter afirmado recentemente que as forças armadas do Japão poderiam envolver-se se a China tomar medidas contra Taiwan.
No fim de semana, o ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, afirmou que o Japão “cruzou uma linha vermelha que não deveria ter sido ultrapassada”.
Durante a chamada telefónica, Xi Jinping defendeu que a China e os Estados Unidos, que lutaram juntos contra o fascismo e o militarismo, devem “salvaguardar conjuntamente a vitória da Segunda Guerra Mundial”.
Os Estados Unidos não tomaram partido na questão da soberania de Taiwan, mas opõem-se ao uso da força para tomar o território. Por lei interna, as autoridades de Washington são obrigadas a fornecer armamento à ilha para dissuadir qualquer ataque armado.
No início deste mês, o responsável pela pasta dos Negócios Estrangeiros de Taiwan informou ter recebido uma notificação oficial de que a administração Trump aprovou uma venda de armas no valor de 330 milhões de dólares, incluindo peças para caças. Pequim protestou de imediato contra este negócio, afirmando que “violava grosseiramente” o princípio de “Uma Só China”.
Os dois líderes discutiram também a crise na Ucrânia, iniciada com a invasão russa em fevereiro de 2022, com Xi a dizer, segundo a diplomacia de Pequim, que a crise deve ser resolvida “na sua raiz”, uma formulação habitualmente usada por Moscovo.
O Presidente chinês destacou o seu apoio a “todos os esforços que contribuam para a paz”, de acordo com o comunicado, apesar de governos ocidentais acusarem Pequim de viabilizar o esforço de guerra russo através do seu apoio industrial a Moscovo.
Na chamada, Xi disse ainda que a relação bilateral “tem mantido uma trajectória estável e positiva” desde a cimeira de Busan, e afirmou que ambos os lados devem esforçar-se para alcançar “progressos ainda mais positivos”. A diplomacia de Pequim não revelou qualquer acordo concreto sobre assuntos como a compra de soja americana. Lusa</description><pubDate>2025-11-25 23:53:30</pubDate></item><item><title>Tai Kin Ip cauteloso face ao futuro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/25/tai-kin-ip-cauteloso-face-ao-futuro/</link><description>A Assembleia Legislativa (AL) aprovou ontem, na generalidade, a proposta de orçamento para 2026. Uma proposta que, assumiu o secretário para a Economia e Finanças, é prudente, em face das tensões geopolíticas em torno de Macau. Tai Kin Ip não quis aventar uma estimativa para o PIB do próximo ano, devido às várias “incertezas” que pairam.

Foi aprovada ontem, na generalidade, a proposta de orçamento para 2026, com votos a favor de todos os deputados. Este orçamento prevê que as receitas brutas de jogo – principal motor da economia da região – sejam de 236 mil milhões de patacas no próximo ano. Além disso, estima que haja um saldo orçamental de 5,3 mil milhões de patacas.
A proposta de lei do orçamento para 2026 coloca as receitas da RAEM nos 118,8 mil milhões de patacas, mais 2% em comparação com o estipulado no orçamento para este ano. As despesas vão sofrer uma redução anual de 2,4% para 113,4 mil milhões de patacas, segundo a estimativa do Governo.
Durante a discussão na Assembleia Legislativa (AL), os deputados perguntaram a Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, em que dados é que o Governo se baseou para elaborar esta proposta de orçamento para o próximo ano e o governante respondeu que foi tido em conta o ano passado. O primeiro orçamento para 2025, recorde-se, estimava receitas brutas de jogo na ordem dos 240 mil milhões de patacas, mas os primeiros meses foram abaixo das expectativas e o Executivo reduziu as estimativas para os 228 mil milhões.
Questionado pelo deputado Joey Lao sobre as previsões do PIB para o próximo ano, Tai Kin Ip mostrou-se cauteloso face ao desenvolvimento futuro da economia da RAEM. “Honestamente é difícil fazer previsão acertada e correcta”, começou por dizer, acrescentando que a economia de Macau está condicionada pela “tensão geopolítica que vemos à nossa volta”. “Podemos, por um lado, contar com o desenvolvimento do nosso país, mas, por outro lado, temos de estar precavidos contra qualquer deslize”, ressalvou, lembrando que Macau tem uma “economia exposta ao exterior”.
Ainda assim, o secretário deixou uma mensagem de optimismo para potenciais investidores, dizendo que as receitas de jogo tendem a aumentar, tal como o número de visitantes.
O orçamento para o próximo ano prevê também que o valor relativo à implementação das medidas em prol do bem-estar da população seja de 26,7 mil milhões de patacas, o que significa um aumento de cerca de mil milhões em comparação com o orçamento de 2025. Segundo explicou Tai Kin Ip, o valor que a Administração poupa com as restrições impostas no plano de comparticipação pecuniária serve para ser aplicado em medidas de bem-estar à população.
No próximo ano serão aplicadas três medidas de benefício fiscal: isenção do imposto de transmissão de bens na aquisição de fracções habitacionais nos primeiros 6 milhões; taxa de benefício fiscal de 5% referente ao Imposto Complementar de Rendimentos às empresas que exercem actividades de centros de tesouraria empresarial; e benefício fiscal de 5% referente ao Imposto Complementar de Rendimentos e vários benefícios fiscais às sociedades gestoras de fundos de investimento.</description><pubDate>2025-11-25 23:58:22</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde ponderam proibir de fumar em mais zonas junto a escolas e creches</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/25/servicos-de-saude-ponderam-proibir-de-fumar-em-mais-zonas-junto-a-escolas-e-creches/</link><description>Macau poderá ter mais zonas para não fumadores no futuro, sobretudo nas entradas das escolas e creches. Os Serviços de Saúde vão avaliar a situação de quatro pontos-piloto de proibição de fumar junto a estabelecimentos de ensino não superior para alargar o controlo tabágico.

Quatro áreas junto a três escolas e uma creche em Macau passaram a ser pontos-piloto de proibição de fumar desde segunda-feira. Os Serviços de Saúde avançam que vão proceder à avaliação da eficácia da iniciativa para que a medida seja progressivamente alargada a outras escolas e creches locais, com o objectivo de “proteger melhor a saúde dos menores” e promover um ambiente de vida saudável e sem fumo.
As novas zonas para não fumadores estão localizadas à entrada de três escolas e uma creche, incluindo a Escola Luso-Chinesa da Taipa, Escola Secundária Técnico-Profissional da Federação das Associações dos Operários de Macau, Escola Estrela do Mar (Secção Primária) e Creche Diocese Helen Liang – Centro Diocesano para a Família Helen Liang. Ou seja, é agora proibido fumar nas áreas a 10 metros de cada lado da entrada destas instituições de ensino.
As autoridades indicam que a selecção de locais foi uma decisão conjunta dos Serviços de Saúde e do Instituto para os Assuntos Municipais, sendo que os dois lados desta entrada são delimitados por uma linha branca no chão, com dísticos de interdição de fumar, que podem delimitar as áreas de proibição de fumar. Os dísticos são afixados ainda em locais visíveis da entrada das escolas e das creches, para alertar as pessoas que entram nessa área onde é proibido fumar.
Esta delimitação coincide com as actuais áreas de proibição de fumar indicadas nas paragens de autocarros, onde os fumadores ilegais podem ser punidos com uma multa de 1.500 patacas.
Num comunicado publicado no primeiro dia de implementação da nova medida, os Serviços de Saúde revelam que o Gabinete para a Prevenção e o Controlo do Tabagismo e do Alcoolismo enviou funcionários para realizarem inspecções e sensibilização sobre o controlo de tabágico nestes quatro locais-piloto, nomeadamente durante o horário escolar da manhã e da tarde.
Segundo adianta o organismo, até às 17h da passada segunda-feira, não foram detectadas violações do Regime de Prevenção e Controlo do Tabagismo nas referidas zonas.
Os Serviços de Saúde acrescentam que o público, caso tenha alguma consulta ou denúncia sobre proibição de fumar, pode contactar o Gabinete para a Prevenção e o Controlo do Tabagismo e do Alcoolismo através da linha directa n.º 28556789 ou enviar email para *protected email*.
Na mesma nota, o organismo volta a apelar aos fumadores que “devem abster-se imediatamente de fumar” para proteger a sua saúde e a dos seus familiares. Lembram que os fumadores que pretendam deixar de fumar podem efectuar uma marcação para “consulta de avaliação de desabituação tabágica” na aplicação Conta Única ou através do telefone n.º 2848 1238.
Além disso, as autoridades reiteram que têm vindo a implementar políticas de controlo do tabagismo, tais como a legislação, a execução da lei, a divulgação educativa e o incentivo à cessação tabágica, tendo a taxa de consumo de tabaco em Macau diminuído, afirmam os Serviços de Saúde.
Os dados dos Serviços de Saúde indicam que a taxa de consumo de tabaco e produtos relacionados na população com idade igual ou superior a 15 anos diminuiu para 11,6% em 2023, enquanto a taxa foi de 16,9% antes da entrada em vigor do Regime de Prevenção e Controlo do Tabagismo, o que representa uma descida de 31,4% e “concretizou antecipadamente o objectivo de reduzir em 30% até 2025, promovido pela Organização Mundial de Saúde”, assinala o organismo.</description><pubDate>2025-11-25 23:56:46</pubDate></item><item><title>Capital indonésia proíbe venda de cães e gatos para consumo humano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/25/capital-indonesia-proibe-venda-de-caes-e-gatos-para-consumo-humano/</link><description>As autoridades da capital indonésia, Jacarta, proibiram ontem o abate e venda de carne de cão, gato e outros animais para alimentação humana por serem transmissores da raiva, embora estes consumos sejam minoritários naquele país. “Esperemos que isto contribua para a manutenção e melhoria da saúde [pública] dos habitantes de Jacarta”, disse o governador da cidade, Pramono Anung Wibowo, após assinar a nova legislação, que ilegaliza também o comércio com aquele fim de morcegos, macacos e civetas (parecidos com furões).
Naquele arquipélago do sudeste asiático com cerca de 17 mil e 500 ilhas – o maior país muçulmano do Mundo, em termos de população praticamente -, é considerado impuro comer carne de porco e de cão, mas a carne destes últimos animais de companhia para o ocidente é consumida em zonas da Indonésia não muçulmanas. É o caso de Celebes – entre o Bornéu e as Molucas -, cujo mercado de Tomohon é conhecido pela venda de animais exóticos para alimentação humana, mas proibiu o abate e comércio de carne de cão em julho de 2023. “Esta medida do Governo de Jacarta estabelece um precedente importante e devia servir de exemplo para outros líderes regionais”, lê-se em comunicado da confederação de organizações de defesa dos direitos dos animais Dog Meat Free (Sem Carne de Cão) na sua conta da rede social X. A mesma fonte adianta que “a luta não acabou, mas deu-se um passo em frente”, já que o consumo daqueles animais estende-se a 7% da população indonésia. “A carne de gato é muito menos comum, com uma taxa de consumo de cerca de 1%. Contudo, todos os anos são vendidos milhares de gatos, especialmente nos mercados no norte de Celebes”, segundo a página na Internet na organização não governamental Humane Society International.
Em janeiro de 2024, o parlamento da Coreia do Sul decidiu ilegalizar a partir de 2027 a criação e venda de cães para consumo por seres humanos, uma prática comum noutros países da Ásia, como China, Índia, Vietname, Filipinas e Camboja, por exemplo.</description><pubDate>2025-11-25 23:55:14</pubDate></item></channel></rss>