<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/mne-chines-diz-que-ceder-fara-com-que-washington-queira-tirar-mais-partido/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Por mês, DSAL trata 56 processos relativos a patrões que não pagam aos trabalhadores</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/por-mes-dsal-trata-56-processos-relativos-a-patroes-que-nao-pagam-aos-trabalhadores/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) tratou, no primeiro trimestre desde ano, 170 casos de conflitos laborais devido a salários em dívida, o que perfaz uma média de cerca de 56 por mês. Os dados cedidos pela DSAL ao PONTO FINAL mostram também que, desde 2018, o organismo já instaurou 5.761 processos a patrões que falharam o pagamento aos seus trabalhadores.
 
Nos primeiros três meses deste ano, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) já tratou, no total, 170 casos de conflitos laborais devido a salários em dívida, ou seja, cerca de 56 por mês.
Os 170 casos instaurados no primeiro trimestre envolvem 242 trabalhadores. Foram resolvidos 154 casos, sendo que 16 necessitaram de ser encaminhados para os órgãos judiciais para julgamento.
Os dados foram cedidos pela DSAL ao PONTO FINAL e mostram também que a média mensal tem vindo a cair nos últimos anos. Em 2024, foram tratados, no total, 855 casos, o que perfaz uma média mensal de cerca de 71. Em 2023, foi batido o recorde dos últimos anos, com um total de 1.050, ou seja, uma média mensal de 87,5.
Entre 2018 e 2022, o número de casos de salários em dívida tratados pela DSAL anualmente oscilaram entre os 616 em 2020 e os 795 em 2019. No total, desde 2018 até agora, a DSAL concluiu 5.761 processos deste tipo.
A DSAL detalha agora que, em 2021, foi concluído o acompanhamento de 785 casos de conflitos laborais relativos ao salário em dívida, envolvendo 1.495 trabalhadores. Após a investigação, 665 casos (85%) foram resolvidos e 120 casos (15%) foram encaminhados para os órgãos judiciais. Em 2022, foram tratados 737 casos de conflitos laborais relativos ao salário em dívida, envolvendo 1.275 trabalhadores. Após a investigação, 567 casos (77%) foram resolvidos pela DSAL, e 170 casos (23%) acabaram por ser encaminhados para os órgãos judiciais. Em 2023, foram concluídos 1.050 casos de conflitos laborais relativos ao salário em dívida, envolvendo 2.553 trabalhadores. Após a investigação, 726 casos (69%) foram resolvidos pela DSAL, e 324 casos (31%) necessitaram de ser encaminhados para os órgãos judiciais para julgamento. No ano passado, foi concluído o acompanhamento de 855 casos do género, envolvendo 1.959 trabalhadores. Após a investigação, 666 casos (78%) foram resolvidos pela DSAL, e 189 casos (22%) tiveram de ser encaminhados para os órgãos judiciais para julgamento.
Na resposta, a DSAL diz ainda que, “enquanto serviço competente para a fiscalização do trabalho, acompanhará e procederá à investigação, de acordo com a lei, de qualquer queixa apresentada por trabalhadores”. Depois, se se confirmar que o empregador deve o salário ao trabalhador, é solicitado o pagamento da quantia em dívida. Se a quantia for paga pelo empregador na data indicada pela DSAL, fica isento do pagamento da coima aplicada à infracção. Caso isso não aconteça, o caso é encaminhado para o tribunal.
Recorde-se que, de acordo com a lei das relações laborais, a remuneração de base deve ser paga no prazo de nove dias úteis, a contar da data do vencimento da obrigação. Os patrões que infringirem esta disposição podem ser punidos com multas entre as 20 mil e as 50 mil patacas por cada trabalhador em relação ao qual se verifique esta infracção, alerta a DSAL.</description><pubDate>2025-04-30 05:12:23</pubDate></item><item><title>China adia regresso de astronautas devido às condições climatéricas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/china-adia-regresso-de-astronautas-devido-as-condicoes-climatericas/</link><description>A China adiou o regresso à Terra de três astronautas chineses que permanecem há seis meses na estação espacial devido às condições climatéricas, avançou ontem a imprensa local. Os astronautas, Cai Xuzhe, Song Lingdong e Wang Haoze, deveriam ter aterrado ontem em Dongfeng, na região da Mongólia Interior, no norte da China, depois de terem estado meio ano no espaço. A aterragem foi adiada para “garantir a saúde e a segurança dos astronautas” porque as condições meteorológicas não eram as melhores, segundo a agência noticiosa oficial Xinhua.
Os três foram enviados para a estação espacial chinesa Tiangong em outubro do ano passado, e uma nova tripulação de astronautas chegou recentemente para os substituir.
Durante o seu tempo a bordo, os três astronautas chineses realizaram experiências e melhorias na estação espacial.
Dois dos astronautas, Cai e Song, efetuaram uma caminhada espacial de nove horas, a mais longa de sempre, durante a sua missão, informou a agência responsável pelas missões espaciais tripuladas da China.
O país asiático construiu a sua própria estação espacial depois de ter sido excluída da Estação Espacial Internacional por preocupações com a segurança nacional dos Estados Unidos.
O programa espacial chinês tem crescido rapidamente nos últimos anos. A agência espacial chinesa já fez aterrar um explorador em Marte e um robô do outro lado da lua. O seu objectivo é colocar uma pessoa na Lua antes de 2030.
No ano passado, dois astronautas norte-americanos acabaram por ficar presos no espaço durante nove meses depois de um voo de teste com a Boeing ter tido problemas e de a NASA ter determinado que era demasiado arriscado para os astronautas regressarem à Terra na mesma cápsula.</description><pubDate>2025-04-30 05:16:15</pubDate></item><item><title>Taxa de ocupação hoteleira acima dos 90% no primeiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/taxa-de-ocupacao-hoteleira-acima-dos-90-no-primeiro-trimestre/</link><description>A taxa de ocupação dos quartos de hotel foi de 90,1% no primeiro trimestre deste ano, o que representa uma subida de 5,2 pontos percentuais face ao mesmo período do ano passado. Segundo a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), nos primeiros três meses do ano, os hotéis de Macau receberam mais de 3,5 milhões de hóspedes.
 
No primeiro trimestre deste ano, a taxa de ocupação das unidades hoteleiras de Macau foi de 90,1%, ou seja, mais 5,2 pontos percentuais em comparação com o mesmo período de 2024. Os dados foram divulgados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). O organismo diz ainda que, nos primeiros três meses deste ano, o período médio de permanência dos hóspedes foi de 1,7 noites, igual ao ano passado.
Destaque para a taxa de ocupação dos hotéis de 5 estrelas (93,2%), a dos hotéis de 4 estrelas (84,5%) e a dos hotéis de 3 estrelas (86,6%), que aumentaram 6,1; 3,4 e 5,5 pontos percentuais, respectivamente.
Contudo, o número de hóspedes caiu em termos anuais. No primeiro trimestre deste ano, os estabelecimentos hoteleiros hospedaram 3.574.000 indivíduos, menos 5,4% do que nos primeiros três meses do ano passado. A DSEC detalha que o número de hóspedes do interior da China (2.721.000) caiu 3,4%, em relação ao primeiro trimestre de 2024. Contudo, o número de hóspedes internacionais (292.000) aumentou 8,1%, em termos anuais, destacando-se que o da Coreia do Sul (92.000), o do Japão (26.000), o da Malásia (22.000) e o da Indonésia (17.000) cresceram 16,1%, 9,8%, 14,7% e 31,2%, respectivamente, enquanto o da Tailândia (17.000), o da Índia (13.000) e o dos Estados Unidos da América (13.000) desceram 9,2%, 5% e 0,9%, respectivamente.
Por outro lado, no fim do primeiro trimestre deste ano, existiam 147 estabelecimentos hoteleiros que prestaram serviços de alojamento ao público, mais seis do que no ano passado, ainda que a oferta total de quartos tenha caído 5,8% em termos anuais para cerca de 44 mil.
Entre Janeiro e Março, o número de entradas de visitantes que chegaram em excursões a Macau foi de 550.000 (mais 9,1%, em termos anuais), das quais 477.000 eram de visitantes em excursões provenientes do interior da China (mais 6,3%) e 60.000 eram de visitantes internacionais em excursões (mais 19,8%). Destaca-se que o número de entradas de visitantes em excursões da Coreia do Sul (33.000) ascendeu 43,5%.
A DSEC diz também que o número de saídas de residentes de Macau que adquiriram nas agências de viagens serviços para viajarem ao exterior correspondeu a 124.000 no trimestre em análise, mais 8,7%, em termos anuais. Salienta-se que 31.000 saídas de residentes foram em excursões (mais 21%, relativamente ao primeiro trimestre de 2024), das quais 27.000 se destinaram ao interior da China.
Observando apenas os números relativos ao mês de Março, a taxa de ocupação hoteleira foi de 88,8%, mais 5,1 pontos percentuais do que em Março de 2024. No mês passado, os estabelecimentos hoteleiros hospedaram 1.203.000 indivíduos, menos 2,7%, face a Março de 2024, sendo que o período médio de permanência dos hóspedes manteve-se em 1,6 noites.</description><pubDate>2025-04-30 05:13:21</pubDate></item><item><title>Chamadas fraudulentas que simulam Alipay e WeChat provocaram 46 vítimas em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/chamadas-fraudulentas-que-simulam-alipay-e-wechat-provocaram-46-vitimas-em-macau/</link><description>Pelo menos 46 residentes terão sido vítimas de burla telefónica depois de receberem chamadas de indivíduos que se faziam passar por funcionários de atendimento ao cliente da Alipay ou da WeChat. Os queixosos terão sofrido um prejuízo total de mais de 2,61 milhões de patacas, com montantes de cada caso que variam entre 1.000 e 500.000 patacas. A Polícia Judiciária (PJ) apurou que o esquema fraudulento surgiu no território no início deste mês. Segundo noticiou o Jornal Ou Mun, entre as vítimas, 16 são jovens, 25 são residentes de meia-idade e cinco idosos. Durante a investigação policial do caso, mais de 330 residentes denunciaram a situação e forneceram pistas fraudulentas conexas à polícia.
As autoridades policiais realizaram ontem à tarde uma operação policial e desmantelaram a sede da rede em causa, situada perto das Portas do Cerco, tendo detido um casal trabalhador não-residente. Foram apreendidos no local oito equipamentos GoIP, que ajudavam disfarçar as chamadas do Continente como números de Macau para realizar fraudes. A polícia está ainda à procura de mais elementos da rede em fuga. De acordo com a PJ, os destinatários deste esquema recebiam chamadas telefónicas com suposta origem nas empresas Alipay ou Wechat, onde o burlão alega, em Mandarim, que o seguro de segurança dos fundos ou do saldo da vítima tinham vencido e que lhe seria cobrada uma grande quantia de dinheiro. Ao propor ajuda para o cancelamento do plano do seguro, a chamada é transferida para o alegado serviço de apoio ao cliente de outras instituições financeiras, que exige dados pessoais dos destinatários do esquema para verificar a identidade e de tratar dos procedimentos administrativos “destinados a defraudar o seu dinheiro”, sublinhou o comunicado da polícia. As autoridades indicam ainda que a burla é feita por várias formas, que incluem: pedir à vítima para fazer uma videochamada através do WhatsApp e activar a função “partilhar ecrã” e, em seguida, enganar a vítima para que inicie sessão na sua conta bancária, de forma a roubar os seus dados pessoais; pedir à vítima que efectue várias remessas para verificar o estado da conta.
Segundo a polícia, os burlões pedem ainda informações sobre o cartão de crédito da vítima, ou que inicie sessão num site de ‘phishing’ de uma instituição financeira falsa, bem como que compre moeda virtual para transferir dinheiro para uma carteira de moeda virtual que designaram. Em resposta à situação, a PJ já confirmou com a Alipay e a WeChat que os serviços do seguro relevante são fornecidos automática e gratuitamente aos utilizadores e que não há necessidade de solicitar renovação ou pagar quaisquer taxas adicionais para o efeito.</description><pubDate>2025-04-30 05:11:07</pubDate></item><item><title>Ásia deve procurar novos parceiros comerciais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/asia-deve-procurar-novos-parceiros-comerciais/</link><description>O presidente do Banco Asiático de Desenvolvimento (BAD), Masato Kanda, afirmou ontem que os países asiáticos devem diversificar os parceiros comerciais e impulsionar a procura interna para ultrapassar a guerra comercial desencadeada por Washington.
“Não há lugar para complacência, uma vez que os Estados Unidos persistem na sua estratégia de aplicação de tarifas elevadas”, disse, em entrevista à agência de notícias financeiras Bloomberg, o presidente do BAD, sediado em Manila. “Este é o momento para a Ásia impulsionar a procura interna, seguir políticas económicas sólidas e diversificar as indústrias e os parceiros comerciais”, acrescentou.
Os países da região Ásia-Pacífico – a área de influência do BAD –, principalmente a China e as nações do Sudeste Asiático, foram os mais atingidos pelas chamadas “tarifas recíprocas” do Presidente dos EUA, Donald Trump.
O Camboja é o segundo país mais afetado pelas taxas, com 49%. Países como o Vietname e a Tailândia foram atingidos com taxas de 46% e 36%, respetivamente.
Estas nações servem como pontos de transbordo de produtos chineses para o estrangeiro, sobretudo para os Estados Unidos, uma forma usada por exportadores chineses para contornar as taxas impostas já durante o primeiro mandato de Trump (2017-2021).
O líder norte-americano concedeu uma trégua de 90 dias na sua guerra comercial à escala mundial, com exceção da China, que viu as tarifas sobre os seus produtos aumentarem para 145%. Pequim retaliou com taxas alfandegárias adicionais de 125% sobre produtos norte-americanos.
Em meados de Abril, o BAD advertiu que a decisão da China de responder às tarifas norte-americanas teria um “efeito de arrastamento” em toda a Ásia, dada a dependência de muitos países da segunda maior economia mundial, e apelou à região para aprofundar os seus laços económicos. “O que podemos fazer é proteger as economias regionais dos choques externos e reforçar a sua capacidade de resistência a futuras crises”, defendeu Kanda.</description><pubDate>2025-04-30 05:16:27</pubDate></item><item><title>Exportações chinesas para os países lusófonos atingem novo recorde até Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/exportacoes-chinesas-para-os-paises-lusofonos-atingem-novo-recorde-ate-marco/</link><description>As exportações chinesas para os países de língua portuguesa tiveram o melhor arranque de ano de sempre, aumentando 2,3% nos primeiros três meses, em comparação com igual período de 2024, segundo dados oficiais.
 
De acordo com informação do Serviços de Alfândega da China, divulgada na segunda-feira, as mercadorias vendidas para os mercados lusófonos até Março atingiram 19,7 mil milhões de dólares (17,3 mil milhões de euros).
Este é o valor mais elevado para um primeiro trimestre desde que o Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Fórum de Macau) começou a apresentar estes dados, em 2013.
Os dados divulgados revelam que a principal razão para o novo recorde foi Angola, cujas importações vindas da China mais que duplicaram, para 1,58 mil milhões de dólares (1,39 mil milhões de euros).
Ainda assim, e apesar de uma descida homóloga de 2%, o Brasil continua a ser o maior comprador no bloco lusófono, com as mercadorias chinesas vindas da China a atingirem 15,8 mil milhões de dólares (13,9 mil milhões de euros).
Em terceiro na lista, agora atrás de Angola, vem Portugal, que comprou à China produtos no valor de 1,48 mil milhões de dólares (1,3 mil milhões de euros), mais 1,3% do que nos primeiros três meses de 2024.
Na direcção oposta, as exportações dos países de língua portuguesa para a China caíram 30,1% no primeiro trimestre de 2025, em comparação com igual período do ano passado.
Entre Janeiro e Março o bloco lusófono vendeu mercadorias no valor de 24,5 mil milhões de dólares (21,5 mil milhões de euros) para o mercado chinês. Este é o valor mais baixo para os três primeiros meses de um ano desde 2020, no início da pandemia de covid–19.
A descida deveu-se sobretudo ao maior fornecedor lusófono do mercado chinês, o Brasil, cujas vendas caíram mais de um terço (34,1%) para 19,3 mil milhões de dólares (16,9 mil milhões de euros).
Além disso, também o segundo maior parceiro comercial chinês no bloco lusófono, Angola, viu as exportações decrescerem 10,6% para 3,87 mil milhões de dólares (3,42 mil milhões de euros). Da mesma forma, as vendas de mercadorias de Portugal para a China diminuíram 14,4% para 635,3 milhões de dólares (557,5 milhões de euros).
Pelo contrário, as exportações de Moçambique subiram 18,5% para 484,5 milhões de dólares (425,2 milhões de euros).
Já as exportações da Guiné Equatorial para o mercado chinês desceram quase um terço (32,1%), para 204 milhões de dólares (179 milhões de euros).
Também as vendas de Timor-Leste e São Tomé e Príncipe encolheram 97,4% e 53,2%, respetivamente, embora nenhum dos dois países tenha exportado mais de três mil dólares (cerca de 2.600 euros) em mercadorias para a China. Já Cabo Verde e a Guiné-Bissau não venderam quaisquer produtos para o mercado chinês nos primeiros três meses de 2025.
A China registou um défice comercial de 4,79 mil milhões de dólares (4,21 mil milhões de euros) com o bloco lusófono entre Janeiro e Março. Ao todo, as trocas comerciais entre os países de língua portuguesa e a China atingiram 44,2 mil milhões de dólares (38,8 mil milhões de euros), menos 18,6% do que no mesmo período do ano passado. Lusa</description><pubDate>2025-04-30 05:16:17</pubDate></item><item><title>Candidatos começaram a escolher apartamentos da Residência para Idosos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/candidatos-comecaram-a-escolher-apartamentos-da-residencia-para-idosos/</link><description>Esta ronda de selecção de apartamentos da Residência para Idosos iniciou-se na segunda-feira e, segundo o Instituto de Acção Social (IAS), no primeiro dia já foi concluída a selecção de apartamentos por parte de 75 candidaturas, das quais 38 foram apresentadas por uma pessoa e 37 foram apresentadas por duas pessoas, envolvendo um total de 112 candidatos. Nesta ronda, foram recebidas mais de 400 candidaturas qualificadas, que abrangeram um total de mais de 550 candidatos.
Para “reduzir o tempo de selecção online ou presencial de apartamentos residenciais”, o IAS aconselha os candidatos a acederem ao Sistema Electrónico de Candidatura à Residência do Governo para Idosos (www.olderpersonsapart.ias.gov.mo), antes do início do prazo de selecção estipulado, “a fim de se inteirarem dos passos da selecção online de apartamentos, da brochura informativa sobre as vistas dos apartamentos residenciais, dos apartamentos não seleccionados e dos valores das taxas de utilização, etc”.
Por outro lado, o IAS recomenda também que os candidatos “consultem antecipadamente as datas e horas disponíveis para a assinatura do acordo de utilização no referido sistema, de modo a poderem agendar a assinatura do acordo dentro do prazo estipulado”. Caso os candidatos não procedam ao agendamento, as respectivas datas e horas serão fixadas pelo IAS.
Os candidatos habilitados devem seleccionar o apartamento residencial online ou presencialmente dentro do prazo de selecção notificado. Caso não consigam concluir as respectivas formalidades dentro desse prazo, devem comunicar o assunto ao IAS, também dentro do prazo estabelecido, para que seja agendado um novo prazo de selecção. Caso contrário, a candidatura será arquivada. Se os candidatos pretenderem ser colocados na lista de espera, devem apresentar o respectivo pedido na sede do IAS ou nos Centros de Acção Social dentro do prazo estipulado.</description><pubDate>2025-04-30 05:16:19</pubDate></item><item><title>Xi insta banco dos BRICS a assumir maior papel face a ordem internacional débil</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/xi-insta-banco-dos-brics-a-assumir-maior-papel-face-a-ordem-internacional-debil/</link><description>O Presidente chinês, Xi Jinping, instou ontem o banco dos BRICS a reforçar o seu apoio aos países em desenvolvimento e a assumir um papel mais importante num cenário global marcado por tensões geopolíticas e pela guerra comercial.
 
Xi visitou a sede do Novo Banco de Desenvolvimento (NDB) durante uma deslocação à metrópole oriental de Xangai, onde também se reuniu com a líder da instituição e ex-presidente brasileira, Dilma Rousseff, informou a imprensa estatal chinesa.
O Novo Banco de Desenvolvimento – fundado pelo Brasil, Rússia, Índia, China e África do Sul – deve, segundo Xi, direcionar os seus esforços para uma nova fase de crescimento centrada na sustentabilidade, tecnologia e transição energética, sem se afastar da sua missão original de apoiar os países do Sul Global.
A instituição “deve alinhar-se com as necessidades reais de desenvolvimento e oferecer financiamento de alta qualidade e baixo custo”, disse Xi, que defendeu ainda a melhoria da gestão interna do banco e a expansão da sua presença em áreas, como as infraestruturas digitais e os projetos verdes.
O líder chinês considerou que o bloco das economias emergentes representa uma parte crescente da economia mundial e sublinhou que os países em desenvolvimento devem ter uma maior participação na reforma do sistema financeiro internacional. No entanto, evitou referir-se diretamente a tensões geopolíticas específicas ou a instituições como o FMI ou o Banco Mundial.
Dilma Rousseff garantiu que o Banco Mundial continuará a concentrar-se no apoio a projetos estratégicos nas economias emergentes e alertou contra o “unilateralismo e o protecionismo”, que acusou de “corroer a autoridade do Direito internacional” e “minar a estabilidade das cadeias industriais e de abastecimento”.
No seu discurso, Dilma destacou ainda o papel de Pequim num contexto global “turbulento”, em que “a China defende firmemente os interesses do Sul Global” e é “um exemplo” na defesa do “multilateralismo, da equidade e da justiça internacional”.
A antiga presidente brasileira, reeleita em março para um mandato de cinco anos à frente da organização, agradeceu o apoio dos países membros e defendeu o papel do banco como instrumento de cooperação multilateral. A sua candidatura foi proposta pela Rússia e aprovada por consenso.
O Novo Banco de Desenvolvimento, também conhecido como o banco dos BRICS, foi criado em 2014 e começou a funcionar um ano depois, com o objetivo de oferecer uma alternativa de financiamento aos países em desenvolvimento.
Nos últimos meses, alargou o número de membros com a incorporação do Egito, Irão, Emirados Árabes Unidos, Etiópia e Indonésia, que formalizou a sua entrada em março, após uma visita de Rousseff a Jacarta.
A expansão do banco ocorre numa altura em que o grupo BRICS desempenha um papel mais proeminente nos fóruns multilaterais, no meio de debates sobre a reconfiguração da ordem económica mundial. Lusa</description><pubDate>2025-04-30 05:16:16</pubDate></item><item><title>Quatro activistas políticos de Hong Kong libertados após cumprirem pena de prisão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/quatro-activistas-politicos-de-hong-kong-libertados-apos-cumprirem-pena-de-prisao/</link><description>Quatro activistas pró-democracia foram pmte, libertados em Hong Kong, depois de cumprirem penas de quatro anos e dois meses, por terem participado em eleições primárias não oficiais para a oposição em 2020. Os ex-parlamentares Claudia Mo, Kwok Ka-ki, Jeremy Tam e Gary Fan foram libertados durante a madrugada de três prisões diferentes.
A operação de segurança foi significativa, com patrulhas policiais nas proximidades e restrições de acesso em várias estradas horas antes da operação.
A libertação dos dissidentes ocorreu depois de o tribunal ter descontado o tempo que estiveram detidos desde o final de fevereiro de 2021, a aguardar julgamento.
Após terem comparecido em tribunal, em março de 2021, foi-lhes negado o pedido para saírem em liberdade sob fiança enquanto aguardavam julgamento por “conspiração para subverter o poder do Estado”, de acordo com a lei de segurança nacional.
De acordo com uma nova lei, aprovada há um ano, os reclusos condenados por crimes contra a segurança nacional têm de cumprir requisitos mais rigorosos para garantir a libertação antecipada, o que torna a sua libertação improvável.
Esta é a libertação do primeiro grupo de 45 democratas condenados no maior julgamento de segurança nacional na antiga colónia britânica, concluído em Novembro.
Numa decisão inicial, emitida a 30 de Maio, o Tribunal de Primeira Instância considerou os 14 culpados após um longo processo, iniciado já depois de Pequim ter imposto a Lei de Segurança Nacional em junho de 2020, ignorando o parlamento local, na sequência dos maiores protestos antigovernamentais da história da cidade. Outros dois arguidos foram absolvidos, enquanto 31 admitiram as acusações.
No total, 47 pessoas foram implicadas no caso, que começou após o campo pró-democracia ter realizado uma eleição primária não oficial em 2020, na qual mais de 600 mil eleitores escolheram candidatos para as eleições legislativas.
Em Março de 2021, o bloco foi acusado conjuntamente de “conspiração para cometer subversão” em ligação com estas primárias não oficiais.
Os arguidos foram acusados de tentar, caso tivessem obtido a maioria no parlamento local, vetar projetos de lei orçamentais, paralisar o governo e, por fim, forçar a então Chefe do Executivo, Carrie Lam, a demitir-se.
Três juízes do Tribunal Superior, todos escolhidos a dedo pelo novo líder da cidade, John Lee, para julgar casos de segurança nacional, decidiram que as votações faziam parte de um plano maior para “minar, destruir ou derrubar” o governo da cidade e desencadear uma crise constitucional.
De acordo com o tribunal, a conspiração, se tivesse sido bem-sucedida, teria interferido gravemente, interrompido ou prejudicado o funcionamento do governo devido aos danos substanciais que teria causado ao “poder e à autoridade do governo e do chefe do Executivo”.</description><pubDate>2025-04-30 05:16:12</pubDate></item><item><title>Polícia prevê subida de burlas com recurso a inteligência artificial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/policia-preve-subida-de-burlas-com-recurso-a-inteligencia-artificial/</link><description>A Polícia Judiciária alertou para o possível aumento de casos de burla com recurso a inteligência artificial em Macau, depois de ter sido detectado o primeiro caso no território na semana passada. As autoridades indicam, entretanto, que já concluíram a actualização do sistema informático forense, garantindo ter feitos os preparativos de resposta relevantes.
 
O número de casos de burla realizada com inteligência artificial pode vir a aumentar no território à medida que evolui a tecnologia e o modus operandi na fraude informática, admitiu a Polícia Judiciária (PJ). Macau registou na semana passada o primeiro caso de burla com recurso a inteligência artificial, e as autoridades estimam que “surjam, gradualmente, mais casos” de fraude idênticos na região no futuro.
Sou Sio Keong, subdirector da PJ, assegurou ter reforçado o intercâmbio internacional de informações e alertará atempadamente o público caso surjam novos crimes nas regiões vizinhas. “Aprimorámos ainda o sistema informático forense relevante nos últimos anos e lançámos um projecto especial de investigação que analisa a tecnologia ‘deepfake’”, revelou. Em declarações ao programa Fórum Macau do canal chinês da Rádio Macau, o responsável acrescentou que a PJ realizou os preparativos necessários em termos da execução da lei e da configuração informática.
Recorde-se que a polícia de Macau recebeu o primeiro caso de tentativa de burla com recurso a inteligência artificial utilizando a tecnologia ‘deepfake’. De acordo com o organismo, o retrato de um idoso residente foi usado para fazer um vídeo com o intuito de atrair pessoas a um projecto de investimento. Até ao momento, não foi registado nenhuma vítima dessa burla.
A PJ indicou que, depois de clicar na publicação do vídeo produzido pela inteligência artificial, o utilizador era remetido para um site falso de um jornal local que continha também um vídeo gerado através da utilização de tecnologia ‘deepfake’ que falsifica o rosto e a voz, fingindo ser o queixoso que foi entrevistado pelos meios de comunicação social, recomendando alguns projectos de investimento.
Antes de ter sido detectado o referido caso, a burla feita com ajuda da inteligência artificial já tinha suscitado a preocupação da sociedade. No final do ano passado, vários deputados de Macau foram alvo de um esquema de chantagem com fotos manipuladas, com rostos trocados num contexto de nudez. Wong Sio Chak, secretário para a Segurança, tinha reconhecido que “é difícil detectar” os crimes online de extorsão com fotos pornográficas com troca de rosto, sendo também “muito difícil” precaver as fraudes que utilizam inteligência artificial. “É necessário contar com mais acções de sensibilização para que a comunidade saiba que se trata de um esquema”, assumiu.
Sou Sio Keong reiterou ontem que a prevenção das fraudes telefónicas e online tem sido uma das principais prioridades do trabalho das autoridades policiais nos últimos anos, esperando que o público continue a manter um elevado grau de vigilância contra os casos fraudulentos. A PJ vai tomar uma série de medidas contra a burla, segundo Sou Sio Keong, incluindo a expansão da estrutura do Centro de Coordenação de Combate às Burlas e a actualização da aplicação antifraude.
Em relação ao trabalho de prevenção e combate ao tráfico e consumo de droga, o porta-voz da PJ salientou que foram detectados até ao momento cinco casos relacionados com o etomidato, conhecido vulgarmente como ‘petróleo espacial’.
O Governo planeia acelerar a revisão legislativa para implementar controlos mais rigorosos à referida droga. Sou Sio Keong avançou que a PJ está a adquirir equipamentos de teste e reagentes relevantes, de modo a que a aplicação da lei seja mais rápida e precisa após a entrada em vigor da alteração da legislação.
Por outro lado, os Serviços de Polícia Unitários revelaram, na mesma ocasião, que vão organizar no terceiro trimestre deste ano um exercício conjunto interdepartamental para emergências em casinos, estando a coordenar com Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos sobre a escolha do local e os detalhes do simulacro.</description><pubDate>2025-04-30 05:15:08</pubDate></item><item><title>Associação tentou organizar manifestação de 1 de Maio, mas acabou por desistir</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/associacao-tentou-organizar-manifestacao-de-1-de-maio-mas-acabou-por-desistir/</link><description>Pelo sexto ano consecutivo, não se vai realizar nenhuma manifestação por ocasião do Dia do Trabalhador. O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) indicou ao PONTO FINAL que recebeu um aviso prévio para a realização de uma manifestação no 1.º de Maio, mas o promotor acabou por desistir da ideia “por iniciativa própria”.
 
O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) disse ao PONTO FINAL que recebeu um aviso prévio para a realização de uma manifestação por ocasião do 1.º de Maio, Dia do Trabalhador, porém, o promotor da iniciativa acabou por cancelar a intenção “por iniciativa própria”. O CPSP não adiantou mais detalhes sobre este pedido de realização da marcha nem revelou qual era a entidade que a estava a tentar realizar. Assim, pelo sexto ano consecutivo, a data não vai ser assinalada com uma manifestação que, até 2019, era habitual nesta altura.
A partir de 2020, as várias associações que anteriormente organizavam marchas de 1.º de Maio deixaram de o fazer, inicialmente devido à pandemia de Covid-19. No ano passado, o CPSP não recebeu nenhum pedido para a organização da marcha. Em 2023, Wong Wai Man apresentou o aviso prévio, mas acabou por desistir da iniciativa. Primeiro, Wong Wai Man alegou que tinha sido alvo de pressão das autoridades para não concretizar a iniciativa, mas depois negou a versão inicial e disse que tinha desistido para preservar a “estabilidade” do território.
A Federação das Associações dos Operários de Macau, a Associação dos Direitos dos Trabalhadores de Jogo e a Associação Poder do Povo, por exemplo, que tradicionalmente promoviam marchas pelos trabalhadores, também se desinteressaram da iniciativa nos últimos anos.
Em 2017, por exemplo, as marchas do Dia do Trabalhador levaram cerca de 2.600 pessoas à rua. Segundo foi noticiado na altura, em 2006 e 2007, o número de manifestantes terá ultrapassado os 3.000.
A propósito do fim das manifestações de 1 de Maio em Macau, o secretário para a Segurança afirmou, em 2023, que este não é um sinal de enfraquecimento do vigor das liberdades no território. Aliás, Wong Sio Chak disse que as próprias marchas não são um requisito obrigatório para assinalar o Dia do Trabalhador.
Recorde-se que, segundo a lei que regula o direito de reunião e de manifestação em lugares públicos, as pessoas ou entidades que pretendam realizar reuniões ou manifestações com utilização da via pública, de lugares públicos ou abertos ao público devem avisar, por escrito, o comandante do CPSP, com a antecedência mínima de três dias úteis e a máxima de 15. Quando as reuniões ou manifestações tenham carácter político ou laboral, a antecedência mínima prevista no número anterior é reduzida para dois dias úteis.</description><pubDate>2025-04-30 05:14:21</pubDate></item><item><title>Macau apresenta a sua arquitectura híbrida na Bienal de Arquitectura de Veneza</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/macau-apresenta-a-sua-arquitectura-hibrida-na-bienal-de-arquitectura-de-veneza/</link><description>A exposição “Mundos Paralelos”, organizada pelo Museu de Arte de Macau, marca presença entre os 11 eventos seleccionados para o programa paralelo da 19.ª Bienal de Arquitetura de Veneza. Com a curadoria dos arquitectos Wang Shu e Lu Wenyu, a mostra explora a identidade única de Macau através de quatro “mundos paralelos” que revelam a coexistência entre património histórico e modernidade. Com fotografias de Iwan Baan e instalações interdisciplinares, a exposição dialoga com o tema central da Bienal – “Inteligente, Natural, Artificial, Colectiva”. Patente no Arsenale de Veneza de 10 de Maio a 23 de Novembro.
 
A 19.ª Exposição Internacional de Arquitectura – La Biennale di Venezia, que decorre de Maio a Novembro de 2025 com curadoria geral de Carlo Ratti, apresenta um programa diversificado com 66 representações nacionais e vários eventos paralelos espalhados pela cidade. Entre estes, destaca-se “Mundos Paralelos”, a mais recente exposição organizada pelo Museu de Arte de Macau sob a alçada do Instituto Cultural, que durante todo o período da Bienal apresentará estudos sobre o tecido urbano de Macau através de ângulos fotográficos aprimorados. Esta selecção coloca Macau no mapa das principais reflexões arquitectónicas contemporâneas, ao lado de projectos que abordam desde arquitectura ecosocial até projecções sobre o futuro do património cultural.
A curadoria do projecto é encabeçada por um casal de arquitectos de renome, ambos provenientes do interior da China. Lu Wenyu, arquitecta de Xinjiang que formou o Amateur Architecture Studio em Hangzhou, e através dos projectos realizados com a sua equipa chegou ao Prémio Schelling em 2010. O seu parceiro, Wang Shu, arquitecto também de Xinjiang, foi laureado com o Prémio Pritzker, sendo o primeiro cidadão chinês a receber o prémio na edição de 2012. O nome do escritório, onde trabalham os dois, foi escolhido para fazer referência aos problemas da arquitectura “profissional” que tem vindo a demolir muitos dos patrimónios culturais urbanos da China, em prol da rápida e extensa modernização do país.
O duo possui uma vasta experiência, tanto nacional como internacional, e trabalha maioritariamente sobre temas que reinterpretam tradições locais, propondo uma leitura poética sobre Macau através de quatro eixos temáticos distintos, mas complementares. O fotógrafo Iwan Baan, vencedor do prémio Leão de Ouro da própria Bienal de Veneza, conhecido pela sua abordagem humanista da arquitectura, capturou cenas do quotidiano macaense que dialogam com instalações criadas por estudantes da Academia de Artes da China e da Universidade de São José de Macau.
Esta representação de Macau contrasta e complementa outras participações notáveis, como a portuguesa “Paraíso. Hoje”, instalada no Palazzo Fondaco, que explora a relação entre arquitectura e paisagem natural. De acordo com os curadores portugueses Catarina Raposo e Nuno Cera, o projecto pretende “criar consciência sobre a relação entre acção humana e natureza”, mostrando a diversidade ecológica de Portugal. O projecto surge de uma colaboração entre os arquitectos Paula Melâneo, Pedro Bandeira e Luca Martinucci. Curiosamente, o palácio junto ao Grande Canal já acolheu representações oficiais portuguesas entre 2007 e 2012, voltando agora a ser o palco da presença lusa após a participação de 2023, “Futuros Férteis”, que atraiu mais de 34.000 visitantes.
Através de uma parceria inédita entre três grandes nomes da arquitectura, a exposição “Mundos Paralelos” celebra o património único de Macau através da fotografia e diversas instalações espalhadas pelo espaço do Arsenale, no Campo della Tana, bem como posiciona o território no debate global sobre o futuro das cidades, apresentando a visível arquitectura híbrida de Macau, onde espaços contemporâneos adaptam-se à compactada malha urbana da península e as suas ocasionais construções de influência colonial.
A mostra estará patente de 10 de Maio a 23 de Novembro, com inauguração marcada para 9 de Maio, às 13h00.</description><pubDate /></item><item><title>Sam Hou Fai quer reforçar a cooperação com Zhongshan e Jiangmen</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/sam-hou-fai-quer-reforcar-a-cooperacao-com-zhongshan-e-jiangmen/</link><description>Esta segunda-feira, dia 28, o Chefe do Executivo visitou vários pontos de interesse nas cidades de Zhongshan, da parte da manhã, e Jiangmen, à tarde. Embora com focos específicos em diferentes indústrias, desde a biomédica ao turismo cultural, a intenção de Sam Hou Fai foi semelhante em ambas as cidades visitadas: promover a cooperação bilateral, com vista à construção de uma Grande Baía mais unida e coesa.
 
O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, visitou esta segunda-feira as cidades de Zhongshan e Jiangmen, na província de Guangdong, com o objectivo de aprofundar o intercâmbio e a cooperação entre Macau e ambas as regiões.
A visita ao interior da China começou por Zhongshang, na parte de manhã, com a indústria biomédica e os sectores da medicina e saúde a ocupar os principais pontos do programa. A este propósito, Sam Hou Fai visitou o instituto de inovação farmacêutica de Zhongshan da Academia Chinesa de Ciências, onde assistiu a uma apresentação sobre o desenvolvimento de medicamentos “inovadores”, de acordo com um comunicado emitido pelo Gabinete de Comunicação Social (GCS). O Chefe do Executivo manifestou interesse na criação de uma base de cooperação entre ambas as regiões no que respeita às indústrias da medicina e da saúde, recordando que o actual Governo da RAEM tem incentivado e apoiado “fortemente” o progresso da medicina tradicional chinesa.
O centro de tecnologia do futuro da Grande Baía foi a paragem seguinte no itinerário, onde o representante da RAEM presenciou uma apresentação sobre o desenvolvimento sinérgico da Área da Grande Baía, com destaque para os esforços na aproximação com Shenzhen. Recorde-se que a ligação Shenzhen-Zhongshan foi inaugurada em Junho do ano passado, reduzindo o tempo de viagem entre os dois destinos de duas horas para apenas 30 minutos. Sobre este tema, Sam Hou Fai salientou que a nova ponte tinha vindo estreitar a ligação entre as principais cidades da Grande Baía e mostrou-se expectante face aos “múltiplos factores positivos” que esta novidade poderia proporcionar, por exemplo, na área do turismo cultural.
Quanto à cena tecnológica de Zhongshan, o Chefe do Executivo da RAEM elogiou a “boa plataforma na formação e retenção de quadros qualificados de alta tecnologia” e lembrou que também Macau possui laboratórios com alto grau de abertura ao exterior, desbravando assim a possibilidade de uma cooperação futura entre as regiões.
 
Concluídas as visitas aos centros biomédico e tecnológico, Sam Hou Fai reuniu-se com o secretário do Comité Municipal de Zhongshan do Partido Comunista Chinês (PCC) e presidente do Comité Permanente da Assembleia Popular Municipal de Zhongshan, Gou Wenhai. No encontro, o governante de Macau recordou a “ligação profunda em termos históricos” das duas regiões e enalteceu o “desenvolvimento” rápido da cidade de Zhongshan, garantindo que o Governo da RAEM irá “avançar de forma estável” com projectos de cooperação no sentido de “aumentar a eficiência entre as duas regiões em vários domínios, como a economia e comércio, biomedicina, turismo cultura, tecnologia de ponta e ensino superior”.
 
JIANGMEN E MACAU UNEM-SE PELA “RIQUEZA CULTURAL”
 
Na parte da tarde do mesmo dia, o Chefe do Executivo dirigiu-se a oeste para a cidade de Jiangmen. Antes do encontro com os representantes políticos da cidade, Sam Hou Fai visitou uma empresa de produtos alimentares com investimento de Macau, observando que as duas cidades “construíram uma boa base de cooperação” tanto na indústria de produtos alimentares como no sector do turismo cultural. Como o governante fez notar, as duas zonas são conhecidas pelo seu património histórico e riqueza cultural, abrindo caminho para o desenvolvimento conjunto dos seus sectores turísticos. Esta ideia foi corroborada na visita seguinte, desta vez ao Museu da Cidade-Capital dos Ultramarinos Chineses.
Na sequência das visitas, Sam Hou Fai encontrou-se com o secretário do Comité Municipal de Jiangmen do PCC e presidente da Assembleia Popular Municipal, Chen Anming, bem como o presidente do município de Jiangmen, Wu Xiaohui. O Chefe do Executivo começou por expressar “uma grande satisfação pela sua primeira visita à cidade depois da tomada de posse”, descreve a nota de imprensa do GCS.
Para além dos pontos de convergência entre as duas partes, o governante de Macau exaltou ainda os “recursos terrestres ricos” e a “boa rede de transportes” de Jiangmen, que possibilitam uma ligação eficaz a diversos sectores industriais “vantajosos” na Grande Baía. Assim, reforçou, o intercâmbio de recursos e o aproveitamento das “vantagens-núcleos” de cada cidade poderão resultar num “novo capítulo de desenvolvimento altamente qualificado para ambas”.
Terminadas as visitas a Zhongshan e a Jiangmen, Sam Hou Fai regressou a Macau no final do próprio dia, 28 de Abril.
 
C.B.</description><pubDate>2025-04-30 05:11:09</pubDate></item><item><title>Comissão Anticorrupção timorense pede aplicação da lei de protecção de testemunhas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/comissao-anticorrupcao-timorense-pede-aplicacao-da-lei-de-proteccao-de-testemunhas/</link><description>A Comissão Anticorrupção (CAC) de Timor-Leste recomendou ontem a aplicação da lei de proteção de testemunhas em processos penais para diminuir as dificuldades do trabalho de investigação criminal.
 
“Relativamente à lei de proteção de testemunhas, esta ainda não é efetiva. Ao longo dos últimos tempos, a CAC já apresentou recomendações às autoridades competentes para que implementem esta lei. A atividade de investigação criminal tem enfrentado grandes desafios”, afirmou o comissário da CAC, Rui dos Santos.
Segundo o comissário, há sempre preocupação com a proteção das testemunhas, especialmente em casos de corrupção, em que as pessoas ficam com medo e sem coragem para colaborar.
O responsável falava no parlamento durante a apresentação do relatório de 2024 da instituição, criada em 2009 pelo parlamento timorense para combater e prevenir a corrupção.
Outra dificuldade para os investigadores, apontada pelo comissário da CAC, é a falta de arquivos nas instituições do Estado. “Uma das grandes dificuldades que enfrentamos, sobretudo na investigação criminal, é a recolha de documentos nas instituições estatais. Reconhecemos que a gestão de arquivos ainda não é adequada. As mudanças de governação muitas vezes resultam na eliminação dos arquivos em formato digital, com muitos ficheiros a serem apagados dos computadores. Esta é uma preocupação da CAC”, sublinhou.
Rui dos Santos afirmou que quando se investiga casos que envolvem figuras políticas a CAC tem maior dificuldade em encontrar documentos. “Alguns documentos são até destruídos. Isto torna extremamente difícil para nós, como instituição, conseguir apresentar provas documentais e testemunhais necessárias para sustentar as acusações”, disse.
O comissário da CAC lamentou também a falta de recursos financeiros que comprometem o cumprimento da missão daquela instituição na prevenção e combate à corrupção e que seja estabelecido um regime de recuperação de ativos para serem detetados bens depositados ou transferidos para o estrangeiro. “Solicitamos ao Parlamento Nacional que aprove um orçamento razoável para a CAC, de modo a reforçar os esforços e ações de prevenção da corrupção de forma mais adequada e eficaz”, sugeriu Rui dos Santos.
O responsável precisou que em 2024, a CAC realizou 28 casos de investigação com base em denúncias públicas ou iniciadas diretamente pela instituição. Daqueles casos, oito foram enviados para o Ministério Público.
O Ministério Público, por outro lado, enviou para a CAC 17 casos, dos quais seis já foram concluídos, e 11 continuam a ser investigados.
Em relação, à declaração de património de dirigentes do Estado, o relatório refere que foram aplicadas multas a 439 infratores. Lusa</description><pubDate>2025-04-30 05:11:11</pubDate></item><item><title>Macau procura visitantes “de alto nível” na maior feira de turismo do Médio Oriente</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/macau-procura-visitantes-de-alto-nivel-na-maior-feira-de-turismo-do-medio-oriente/</link><description>A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) inaugurou um expositor alusivo às atracções turísticas de Macau na Arabian Travel Market 2025, a decorrer actualmente no Dubai até ao dia 1 de Maio. Esta iniciativa insere-se nos esforços do actual Governo de ampliar as ofertas relativas ao turismo religioso, com uma ênfase específica no acolhimento de viajantes muçulmanos.
A camada de turistas muçulmanos oriundos do Médio Oriente, especificamente, é composta por visitantes “com elevado poder de compra”, como sublinha a DST em comunicado. No sentido de atrair este mercado turístico “de alto nível”, o ‘stand’ “Sentir Macau” apresenta a região como um destino preparado para acolher o turismo muçulmano, reunindo sugestões de opções alimentares e itinerários de viagens na brochura “Macau para Viajantes Muçulmanos – Guia de Viagem Halal”, em distribuição no evento. Para além da DST, também estão presentes na Arabian Travel Market – a maior feira internacional de turismo do Médio Oriente – seis agências de viagens e hotéis de Macau, com o intuito de conduzir bolsas de contactos com parceiros desta área geográfica.
De acordo com a nota da DST, as próximas iniciativas visando o público do Médio Oriente incluem visitas de familiarização para operadores turísticos, em Junho, e para órgãos de comunicação social, em Setembro. Paralelamente, continuarão a ser desenvolvidas acções de promoção, em árabe, através das redes sociais e outras plataformas.
A directora dos Serviços de Turismo, Maria Helena de Senna Fernandes, tem reiterado desde o ano passado que um dos principais objectivos do Governo passa pela promoção do turismo religioso, salientando o mercado muçulmano como “uma nova área a desenvolver no futuro”.
Em final de Fevereiro, a DST realizou seminários de promoção em Riade, na Arábia Saudita, e no Dubai, nos Emirados Árabes Unidos, sobre os produtos mais recentes de “turismo + convenções” e exposições de Macau. Em comunicado divulgado na ocasião, o organismo salientou que os seminários permitiram “que mais operadores turísticos e visitantes do Médio Oriente conheçam o charme único de Macau”.
Mais recentemente, em Abril, a edição deste ano da Expo Internacional de Turismo de Macau (MITE) incluiu o “Pavilhão de Produtos de Cultura Halal”. Para além de produtos alimentares e de bem-estar, o espaço contou também com uma sala de orações simulada segundo os padrões islâmicos.</description><pubDate>2025-04-30 05:16:20</pubDate></item><item><title>Soja brasileira ganha quota no mercado chinês face à tensão com os EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/soja-brasileira-ganha-quota-no-mercado-chines-face-a-tensao-com-os-eua/</link><description>A China está a voltar-se para o Brasil para compensar a quebra nas compras de produtos agrícolas dos Estados Unidos, no contexto da guerra comercial lançada por Donald Trump, segundo a imprensa local.
Um total de 40 navios descarregou este mês 700 mil toneladas de soja proveniente do Brasil no porto de Ningbo, no leste da China, um aumento de 32% face ao mesmo período de 2024, de acordo com a televisão estatal chinesa CCTV. “Depois de a China reduzir as compras aos EUA, os navios com soja brasileira começaram a chegar um atrás do outro”, escreveu o canal, numa conta na rede social Weibo.
A operação é mais um sinal de que a China está a reduzir a dependência das importações agrícolas dos EUA, após cancelar, na semana passada, encomendas de 12.030 toneladas métricas de carne de porco norte-americana – o maior cancelamento desde Maio de 2020.
O ministro da Agricultura e Pecuária brasileiro, Carlos Fávaro, assegurou que o Brasil vai aproveitar todas as oportunidades geradas pela guerra comercial entre Pequim e Washington. “Não gosto de comemorar crises, de comemorar qualquer instabilidade, que é o caso. Os Estados Unidos começam a tomar medidas que desestabilizam de forma brutal as relações comerciais mundiais e não devemos celebrar isso. Agora, nas crises geram-se oportunidades. E o Brasil está atento às oportunidades e vai ampliar”, declarou.
O Brasil tem beneficiado das disputas comerciais entre as duas maiores economias do mundo desde a primeira guerra comercial, iniciada durante o primeiro mandato presidencial de Donald Trump (2017-2021). Desde então, a China aumentou as compras de soja ao país para reduzir a dependência dos EUA.
Em 2024, a China importou um total de 105 milhões de toneladas de soja, das quais 22,14 milhões provinham dos EUA, representando 21,1% do total – uma queda de 13,3% face a 2018. Durante o mesmo período, as importações chinesas de soja do Brasil atingiram 74,65 milhões de toneladas, representando 71,1% do total, de acordo com dados das alfândegas chinesas.</description><pubDate>2025-04-30 05:11:13</pubDate></item><item><title>MNE chinês diz que ceder fará com que Washington “queira tirar mais partido”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/30/mne-chines-diz-que-ceder-fara-com-que-washington-queira-tirar-mais-partido/</link><description>O ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, advertiu, no Rio de Janeiro, que “ficar em silêncio, ceder e recuar” só fará com que “o rufia queira tirar mais partido”, referindo-se aos Estados Unidos.
 
Wang Yi afirmou na segunda-feira, durante uma reunião entre os chefes da diplomacia dos países membros do bloco de economias emergentes BRICS, que “os Estados Unidos beneficiaram muito com o comércio livre durante muito tempo, mas agora estão a usar as tarifas como moeda de troca para exigir preços exorbitantes a outros países”, segundo um comunicado divulgado pelo Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês.
O diplomata sublinhou a “urgência de defender as regras do comércio multilateral”, explicando que “a essência do comércio é o benefício mútuo” para as duas partes.
Wang defendeu que o comércio “não deve ser uma ferramenta para ganhos individuais” e lamentou que os EUA “persigam o unilateralismo, coloquem os seus próprios interesses em primeiro lugar e os coloquem acima dos interesses públicos internacionais”. “Os países BRICS devem opor-se conjuntamente a todas as formas de protecionismo, proteger firmemente o sistema de comércio multilateral baseado em regras, com a Organização Mundial do Comércio no seu núcleo, defender os seus valores fundamentais e princípios básicos e promover a facilitação do comércio”, acrescentou o ministro chinês.
Desde o início deste mês que a China e os Estados Unidos mantêm tarifas superiores a 100% sobre os produtos um do outro. Embora as autoridades norte-americanas tenham afirmado que estão em curso negociações com os seus homólogos chineses para chegar a um acordo comercial, Pequim negou-o repetidamente, assegurando que “não tem medo” de uma guerra comercial.
Os ministros dos Negócios Estrangeiros dos BRICS debatem, no Rio de Janeiro, o papel do Sul Global na promoção do multilateralismo, face às políticas do líder norte-americano, Donald Trump.
As discussões servirão para redigir uma declaração que, em princípio, será apresentada ainda na segunda-feira e aprovada na cimeira de chefes de Estado dos BRICS, um fórum de dez países emergentes, que também se realizará no Rio de Janeiro, nos dias 6 e 7 de Julho.
 
Diplomacia chinesa publica vídeo intitulado “Não nos ajoelhamos”
 
O Ministério dos Negócios Estrangeiros da China publicou ontem um vídeo intitulado “No Kneeling” (“Não nos ajoelhamos”), no qual reafirma a recusa em ceder às pressões decorrentes da guerra comercial com os Estados Unidos.
No vídeo, publicado na conta oficial do ministério na rede social WeChat – semelhante ao WhatsApp –, a diplomacia chinesa argumenta que ceder ao que descreve como “hegemonia” norte-americana não conduziria à resolução das tensões, mas sim ao seu agravamento.
O ministério acusou os EUA de desencadearem uma “tempestade tarifária” global e criticou o facto de Washington não ter feito concessões à China, como a suspensão de 90 dias das tarifas decretada pelo Presidente norte-americano, Donald Trump, para os restantes países.
As autoridades compararam esta dinâmica ao “olho de um furacão”, alertando para o facto de a aparente calma ser, na realidade, uma “armadilha mortal” que precede novas turbulências. “O registo histórico mostra que as concessões não garantem um desanuviamento nas disputas comerciais e, em vez disso, acabam por alimentar o aumento da pressão”, afirmou a diplomacia do país asiático. “Ceder ao agressor é como beber veneno quando se tem sede”, descreveu.
Com um fundo musical de intensidade crescente, o vídeo declara que “a China não se ajoelha” e argumenta que “lutar pela cooperação permite que a cooperação exista, enquanto procurá-la através de concessões leva ao seu desaparecimento”. O vídeo acrescenta ainda que uma atitude assertiva permitiria que os países mais pequenos fossem ouvidos, travaria potenciais abusos de poder e defenderia os princípios internacionais.
O vídeo também descreve os opositores a esta posição como “tigres de papel” e salienta que o comércio dos EUA representa menos de um quinto do comércio mundial, pelo que Washington poderá ficar isolado se outros países aderirem à posição da China.</description><pubDate>2025-04-30 05:16:19</pubDate></item></channel></rss>