<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/habitacao-social-e-economica-e-suficiente-para-satisfazer-necessidades-dos-proximos-cinco-anos/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>China endurece controlo às exportações de produtos de uso dual para o Japão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/china-endurece-controlo-as-exportacoes-de-produtos-de-uso-dual-para-o-japao/</link><description>A China endurece ontem os controlos às exportações de produtos de potencial uso militar com destino ao Japão, num novo episódio de tensão diplomática entre os dois países, desencadeado por declarações de responsáveis japoneses sobre Taiwan.
O ministério do Comércio chinês indicou em comunicado que passa a estar proibida a exportação de artigos com potenciais aplicações militares, se destinados a utilizadores finais japoneses do setor militar ou a qualquer uso que possa reforçar a capacidade bélica do Japão.
A medida entrou em vigor no momento da sua publicação e abrange também organizações ou indivíduos de outros países que transfiram ou facilitem a entrega desses bens ao Japão, em violação da legislação chinesa sobre controlo de exportações.
Um porta-voz do ministério justificou a decisão com “declarações erróneas” de responsáveis japoneses sobre Taiwan, nas quais “insinuaram a possibilidade de uma intervenção militar no Estreito”, o que, segundo Pequim, constitui “grave interferência” nos assuntos internos da China e uma violação do princípio de “uma só China”.
As declarações em causa remontam a novembro, quando a primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, sugeriu que o eventual uso da força por parte da China em Taiwan poderia justificar uma intervenção das Forças de Autodefesa do Japão. Pequim considerou tais declarações “extremamente maliciosas” e com “consequências profundamente prejudiciais”.
Os produtos abrangidos incluem componentes de motores aeroespaciais, grafite e ligas especiais de tungsténio, entre outros materiais que, segundo as autoridades chinesas, podem ter uso tanto civil como militar.
As relações entre a China e o Japão têm-se deteriorado nas últimas semanas, com trocas de acusações, crescentes fricções em torno da situação de Taiwan e tensões no mar do Leste da China, onde ambos os países mantêm disputas territoriais.</description><pubDate>2026-01-06 23:35:51</pubDate></item><item><title>Singapura condena cidadão britânico a mais de 6 anos de prisão no caso Wirecard</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/singapura-condena-cidadao-britanico-a-mais-de-6-anos-de-prisao-no-caso-wirecard/</link><description>Dois empresários receberam as penas de prisão mais longas até o momento relacionadas ao colapso da Wirecard, um dos maiores fraudes da Europa, por um juiz de Singapura.

James Henry O’Sullivan, um cidadão britânico de 51 anos, e Shan Rajaratnam, um cidadão de Singapura de 59 anos, foram considerados culpados em Setembro por falsificar documentos para enganar a auditora EY, levando-a a acreditar que a startup alemã de tecnologia financeira tinha centenas de milhões de euros em contas. O’Sullivan recebeu uma pena de prisão de seis anos e meio, enquanto Rajaratnam recebeu uma pena de 10 anos. Os advogados de ambos afirmaram que irão recorrer das sentenças.
O caso, que durou dois anos, é o mais mediático de vários processos judiciais em Singapura relacionados com a Wirecard, que tinha uma filial na cidade-estado.
Em junho de 2020, a Wirecard revelou que 1,9 mil milhões de euros que supostamente estavam nas suas contas não existiam. A empresa entrou em colapso.
O’Sullivan era um confidente próximo de Jan Marsalek, o antigo director de operações da empresa, que é um dos criminosos financeiros mais procurados da Europa, e dirigia uma série de negócios na Ásia com ligações à Wirecard. Foi acusado de instruir Rajaratnam, director da empresa de secretariado Citadelle Corporate Services, a falsificar documentos.
As acusações estavam relacionadas com documentos enviados por Rajaratnam entre março de 2016 e março de 2018 que alegavam mostrar 150 milhões de euros em dinheiro supervisionados pela Citadelle em nome da Wirecard em contas bancárias de Singapura.
Em 2024, o irmão de Rajaratnam, Thilagaratnam Rajaratnam, foi condenado a quatro semanas de prisão e proibido de ser diretor de empresa por cinco anos por não ter exercido diligência nas suas funções como director.
O irmão de Rajaratnam recebia 500 dólares por mês para ser o único director e accionista de uma empresa de propriedade de O’Sullivan. Ele admitiu ter assinado sete cartas aos auditores da Wirecard alegando valores mantidos nas contas bancárias da empresa, sem verificar se as quantias estavam lá.
Vários executivos de nível médio da Wirecard foram presos em Singapura nos últimos três anos, após algumas das primeiras condenações criminais relacionadas ao escândalo.
James Wardhana, um indonésio que era gestor de processos financeiros internacionais da Wirecard Ásia, foi condenado a 21 meses e Chai Ai Lim, um singapuriano que era director financeiro da Wirecard Ásia, recebeu uma sentença de 10 meses em junho de 2023 por conspirar para desviar fundos. Outro executivo da Wirecard baseado em Singapura, See Lee Wee, recebeu posteriormente uma pena de 10 semanas de prisão.
A Autoridade Monetária de Singapura também multou várias instituições financeiras por violações das leis contra a lavagem de dinheiro relacionadas à Wirecard.
Markus Braun, ex-diretor executivo da Wirecard, e dois outros gerentes seniores estão atualmente sendo julgados na Alemanha, enquanto Marsalek fugiu para a Rússia para evitar ser processado.</description><pubDate>2026-01-06 23:34:59</pubDate></item><item><title>Maior ponte marítima do mundo ultrapassa 100 milhões de travessias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/maior-ponte-maritima-do-mundo-ultrapassa-100-milhoes-de-travessias/</link><description>A Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau, a maior ponte marítima do mundo, registou mais de 100 milhões de travessias de passageiros desde a inauguração, em 2018. A ponte tem uma extensão total de cerca de 55 quilómetros, que inclui um túnel submarino de quase sete quilómetros entre duas ilhas artificiais, construído para facilitar a navegação no delta do Rio das Pérolas.

A Ponte do Delta, a maior ponte marítima do mundo, registou mais de 100 milhões de travessias de passageiros desde a inauguração, em outubro de 2018, avançou a agência noticiosa estatal chinesa Xinhua.
Com o fim da pandemia de covid-19 e a maior abertura da estrutura a automóveis privados, o volume de tráfego acelerou de forma dramática, sublinhou o responsável da Estação de Inspeção Fronteiriça do posto da ponte. “Demorou mais de cinco anos para o tráfego de passageiros no posto fronteiriço ultrapassar os primeiros 50 milhões de viagens, enquanto os segundos 50 milhões foram alcançados em apenas um ano e oito meses”, afirmou Chen Faqiu.
Inaugurada em 2018, a ponte tem uma extensão total de cerca de 55 quilómetros, que inclui um túnel submarino de quase sete quilómetros entre duas ilhas artificiais, construído para facilitar a navegação no delta do Rio das Pérolas.
Os residentes de Hong Kong e Macau representam 58,7% do volume total de passageiros, com mais de 58,7 milhões de travessias registadas.
Apenas em 2025, foram efetuadas cerca de 18 milhões de viagens por residentes a deslocarem-se de e para a China continental, quase três vezes mais do que em 2019.
O tráfego de veículos também disparou. Mais de 8,4 milhões de viaturas registadas em Hong Kong e Macau com autorização de circulação transfronteiriça foram inspeccionadas. “Conduzir até à China continental através da ponte tornou-se parte do dia-a-dia dos residentes de Hong Kong e Macau”, noticiou a Xinhua.
Por outro lado, a ponte já processou um total acumulado de 39,4 milhões de viagens de cidadãos da China continental com destino a Macau e Hong Kong. Mais de 12,6 milhões dessas viagens ocorreram em 2025, estabelecendo um recorde histórico.
A construção da ponte arrancou em 2009, mas foi afetada por atrasos, a morte de mais de 20 trabalhadores e derrapagens orçamentais. O custo final da infraestrutura está estimado em 16,4 mil milhões de dólares, mais 25% do que o inicialmente previsto. A infraestrutura reduziu em cerca de metade o tempo de viagem entre Macau e Hong Kong.
Em Junho, a Polícia de Segurança Pública de Macau anunciou que os turistas de 82 países, incluindo Portugal, Brasil e Cabo Verde, poderão entrar na região através da ponte, sem precisar de sair do veículo. O objectivo é “promover o intercâmbio cultural internacional e ajudar Macau a tornar-se uma plataforma aberta ao exterior (…) e uma janela importante para o intercâmbio entre as civilizações chinesa e ocidental”, disse a polícia.
No final de Abril, o então secretário para a Segurança de Macau, Wong Sio Chak, anunciou planos para acelerar o controlo fronteiriço de visitantes estrangeiros, sem estatuto de residente ou autorização de trabalho, através da utilização de canais eletrónicos automáticos. Lusa</description><pubDate>2026-01-06 23:45:19</pubDate></item><item><title>Comissariado da Auditoria participou em projecto das Nações Unidas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/comissariado-da-auditoria-participou-em-projecto-das-nacoes-unidas/</link><description>O Comissariado da Auditoria (CA) participou num projecto de auditoria intercalar do Office of Information and Communications Technology (OICT, na sigla inglesa) das Nações Unidas. A técnica superior Cheong Nga Lai foi nomeada para integrar o projecto nos Estados Unidos, em nome da RAEM, e trocar experiências a nível internacional.
Em comunicado, o CA informa ter recebido uma carta do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong, Macau e Taiwan do Gabinete da Auditoria Nacional (GAN), em que a entidade expressou a sua gratidão pelo envio de pessoal e elogiou o “excelente desempenho” de todos os envolvidos.
De acordo com a carta do GAN, Cheong Nga Lai desempenhou as suas funções com “dedicação e seriedade”, participou na formulação e planos de implementação de auditoria e revelou “profundo conhecimento profissional e um bom espírito de equipa”, merecendo assim “pleno reconhecimento” pelo seu desempenho.
O CA acrescenta que a entidade auditada atribuiu também grande importância aos resultados da auditoria, tendo adoptado medidas de correcção de forma proactiva.
Desde 2023 que o CA envia regularmente os seus membros para participar nas acções de formação em auditoria das Nações Unidas, organizadas pelo GAN, e acompanha a sua equipa a vários destinos – como Estados Unidos da América ou Quénia – para participar nos trabalhos de auditoria da ONU.
Como explica o próprio organismo, a sua participação tem como objectivo “dar os seus contributos de auditoria em nome da RAEM e aprender com as experiências em auditoria a nível internacional, no sentido de reforçar as competências profissionais da equipa de auditoria”.</description><pubDate>2026-01-06 23:39:46</pubDate></item><item><title>Controlo dos EUA ameaça infraestruturas sensíveis da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/controlo-dos-eua-ameaca-infraestruturas-sensiveis-da-china/</link><description>Um jornal de Hong Kong referiu ontem que a tomada do controlo político da Venezuela pelos EUA poderá comprometer infraestruturas sensíveis da China no país sul-americano, incluindo estações de rastreio de satélites e ativos no sector petrolífero.

Após a captura do líder da Venezuela Nicolás Maduro e a sua transferência para Nova Iorque para ser julgado, o Presidente norte-americano, Donald Trump, afirmou que os EUA vão “gerir” a Venezuela e “reparar a infraestrutura petrolífera” do país com as maiores reservas de crude do mundo.
Segundo o jornal de Hong Kong South China Morning Post, entre os activos em risco está a estação de rastreio de satélites de El Sombrero, localizada na base aérea Capitão Manuel Ríos, e a sua estação de apoio em Luepa, no estado de Bolívar. Construídas pela estatal China Great Wall Industry Corporation, estas infraestruturas operam o satélite de observação terrestre VRSS 2, lançado pela China em 2017, e poderão igualmente servir os esforços mais amplos de rastreio espacial de Pequim, face às crescentes dificuldades para garantir instalações semelhantes noutros países.
A China é também o maior investidor estrangeiro na Venezuela e um dos principais compradores do seu petróleo, de acordo com o jornal.
Segundo um relatório da estatal chinesa CNPC de 2014, engenheiros chineses modernizaram poços envelhecidos com novas sondas, sistemas de injeção de água e melhorias em refinarias, aumentando a produção até oito vezes em algumas zonas.
Em áreas ambientalmente sensíveis da floresta tropical, as equipas chinesas implementaram normas de segurança e proteção ambiental que valeram ao projeto o Prémio Nacional de Perfuração Verde da Venezuela.
No entanto, o secretário de Estado dos EUA, Marco Rubio, afirmou no domingo que Washington não permitirá que “inimigos dos EUA controlem esses recursos”, numa referência direta à China e à Rússia.
As redes de telecomunicações chinesas também estão sob risco. Empresas como a Huawei e a ZTE, que ajudaram a montar a infraestrutura digital venezuelana, poderão enfrentar sanções ou cancelamento de contratos. A Huawei, presente no país desde 1999, manteve durante décadas uma relação estreita com a estatal CANTV, parceria que poderá agora desmoronar sob um governo mais alinhado com os EUA.
A nomeação da vice-presidente, Delcy Rodríguez, como presidente interina pelo Supremo Tribunal venezuelano e a sua tomada de posse na segunda-feira sugerem um possível reordenamento político. No mesmo dia, Maduro e a esposa, Cilia Flores, compareceram perante um tribunal federal em Manhattan, onde o antigo chefe de Estado afirmou estar “inocente” e continuar a ser “presidente do [seu] país”.

Leis internas ao Direito Internacional

A China acusou ontem os Estados Unidos de colocarem a sua legislação interna acima do Direito Internacional, ao reagir à detenção do presidente da Venezuela, Nicolás Maduro, durante uma operação militar norte-americana.
“A actuação dos EUA viola gravemente o Direito Internacional e as normas básicas que regem as relações internacionais”, afirmou a porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Mao Ning, numa conferência de imprensa em Pequim. “Nenhum país pode colocar as suas regras internas acima do Direito Internacional”, insistiu Mao, acusando Washington de “ignorar as preocupações da comunidade internacional” e de “pisotear arbitrariamente a soberania, a segurança e os direitos legítimos da Venezuela”.
Mao reiterou que Pequim “se opõe firmemente” ao uso da força para resolver disputas internacionais, alertando que “o abuso de meios militares apenas conduz a crises maiores”. “Os grandes países, em particular, não devem agir como se fossem a polícia do mundo. Nenhum Estado tem o direito de se autoproclamar árbitro do Direito Internacional”, acrescentou.
Pequim defendeu que “respeita a soberania e a independência da Venezuela”, incluindo as disposições constitucionais que resultaram na nomeação de Delcy Rodríguez como presidente interina, após a captura de Maduro.
Questionada sobre o processo judicial aberto nos EUA contra Maduro, Mao criticou o facto de Washington “ignorar o estatuto de chefe de Estado” do presidente venezuelano, considerando que o submeter a processos legais norte-americanos “viola gravemente a soberania nacional da Venezuela” e “enfraquece normas fundamentais das relações internacionais”. “A China insta os EUA a libertar imediatamente o presidente Maduro e a sua esposa, garantindo a sua segurança pessoal”, concluiu.
A diplomacia chinesa reafirmou ainda o compromisso com o respeito à soberania e integridade territorial dos Estados, apelando ao diálogo e à consulta como meios para resolver disputas internacionais.
 
Captura de Maduro pode levar latino-americanos a reavaliar laços com China, dizem analistas

Analistas apontam que a detenção do líder venezuelano, Nicolás Maduro, pelos Estados Unidos evidenciou os limites do apoio chinês aos parceiros na América Latina e pode levar governos da região a reavaliar o valor das alianças com Pequim.
A operação militar dos Estados Unidos, que retirou Maduro do poder e colocou a Venezuela sob uma “transição” supervisionada por Washington, foi a mais direta intervenção norte-americana na região em décadas. Para analistas, o episódio traduz uma mudança no posicionamento estratégico dos EUA e obriga a repensar o papel de potências externas como a China e a Rússia no continente.
Para Bill Bishop, autor do boletim Sinocism, o episódio revelou uma “falha massiva” de análise e inteligência por parte da China. O enviado especial de Pequim para a região, Qiu Xiaoqi, esteve reunido com Maduro poucas horas antes da operação e poderá ter estado no país quando esta ocorreu. “O valor da parceria com a China não se estende à segurança política”, observou Bishop.
Apesar de ser o maior comprador de petróleo venezuelano e de ter emprestado ao país entre 10 a 20 mil milhões de dólares, a China limitou-se a defender os princípios da não-intervenção e da soberania estatal, sem defender os seus interesses no terreno, frisou Bishop.
Eric Farnsworth, do ‘think tank’ norte-americano CSIS, afirmou que a operação materializa a nova doutrina de segurança nacional dos EUA, recentemente apresentada pelo Presidente norte-americano, Donald Trump. “O que importa não é a retórica, mas sim se é seguida por ações. E o que aconteceu na Venezuela mostra que isto não é só linguagem num documento”, apontou.
Parsifal D’Sola, diretor da Fundación Andrés Bello, observou que a reacção chinesa é coerente com a sua abordagem de longo prazo para a América do Sul: foco em comércio, energia e infraestruturas, evitando qualquer envolvimento direto em questões de segurança. “A China está perfeitamente confortável com isso”, afirmou.
Para os analistas, o episódio não ditará o fim das relações económicas com Pequim, mas deverá levar os países sul-americanos a gerir essas relações com mais prudência. “Mesmo o Brasil será mais cauteloso, sobretudo em áreas com potencial uso dual, como segurança ou infraestruturas sensíveis”, sublinhou D’Sola.
O episódio poderá reforçar a imagem da China como um parceiro comercial fiável, mas incapaz de oferecer garantias em momentos de crise. “A lição é que a China pode ser um parceiro económico, mas não um garante de segurança”, resumiu Farnsworth. Lusa</description><pubDate>2026-01-06 23:37:21</pubDate></item><item><title>UM inicia comemorações do seu 45.º aniversário com um Dia Aberto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/um-inicia-comemoracoes-do-seu-45-o-aniversario-com-um-dia-aberto/</link><description>Este ano marca o 45.º aniversário da Universidade de Macau (UM). Para assinalar o início das comemorações do seu aniversário, a UM realizará uma cerimónia de abertura no Teatro Lakeside da UM, às 11h00 do dia 11 de Janeiro. O Dia Aberto da UM também terá lugar no mesmo dia, até às 17h00.
Sendo a primeira instituição de ensino superior de Macau a alargar as suas actividades de ensino e investigação à Zona de Cooperação Aprofundada Guangdong-Macau em Hengqin, a UM abrirá três locais ao público: o campus principal, o Instituto de Investigação Científica e Tecnológica da UM em Zhuhai, no Vale do Empreendedorismo Juvenil em Hengqin, e, pela primeira vez, o seu Local de Investigação e Educação Transitório na Torre Yuxin, na Zona de Cooperação. O evento irá mostrar os mais recentes desenvolvimentos e conquistas da UM no ensino, investigação e serviço comunitário, refere um comunicado da instituição.
Haverá aproximadamente 250 actividades no campus principal da UM ao longo do dia, incluindo palestras sobre admissão, actividades académicas e de investigação e jogos interativos. Os estudantes e pais podem assistir a palestras sobre admissão e visitar os balcões de informação nas faculdades e institutos de investigação para falar diretamente com os professores sobre programas académicos e planeamento. Os visitantes interessados em assuntos académicos podem assistir a palestras envolventes sobre ciências e outras disciplinas, enquanto os entusiastas do desporto podem explorar as instalações desportivas completas da UM. Além disso, apresentações culturais e audiovisuais oferecerão “uma visão animada da cultura do campus da UM”.
Estarão também disponíveis visitas guiadas ao campus com percursos temáticos, oferecendo aos visitantes uma visão mais detalhada do ambiente de aprendizagem e de vida da UM. Também serão realizados jogos de perguntas e respostas na área do palco da Library Plaza, onde os participantes que responderem corretamente às perguntas terão a chance de ganhar auscultadores Bluetooth sem fios Apple AirPods 4 ou uma impressora fotográfica portátil Xiaomi. Vários restaurantes e lojas no campus da UM oferecerão descontos especiais durante o Dia Aberto, referiu a instituição de ensino superior.</description><pubDate>2026-01-06 23:39:09</pubDate></item><item><title>Macau regista o primeiro caso de dengue em 2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/macau-regista-o-primeiro-caso-de-dengue-em-2026/</link><description>Os Serviços de Saúde foram notificados, esta segunda-feira, para mais um caso de dengue importado – o primeiro caso de dengue registado em Macau no ano de 2026.
O paciente em questão é um homem de 28 anos, residente em Macau, que viajou com a família para a cidade de Da Nang, no Vietname, entre 20 e 27 de Dezembro. Viajou mais tarde para Taiwan, onde apresentou febre no dia 1 de Janeiro e erupções cutâneas no dia 3. Após regressar a Macau, no dia 4, foi submetido a análises sanguíneas no Serviço de Urgência das Ilhas que confirmaram a presença do vírus da dengue tipo I.
O doente, que continua a apresentar febre, encontra-se actualmente internado no Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ) para tratamento. No entanto, até ao momento, nenhum dos seus companheiros de viagem ou membros do agregado familiar desenvolveram qualquer sintoma.
O caso foi classificado pelos Serviços de Saúde como “importado”, tendo em conta o historial de viagens do doente, a data de início dos sintomas e o resultado dos exames laboratoriais. As autoridades informaram que vão enviar pessoal para as áreas circundantes à residência e aos principais locais de actividade do doente, de forma proceder à eliminação preventiva de mosquitos.
Os residentes que viajem para áreas com elevada presença de mosquitos ou regiões onde a dengue e a chikungunya são predominantes, como países tropicais ou regiões do Sudeste Asiático, são aconselhados a usar roupa comprida e de cor clara e a aplicar repelente de insectos na pele exposta.
A febre de dengue é transmitida através da picada dos mosquitos da espécie Aedes albopictus portadores do vírus e apresenta manifestações clínicas como dor muscular, dor de cabeça, náuseas, fadiga, febre e erupções cutâneas.</description><pubDate>2026-01-06 23:40:57</pubDate></item><item><title>Macau volta a receber a NBA com Dallas Mavericks e Houston Rockets em Outubro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/macau-volta-a-receber-a-nba-com-dallas-mavericks-e-houston-rockets-em-outubro/</link><description>A edição dos NBA China Games 2026 está marcada para Outubro em Macau, com os Dallas Mavericks a defrontarem os Houston Rockets em dois jogos de pré-temporada no Venetian Arena. O evento, no âmbito de um acordo de cinco anos com a Sands China, consolida o estatuto do território como palco de eventos desportivos internacionais de elite. Uma excelente oportunidade para quem espera ver ao vivo a lenda Kevin Durant, entre outros profissionais do basquete americano.
Macau vai, pelo segundo ano consecutivo, receber uma etapa dos prestigiados NBA China Games. O evento, previsto para Outubro de 2026, terá como protagonistas dois pesos pesados da liga norte-americana, os Dallas Mavericks e os Houston Rockets. Os jogos, a realizar nos dias 9 e 11 de Outubro no Venetian Arena, foram confirmados esta semana pela NBA.
Este regresso em 2026 tem um significado especial, assinalando a continuidade do bem-sucedido reatamento da liga com o mercado chinês. Em 2025, após seis anos de ausência devido a tensões geopolíticas que custaram milhões em receitas televisivas, a NBA regressou em grande escala. O palco foi precisamente o Venetian Arena, que recebeu dois jogos para edição inaugural, realizada a 10 de Outubro de 2025, que foi um sucesso indiscutível, enchendo completamente a arena de entusiastas e criando um ambiente que jogadores e treinadores descreveram como “electrizante”.
A preparação para este grande regresso começou ainda em 2024, quando se antecipava um ano de grande movimentação desportiva na cidade. Em Dezembro de 2024, a Venetian Arena já havia acolhido um “Jogo das Celebridades das Lendas da NBA”, um evento que misturou antigas estrelas do basquetebol, como Tony Parker e Tracy McGrady, com superestrelas da música pop, preparando o terreno e o entusiasmo dos fãs para os jogos oficiais que se seguiriam em 2025.
Segundo informações do South China Morning Post, o acordo entre a NBA e a Sands China para os China Games tem uma duração de cinco anos, com início em 2025. A primeira edição juntou os Brooklyn Nets e os Phoenix Suns, vencida pelos últimos, e atraiu um público combinado de 22.634 espectadores ao longo de dois jogos, sendo considerada uma prova do “entusiasmo e paixão” dos fãs asiáticos pela NBA, nas palavras do vice-comissário da liga, Mark Tatum.
Agora para o novo encontro que lança a edição de 2026, a escolha das equipas reveste-se de particular interesse. Os Dallas Mavericks, treinados pela lenda Jason Kidd, incluem nomes como a jovem promessa Cooper Flagg, o experiente atirador Klay Thompson e a estrela Kyrie Irving, cujo regresso de lesão será aguardado com expectativa. Do lado dos Houston Rockets destaca-se o 15 vezes All-Star Kevin Durant, o promissor centro turco Alperen Sengun e Jabari Smith Jr. O proprietário dos Mavericks, Patrick Dumont, também presidente da Las Vegas Sands, afirmou-se orgulhoso por a sua equipa actuar em Macau, citando o sucesso da edição passada.
Os Rockets, por sua vez, têm uma ligação histórica e especial com os fãs chineses desde que seleccionaram o futuro Hall of Famer Yao Ming como a primeira escolha do draft em 2002. Patrick Fertitta, governador alternado da franquia, destacou o entusiasmo em regressar à Ásia e “criar novas” memórias diante do público de Macau.
Para além da edição de 2026, a liga já tem planos para os anos seguintes, estando prevista a participação de equipas como os Portland Trail Blazers, que recrutaram o centro chinês Yang Hansen em 2025, e os Boston Celtics, parcialmente geridos por Mario Ho Yau-kwan, filho do magnata Stanley Ho.</description><pubDate>2026-01-06 23:34:24</pubDate></item><item><title>Governo promete benefícios para veículos eléctricos e anuncia “postos de super carregamento”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/governo-promete-beneficios-para-veiculos-electricos-e-anuncia-postos-de-super-carregamento/</link><description>Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, anunciou ontem, na Assembleia Legislativa (AL), que vão ser introduzidos ainda este ano “postos de super carregamento” para veículos eléctricos. Na primeira reunião plenária de 2026, o secretário também indicou que vão ser lançados benefícios para os utilizadores de veículos eléctricos.

Durante a primeira reunião plenária de 2026 da Assembleia Legislativa (AL), o Governo anunciou o lançamento, ainda este ano, de um “projecto-piloto de postos de super carregamento para veículos ligeiros e pesados”. Esta iniciativa prevê a instalação de quatro estações de carregamento para veículos ligeiros e três para veículos pesados. Este posto de “super carregamento” vai ficar na Rua da Patinagem, no Cotai.
Segundo explicou Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, um carregamento de cinco a dez minutos nestes postos vai permitir uma autonomia de entre 300 a 400 quilómetros.
O governante também prometeu o lançamento de benefícios para quem usa veículos eléctricos. Actualmente, as tarifas de carregamento dos veículos eléctricos nos postos públicos são pagas à CEM, sendo que as tarifas de entrada no parque de estacionamento são pagas às empresas que fazem a gestão desses espaços. No futuro, segundo o secretário, poderão ser introduzidos descontos.
Na reunião plenária de ontem, o secretário também indicou que, actualmente, os postos de carregamento de veículos eléctricos são suficientes para a procura, porém, a sua utilização é desequilibrada. Assim, a solução encontrada para fazer face a esta questão é substituir alguns postos de carregamento mais usados por postos de carregamento mais rápido, reduzindo o seu tempo de utilização.
Estas novidades surgiram em resposta a uma interpelação oral do deputado Iau Teng Pio, que assinalou que “os postos de carregamento rápido são escassos, por isso, é difícil satisfazer as necessidades dos utentes”.
Até Maio do ano passado, Macau tinha 1.357 postos de carregamento nos parques de estacionamento públicos e nas vias públicas, dos quais só 172 eram de carregamento rápido, representando menos de 13% do total.
O deputado eleito pela via indirecta assinalou que, de acordo com o Regime Jurídico da Administração das Partes Comuns do Condomínio e as normas correlativas do Código Civil, a instalação de contadores eléctricos e a realização de obras eléctricas nas partes comuns deve ser deliberada pela assembleia geral dos condóminos. Além disso, “a lei estipula que o exercício da actividade de electricidade carece da aprovação prévia do Governo, e a distribuição da potência elétrica no edifício é inadequada”, o que “limita ainda mais o andamento da instalação de instalações de carregamento de electricidade nos condomínios”.
Raymond Tam respondeu que não estão reunidos requisitos legais para a instalação de equipamentos de carregamento e de contador individual como “benfeitorias necessárias” das partes comuns dos edifícios. No entanto, “o requerente pode consultar a CEM sobre a viabilidade do fornecimento de electricidade, cabendo à CEM avaliar a carga eléctrica do edifício e apresentar o seu parecer técnico preliminar”.</description><pubDate>2026-01-06 23:44:07</pubDate></item><item><title>Nuno Borges quer melhor ranking de sempre e quartos de um Grand Slam em 2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/nuno-borges-quer-melhor-ranking-de-sempre-e-quartos-de-um-grand-slam-em-2026/</link><description>O tenista português Nuno Borges disse à agência Lusa que em 2026 quer atingir o melhor ranking de sempre e chegar aos quartos de final de um dos quatro torneios do Grand Slam. “Gostava de quebrar um novo ‘ranking high’ [classificação máxima] e gostava de chegar aos meus primeiros quartos de final de um Grand Slam”, disse o actual 47.º do ranking ATP.
O maiato, de 28 anos, garantiu: “Tento ir buscar o máximo de motivação, é isso mesmo. Estou aqui, estou onde quero. Sei que no ténis não dá para estar confortável, não estou, não vou estar, vou sempre à procura de um bocadinho mais”.
Em setembro de 2024, Borges tornou-se o segundo português a chegar ao top 30 e, no ano passado, chegou à quarta ronda do Open da Austrália, em janeiro, e do Open dos Estados Unidos, em agosto. “Mas, essas coias estão fora do meu controlo. Estou é preocupado com o próximo jogo, fazer aquilo que posso, e tentar divertir-me a fazê-lo. Eu gosto muito deste desporto, foi assim que começou”, sublinhou.
O maiato falava após entrar com o pé direito na nova temporada de ténis, ao bater o bósnio Damir Dzumhur em dois parciais, por 6-4 e 6-3, e qualificar-se para os oitavos de final do Open de Hong Kong, torneio em que é o oitavo cabeça de série.
O próximo adversário de Borges é o croata de 37 anos Marin Cilic, 70.º do mundo e vencedor do Open dos Estados Unidos em 2014, que bateu um outro veterano, o francês Adrian Mannarino, número 68 do ranking, por duplo 6-2.
Hong Kong serve também de preparação para o Open da Austrália, um dos quatro torneios do Grand Slam, que arranca em 12 de janeiro, mas o português não deixa de espreitar o título em disputa na região chinesa. “Sei que posso ir mais longe neste torneio. Nunca cheguei aos quartos de final, portanto vou à procura. Acho que cada torneio é uma oportunidade”, sublinhou.
Nuno Borges quer brilhar em Hong Kong, mas aponta também aos maiores torneios: “Obviamente, se pudermos escolher, escolhemos os torneios maiores, onde estão mais pontos em jogo, mais dinheiro, obviamente que são os grandes palcos onde também queremos ser felizes”. “Mas, às vezes é preciso ganhar muitos jogos aqui para nos podermos manter nesses grandes palcos. Não desvalorizo de maneira nenhuma este torneio, é muito importante para mim, não só como construção, para a Austrália, mas para o resto do ano, para a minha carreira”, disse Borges.
Há precisamente cinco anos, o atual número um português estava no 399.º lugar da classificação e a disputar torneios do circuito challenger, o segundo escalão do ténis mundial. Por isso Borges destaca o essencial: “Quero tirar o máximo proveito desta vida que estou a viver, porque é realmente onde sempre quis estar. Aliás, nem eu sabia que queria isto até realmente estar aqui e perceber que estou a viver mais do que o meu sonho”.</description><pubDate>2026-01-06 23:33:40</pubDate></item><item><title>Autoridades pedem reforço das medidas contra incêndios durante os meses secos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/autoridades-pedem-reforco-das-medidas-contra-incendios-durante-os-meses-secos/</link><description>O tempo frio e seco vai continuar nos próximos dias, com mínimas de 10 graus Celsius e uma sensação térmica ainda mais baixa. Os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) aconselham a população a proteger-se do frio e a adoptar medidas preventivas contra incêndios, próprios dos meses secos de Inverno.

O tempo em Macau vai manter-se frio e seco ao longo desta semana, prevendo-se que hoje e amanhã os termómetros marquem temperaturas mínimas iguais ou inferiores a 10 graus Celsius.
A região costeira de Guangdong encontra-se actualmente sob influência de uma monção de Inverno, caracterizada por ventos secos que sopram da terra para o mar. Segundo informam os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), a “forte incidência solar” que se fará sentir durante o dia provocará uma diferença significativa entre as temperaturas diurnas e nocturnas, com amplitudes térmicas (ou seja, a diferença entre a temperatura mínima e a máxima) que vão rondar os 9 graus Celsius.
As mínimas vão manter-se entre os 9 e os 10 graus até, pelo menos, sexta-feira, acompanhadas por mínimas que oscilarão entre os 17 e 19 graus Celsius. A partir de sábado e até segunda-feira, as mínimas vão subindo gradualmente de 11 para 14 graus, enquanto as máximas irão oscilar entre os 20 e os 21 graus Celsius.
As autoridades informam ainda que a sensação térmica será inferior à temperatura real, pelo que os cidadãos são aconselhados a tomar precauções contra o frio e o vento e a usar “roupas tipo cebola” – isto é, várias camadas de roupa que possam ser removidas ou acrescentadas consoante as temperaturas que se façam sentir em determinado momento. Recorda-se ainda que grupos como idosos, crianças, grávidas e pessoas com doenças crónicas devem prestar especial atenção à possibilidade de desenvolverem complicações por hipotermia ou por doenças respiratórias ou cardiovasculares.

REFORÇO DA PREVENÇÃO CONTRA INCÊNDIOS

Para além do frio, as monções de Inverno são também caracterizadas pela baixa humidade. A corrente de ar continental “bastante seca” que está actualmente a passar por Macau vai continuar a manter a percentagem de humidade relativa abaixo dos 40%, podendo descer até aos 20% na quinta-feira, o dia mais seco da semana. No início da próxima semana, os valores voltam a subir para entre 45% e 90%.
Este período de tempo seco exige uma maior atenção aos riscos de incêndio, como alertam os SMG. Os residentes devem prestar particular atenção ao utilizar aparelhos como esquentadores a gás ou aquecedores eléctricos, garantindo a segurança dos mesmos e a adequada circulação de ar no interior de casa.
No exterior, as caminhadas e os passeios na natureza devem ser feitos com especial atenção para não cozinhar, fumar ou deitar pontas de cigarro para o chão, a fim de reduzir a probabilidade de ocorrência de incêndios florestais.
O Governo tem reforçado a implementação de medidas de prevenção contra incêndios desde Novembro, após o incêndio que consumiu um complexo residencial em Hong Kong. Nos dias que se seguiram, vários organismos – como o Corpo de Bombeiros (CB) ou a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) – procederam à verificação dos estaleiros locais e das condições dos andaimes.</description><pubDate>2026-01-06 23:43:36</pubDate></item><item><title>António Bessa Almeida é o mandatário de Marques Mendes em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/antonio-bessa-almeida-e-o-mandatario-de-marques-mendes-em-macau/</link><description>Entre os 11 candidatos à Presidência da República Portuguesa, dois já divulgaram os nomes dos mandatários em Macau. António Bessa Almeida foi escolhido como mandatário de Luís Marques Mendes na região, enquanto Jorge Neto Valente está associado à candidatura de António José Seguro.

Luís Marques Mendes, candidato às eleições presidenciais portuguesas, vai ter António Bessa Almeida como mandatário em Macau. A notícia foi ontem enviada ao PONTO FINAL e posteriormente publicada nas redes sociais do porta-voz da secção do Partido Social Democrata (PSD) em Macau, acompanhada por uma missiva de apoio em que Bessa Almeida vinca a importância de eleger um presidente que tenha em consideração os “portugueses nascidos e radicados fora do país”.
Na mesma nota, o representante do PSD assume que, num momento em que o cenário político global é marcado por mudanças “bruscas e inesperadas”, Portugal merece ser representado por “um presidente visionário” e “experiente”. Os debates presidenciais iniciados em Novembro deixaram “claro” quem é a personalidade que mais se adequa a este perfil, opina Bessa Almeida: “Marques Mendes sobressaiu entre todos os candidatos, demonstrando ininterrupta experiência política e capacidade dialogante de encontrar consensos com todos os quadrantes sociais”.
Garante, ainda, que o ex-líder do PSD “prometeu acompanhar muito de perto todos os assuntos da diáspora”, incluindo aqueles que envolvam os portugueses radicados em Macau e Hong Kong. “O Presidente da República acima de tudo deverá ter a capacidade de agregar e não dividir”, argumenta.
No domingo, a TDM apurou que o advogado Jorge Neto Valente será o mandatário do candidato António José Seguro, ligado ao Partido Socialista (PS), em Macau. Por sua vez, Jorge Fão, membro da direcção da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC), foi escolhido como director da campanha.
Numa carta enviada às redacções, Jorge Fão enalteceu a “integridade”, “empatia” e “estrutura moral inquestionável” de António José Seguro como qualidades que o destacam dos demais candidatos, “para além da capacidade de agregação e não de divisão”. Lê-se ainda que o antigo secretário-geral do PS e ex-Ministro Adjunto do Primeiro-Ministro representa uma “candidatura de maturidade, de responsabilidade e de visão histórica”, situando-se no polo oposto à “divisão” e à “incitação ao ódio”. “Não tenho a mínima dúvida de que ele será a pessoa certa no momento certo”, afirma. Destaca, também, a importância de existir um “equilíbrio de forças” no campo político, num momento em que o XXV Governo Constitucional é encabeçado pelo primeiro-ministro Luís Montenegro, do PSD.
“Considero conveniente realçar, neste momento, que nunca será saudável concentrar todos os centros de poder político no mesmo campo ideológico, dado que numa sociedade democrática, como a que existe em Portugal, em que o sistema em vigor é semi-presidencialista, deve haver, necessariamente, um equilíbrio de forças e a existência de bons freios e contra pesos, sob pena de se resvalar para uma sociedade autocrática”, remata.
As eleições presidenciais portuguesas deste ano decorrem a 18 de Janeiro e contam com 14 nomes no boletim, apesar de três candidatos (Joana Amaral Dias, José Cardoso e Ricardo Sousa) não terem sido admitidos pelo Tribunal Constitucional. Para além de Luís Marques Mendes e António José Seguro, os restantes nomes válidos são os de Humberto Correia, João Cotrim Figueiredo (apoiado pela Iniciativa Liberal – IL), António Filipe (Partido Comunista Português – PCP), Catarina Martins (Bloco de Esquerda – BE), Henrique Gouveia e Melo, André Pestana, Jorge Pinto (Livre), André Ventura (Chega) e Manuel João Vieira.
Os portugueses residentes em Macau podem votar no Consulado Geral de Portugal nos dias 17 e 18 de Janeiro, entre as 8h e as 19h, mediante apresentação do Cartão de Cidadão ou do Bilhete de Identidade.</description><pubDate>2026-01-06 23:42:55</pubDate></item><item><title>China quer expandir rede de alta velocidade em 19% até 2030, para 60 mil quilómetros</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/china-quer-expandir-rede-de-alta-velocidade-em-19-ate-2030-para-60-mil-quilometros/</link><description>A China planeia expandir em 19% a rede de comboios de alta velocidade do país até 2030, alcançando cerca de 60 mil quilómetros no conjunto, segundo o plano quinquenal divulgado pela operadora ferroviária estatal.
O número foi avançado pelo jornal de Hong Kong South China Morning Post, que cita o operador nacional China State Railway Group, responsável pelo desenvolvimento da rede ferroviária no país.
A expansão integra o novo plano quinquenal (2026-2030), já em vigor, e deverá reforçar ainda mais a posição da China como líder mundial neste tipo de transporte. O país detém actualmente cerca de 70% da extensão total de linhas de alta velocidade em operação no mundo.
Entre 2021 e 2025, a rede cresceu 33%, passando de 37.900 para cerca de 50.400 quilómetros, enquanto a malha ferroviária total atingiu 165 mil quilómetros, uma subida de 12,8%.
Além do aumento da extensão, a China planeia concluir os testes de operação e o desenho de novos comboios capazes de atingir velocidades de até 400 quilómetros por hora.
Apesar dos avanços tecnológicos e da aposta contínua no setor, analistas têm alertado para os riscos associados ao crescente endividamento e à baixa rentabilidade de algumas linhas, sobretudo em regiões menos populosas, apelando a um maior controlo na expansão.
A rede de alta velocidade chinesa liga atualmente as principais cidades do país, como Pequim, Xangai, Cantão e Shenzhen, e tem sido usada como símbolo da modernização da infraestrutura nacional. A expansão visa também melhorar a coesão regional e estimular o crescimento em áreas do interior.
A China iniciou a construção da primeira linha de alta velocidade em 2003, tendo aberto o troço Pequim-Tianjin em 2008.</description><pubDate>2026-01-06 23:36:38</pubDate></item><item><title>Governo quer melhorar conectividade do aeroporto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/governo-quer-melhorar-conectividade-do-aeroporto/</link><description>Raymond Tam indicou ontem que o Governo pretende que o Aeroporto Internacional de Macau reforce a sua conectividade com o exterior. Primeiro, a Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM) está a realizar uma revisão das actuais medidas de incentivo para encorajar as companhias aéreas existentes a reforçarem as rotas para o interior da China, o Sudeste Asiático e o Nordeste Asiático. Está também a promover activamente serviços de voos interligados, aproveitando as redes internacionais estabelecidas pelas companhias aéreas actualmente operacionais em Macau, indicou o secretário para os Transportes e Obras Públicas.
“Esta abordagem combina rotas de curto curso a partir de Macau com rotas internacionais de longo curso, integrando a rede de rotas do Aeroporto Internacional de Macau numa malha mais ampla de ligações aéreas internacionais”, explicou em resposta às interpelações orais dos deputados Lam Lon Wai e Kevin Ho.
Pretende-se também facilitar a utilização do Aeroporto Internacional de Macau pelos passageiros através da “optimização contínua dos serviços de transporte multimodal marítimo-terrestre-aéreo, da instalação de centros de serviços nas cidades da Grande Baía e da implementação de serviços de check-in no terminal do aeroporto situado na Ponte Hong Kong–Zhuhai–Macau”.
No hemiciclo, Raymond Tam salientou que “o Aeroporto Internacional de Macau entrou numa fase crucial de desenvolvimento, estando a avançar de forma ordenada as obras de expansão, a construção do terminal de carga ‘upstream’ em Hengqin e o plano de modernização das instalações, com vista à optimização da experiência dos passageiros”.
Recorde-se que a obra de expansão do aeroporto teve início no primeiro semestre de 2025, prevendo-se a sua conclusão em 2030. Concluído o projecto, a capacidade anual de recepção será aumentada para 13 milhões de passageiros.</description><pubDate>2026-01-06 23:41:36</pubDate></item><item><title>Carruagens do Metro Ligeiro vão ser remodeladas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/carruagens-do-metro-ligeiro-vao-ser-remodeladas/</link><description>Raymond Tam adiantou ontem que as carruagens do Metro Ligeiro vão ser remodeladas para permitir a interligação entre as mesmas, passando também a ser exigido que as novas carruagens disponham dessa funcionalidade. O objectivo é “aumentar a capacidade de transporte” do Metro Ligeiro, explicou o secretário para os Transportes e Obras Públicas.
Ainda sobre o Metro Ligeiro, o governante referiu que em 2025 foi incumbida a uma entidade de consultoria um estudo sobre a viabilidade da extensão do sistema a diversas zonas de Macau, designadamente, a Linha Sul, que se estenderá desde o Posto Fronteiriço de Macau na Ilha Artificial da Ponte Hong Kong–Zhuhai–Macau, passando pela Zona A dos Novos Aterros, NAPE, Lago Nam Van, Sai Van, até à Estação da Barra; a Linha Oeste, com início no Posto Fronteiriço de Qingmao, Fai Chi Kei e término na Estação da Barra; a Linha Norte da Taipa, com início na estação da Zona E, atravessando as Zonas D e C e ligando à Estação do Oceano; bem como a extensão da Linha de Seac Pai Van, a partir da Estação de Seac Pai Van até à margem da Vila de Coloane. O Governo irá iniciar, na segunda quinzena deste mês, a recolha de opiniões do público sobre o planeamento das referidas linhas, indicou Raymond Tam.
Na resposta à interpelação oral do deputado Chao Ka Chon, que pedia melhorias no sistema de transportes da cidade, o secretário falou também da questão dos táxis, referindo que as Linhas de Acção Governativa para 2026 preveem a elaboração de um estudo sobre a introdução do serviço de chamada de táxis por plataformas online, além disso, lembrou que, no mês passado, iniciou-se a recolha de opiniões no âmbito da revisão da lei dos táxis.
A intervenção do deputado focou-se também na utilização da tecnologia para melhorar o sistema de transportes. Raymond Tam deu como exemplos do uso da tecnologia nesta área o facto de existirem 160 cruzamentos controlados por semáforos, dos quais cerca de 80% utilizam semáforos inteligentes.</description><pubDate>2026-01-06 23:42:16</pubDate></item><item><title>Grand Lisboa Palace recebe cerimónia de prémios de televisão pelo terceiro ano consecutivo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/grand-lisboa-palace-recebe-cerimonia-de-premios-de-televisao-pelo-terceiro-ano-consecutivo/</link><description>O Grand Lisboa Palace Resort recebeu, pela terceira vez consecutiva, a cerimónia de entrega de prémios “SJM Resorts Presents: TV Awards Presentation 2025”, organizada pela TVB. O evento, transmitido para vários países, reuniu dezenas de artistas e fãs, servindo como palco para promover a “imagem de Macau como uma Cidade do Espetáculo” a uma audiência global. Além disso, foi anunciada uma nova produção a ser realizada em locais icónicos de Macau.

O Grand Lisboa Palace Resort no Cotai voltou a ser o palco escolhido para uma das principais celebrações da indústria do entretenimento televisivo. Nos passados dias 4 e 5 de Janeiro, o resort acolheu, pelo terceiro ano consecutivo, a cerimónia “SJM Resorts Presents: TV Awards Presentation 2025”, um evento patrocinado pela SJM Resorts e organizado pela Television Broadcasts Limited (TVB).
A noite iniciou-se com uma passadeira vermelha na entrada Este do Grand Lisboa Palace, onde fãs de toda a zona da Grande Baía e de outras regiões se juntaram para ver uma lista de quase 90 artistas nomeados, que incluiu nomes como Nancy Wu, Kenneth Ma, Tavia Yeung, Ruco Chan, Shaun Tam, Kelly Cheung, Elaine Yiu and David Chiang. No interior do Grand Hall, a cerimónia revelou os vencedores das principais categorias, incluindo Melhor Série Dramática, Melhor Actor, Melhor Actriz e os prémios de actuação de suporte, num ambiente de grande expectativa.
A transmissão do evento teve um alcance internacional significativo. Para além da transmissão em directo no canal TVB Jade em Hong Kong e Macau, a cerimónia foi transmitida e retransmitida simultaneamente para Singapura, Malásia, Estados Unidos e Canadá. Audiências globais puderam ainda acompanhar o evento através das aplicações móveis TVB Anywhere e TVBAnywhere+, enquanto os espectadores da América do Norte tiveram acesso via a App TVB Anywhere North America. Esta cobertura amplificou a visibilidade internacional de Macau enquanto destino para eventos de entretenimento de grande escala, refere o comunicado da SJM.
Além da cerimónia de entrega de prémios, a SJM e a TVB anunciaram uma colaboração adicional que promete reforçar ainda mais a projecção de Macau. A nova série dramática “This City Never Sleeps”, que será a produção principal da TVB em 2026, irá incluir filmagens em locais icónicos de Macau, utilizando “a paisagem urbana única, o património cultural rico e as instalações de lazer de primeira linha” como cenário. Esta iniciativa visa oferecer às audiências uma oportunidade de apreciar a fusão única entre oriente e ocidente que caracteriza a cidade, alinhando-se com o compromisso da SJM de promover projectos de entretenimento e cultura de alta qualidade.
A TVB, fundada em Hong Kong em 1967, já tem uma história de quase seis décadas, tornando-se uma referência cultural no mundo de língua chinesa, incluindo Macau, sendo conhecida pelas suas produções de dramas televisivos, programas de variedades e concursos de beleza, tendo lançado as carreiras de inúmeros artistas de Hong Kong. Além dos seus canais terrestres em Hong Kong, a TVB expandiu a sua presença internacional através de serviços de streaming como a já mencionada TVB Anywhere, alcançando audiências globais.
O impacto do “SJM Resorts Presents: TV Awards Presentation 2025″ no turismo local foi tangível, segundo a operadora. Desde o anúncio da realização da cerimónia em Macau, o Grand Lisboa Palace atraiu multidões de fãs e turistas, com esperanças em tirar fotografias nos vários cenários alusivos às estrelas da televisão espalhados pela propriedade. Para acomodar o apoio entusiasta, a SJM lançou pacotes hoteleiros exclusivos que incluíam bilhetes para o evento, esgotando-os imediatamente, o que a SJM identificou como um “sinal efectivo” da capacidade de atracção de visitantes que este tipo de iniciativas representa.
A realização repetida deste evento em Macau e a estratégia de integrar a cidade nas produções televisivas pretende promover a sinergia entre sectores, não só com o intuito de contribuir para a imagem de Macau como uma “Cidade do Espectáculo”, como também para destacar o território como “Centro Mundial de Turismo e Lazer”, afirmaram os organizadores.</description><pubDate /></item><item><title>Habitação social e económica é suficiente para satisfazer necessidades dos próximos cinco anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/06/habitacao-social-e-economica-e-suficiente-para-satisfazer-necessidades-dos-proximos-cinco-anos/</link><description>Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, revelou ontem os resultados de um estudo sobre a política de habitação de Macau para os próximos cinco anos, que diz que o número de fracções de habitação social e económica no território será suficiente para satisfazer as necessidades dos residentes.

As fracções de habitação social e económica existentes actualmente em Macau são suficientes para os próximos cinco anos, indicam as conclusões de um estudo citado ontem por Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas.
Na reunião plenária que se realizou ontem, o governante lembrou que o Executivo incumbiu uma equipa para realizar um estudo sobre a política de habitação de Macau para o próximo quinquénio. Um estudo que incide essencialmente sobre a previsão da oferta e da procura de habitação no território ao longo dos próximos cinco anos.
“Os resultados do estudo indicam que o número de fracções de habitação social e económica em Macau será suficiente para satisfazer as necessidades nos próximos cinco anos, não se prevendo uma procura acentuada por habitação intermédia”, frisou Raymond Tam no hemiciclo.
Raymond Tam acrescentou que o Governo vai realizar novos estudos sobre o tema. “O Governo da RAEM encontra-se actualmente a analisar, de forma prudente, o conteúdo dos relatórios de estudos relevantes, integrando factores como as alterações da conjuntura económica e os dados mais recentes relativos às candidaturas e aquisições de habitação económica, de modo a servir de referência para a optimização das políticas de habitação”, afirmou.
Em resposta a uma interpelação oral do deputado Leong Hong Sai, Raymond Tam citou um outro estudo realizado no âmbito da habitação, desta vez sobre o regime de permuta da habitação económica, que conclui que este regime “tem um elevado grau de aceitação na sociedade”. “Com base nos resultados do estudo, o Governo da RAEM vai efectuar uma avaliação científica das condições de permuta, do mecanismo de fixação de preços e das restrições à sua implementação, e irá elaborar um plano de implementação de modo a salvaguardar a distribuição equitativa dos recursos públicos”, indicou o secretário.
Por fim, Tam informou que foi iniciado no fim de 2025 um inquérito sobre as condições de habitabilidade do projecto-piloto da Residência do Governo para Idosos. O objectivo é “conhecer a situação dos residentes e recolher dados e opiniões relevantes sobre o ambiente residencial”. As informações recolhidas vão servir de referência para o desenvolvimento de serviços neste âmbito e para a futura exploração da Residência, referiu o secretário.
Sobre este tema, Leong Hong Sai alertou que, “para garantir a acessibilidade e a sustentabilidade dos seus serviços, salvaguardando a qualidade de vida dos idosos de diferentes estratos sociais, a exploração de modelos operacionais e programas de financiamento inovadores torna-se um assunto que deve ser abordado pela sociedade de Macau”.</description><pubDate>2026-01-06 23:44:38</pubDate></item></channel></rss>