<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/05/noite-de-classicos-do-jazz-no-the-ritz-carlton-com-a-voz-internacional-de-ines-trickovic/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Sam Hou Fai diz ter prevenido infiltração de forças externas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/05/sam-hou-fai-diz-ter-prevenido-infiltracao-de-forcas-externas/</link><description>O Chefe do Executivo sublinhou ter tomado medidas decisivas sobre a salvaguarda da segurança nacional e tratado os casos de acordo com a lei, tendo assim prevenido e impedido a infiltração e a interferência de forças externas. “Isto assegurou a manutenção eficaz da estabilidade e da harmonia em Macau”, destacou.
Num balanço feito por Sam Hou Fai sobre o ano passado, o líder do Governo disse que as eleições legislativas “foram realizadas com sucesso” e em conformidade com a lei, o que garantiu que a governação permanece firmemente nas mãos de patriotas.
A afirmação veio do discurso proferido ontem na recepção da Primavera oferecida pelo Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, onde Sam Hou Fai disse que este ano será crucial para o Governo alinhar-se com as estratégias nacionais e aprofundar as reformas.
No discurso, Sam apontou, como em todas as ocasiões, que vai continuar a implementar o princípio ‘um país, dois sistemas’, bem como “salvaguardar firmemente a soberania, a segurança e os interesses de desenvolvimento nacional” e “defender com determinação a linha inultrapassável de que ‘não pode haver caos em Macau’”.
Ao falar sobre as missões principais para este ano, Sam Hou Fai disse que vai se dedicar ainda mais na integração no desenvolvimento nacional e no serviço ao país. Em concreto, defende que promove a predominância do poder executivo, e vai aprofundar as reformas da administração pública.
Deixou ainda o compromisso de melhorar a eficácia da governação e reforçar a interacção construtiva e a colaboração eficiente entre os poderes executivo, legislativo e judicial. O líder do Governo considera que a abordagem ajudará a criar uma “sinergia robusta” para o desenvolvimento local.
Além disso, o Chefe do Executivo garantiu que vai “ouvir atentamente” as vozes dos cidadãos, com vista a manter o foco nas suas preocupações e resolver os problemas que afectam a sua vida, para melhorar o bem-estar da população e construir “uma Macau mais inteligente, com condições ideais para viver, mais segura e mais inclusiva”, pode ler-se no seu discurso.</description><pubDate>2026-02-05 23:59:41</pubDate></item><item><title>Partido apoiado por militares dado como vencedor das eleições no Myanmar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/05/partido-apoiado-por-militares-dado-como-vencedor-das-eleicoes-no-myanmar/</link><description>O partido apoiado pelos militares foi dado como vencedor das eleições no Myanmar, anunciaram ontem as autoridades. Ao mesmo tempo, o chefe do exército sancionava uma lei que permite manter-se no poder sem liderar formalmente o novo Governo.
A vitória do partido da União, Solidariedade e Desenvolvimento (USDP, na sigla em inglês), liderado por antigos generais, era amplamente esperada, dado que a votação excluiu os principais partidos da oposição e restringiu drasticamente a dissidência.
A Constituição garante 25% dos assentos parlamentares aos militares, assegurando, na prática, o controlo das forças armadas e dos partidos aliados. É também esperado que o general Min Aung Hlaing, chefe do governo militar, assuma a liderança do Governo quando o novo parlamento se reunir.
A Constituição impede, no entanto, um chefe de Governo de ocupar simultaneamente o cargo de comandante-chefe do exército — o cargo mais poderoso do país —, mas Min Aung Hlaing assinou entretanto uma lei que autoriza a criação de um novo Conselho Consultivo da União, um órgão que vai permitir que exerça a liderança do país sem ocupar formalmente o cargo.
A lei, publicada no jornal estatal Myanma Alinn, permite ao novo chefe do Governo formar o conselho com pelo menos cinco membros, incluindo o líder, e determina que o novo órgão aconselha e coordene assuntos de segurança nacional, relações internacionais, processos de paz e legislação, sem afetar os poderes executivo ou judicial.
A medida reflete a utilização de órgãos paralelos pelos militares desde que o exército tomou o poder em Myanmar, em 2021, ao Governo eleito, liderado de facto pela opositora e prémio Nobel da Paz Aung San Suu Kyi, mergulhando o país numa onda de agitação e resistência armada que evoluiu para uma guerra civil.</description><pubDate>2026-02-05 23:56:55</pubDate></item><item><title>A obra-presença de Helena Almeida habita Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/05/a-obra-presenca-de-helena-almeida-habita-macau/</link><description>O Museu de Arte de Macau materializou um diálogo artístico singular com a primeira grande retrospectiva asiática de Helena Almeida (1934-2018). Intitulada “Helena Almeida: Eu Estou Aqui – Presença e Ressonância”, a exposição estruturou-se em dois eixos curadoriais. “Presença”, que apresentou, em percurso cronológico, cerca de 200 obras da artista portuguesa nas quais o seu corpo é simultaneamente sujeito e meio, e “Ressonância”, onde obras de seis artistas contemporâneas da China e de Macau, especialmente convidadas, responderam ao seu legado. 
O corpo, enquanto espaço de pintura, e a fotografia, enquanto chão sobre o qual tudo se construía. A matéria conceptual, radical e profundamente pessoal, que se fez a obra de Helena Almeida, nascida em 1934 e que nos deixou em 2018. No passado Janeiro, esse corpo-obra, denso e profundo, passou a existir como retrospectiva nas salas do Museu de Arte de Macau (MAM) na exposição “Helena Almeida: Eu Estou Aqui – Presença e Ressonância”. Que não surge apenas como a primeira retrospectiva asiática de grande escala da artista portuguesa; é a materialização de um legado que transformou a solidão do acto criativo num diálogo universal e contínuo.
A mostra organiza-se em torno de duas forças complementares: a Presença física, obsessiva e performativa da artista, e a Ressonância que esse gesto íntimo desencadeou além. Se a Presença é o sopro, o acto singular e irrepetível, a Ressonância é o eco que esse provoca, a onda que se alastra pelo espaço. Em Macau, esta dualidade ganhou uma dimensão especial. A Presença histórica de Almeida, o seu corpo pintado de azul, o seu rosto deliberadamente omitido, a sua sombra projectada, não ficou enclausurada no passado. Em vez disso, encontrou uma Ressonância viva e imprevista no presente, num cruzamento de culturas onde o seu desafio às fronteiras foi reencenado e reimaginado por um partilhado espírito feminino. A exposição prova que a mais pessoal das Presenças pode gerar a mais ampla das Ressonâncias, transformando um ateliê em Lisboa numa ágora em Macau.
Esta visão estrutural foi intencional pela curadoria. Como explicou Margarida Saraiva, curadora do Museu, a estrutura “Presença – Ressonância” foi concebida precisamente para “expandir a prática íntima de Helena Almeida num diálogo transnacional”. A selecção de artistas não se baseou na influência directa, mas num princípio de ressonância:
“privilegiou-se a ressonância sobre a influência directa. Estes artistas foram seleccionados porque as suas práticas interrogam a presença, a ausência e a auto-representação de maneiras que ecoam e estendem o seu legado”. Nesta lógica, o gesto solitário de Almeida transformou-se numa “linguagem partilhada de visibilidade”.
O curador principal, Delfim Sardo, na sua introdução à exposição, sublinhou a singularidade do percurso de Almeida, definindo-a como “uma das mais relevantes artistas portuguesas e europeias da sua geração”. Sardo realçou o cerne conceptual da mostra ao descrever o propósito da retrospectiva: “abordar os principais momentos e dimensões da longa carreira de Helena Almeida com o intuito de oferecer uma leitura abrangente da relação única entre performatividade do corpo e a prática da auto-representação que caracteriza a sua obra”. Foi esta relação única que a curadoria quis destacar no percurso cronológico, que se inicia com as suas primeiras pinturas críticas e culmina nas últimas peças de 2018, que curiosamente retomam temas anteriores, fechando um círculo poético na sua carreira.
Reúne cerca de 200 obras originais este espaço expositivo. Percorre meio século de uma carreira meticulosa, obsessiva, dedicada a desmontar e a fundir as fronteiras entre pintura, fotografia, performance e desenho. Mas a curadoria foi mais longe, criou uma câmara de conversa activa, que inclui obras de seis artistas contemporâneas do interior da China e de Macau, que responderam ao trabalho de Almeida. A curadoria afirma assim Macau não como um mero palco expositivo, mas como um laboratório internacional, onde uma linguagem artística portuguesa foi reinterpretada e reavivada na Ásia.
Do ritual íntimo ao diálogo universal
A jornada expositiva começa com um acto fundador: em 1969, Helena Almeida, pintora de formação, vestiu uma “Tela rosa para vestir” e fotografou-se. Foi uma afirmação inicial, quase tímida, do que seria um mantra da sua vida: “A minha obra é o meu corpo, o meu corpo é a minha obra”. Na série “Tela Habitada” de 1976, o gesto já era fluído, confiante, um ritual. O seu corpo, frequentemente tingido de um azul ultramarino ou envolvido em cordas, não era objecto a representar, mas o próprio suporte maleável da pintura, uma extensão viva do traço. A secção “Presença” revela o rigor quase coreográfico de Almeida, um processo controlado onde, no entanto, residia a importância do acidente. “Mesmo assim há muitos erros. Um erro é tudo aquilo que eu não quero [risos]”, confessava em entrevista ao Expresso em 2016 aos 82 anos de idade. Foram estas faíscas de imprevisto que injetaram humanidade e tensão nas suas composições, convidando o espectador a um tatear visual da imagem.
O grande desafio desta empreitada, revela Margarida Saraiva, foi precisamente partir de uma ausência: “O maior desafio foi confrontar a ausência da obra de Almeida na colecção do Museu de Arte de Macau. Esta ausência exigiu uma restituição, e a retrospectiva tornou-se um acto simbólico de reinscrever o seu legado na narrativa do museu”. No entanto, essa ausência revelou-se uma oportunidade criativa. A maior descoberta, continua a curadora, foi “a imediatidade com que a prática de Almeida ressoou quando colocada em diálogo com artistas contemporâneos de Macau e da China”. Este diálogo ativo transformou o museu num “local de experimentação e negociação, transformando a ausência numa condição geradora”.
Se “Presença” consolidou o universo íntimo da artista, a secção “Ressonância” demonstrou a sua potência expansiva. A exposição complementar “Resonance – Body.Object．Reflection”, aberta desde Dezembro de 2025, funciona como um prelúdio dialógico, reunindo um panteão de artistas mulheres, nos nomes Min Han, Gao Fuyan, Sun Xiaoyu, Pang Yun, Wong Weng Io e Angel Chan On Kei. Os seus trabalhos, que exploraram o corpo, o objecto e o reflexo, criaram uma ponte transcultural e atemporal, provando que a busca de Almeida por “ultrapassar os limites do corpo” continua a gerar novas linguagens artísticas no agora. Esta curadoria transformou a retrospectiva num organismo vivo, onde o seu espírito vanguardista europeu foi reinterpretado através de uma sensibilidade contemporânea, materializando o que a própria artista ambicionava: que a sua obra fosse uma “coisa muito minha”, mas onde “toda a gente se pode rever”.
Para além da cronologia e do diálogo transnacional, a exposição em Macau permite vislumbrar a motivação mais profunda e circular do trabalho de Helena Almeida. Filha do escultor Leopoldo de Almeida, foi educada no espaço do ateliê, na materialidade da forma. A sua obra não foi uma fuga desse legado, mas uma interiorização radical dele. “Ando em círculo; os ciclos voltam. O trabalho nunca está completo, tem de se voltar a fazer”, dizia. Este movimento cíclico – que a levou da pintura à fotografia, do desenho tridimensional ao corpo pintado, e sempre de volta ao início – revela-se menos como uma exploração de meios e mais como uma escavação arqueológica da própria consciência criativa. Os mesmos temas, o espaço, o chão, o canto, o tecto da sua casa-ateliê em Sintra, foram revisitados incessantemente, não como cenário, mas como extensões do seu eu. A sua prática era um modo de habitar o mundo, de “tratar de emoções”, transformando o espaço físico em espaço psicológico. Cada fotografia, cada gesto azul, é um mapa desta geografia íntima, uma tentativa de desenhar os contornos de uma casa interior que era, simultaneamente, corpo, tela e universo. Este foi o seu “acto de amor” ao ateliê do pai, o seu solo sagrado.
A sua presença física, capturada na era analógica, falou de uma necessidade perene: a de usar o corpo para mapear os limites do eu e do espaço que nos contém. Em Macau, cidade-cruzamento por excelência, este diálogo encontrou um eco particularmente potente. “Helena Almeida: Eu Estou Aqui – Presença e Ressonância” convida-nos a olhar com o corpo todo e, talvez, a começar a habitar as nossas próprias fronteiras de forma mais consciente. A artista está aqui. E a sua presença continua a gerar respostas, provando a verdade simples com que enfrentou a vida e a arte: “Vou vivendo a minha vida como se fosse eterna”.</description><pubDate /></item><item><title>Movimento pragmático nas relações do Reino Unido com a China e suas implicações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/05/movimento-pragmatico-nas-relacoes-do-reino-unido-com-a-china-e-suas-implicacoes/</link><description>A visita de três dias do primeiro-ministro britânico Keir Starmer à China marcou não apenas um retorno pragmático da política externa britânica em relação à China após oito anos de relações frias, mas também a tentativa do Reino Unido de adotar uma abordagem moderada para lidar com as suas relações comerciais e empresariais com a China em meio a uma política externa cada vez mais hegemónica dos EUA. Como parceiro mais próximo dos EUA, a mudança na política do Reino Unido em relação à China tem importantes implicações geopolíticas.
Starmer trouxe consigo uma delegação de 60 membros, alcançando bilhões de libras em exportações e acordos de investimento para o Reino Unido. Especificamente, a China concordou em reduzir as tarifas sobre o uísque de 10% para 5% — uma estimativa de 250 milhões de libras em lucros para a economia do Reino Unido nos próximos cinco anos. A China é o décimo maior mercado do uísque escocês e, como tal, o ajuste tarifário ajudará enormemente os destiladores escoceses a competir no mercado internacional.
Por outro lado, a marca chinesa de entretenimento Pop Mart, que produz o popular brinquedo Labubu, concordou em estabelecer Londres como seu centro europeu e abrirá 27 lojas no próximo ano — uma medida que criará pelo menos 150 empregos no Reino Unido. A chinesa Chery Commercial Vehicles confirma a sua decisão de abrir uma sede em Liverpool. O diretor executivo da empresa chinesa, Yin Tongyue, afirmou que está empenhado em apoiar a criação de empregos no Reino Unido e o renascimento da cadeia de abastecimento verde no país.
A aproximação das relações sino-britânicas também pode ser vista no setor energético, onde a HiTHIUM concorda em investir no armazenamento de energia no Reino Unido. A empresa também pretende trazer cerca de duzentos milhões de libras de investimento para o Reino Unido e criar quase trezentos postos de trabalho, reforçando a sua capacidade soberana e fortalecendo a economia local e o setor energético.
Atualmente, a China continua a ser o terceiro maior parceiro comercial do Reino Unido, com o apoio de 370 000 empregos britânicos. Como tal, o aprofundamento das relações entre os dois países cria uma situação vantajosa para ambos, especialmente para o Reino Unido, cuja economia não tem tido um bom desempenho desde o Brexit em 2016. Não é de admirar que Starmer tenha afirmado: «Estamos a trazer estabilidade, clareza e uma estratégia de longo prazo para a forma como nos relacionamos com a China, para que possamos trazer benefícios para as empresas e para os trabalhadores.» O envolvimento com a China é necessário para impulsionar a economia do Reino Unido. Como ele admitiu abertamente: «O envolvimento com a China é a forma como garantimos o crescimento das empresas britânicas, apoiamos bons empregos no país e protegemos a nossa segurança nacional» (comunicado de imprensa do governo do Reino Unido, 30 de janeiro de 2026).
Peter Kyle, Secretário de Negócios e Comércio, também disse que a delegação do Reino Unido “deixará a China tendo fortalecido o nosso relacionamento com uma das maiores economias do mundo, gerando bilhões para o Reino Unido e estabelecendo o rumo para novas parcerias comerciais”.
A fabricante de bicicletas Brompton exportará os seus produtos para a China, atingindo 111,5 milhões de libras nos próximos três anos, após a visita do seu diretor executivo a Pequim. O World Snooker Tour, que tem uma audiência global de 1,8 mil milhões de pessoas, tem um novo evento em duas cidades chinesas que valerá 15 milhões de libras nos próximos cinco anos. Dado o grande mercado chinês para o setor desportivo britânico, o potencial para um maior desenvolvimento bilateral e negócios no desporto é enorme.
Na área da saúde, a Cultech – um fabricante galês – irá cooperar com a China Resources para gerar mais exportações e criar novos empregos em Port Talbot, enquanto a Birmingham Biotech espera atingir vinte milhões em vendas dos seus produtos de saúde inovadores e sem medicamentos no grande mercado chinês.
Em 2025, o Aeroporto Glasgow Prestwick abriu três rotas diretas de carga para a China, alcançando 76 milhões de libras em novos negócios e criando 250 empregos em 2026. Essa expansão também apoiará as exportações de salmão e frutos do mar escoceses. Ao mesmo tempo, a Asymchem expandiu a sua operação de investigação em ciências da vida, enquanto a gigante farmacêutica AstraZeneca investe o seu programa de investigação na China com um compromisso de quinze mil milhões de libras e a criação de 10 000 empregos em Cambridge, Macclesfield, Speke, Luton e Londres.
Quando o presidente Xi Jinping se reuniu com Starmer no dia 29, ele disse que o Reino Unido e a China são membros permanentes da ONU e, como tal, ambos os países devem salvaguardar a paz e a segurança e fortalecer o diálogo e a cooperação. Ele também disse que a confiança é a base das relações entre os Estados, acrescentando que a China está comprometida em buscar o desenvolvimento pacífico. Segundo o presidente Xi, a China nunca iniciou uma guerra e nunca conquistou um centímetro de território estrangeiro. A mensagem do presidente Xi a Starmer foi e é clara: a chamada «ameaça chinesa» era e é um mito.
O presidente Xi também disse a Starmer que a China está empenhada em prosseguir o multilateralismo e a globalização económica – uma mensagem forte que implica que o parceiro próximo do Reino Unido, os EUA, estava e está a prosseguir o isolacionismo e o protecionismo económico.
Durante a visita a Xangai, foi assinado um Memorando de Entendimento entre o Conselho Empresarial China-Reino Unido e Suzhou, na província de Jiangsu, ampliando o estabelecimento de empresas start-ups na China. Também foram assinados acordos entre o Reino Unido e a China em vários setores, desde a marca de moda de luxo Burberry até a exportadora de alimentos e bebidas Diageo, e da empresa de alimentos saudáveis Holland and Barrett até a Jaguar Land Rover. Muitos outros representantes empresariais britânicos foram à China com Starmer, incluindo os diretores executivos do HSBC, Standard Chartered, Schroders, Octopus Energy e Pearson. O papel da Comissão Conjunta de Economia e Comércio Reino Unido-China será reforçado, com reuniões a nível ministerial a serem realizadas para ambas as partes impulsionarem o seu comércio bilateral nos próximos anos.
O primeiro-ministro chinês Li Qiang afirmou que a China está disposta a trabalhar com o governo britânico para criar um bom ambiente de negócios para uma cooperação mais estreita e o intercâmbio entre os povos. Apelou aos empresários e pessoas de todas as esferas da vida para que contribuíssem mais para o desenvolvimento das relações bilaterais sino-britânicas.
De facto, a Bolsa de Valores de Londres e o Banco Industrial e Comercial da China assinaram um acordo para consolidar as suas operações nos mercados financeiros globais, análise de dados, transações transfronteiriças em yuan e desenvolvimento de finanças sustentáveis e inovação financeira.
Ashley Alder, presidente da Autoridade de Conduta Financeira do Reino Unido, reuniu-se com funcionários da Comissão Reguladora de Valores Mobiliários da China e da Administração Nacional de Regulamentação Financeira para discutir medidas de fortalecimento do comércio transfronteiriço e das conexões de ações entre o Reino Unido, por um lado, e Xangai e Shenzhen, por outro. O lado chinês está a explorar a possibilidade de criar uma estrutura, semelhante ao esquema de conexão de gestão de património da Grande Baía em 2021, para permitir que os investidores da China continental tenham acesso a produtos de gestão de ativos e de reforma com sede no Reino Unido. Se este plano for concretizado, os produtos e investimentos transfronteiriços de gestão de património alcançarão um avanço significativo, especialmente porque a população envelhecida da China pode estar interessada em explorar as provisões de reforma no Reino Unido.
Também foram realizadas discussões sobre como melhorar a estrutura de conexão de ações Londres-Xangai e Londres-Shenzhen, introduzida em 2019 para permitir e apoiar listagens transfronteiriças por meio de mecanismos de recibos de depósito (South China Morning Post, 31 de janeiro de 2026). Atualmente, seis empresas chinesas estão listadas na Bolsa de Valores de Londres e tanto o Reino Unido quanto a China estão explorando se o número de ações será ampliado e quais medidas devem ser tomadas para atrair mais negociações. O compartilhamento transfronteiriço de dados também foi discutido com o objetivo de aumentar a capacidade governamental de supervisionar o emergente mercado de ações transfronteiriço de forma mais eficaz.
A recente aproximação nas relações entre o Reino Unido e a China é geopolítica significativa.
Em primeiro lugar, embora as relações entre o Reino Unido e a China estivessem no auge em 2015, quando o presidente Xi Jinping visitou Londres, as relações entre as duas partes foram posteriormente afetadas pela turbulência de 2019 em Hong Kong e, mais importante ainda, pela perceção da chamada ameaça chinesa no Reino Unido. A deterioração das relações entre o Reino Unido e a China foi lamentável num momento em que as ideologias políticas predominavam sobre as considerações pragmáticas. Embora Starmer, na sua visita de três dias à China, tenha levantado a questão dos direitos humanos ao lado chinês, a ênfase no envolvimento do Reino Unido com a China já enviou uma mensagem positiva e proporcionou um ambiente favorável para que o lado britânico levantasse essa questão politicamente e ideologicamente sensível aos anfitriões chineses na mesa de negociações.
Em segundo lugar, numa altura em que os EUA, sob a presidência de Trump, têm demonstrado o seu poderio militar em todo o mundo e a sua capacidade de utilizar tarifas como armas comerciais punitivas, a delegação britânica liderada por Starmer mostrou a sua tendência para se inclinar para o pragmatismo económico em detrimento das lutas ideológicas e para salientar a importância da diplomacia cordial em detrimento da diplomacia do megafone. Assim, os acordos e convénios alcançados pelo Reino Unido e pela China parecem ser muito produtivos, marcando o retorno de uma relação mais harmoniosa e cordial entre Londres e Pequim oito anos após 2018.
Em terceiro lugar, a abordagem de Starmer em relação à China parece ter sido influenciada pela determinação do primeiro-ministro canadiano Mark Carney em reduzir a dependência económica do Canadá em relação aos EUA, por um lado, e em reengajar a China de forma assertiva, por outro. Geograficamente, o Reino Unido não está localizado nem no quintal da frente nem no quintal dos fundos dos EUA. Como tal, o Reino Unido poderia ser mais ousado na sua aproximação à China. No entanto, Starmer e os seus subordinados e conselheiros estão cientes da perceção da «ameaça chinesa» em alguns setores da política britânica, especialmente aqueles da extrema direita e conservadores. Portanto, a abordagem de Starmer para lidar com a China é chegar a acordos comerciais pragmáticos sem criar uma impressão evidente de que o seu governo está a abrir as portas à chamada «ameaça chinesa». Na verdade, o governo do Reino Unido já havia demonstrado sua boa vontade para com a China ao apoiar a construção da superembaixada chinesa em Londres poucos dias antes da visita de Starmer. A liderança do Reino Unido também demonstrou sua sensibilidade à questão de Taiwan, repetindo sua política de uma só China, em vez de correr o risco de alienar a liderança da China continental.
Quarto, Starmer tem adotado uma política externa delicada ao equilibrar a aproximação com a China e a parceria notavelmente próxima com os EUA. Pouco depois da viagem de Starmer à China, Donald Trump afirmou que a deriva da política externa do Reino Unido é «muito perigosa». No entanto, ao contrário do Canadá, que está localizado no «quintal da frente» dos EUA e é mais vulnerável militarmente à tendência dos EUA de adotar a sua diplomacia de canhoneira, o Reino Unido não tem de enfrentar tais riscos geopolíticos canadenses. Portanto, a visita imediata de Starmer ao Japão com o objetivo de reafirmar as relações de defesa do Reino Unido com o Japão foi uma jogada astuta que poderia acalmar os receios de Washington. Afinal, o Reino Unido pertence a um dos membros do Five Eyes, com acordos estreitos de defesa e inteligência com os EUA, Austrália, Nova Zelândia e Canadá.
Em quinto lugar, a tentativa de Starmer de atrair o investimento chinês para o Reino Unido pode ajudá-lo a garantir o apoio de mais grandes empresários no Reino Unido; no entanto, isso não pode impedir o declínio da popularidade do Partido Trabalhista. A impopularidade do Partido Trabalhista pode ser facilmente observada nas pesquisas de opinião no Reino Unido, onde muitas pessoas estão insatisfeitas com as políticas económicas do governo trabalhista. O Partido da Reforma no Reino Unido está a ganhar popularidade — um reflexo do aumento da popularidade da extrema direita em muitos países do mundo, especialmente na Europa e nos EUA. Portanto, embora Starmer tenha feito o possível para envolver a China em acordos económicos produtivos que beneficiem o Reino Unido, a sua política de envolvimento com a China não consegue travar o declínio interno do Partido Trabalhista.
Em sexto lugar, embora não seja membro da União Europeia, o Reino Unido, como país central no continente europeu, adotou uma política economicamente mais pragmática em relação à China, com a implicação de que outros países europeus podem seguir o exemplo. A França, sob Macron, já mantém relações muito mais amigáveis com a China do que muitos outros países da Europa. Nos próximos meses, a visita do chanceler alemão Frederich Mertz à China, em fevereiro, provavelmente adotará uma abordagem mais pragmática para lidar com a China, como o Reino Unido e o Canadá. Se esta análise estiver correta, então a visita de Starmer à China foi politicamente significativa, pois serviu como um rude despertar para a Alemanha, que via a China como estando muito próxima da Rússia na guerra russo-ucraniana.
Sétimo, Starmer recebeu mensagens claras dos líderes chineses, incluindo o presidente Xi Jinping e o primeiro-ministro Li Qiang, de que a China está empenhada em buscar a paz, o multilateralismo e a globalização económica. Como tal, é necessário manter a globalização económica no mundo e, neste contexto, é do interesse tanto do Reino Unido como da China chegar a acordos comerciais e empresariais pragmáticos, alcançando uma situação vantajosa para ambas as partes no mundo do comércio internacional. A orientação empresarial pragmática tanto do Reino Unido como da China é a correta, em vez de seguirem os caminhos do hegemonismo, do isolacionismo, do protecionismo económico e da diplomacia do megafone, utilizando as tarifas como ameaças de vez em quando.
Em conclusão, a visita de Starmer à China sinalizou uma mudança notável na política externa do Reino Unido em relação à China, abandonando a retórica anteriormente hostil de ver a China como uma «ameaça» e derivando para uma abordagem mais pragmática economicamente e ideologicamente diluída para lidar com a China. Tal como o Canadá, que vê a China como uma potência emergente que merece um envolvimento mais próximo em vez de discriminação ideológica, a política externa do Reino Unido em relação à China tornou-se muito mais pragmática economicamente e menos rígida ideologicamente do que nunca. Na era de grandes transformações geopolíticas, em que o mundo unipolar anteriormente dominado pelos EUA após o colapso da antiga União Soviética tem sido constantemente desafiado por outras potências emergentes, incluindo a China, o Reino Unido tem demonstrado a sua adaptação realista ao mundo multipolar emergente de uma forma relativamente lenta, mas inevitável. No entanto, a visita mais recente de Starmer e da sua delegação empresarial à China tornou-se um testemunho da necessidade de os Estados europeus pró-EUA repensarem a forma como devem tratar a China de uma forma mais pragmática economicamente, menos ideológica e mais produtiva diplomaticamente do que antes.</description><pubDate>2026-02-05 23:52:57</pubDate></item><item><title>Lucros da MGM China aumentam 10,7% em 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/05/lucros-da-mgm-china-aumentam-107-em-2025/</link><description>A operadora de jogo em Macau MGM China anunciou lucros recorde de 1,2 mil milhões de dólares em 2025, um aumento anual de 10,7%. Trata-se do terceiro ano consecutivo com um novo máximo, depois de, em 2023, a MGM China ter registado um recorde histórico de lucros antes de juros, impostos, depreciação, amortização (EBITDA, na sigla em inglês) de 786 milhões de euros e, em 2024, de 984 milhões de euros.
Estes dados, de acordo com um comunicado enviado à bolsa de valores de Nova Iorque na quarta-feira, foram publicados “de forma inadvertida”, já que a data de publicação estava marcada para dia 11 de Fevereiro.
Ainda de acordo com o documento, no último trimestre do ano passado, a MGM China alcançou lucros de 332,3 milhões de dólares, uma subida de 30,5% em relação ao mesmo período do ano passado (254,7 milhões de dólares).
A empresa terminou o ano ainda com uma subida anual de 10,9% nas receitas, com ganhos de 4,5 mil milhões de dólares em 2025 face aos 4,02 mil milhões de dólares obtidos no ano anterior.
Em termos trimestrais, a MGM China alcançou receitas líquidas de 1,24 mil milhões de dólares nos últimos três meses do ano, o que representa um acréscimo de 21,4% em relação ao mesmo período de 2024 (1,02 mil milhões de dólares).
Os casinos da região fecharam o ano de 2024 com receitas de 226,8 mil milhões de patacas, mais 23,9% do que em 2023 (183,1 mil milhões de patacas).
As receitas dos casinos de Macau atingiram no ano passado 247,4 mil milhões de patacas (25,94 mil milhões de euros), um aumento de 9,1% em comparação com o ano anterior.</description><pubDate>2026-02-05 23:58:59</pubDate></item><item><title>Sobreviventes de Hiroshima demonstram preocupação sobre fim do tratado NEW START</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/05/sobreviventes-de-hiroshima-demonstram-preocupacao-sobre-fim-do-tratado-new-start/</link><description>Os sobreviventes japoneses dos bombardeamentos atómicos de 1945 disseram ontem que temem que o mundo esteja a caminhar para uma guerra nuclear, com o fim do último tratado de controlo de armas entre os Estados Unidos e a Rússia.

A vigência do tratado NEW START terminou ontem, depois de o Presidente norte-americano, Donald Trump, ter rejeitado a proposta do homólogo russo, Vladimir Putin, de alargar os limites às ogivas nucleares por mais um ano.
Terumi Tanaka, dirigente da Nihon Hidankyo, uma organização de sobreviventes dos bombardeamentos atómicos norte-americanos contra as cidades de Hiroxima e Nagasáqui, em agosto de 1945, disse que “o mundo ainda não compreendeu a gravidade da situação”. Este grupo pacifista foi galardoado com o Prémio Nobel da Paz em 2024.
O último pacto de armas nucleares entre a Rússia e os Estados Unidos expirou ontem, removendo os limites para os dois maiores arsenais atómicos do mundo. O fim do Tratado NEW START pode abrir caminho para a corrida ao armamento nuclear.
O Presidente russo, Vladimir Putin, declarou no ano passado estar pronto para respeitar os limites do tratado por mais um ano, caso Washington também corresponde-se nos mesmos termos. O presidente norte-americano, Donald Trump, não se comprometeu com uma prorrogação.
Putin discutiu o fim do pacto com o líder chinês, Xi Jinping, na quarta-feira, disse o conselheiro da Presidência russa, Yuri Ushakov, referindo que Washington não respondeu à proposta de prorrogação. A Rússia vai agir de forma equilibrada e responsável, com base numa análise minuciosa da situação de segurança, acrescentou Ushakov.
O Ministério dos Negócios Estrangeiros russo afirmou, num comunicado divulgado durante a última noite, que “nas circunstâncias atuais”, presume que as partes do tratado já não estão vinculadas a obrigações ou declarações simétricas, incluindo as disposições principais.
O Tratado NEW START, assinado em 2010 pelo então presidente norte-americano Barack Obama e o homólogo russo, Dmitri Medvedev, restringia as duas partes a um máximo de 1.550 ogivas nucleares num máximo de 700 mísseis e bombardeiros prontos a usar. Originalmente, o tratado deveria expirar em 2021, mas foi prorrogado por mais cinco anos. O pacto previa inspecções para verificar o cumprimento das disposições. As inspecções foram interrompidas em 2020 devido à pandemia de COVID-19 e nunca mais foram retomadas.
Em fevereiro de 2023, Putin suspendeu a participação de Moscovo nas inspeções, alegando que a Rússia não podia permitir as visitas norte-americanas às instalações nucleares russas numa altura em que Washington e os aliados da Aliança Atlântica declaravam abertamente a derrota de Moscovo na Ucrânia. Ao mesmo tempo, a Rússia sublinhou que não se estava a retirar completamente do pacto, prometendo respeitar os limites estabelecidos sobre a posse de armas nucleares.
Ao oferecer, em setembro de 2025, o cumprimento dos limites do NEW START, durante um ano, para dar tempo a ambas as partes de negociar um novo acordo, Putin afirmou que o fim do pacto seria desestabilizador e poderia provocar a proliferação nuclear. Lusa</description><pubDate>2026-02-05 23:57:08</pubDate></item><item><title>China fora de discussões sobre armamento nuclear “nesta fase”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/05/china-fora-de-discussoes-sobre-armamento-nuclear-nesta-fase/</link><description>A China excluiu ontem a possibilidade de participar “nesta fase” em discussões sobre desarmamento nuclear, como os Estados Unidos voltaram a defender, com o fim do último tratado de desarmamento nuclear que ligava Washington e Moscovo.

“As capacidades nucleares da China estão numa escala completamente diferente das dos Estados Unidos e da Rússia, e [a China] não participará em negociações sobre desarmamento nuclear nesta fase”, afirmou Lin Jian, porta-voz do ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, em conferência de imprensa.
O New Start, último tratado de desarmamento nuclear em vigor entre os Estados Unidos e a Rússia, expirou ontem, aumentando os receios de proliferação nuclear.
A Rússia anunciou, na quarta-feira, que deixava de estar vinculada ao tratado. Os Estados Unidos reagiram com cautela, mas o chefe da diplomacia norte-americana, Marco Rubio, reafirmou que, para o presidente Donald Trump, um verdadeiro controlo exige a participação da China, “devido ao seu arsenal considerável e em rápido crescimento”. “A China lamenta que o tratado New Start entre os Estados Unidos e a Rússia tenha expirado. Este tratado é de importância vital para a preservação da estabilidade estratégica mundial”, declarou Lin Jian.
Contudo, “a China sempre manteve as suas capacidades nucleares ao nível mínimo necessário para garantir a sua segurança nacional e não está envolvida em qualquer corrida ao armamento com nenhum país”, assegurou o porta-voz.
Segundo o Instituto Internacional de Investigação para a Paz de Estocolmo (SIPRI), no início de 2025, a China possuía pelo menos 600 ogivas nucleares – ainda significativamente atrás da Rússia e dos Estados Unidos –, mas “o arsenal nuclear chinês cresce mais rapidamente do que o de qualquer outro país, com cerca de 100 novas ogivas por ano desde 2023”, apontou o relatório de junho de 2025. “A China sempre seguiu uma estratégia nuclear de autodefesa, uma política de não uso em primeiro lugar de armas nucleares e um compromisso incondicional de não usar nem ameaçar usar armas nucleares contra Estados não nucleares ou zonas livres de armas nucleares”, reiterou Lin Jian.
O porta-voz expressou ainda o apoio da China à proposta feita em setembro de 2025 pelo presidente russo, Vladimir Putin, de prolongar por um ano os limites previstos no tratado New Start. “A China instou os Estados Unidos a responder positivamente” e a “retomar rapidamente o diálogo com a Rússia sobre estabilidade estratégica”, afirmou. “É também isso que espera, de forma geral, a comunidade internacional”.
O Presidente chinês, Xi Jinping, manteve conversações separadas, na quarta-feira, com os seus homólogos russo e norte-americano.

Rejeitados “pequenos círculos” no comércio de minerais 

A China rejeitou a criação de “pequenos círculos” exclusivos no comércio internacional de minerais críticos e defendeu um ambiente comercial “aberto, inclusivo e universalmente benéfico”, em resposta a iniciativas lideradas pelos Estados Unidos.
O porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Lin Jian afirmou em conferência de imprensa que “manter um ambiente de comércio internacional aberto, inclusivo e universalmente benéfico serve os interesses comuns de todos os países”. Lin sublinhou ainda que “todas as partes têm a responsabilidade de desempenhar um papel construtivo” para salvaguardar a estabilidade e a segurança das cadeias globais de produção e abastecimento de minerais críticos.
O porta-voz acrescentou que a China “opõe-se a que qualquer país prejudique a ordem económica e comercial internacional através de regras de ‘pequenos círculos’ exclusivos”, numa referência indireta aos mecanismos de cooperação promovidos por Washington com parceiros e aliados para reduzir a dependência da China neste setor.
As declarações surgem depois de os Estados Unidos anunciarem a criação de uma aliança comercial para minerais críticos e de Washington e a União Europeia terem acordado um primeiro plano de ação conjunto para coordenar políticas de abastecimento destas matérias-primas, consideradas essenciais para indústrias como a dos semicondutores, baterias avançadas e defesa.
Pequim reiterou nos últimos dias que a sua posição quanto à estabilidade das cadeias globais de abastecimento “não se alterou” e defendeu o reforço da comunicação e do diálogo entre países, em detrimento de fórmulas que “fragmentam o comércio internacional”. Lusa</description><pubDate>2026-02-05 23:58:12</pubDate></item><item><title>Groenlândia e Mineápolis: precursores do futuro?</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/05/groenlandia-e-mineapolis-precursores-do-futuro/</link><description>Todos os anos, em meados de janeiro, após o encerramento das comemorações do Ano Novo, líderes políticos e económicos mundiais reúnem-se na pequena e rica estância de esqui suíça de Davos para discutir questões económicas globais e internacionais.  Normalmente, esses encontros anuais são eventos monótonos. No entanto, o Fórum Económico Mundial de Davos deste ano revelou-se importante, pois várias questões preocuparam os participantes e palestrantes: as tensões entre os Estados Unidos e outros membros da OTAN, especificamente as exigências de Donald Trump pelo controlo dos EUA sobre o território dinamarquês da Gronelândia; o ataque americano à Venezuela e o sequestro do seu líder, Nicolas Maduro; e a guerra contínua na Ucrânia.
Dois discursos eletrizaram os participantes em Davos, mas de maneiras muito diferentes. Em 20 de janeiro, o primeiro-ministro canadiano Mark Carney argumentou que a ordem pós-Guerra Fria, baseada em regras, não está mais a funcionar. Ele disse que os Estados poderosos estão cada vez mais usando os laços económicos e a integração como armas e vantagens, em vez de benefícios mútuos. Ele disse que estamos numa nova ordem mundial, reiterando o historiador grego antigo Tucídides: «Os fortes fazem o que podem e os fracos sofrem como devem». Consequentemente, as potências médias devem trabalhar juntas para combater as exigências das grandes potências. Ele exortou as potências médias a construir novas coligações com base em valores e interesses comuns. O discurso recebeu uma rara ovação de pé em Davos e provocou uma ampla discussão sobre as suas implicações geopolíticas. O seu discurso foi amplamente interpretado como uma repreensão à política externa dos EUA sob Donald Trump e à mudança no cenário do poder global.
Na noite seguinte, o presidente dos EUA, Donald Trump, respondeu a Mark Carney com um discurso robusto, nacionalista, sem factos e confuso. Defendeu vigorosamente as suas políticas tarifárias e comerciais, posicionando-as como parte central da sua estratégia de liderança. Em segundo lugar, Trump exigiu a PROPRIEDADE da Gronelândia, argumentando que a sua posse física é essencial para a segurança dos Estados Unidos. Embora tenha declarado que os Estados Unidos assumirão o controlo da Gronelândia de uma forma ou de outra, ele afirmou que os EUA não tomarão o território dinamarquês pela força, uma declaração que aliviou os antigos parceiros da OTAN dos Estados Unidos, que haviam imaginado o cenário impossível de tropas da OTAN enfrentando as tropas do maior e mais poderoso membro da OTAN. O discurso de Trump misturou o triunfalismo do «America First» com a expansão imperial do século XIX.
A cerca de 4000 quilómetros da Groenlândia Ártica fica a cidade de Mineápolis, que se tornou o ponto focal da dissidência contra o governo cada vez mais tirânico e as políticas de imigração de Donald Trump. No final de dezembro, Donald Trump enviou cerca de 3000 membros da sua força paramilitar, a ICE, para a gelada capital de Minnesota, Mineápolis, superando em número a polícia local em cerca de cinco vezes.  Durante as últimas quatro semanas, esta força fortemente armada, uniformizada militarmente e mascarada paralisou esta cidade de 400 000 habitantes, semeando o medo e o terror entre a sua população.  Agindo com impunidade, os agentes da ICE espancaram, prenderam, humilharam e detiveram centenas de cidadãos norte-americanos, além de fazerem desaparecer dezenas de milhares de migrantes legais e ilegais em campos de internamento distantes, sujos e insalubres. Em reação a este reinado de terror e ocupação militar imposto a uma cidade dos EUA pelo seu próprio governo federal, dezenas de milhares de pessoas em Mineápolis e centenas de milhares em todo o país têm se manifestado diariamente.
Um amplo movimento popular surgiu em Mineápolis, organizando patrulhas de solidariedade, ajuda mútua e greves em oposição à campanha federal de medo e intimidação com o objetivo de esmagar toda a dissidência às políticas de Trump. A 7 de janeiro, um agente do ICE, Jonathan Ross, disparou três vezes contra o rosto de uma observadora, Renee Good, mãe de três filhos, assassinando-a no seu próprio carro enquanto ela tentava fugir dos paramilitares. A 23 de janeiro, dois agentes do ICE assassinaram outro observador, Alex Pretti, enfermeiro de cuidados intensivos num hospital de veteranos, disparando dez vezes nas suas costas, ao estilo de uma execução. Em reação, centenas de milhares de cidadãos comuns dos EUA marcharam em milhares de manifestações em todo o país exigindo que os agentes do ICE deixassem Mineápolis e outras cidades ocupadas dos EUA, incluindo Portland, Nova Orleães, Chicago, Los Angeles e Nova Iorque.
O que a Gronelândia e Mineápolis têm em comum além de janeiro escuro, nevado e extremamente frio? Ambas foram ameaçadas com ocupação militar e tomada de poder. Ambas são vítimas de ataques de Donald Trump. Esses ataques mudaram radicalmente as suas vidas diárias.  Ambas também são vítimas da ira pessoal de Trump por desafiarem as suas exigências.
No entanto, na semana passada, em reação a esses dois eventos distantes, a resistência cresceu, forçando o regime de Trump a recuar. De forma forte e ampla, os líderes europeus rejeitaram a exigência de Trump de que os EUA “devem ter a Gronelândia”. Eles enfatizaram que o território pertence à Dinamarca e à Gronelândia, não aos Estados Unidos. A primeira-ministra da Dinamarca, Mette Frederiksen, reuniu-se de forma inteligente, rápida e discreta com os principais líderes europeus para garantir o seu apoio. Vários países, incluindo a Grã-Bretanha, França, Alemanha e os países escandinavos, enviaram um pequeno número de tropas para atuar como um «gatilho» — ou seja, uma pequena força militar enviada a uma área vulnerável para alertar um agressor de que um ataque ao território desencadearia um envio muito maior de tropas e uma guerra em grande escala pelos países defensores. Os principais líderes europeus ligaram para Trump e disseram claramente que um ataque à Gronelândia seria considerado um ataque a todos.
Diante da inesperada e sólida oposição europeia, Trump retirou suas ameaças de impor tarifas aos países europeus que apoiam a Dinamarca e de invadir e ocupar militarmente a Gronelândia. No entanto, as exigências de Trump despertaram a Europa, que chamou as exigências imperiais americanas de um «alerta» para que a Europa fortalecesse a cooperação. Na segunda-feira, 3 de fevereiro, o ex-presidente do Banco Central Europeu, Mario Draghi, foi mais longe, declarando que a ordem mundial liberal baseada em regras está «morta» e que a União Europeia deve mudar e avançar para uma estrutura federativa mais próxima, para que possa enfrentar os desafios agressivos dos Estados Unidos a oeste e da Rússia a leste. Caso contrário, Draghi alertou que a Europa enfrentaria um futuro em que corria o risco de «se tornar subordinada, dividida e desindustrializada» — em outras palavras, marginalizada no novo mundo. A Europa está finalmente se manifestando contra as posturas agressivas dos novos Estados Unidos. Será que suas ações futuras corresponderão às suas palavras?
Em reação aos assassinatos paramilitares de americanos nas ruas geladas de Mineápolis, revertendo a política dos EUA, Trump chamou de volta o seu diretor e executor, Gregory Bovino, e trouxe o aparentemente mais moderado Tom Homan para liderar as operações do ICE. Para tentar acalmar os ânimos, ontem à noite Homan disse que retiraria imediatamente 700 dos seus paramilitares do ICE, mas declarou que qualquer retirada adicional dependeria da população local abandonar os protestos e voltar para casa. Além disso, apesar das exigências generalizadas, ainda não há uma investigação independente e imparcial dos dois assassinatos de Renee Good e Alex Pretti. Os agentes do ICE continuam a prender pessoas nas ruas, removendo-as de escolas, hospitais, locais de culto e de trabalho, lojas e escritórios.  A 2 de fevereiro, numa pequena cidade a sul de Mineápolis, os paramilitares do ICE retiraram à força, sob a mira de armas, uma observadora do seu carro, maltrataram-na e tentaram prendê-la. Pela primeira vez, a polícia local interveio e impediu que esses bandidos do ICE desaparecessem e talvez matassem outro cidadão americano. Significativamente, embora a retórica tenha mudado em Washington, as suas ações não mudaram.
Há duas semanas, durante o Fórum de Davos, as coisas pareciam muito sombrias para as forças democráticas na Europa e nos Estados Unidos. Na semana passada, a Europa e o corajoso povo de Mineápolis reagiram, forçando o regime de Trump a recuar. A questão para a qual não sabemos a resposta é: quão duradouros e profundos serão os seus recuos? Os Estados Unidos cairão numa autocracia total até ao final do ano? Já existem sérias dúvidas se as eleições de novembro serão justas e livres. Ontem, Trump exigiu que o Partido Republicano assumisse o controlo das eleições de 2026, uma ação totalmente ilegal e inconstitucional. Na terça-feira, o FBI, controlado por ele, invadiu o Centro Eleitoral de Atlanta, na Geórgia, apreendendo cédulas da eleição de 2020, confundindo ainda mais as águas em relação às eleições nos EUA.
Será que Donald Trump voltará à sua obsessão de anexar a Gronelândia aos Estados Unidos, destruindo a OTAN e talvez forçando uma guerra mundial? Os Estados Unidos entraram num período de instabilidade, declínio e caos. A comunidade mundial verá quão duradouras e profundas são as atuais retiradas de Trump. Este ano determinará a forma e o alcance da nova ordem mundial e o lugar dos Estados Unidos nessa ordem mundial.</description><pubDate>2026-02-05 23:53:05</pubDate></item><item><title>Investimento directo da China no estrangeiro atinge máximo desde 2018</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/05/investimento-directo-da-china-no-estrangeiro-atinge-maximo-desde-2018/</link><description>A China investiu cerca de 124 mil milhões de dólares no estrangeiro em 2025, o valor mais elevado em novos acordos desde 2018, indicou ontem a consultora norte-americana Rhodium Group.

Apesar de continuar longe do recorde histórico de 287 mil milhões de dólares registado em 2016, o valor total foi impulsionado por projetos de nova geração nos setores da mineração, centros de dados e energia, que representaram, em conjunto, cerca de 100 mil milhões de dólares no último ano.
O relatório assinala ainda que as operações efetivamente concluídas ascenderam a 73 mil milhões de dólares – o valor mais elevado desde 2019 –, refletindo o habitual desfasamento entre o anúncio e a concretização dos investimentos, bem como o cancelamento de alguns projectos.
Segundo a Rhodium, embora a China continue a investir fortemente em fábricas no exterior, a tendência está em declínio. Ao contrário, as exportações continuam a ser o principal motor da globalização económica chinesa. “As empresas chinesas podem estar a localizar parte da produção através de investimento directo externo, mas a estratégia de globalização da China continua a centrar-se nas exportações”, afirma o relatório, que acrescenta que “a capacidade produtiva doméstica cresceu muito mais rapidamente do que fora da China desde a pandemia”.
O norte de África foi a única região do mundo a registar um aumento no investimento chinês em novas unidades fabris durante 2025, o que poderá representar “uma deceção” para países que esperavam revitalizar a indústria com capital proveniente da China.
A Ásia manteve-se, em 2025, como o principal destino do investimento externo chinês, seguida por mercados como a América Latina, impulsionada por projetos mineiros e de infraestruturas. Em contraste, a fatia de investimentos na América do Norte, Europa e Oceânia caiu de cerca de 70% do total em 2016 para menos de 20%.
A quebra foi particularmente acentuada na Europa Central e de Leste, sublinha a consultora, que associa a retração à relutância de Pequim em permitir que tecnologias avançadas chinesas sejam transferidas para o estrangeiro.
O sector automóvel representou 13% do investimento, a menor quota desde 2020, devido à desaceleração nas cadeias de produção de veículos elétricos. Em sentido oposto, aumentaram os investimentos em projetos de exploração de ferro, lítio e ouro, bem como em energia fóssil e renovável.
O relatório destaca ainda o crescimento dos serviços digitais, o segundo maior da série histórica, com destaque para o “boom” de centros de dados no Sudeste Asiático, e o setor dos bens de consumo, impulsionado pela aquisição de marcas históricas europeias e redes de retalho.
A estimativa da Rhodium Group difere dos dados oficiais divulgados por Pequim, que apontam para 174,4 mil milhões de dólares investidos no estrangeiro em 2025, mais 7,1% do que no ano anterior.
A diferença, segundo a consultora, deve-se a empresas chinesas que mantêm receitas em dólares nas suas filiais no exterior, evitando repatriar os lucros e convertê-los em ativos denominados em renminbi. Lusa</description><pubDate>2026-02-05 23:59:05</pubDate></item><item><title>Noite de clássicos do jazz no The Ritz-Carlton  com a voz internacional de Ines Trickovic</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/02/05/noite-de-classicos-do-jazz-no-the-ritz-carlton-com-a-voz-internacional-de-ines-trickovic/</link><description>O cenário jazzístico da cidade ganha um toque especial esta semana. Esta noite, o The Ritz-Carlton Macau recebe a cantora croata Ines Trickovic num concerto gratuito. A artista, aclamada internacionalmente e vencedora do Grammy croata, partilhará os grandes standards do jazz com a pianista malaia Sarah Soosay, prometendo uma noite de expressão musical num género conhecido pelo seu improviso e sofisticação.
Uma embaixatriz de prestígio do jazz europeu regressa aos palcos. A cantora croata Ines Trickovic realizará um concerto gratuito hoje à noite no The Ritz-Carlton Macau, prometendo uma viagem pela história do jazz. A cantora sobe ao palco pelas 21h30 onde revisitará os grandes clássicos deste género musical, numa interpretação marcada pela profundidade emocional que a caracteriza, enquanto acompanhada ao piano por Priscilla Sarah Dominica Soosay.
Com uma carreira que se estende por mais de um quarto de século e inclui mais de três mil concertos nos quatro cantos do mundo, Trickovic possui um currículo que fala por si. Entre os seus feitos mais notáveis conta-se uma actuação no emblemático Carnegie Hall, em Nova Iorque, e a conquista do Prémio Porin, a mais prestigiada distinção musical da Croácia, equivalente a um Grammy, na categoria de Melhor Performance de Jazz.
O seu percurso é marcado por uma formação invulgar e profundamente autodidata. Nascida em Dubrovnik em 1982, a sua paixão pelo jazz despertou e cresceu num contexto onde foi alimentada pela audição intensiva de gravações de ícones como Billie Holiday, Ella Fitzgerald, Chet Baker, Miles Davis e John Coltrane. Esta origem diferenciada forjou uma vocalista com um timbre expressivo e uma sensibilidade interpretativa independente, que a catapultou para a elite do jazz contemporâneo sem qualquer formação académica formal.
Ao longo da sua carreira, Trickovic tem colaborado com alguns dos instrumentistas mais influentes e respeitados da cena jazzística internacional, nomes como o pianista Aaron Goldberg, o guitarrista Gilad Hekselman e o baterista Marcus Gilmore. Estas parcerias atestam não só o seu reconhecimento entre os pares, mas também a profundidade e a autenticidade do seu trabalho artístico.
A ligação de Ines Trickovic ao território, onde viveu vários anos e chegou a preparar um projecto de cabaret-varieté que pretendia unir artistas das comunidades portuguesa e chinesa, confere a este regresso um significado especial.
Trickovic, que canta em sete línguas, incluindo português, que aprendeu a falar através da bossa nova de Tom Jobim, promete uma selecção dos mais reconhecidos sons do repertório jazzístico, que dialogam com a sua vasta experiência de vida, das memórias da guerra na sua Dubrovnik natal à energia multicultural que absorveu em Macau e Nova Iorque.</description><pubDate /></item></channel></rss>