<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/13/caeal-atenta-a-irregularidades-praticadas-fora-do-territorio/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Presidente sul-coreano reúne-se com Trump em Washington a 25 de Agosto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/13/presidente-sul-coreano-reune-se-com-trump-em-washington-a-25-de-agosto/</link><description>Lee Jae-myung, Presidente sul-coreano, vai a Washington a 25 de Agosto para se reunir com o homólogo norte-americano. Comércio, defesa e cooperação estratégica deverão ser os principais temas em cima da mesa.

O Presidente sul-coreano, Lee Jae-myung, vai reunir-se a 25 de Agosto com o homólogo norte-americano, Donald Trump, em Washington, para discutir temas como comércio, defesa e cooperação estratégica face à Coreia do Norte.
A cimeira acontece após um acordo comercial celebrado em Julho, no qual Washington aceitou reduzir de 25% para 15% a tarifa recíproca aplicada à Coreia do Sul e estender a mesma taxa reduzida aos automóveis sul-coreanos, principal exportação do país para os Estados Unidos.
Seul comprometeu-se também a comprar 100 mil milhões de dólares em energia norte-americana e a investir 350 mil milhões de dólares nos Estados Unidos, estando previsto que Lee e Trump discutam a estrutura e gestão desse pacote de investimento.
As conversações deverão ainda abordar a expansão da cooperação em sectores estratégicos como semicondutores, baterias e construção naval, indicou ontem a porta-voz do Executivo sul-coreano, Kang Yu-jung.
Lee, liberal eleito em Junho numa eleição antecipada para substituir o conservador destituído Yoon Suk-yeol, tem colocado a economia no centro da sua agenda, procurando proteger a nação, dependente das exportações, dos impactos das tarifas impostas por Trump e das suas exigências, para que aliados reduzam a dependência de Washington e assumam maiores custos de defesa.
A reunião ocorre num contexto de receios em Seul de que a Administração Trump possa alterar a aliança de décadas, exigindo pagamentos mais elevados para a presença dos 28.500 militares norte-americanos no país e ponderando reduzi-la, à medida que os EUA se focam em conter a China.
Segundo Kang, os dois líderes vão discutir o reforço da postura defensiva contra as ameaças crescentes da Coreia do Norte e o desenvolvimento da parceria bilateral numa “aliança estratégica abrangente e orientada para o futuro”, ajustada às mudanças na segurança e na economia globais.
Trump defende que Seul deve pagar mais pela presença militar norte-americana. Comentários recentes de responsáveis da Administração, como o subsecretário da Defesa Elbridge Colby, sugerem vontade de reestruturar a aliança, o que, segundo especialistas, poderá afectar a dimensão e o papel das forças dos EUA na península.
Neste cenário, Seul teria de assumir maior responsabilidade no confronto com as ameaças do Norte, enquanto as forças norte-americanas se focariam mais na China.
O comandante das Forças dos EUA na Coreia, o general Xavier Brunson, defendeu na semana passada a necessidade de “modernizar” a aliança para responder ao ambiente de segurança em evolução, incluindo o programa nuclear norte-coreano, a aproximação de Pyongyang a Moscovo e o que classificou como ameaças chinesas a um “Indo-Pacífico livre e aberto”.
Questionado sobre uma eventual redução de tropas, Brunson sublinhou a importância das capacidades, mais do que dos números, apontando sistemas avançados como caças de quinta geração, e defendeu flexibilidade estratégica, lembrando a recente deslocação de sistemas de defesa aérea Patriot da Coreia do Sul para o Médio Oriente.
Durante o primeiro mandato, Trump suspendeu exercícios militares conjuntos com Seul enquanto procurava negociar com o líder norte-coreano, Kim Jong-un. Os dois dirigentes reuniram-se três vezes entre 2018 e 2019, mas as conversações colapsaram devido a divergências sobre a troca do levantamento de sanções por passos concretos de Pyongyang para desmantelar o programa nuclear e de mísseis.
Desde então, Kim suspendeu praticamente toda a diplomacia com Washington e Seul, acelerando o desenvolvimento de armamento e priorizando a relação com a Rússia, à qual forneceu armas e tropas para apoiar a guerra na Ucrânia.
As tensões na península poderão agravar-se no final deste mês, quando Coreia do Sul e Estados Unidos realizarem exercícios militares conjuntos de grande escala, a partir de 18 de Agosto.
Pyongyang considera estas manobras um ensaio de invasão e costuma usá-las como pretexto para intensificar demonstrações militares e testes de armamento com vista a reforçar o programa nuclear. Lusa</description><pubDate>2025-08-13 02:57:26</pubDate></item><item><title>Centro Científico e Cultural de Macau em Lisboa organiza terceira edição do curso de Patuá</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/13/centro-cientifico-e-cultural-de-macau-em-lisboa-organiza-terceira-edicao-do-curso-de-patua/</link><description>A herança macaense chega novamente a Lisboa num curso que desdobra os interstícios do Patuá. O Centro Científico e Cultural de Macau (CCCM), em Lisboa, vai realizar uma formação dedicada a este crioulo macaense de base portuguesa no curso de Iniciação à Língua Patuá. As aulas têm início no dia 15 de Setembro, num contacto de cerca de dois meses com a língua reconhecida pela UNESCO como património linguístico em risco. Além disso, o centro também promove outros dois cursos que ligam a cultura chinesa a portuguesa.

O Centro Científico e Cultural de Macau (CCCM), em Lisboa, vai acolher a terceira edição do curso de Iniciação à Língua Patuá, uma formação que tem como objectivo divulgar e preservar este crioulo de base portuguesa, enriquecido com influências africanas, malaias e chinesas. O curso, que decorrerá entre 15 de Setembro e 27 de Novembro, destina-se ao público em geral a partir dos 15 anos e será ministrado em português.
Com um total de 22 sessões, sempre às quartas e sextas-feiras, das 10h30 às 11h30, o curso terá lugar nas instalações do CCCM, na Rua da Junqueira, número 30, em Lisboa. O valor da inscrição está fixado em 160 euros, sendo que o número de participantes estará limitado a um mínimo de oito e um máximo de 15 pessoas. As inscrições devem ser feitas através do endereço electrónico do centro.
A língua Patuá, reconhecida pela UNESCO como uma língua minoritária, representa um importante legado cultural macaense. O curso foi concebido como um conjunto de aulas dinâmicas que pretendem não só ensinar os fundamentos deste crioulo, mas também destacar o seu valor como património linguístico único. A iniciativa insere-se na missão do CCCM de promover o conhecimento e o diálogo intercultural entre Portugal e Macau.
A formação será conduzida por dois especialistas com trajectórias distintas, mas complementares. Joaquim Ng Pereira, nascido em Macau e filho de pai português e mãe chinesa macaense, é licenciado em Ciências da Comunicação e Cultura e mestre em Programação e Gestão Cultural. A sua dissertação de mestrado focou-se no Museu de Macau do CCCM, demonstrando a sua ligação profunda à cultura macaense. Como membro da Comissão das Migrações da Sociedade de Geografia de Lisboa, tem dedicado os seus esforços à promoção e divulgação do Patuá.
Raúl Leal Galão, por sua vez, é um investigador português com formação em Filosofia e Ciências Literárias, especializado em estudos linguísticos. Mestre em Língua Portuguesa, concentrou o seu trabalho nas áreas de Lexicologia, Dialetologia e Crioulinguística. É autor de obras de referência como o Dicionário do Crioulo de Macau – Escrita de Adé em Patuá, publicado em 2019, e de estudos sobre aspectos lexicais na obra de autores macaenses.
Para além do curso de Patuá, o CCCM promove outras formações que reflectem a riqueza cultural partilhada entre Portugal e Macau. O curso de Cítara Chinesa (Gujin), com início marcado para 23 de Setembro, constitui uma outra oportunidade para explorar a cultura chinesa através deste instrumento tradicional. Ao longo de oito sessões, sempre aos sábados das 17h às 18h, os participantes terão contacto com a história do Gujin, desde as suas origens até ao desenvolvimento contemporâneo, incluindo o estudo de timbres, pautas e exercícios musicais. O curso, que tem um custo de 80 euros, será ministrado em português e chinês pela professora Du Wanzhen, especialista da escola Lingnan, e por Ana Cristina Alves, doutorada em Filosofia da História e Cultura.
Igualmente relevante é o curso de Tradução Criativa, programado para começar a 17 de Setembro. Esta formação, composta por dez sessões às quintas-feiras entre as 16h e 18h, propõe uma abordagem prática à tradução de textos literários e filosóficos entre chinês e português. Com base em obras de autores como Li Bai e Lao Zi, os participantes trabalharão com materiais pedagógicos desenvolvidos pela própria Ana Cristina Alves, incluindo o manual “Culturas em Diálogo e A Tradução Chinês-Português”. O curso, no valor de 80 euros, conta ainda com a orientação de António Graça de Abreu, premiado tradutor de poesia chinesa e antigo professor em Pequim. Ambas as formações decorrem nas instalações do CCCM e estão sujeitas a vagas limitadas.
O Centro Científico e Cultural de Macau tem desenvolvido continuamento o seu papel como espaço de encontro entre culturas e de preservação do património comum, destacando-se como uma extensão de Macau na Europa.</description><pubDate /></item><item><title>Governo prepara consulta pública sobre construção de parque industrial de investigação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/13/governo-prepara-consulta-publica-sobre-construcao-de-parque-industrial-de-investigacao/</link><description>O Executivo está a preparar os trabalhos para a construção do parque industrial de investigação. Neste âmbito, vai realizar uma consulta pública sobre a localização prevista e o rumo de desenvolvimento do projecto, anunciou Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças. Sam Hou Fai destacou a importância do projecto para “optimizar o ambiente de inovação tecnológica e promover o desenvolvimento da diversificação da economia de Macau”.

O Governo irá realizar uma consulta pública sobre a construção de um parque industrial de investigação, anunciou Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, numa reunião do grupo de trabalho que prepara o projecto. A consulta pública deverá abordar o rumo de desenvolvimento deste projecto, bem como a localização do referido parque industrial. O Governo não detalhou quando será apresentada a consulta pública.
Na reunião do grupo de trabalho para a construção do parque industrial de investigação e desenvolvimento das ciências e tecnologias, o secretário apresentou os trabalhos preparatórios e o planeamento do parque industrial, sublinhando que este constituirá “um motor fundamental para apoiar a diversificação adequada da economia de Macau, encontrando-se actualmente em fase de intensificação dos estudos prévios e arranjos logísticos”.
Para já, os trabalhos relativos a esta iniciativa focam-se na “melhoria contínua de processos e na simplificação dos procedimentos administrativos dispensáveis, entre outras matérias”, indicou Tai Kin Ip, citado numa nota de imprensa divulgada pelo Executivo.
Na mesma reunião, o Chefe do Executivo descreveu o parque industrial de investigação e desenvolvimento das ciências e tecnologias de Macau como “um projecto importante para optimizar o ambiente de inovação tecnológica e promover o desenvolvimento da diversificação da economia de Macau”.
Assim, cabe aos diversos serviços públicos “promover, de forma proactiva e pragmática, o planeamento e a preparação do parque, de forma a acelerar o desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau e de alta qualidade”, afirmou Sam Hou Fai. O líder do Governo da RAEM disse ainda que, durante a fase de preparação do parque, deve-se estudar e formular “um sistema jurídico geral, fornecendo apoios e suportes, de modo a proporcionar um suporte sistemático às empresas tecnológicas que se instalarem no parque”.
A construção deste parque industrial de investigação e desenvolvimento das ciências e tecnologias de Macau estava previsto nas Linhas de Acção Governativa (LAG) para este ano. No documento, o Governo explica que este parque industrial deverá ser “um espaço para albergar e atrair os principais actores de inovação de nível internacional, proporcionando condições e instalações complementares adequadas para o desenvolvimento da indústria das ciências e tecnologia”. “O parque industrial de investigação e desenvolvimento das ciências e tecnologias de Macau irá dispor de diversos sistemas de apoio para apoiar a expansão dos negócios das empresas tecnológicas”.
Nas LAG apresentadas em Abril, o Governo tinha indicado que iria encomendar a entidades especializadas a “realização de estudos e planeamentos aprofundados sobre o posicionamento, o papel e as funções desse parque na cadeia da indústria tecnológica, a sua estrutura organizacional e modelos operacionais, as políticas complementares de apoio, as instalações e infraestruturas, assim como os serviços tecnológicos a prestar”.</description><pubDate>2025-08-13 03:06:28</pubDate></item><item><title>Plano do Governo de bonificação de juros de crédito recebeu dois mil pedidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/13/plano-do-governo-de-bonificacao-de-juros-de-credito-recebeu-dois-mil-pedidos/</link><description>O Governo lançou em Abril deste ano o Plano de Bonificação de Juros de Créditos Bancários para as Pequenas e Médias Empresas, que, até ao momento, recebeu 2.000 pedidos de empréstimos.
A informação foi adiantada pelo presidente da Associação de Bancos de Macau, Ip Sio Kai. O representante afirmou que 80% dos requerentes pediram pela primeira vez empréstimos juntos aos bancos, e 20% repetiram o empréstimo para pagar empréstimos antigos.
Ip Sio Kai apontou que, se todos os pedidos actuais forem aprovados, o valor envolvido será superior a três mil milhões de patacas.
Recorde-se que o Plano de Bonificação de Juros de Créditos Bancários foi anunciado pelos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), que oferece a cada empresário comercial elegível(sobretudo das Pequenas e Médias Empresas), um empréstimo máximo de cinco milhões de patacas, com um subsídio de juros de 4% por um período de três anos.
O plano prevê um limite máximo total de empréstimos bancários de 10 mil milhões de patacas. Neste caso, há ainda mais da metade do limite disponível para as empresas solicitarem.
De acordo com informações do sector bancário, os dois mil pedidos de empréstimo foram principalmente apresentados por sectores tradicionais, tais como a restauração, o retalho, a indústria grossista e a construção civil, representando mais de 70% do total. Já os restantes são dos sectores como a saúde, a tecnologia de ponta, a cultura, o desporto e o entretenimento.
O prazo de candidatura a este plano termina em Abril do próximo ano. Segundo a DSEDT, a iniciativa visa prestar apoio financeiro aos empresários comerciais das pequenas e médias empresas, com o intuito de “atenuar os seus custos de financiamento” e ajudar as mesmas a “reforçar o fluxo de capitais e aumentar a sua capacidade de resistência ao risco”.
Na opinião de Ip Sio Kai, os sectores tradicionais, como restauração e retalho, estão a enfrentar desafios da “fuga do consumo ao exterior” e das compras online, e precisam de tempo para se transformar e encontrar novos modelos de comércio, pelo que este plano pode desempenhar um papel de apoio ao seu negócio.</description><pubDate>2025-08-13 03:00:37</pubDate></item><item><title>Pequim confirma extensão de trégua comercial entre China e Estados Unidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/13/pequim-confirma-extensao-de-tregua-comercial-entre-china-e-estados-unidos/</link><description>Após negociações, China e Estados Unidos da América decidiram prolongar as tréguas comerciais por mais 90 dias. A trégua inicial foi acordada há três meses, em Genebra, levando Washington a reduzir de 145% para 30% as tarifas aplicadas sobre produtos chineses, enquanto Pequim baixou de 125% para 10% as taxas sobre bens norte-americanos.
A China confirmou ontem a extensão, por mais 90 dias, da trégua na guerra comercial com os Estados Unidos, na sequência das negociações realizadas em Londres e Estocolmo, em Junho e Julho, respectivamente.
A trégua inicial foi acordada há três meses, em Genebra, levando Washington a reduzir de 145% para 30% as tarifas aplicadas sobre produtos chineses, enquanto Pequim baixou de 125% para 10% as taxas sobre bens norte-americanos.
A prorrogação já era o resultado esperado após as últimas rondas negociais entre as duas maiores economias do mundo.
Na véspera, o Ministério dos Negócios Estrangeiros da China apelou a “esforços” dos Estados Unidos para alcançar um “resultado positivo baseado na igualdade, no respeito e no benefício mútuo”.
Durante as conversações de Estocolmo, no final de Julho, as delegações manifestaram vontade de manter o diálogo e evitar uma escalada na guerra comercial que, no auge, chegou a equivaler a um embargo comercial ‘de facto’.
O encontro na capital sueca seguiu-se às reuniões em Genebra e Londres, bem como a uma conversa telefónica, em Junho, entre o Presidente norte-americano, Donald Trump, e o homólogo chinês, Xi Jinping, destinada a ultrapassar divergências.
Na reunião de Londres, Pequim aprovou pedidos de exportação de terras raras e Washington suspendeu algumas “medidas restritivas” contra a China, incluindo controlos à exportação de ‘chips’.
Horas antes de expirar a trégua, Trump instou a China a quadruplicar as compras de soja norte-americana, enquanto Washington aventou, nos últimos dias, a possibilidade de sancionar Pequim pela importação de petróleo russo, no contexto da recusa do Kremlin em pôr fim à guerra na Ucrânia.
A China defendeu o direito de manter relações comerciais normais com os seus parceiros e rejeitou a pressão norte-americana. Trump deverá reunir-se na sexta-feira, no Alasca, com o Presidente russo, Vladimir Putin, num encontro considerado histórico.
As tarifas de importação sobre produtos chineses chegaram a atingir os 145% nos Estados Unidos. Se o prazo não fosse alargado, as tarifas norte-americanas sobre importações da China teriam regressado aos níveis de Abril, quando a guerra tarifária entre as maiores nações comerciais do mundo estava no seu auge.
A China retaliou aumentando as tarifas sobre importações dos Estados Unidos e suspendendo exportações de terras raras, minérios usados pelas indústrias de energia, defesa, entre outras, e cuja cadeia de abastecimento Pequim controla.
Em Maio, os dois lados concordaram em suspender reciprocamente a maioria das tarifas, depois de os negociadores se terem reunido pela primeira vez em Genebra, na Suíça. Lusa</description><pubDate>2025-08-13 02:58:37</pubDate></item><item><title>Macau acolhe dezenas de concertos este Verão (com destaque para o K-Pop)</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/13/macau-acolhe-dezenas-de-concertos-este-verao-com-destaque-para-o-k-pop/</link><description>As empresas de turismo e lazer integrado de Macau têm agendadas várias dezenas de espectáculos e concertos até final de Setembro. A música ‘pop’ em cantonês, mandarim e sul-coreano domina a oferta cultural para este Verão, com destaque para dois meses totalmente dominados pelo K-Pop no Studio City.
 
Macau vai receber dezenas de espectáculos e concertos de grande escala até final de Setembro, distribuídos pelas empresas de turismo e lazer integrado de Macau. Entre os vários espectáculos a ter lugar nos recintos e arenas do território, concentrados sobretudo na zona do Cotai, destaca-se a vasta oferta de eventos culturais relacionados com a música em cantonês, mandarim e sul-coreano.
A Galaxy Entertainment Group encabeça a lista de espectáculos de Verão com múltiplos eventos agendados só para o mês de Agosto. Um dos mais aguardados, a entrega dos prémios musicais TMElive Internacional Music Awards, está agendado para os dias 22 e 23 na Galaxy Arena, prometendo uma fusão de música sul-coreana, tailandesa e chinesa. Entre os nomes mais sonantes, incluem-se os grupos de de K-Pop Aespa e Riize no dia 22 e Illit, Itzy e NCT Wish no dia 23. Destaque ainda para as actuações de Keung To (membro da ‘boy band’ de Hong Kong Mirror), da banda de ‘rock’ taiwanesa Accusefive e do tailandês PP Krit.
A festa prossegue a 24 de Agosto com a TMEA Music Ceremony, um evento paralelo à entrega de prémios que promete “palcos musicais ainda mais diversos, ricos e imersivos”, de acordo com a descrição presente na página da Galaxy. Estarão presentes neste evento vários artistas chineses que triunfam no mundo do K-Pop, como Chenle (membro do grupo NCT) ou Yuqi (integrante do grupo feminino I-dle).
No final do mês, é a vez de Baekhyun pisar o palco da Galaxy Arena no âmbito da ‘tour’ mundial “Reverie”. Depois de dezenas de concertos ao redor do mundo, o membro da ‘boy band’ EXO apresenta-se a solo em Macau em dois dias consecutivos, a 30 e 31 de Agosto.
O concerto seguinte acontece já em Setembro, no dia 13, com a banda de Hong Kong Dear Jane. A ‘tour’ “Dearest Dear Jane Live 2025” propõe-se a celebrar o vigésimo aniversário do quarteto, que conta no seu repertório com temas bem conhecidos do público cantonês como “What Happened”, “You &amp; Me” e “Never Be Alone”.
ARTISTAS INTERNACIONAIS NO BROADWAY THEATRE
O programa de espectáculos para Agosto e Setembro também está bem preenchido no Broadway Theatre da Galaxy. O cantor e actor tailandês NuNew estreia-se em Macau já este sábado, dia 16, para mais um espectáculo integrado na digressão “Dream Catcher”.
No dia 23, o grupo de K-Pop Winner arranca a ‘tour’ “Our Moment” em Macau, antes de seguir para outros pontos no continente asiático. A programação para Agosto no Broadway termina com uma actuação de Johnny Yip no dia 30, em que o cantor octogenário vai relembrar alguns dos seus maiores sucessos – ou “Golden Memories”, como indica o nome da digressão.
Setembro começa com a actuação da dupla australiana Air Supply, conhecida por êxitos intemporais como “All Out of Love”. Depois de um último concerto em 2015, os Air Supply regressam ao território a 6 de Setembro para celebrar quarenta anos de carreira.
No dia 13, é a vez da dupla humorística composta por Maria Cordero (“Fei Ma”) e Lee Lai Ha (“Hak Mui”) entreter o público da Broadway com “Laugh n Sing Part 2”, marcada pela fusão de comédia e música a que as duas artistas já habituaram o público cantonês.
No dia seguinte, o K-Pop volta a Macau com uma actuação a solo de Nam Woo-Hyun, mais conhecido como vocalista do grupo Infinite. Segue-se a dupla Soler, composta por dois irmãos gémeos nascidos em Macau cuja carreira ganhou forma em Hong Kong. A digressão “Rise”, que chega a Macau no dia 20 de Setembro, define-se como uma celebração de 20 anos de carreira marcados por êxitos como “Lost Soul” e inúmeros galardões.
A banda veterana de K-Pop F.T. Island, fundada em 2007, encerra o mês de Setembro na Broadway com um espectáculo da digressão “Mad Happy”, marcado para o dia 21.
Também a recém-inaugurada G.Box, mais pequena e intimista do que os restantes recintos do Galaxy, tem eventos previstos para este Verão. Apesar do cancelamento do espectáculo de comédia do humorista Joe Wong, continuam na agenda as apresentações de Joel Chan, no dia 16, e de Niki Chow, no dia 30 de Agosto. Ambos os actores de Hong Kong partilharão, em dias diferentes, reflexões e testemunhos sobre as suas longas carreiras no mundo da representação.
Destaque ainda para o “Summer Boom Vibes”. Este sábado, dia 16, o Grande Resort Deck do Galaxy Macau vai receber um festival que combina água e música, numa autêntica celebração da época veranil. Os participantes são convidados a usar biquínis e fatos de banho e a usufruir da piscina Skytop Wave enquanto vários DJ e cantores conhecidos – com destaque para Tyson Yoshi – se ocupam da música.
MANDOPOP, CANTOPOP E K-POP NA SANDS
A oferta musical da Sands para este Verão distribui-se pela Venetian Arena, a Londoner Arena e o Venetian Theatre, numa programação muito focada na música ‘pop’.
No dia 30 de Agosto, os “três titãs” da música ‘pop’ cantada em mandarim – Jeff Chang, Sky Wu e Bird Zhang – estreiam-se como trio na Venetian Arena com o “FRIENDS LIVE MUSIC SHOW”. A performance incluirá alguns dos seus maiores êxitos a solo, reinterpretados nesta nova experiência a três centrada no tema da “amizade”, como descrito na página electrónica do evento.
A cantora e actriz de Hong Kong Stephy Tang ocupa dois dias da agenda do Venetian com um concerto intitulado “STEP by STEPHY”, numa alusão à sua carreira desenvolvida passo a passo. Nos dias 20 e 21 de Setembro, os fãs poderão lembrar a evolução da cantora desde a estreia no ‘girl group’ Cookies até ao seu trabalho a solo.
As Twice, um dos grupos femininos mais bem-sucedidos na indústria de K-Pop, regressam a Macau para dois concertos nos dias 27 e 28 de Setembro. Homónima ao novo álbum de estúdio, acabado de lançar em Julho, a digressão celebra também o décimo aniversário da formação do grupo, através de uma competição num programa televisivo da Coreia do Sul. Os bilhetes estarão disponíveis para venda a partir de dia 15 de Agosto.
A Londoner Arena tem apenas um evento agendado para este Verão: um encontro do actor sul-coreano Park Bo-gum com os fãs de Macau. No dia 6 de Setembro, os participantes terão direito a um postal autografado, a uma breve interacção com o artista e até a uma fotografia individual e uma mensagem personalizada, caso adquiram o pacote completo da experiência.
STUDIO CITY DOMINADO PELO K-POP
O Studio City, gerido pela Melco Resorts, tem sete concertos previstos para Agosto e Setembro: todos relacionados com a música K-Pop.
Dias 17 e 18 de Agosto, o sul-coreano Doyoung apresenta-se a solo na sala de eventos do Studio City com o tema “Doors of Memories”, um conceito que a organizadora descreve como centrado “na jornada de cura através de emoções e recordações”. A popularidade do solista (também membro do grupo NCT) obrigou à adição de uma data extra, encontrando-se ambas actualmente esgotadas.
No fim-de-semana seguinte, a 23 de Agosto, Daesung – o vocalista dos BIGBANG, um dos maiores grupos da história do K-Pop – vem a Macau a propósito da digressão “D’s Wave”. O quinteto Kara, uma ‘girl band’ da mesma geração que os BIGBANG, toma o palco a 30 de Agosto com alguns dos temas que já se tornaram clássicos da música sul-coreana, como “Honey” ou “Mr. Pandora”.
Em Setembro, o músico Jung Yong-Hwa está de regresso ao Studio City, onde já tinha actuado em 2023. A passagem da nova ‘tour’ – com um novo conceito e novos temas – está marcada para dia 6. No dia 13, o mesmo centro de eventos acolhe o grupo masculino P1Harmony, caracterizado por uma mistura muito própria de diferentes géneros como ‘pop’, música electrónica e R&amp;B. A programação para o mês encerra no dia 27 com a estreia a solo de Hwasa, membro integrante do grupo feminino de K-Pop Mamamoo.
Já a Wynn tem um único espectáculo agendado para Agosto: um concerto dos Chopsticks Brothers, uma dupla de ‘mandopop’ que se popularizou ‘online’ com vídeos e temas musicais como “Little Apple”. O espectáculo está marcado para dia 23, no Grand Theater do Wynn Palace.</description><pubDate /></item><item><title>Presidente moçambicano pede aos jovens que sejam resilientes e inovadores</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/13/presidente-mocambicano-pede-aos-jovens-que-sejam-resilientes-e-inovadores/</link><description>O Presidente de Moçambique, Daniel Chapo, pediu ontem aos jovens que sejam “inovadores, resilientes e solidários”, prometendo esforços para continuar a investir nesta camada e garantir o desenvolvimento do país.
“Sejam inovadores, resilientes e solidários. Usem o vosso talento para criar soluções, gerar oportunidades e inspirar mudanças positivas. O vosso potencial é ilimitado e o vosso contributo é essencial para que possamos alcançar a independência económica e o bem-estar social que merecemos”, lê-se na mensagem do Presidente moçambicano, no âmbito do Dia Internacional da Juventude, que se assinalou ontem.
Na mensagem divulgada pela Presidência, Chapo indica que “a juventude moçambicana é a força viva que carrega os sonhos, a energia e a criatividade” necessárias para transformar “desafios em oportunidades”, prometendo que o Governo vai reforçar as políticas públicas voltadas para a juventude, que, indica-se no comunicado, é prioridade do chefe de Estado.
“O meu Governo reconhece que investir na juventude significa investir no progresso sustentável da Nação”, assegurou, enumerando como prioridades necessidade de promoção de educação de qualidade, formação profissional, acesso a emprego, empreendedorismo, inclusão digital e participação activa de jovens na vida política, social e cultural, conforme se avança na mensagem.
O chefe do Estado voltou a pedir aos jovens para garantirem a paz no país, incluindo a unidade nacional e responsabilidade social como garante para o futuro.
Em 8 de Agosto, ao abrir a 8.ª Conferência Nacional da Juventude, o Presidente pediu aos jovens do país para rejeitarem o “evangelho do ódio” e a lutarem pelas oportunidades, avisando que lamentar e desistir “não é solução” para os actuais desafios da juventude.
“Lamentar não é a solução, desistir também não é solução. É preciso ir atrás de oportunidades, atrás dos nossos sonhos, sonhar alto, apesar dos desafios, porque os grandes vencedores neste mundo, as grandes vitórias dos grandes líderes são conquistadas depois de grandes batalhas”, acrescentou.</description><pubDate>2025-08-13 02:56:14</pubDate></item><item><title>Formação sobre gestão de fortunas contou com a participação de 175 jovens</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/13/formacao-sobre-gestao-de-fortunas-contou-com-a-participacao-de-175-jovens/</link><description>A terceira edição do “Projecto-piloto de formação de talentos da área financeira” atraiu 175 estudantes universitários interessados em profundar os seus conhecimentos no sector da gestão de fortunas. O número de inscrições tem vindo a crescer ano após ano, registando-se um aumento de 75% face à primeira edição de 2023.
 
A Autoridade Monetária de Macau (AMCM), o Instituto de Formação Financeira de Macau e a Associação de Bancos de Macau voltaram a unir-se na organização de uma actividade integrada no “Projecto-piloto de formação de talentos da área financeira”, com a missão de proporcionar oportunidades de formação e estágios de Verão a jovens interessados na gestão de fortunas. A iniciativa deste ano reuniu 175 estudantes universitários, um aumento de 45,8% em comparação com o ano passado e de 75% face a 2023.
O projecto estendeu-se por cinco semanas, que incluíram uma formação presencial e um estágio prático com a participação de profissionais do sector financeiro. O último dia do programa foi marcado por uma “sessão de balanço” em que formandos e formadores trocaram “experiências e aprendizagens” e reflectiram sobre os resultados obtidos.
Num comunicado divulgado ontem, a AMCM cita alguns dos testemunhos dos alunos universitários que participaram no projecto, oriundos de estabelecimentos de ensino superior nacionais e internacionais. Entre estes, inclui-se um estudante de Contabilidade e Finanças na “The London School of Economics and Political Science”, no Reino Unido, que elogiou o projecto como uma oportunidade para “compreender em profundidade o funcionamento do departamento de gestão de fortunas e desenvolver competências para oferecer conselhos financeiros personalizados”.
Por sua vez, um aluno inscrito no curso de Finanças da Universidade de Macau (UM) considerou que a “combinação entre a formação presencial e o estágio práticos” foi “fundamental” para o aperfeiçoamento da capacidade de análise e aplicação dos conhecimentos adquiridos.
A AMCM acrescenta que também os orientadores profissionais “partilharam as suas experiências, elogiando a atitude proactiva e o empenho dos participantes”, encorajando-os a “continuarem a investir no desenvolvimento das suas competências e a manterem uma abordagem inovadora”, lembrando que futuramente serão estes jovens os “pilares do sector financeiro de Macau”.
Estiveram igualmente presentes no evento representantes das instituições organizadoras. Discursando na ocasião, o presidente substituto do Conselho de Administração da AMCM, Simon Vong, referiu que o projecto já envolveu cerca de 400 estudantes de Macau desde a sua incepção, contribuindo para o desenvolvimento da “competitividade no mercado de trabalho” e assumindo um papel importante na formação dos “talentos necessários para o crescimento do sector financeiro de Macau”.
Huang Laizhi, membro do Conselho Executivo da Associação de Bancos de Macau, notou que “a procura por talentos altamente qualificados” na área da gestão de fortunas “tem aumento significativamente” nos últimos anos, graças ao “desenvolvimento acelerado da diversificação económica de Macau” e à cooperação financeira na Grande Baía. Dirigindo-se aos presentes, Huang Laizhi apelou aos jovens para que continuem a “acompanhar as tendências do sector e a aprofundar, de forma contínua, os seus conhecimentos e a fortalecer as suas competências”.
O “Programa de Estágios de Verão para Estudantes Universitários” tem sido desenvolvido desde 2018 pelo Instituto de Formação Financeira de Macau, em parceria com instituições financeiras da região. O “Projecto-piloto de formação de talentos da área financeira – gestão de fortunas” surgiu em 2023, inicialmente com 100 jovens inscritos.</description><pubDate>2025-08-13 03:05:04</pubDate></item><item><title>FC Porto com ‘ADN Jorge Costa’ vence Vitória de Guimarães</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/13/fc-porto-com-adn-jorge-costa-vence-vitoria-de-guimaraes/</link><description>O FC Porto recebeu e venceu ontem o Vitória de Guimarães por 3-0, com uma exibição impositiva, num encontro da jornada inaugural da I Liga de futebol também marcado pelos tributos a Jorge Costa.

No arranque oficial da época para as duas equipas, o domínio dos ‘azuis e brancos’ foi inequívoco ao longo de toda a partida, com Pepê, aos 12 minutos, e Samu, com um ‘bis’, aos 32 e 79, a selaram o resultado final, que poderia ter sido mais alargado.
À margem do jogo, as homenagens ao histórico capitão portista Jorge Costa, que desempenhava a função de director do futebol e faleceu na passada terça-feira, desdobraram-se, através de uma coreografia com cartazes e um coro de aplausos ao segundo minuto de jogo, referência à ‘camisola 2’ que tantas vezes envergou.
Perante um cenário em que ambas as equipas surgiram com novos treinadores, era difícil prever de que forma se poderiam apresentar os dois conjuntos, ainda que Francesco Farioli tenha contado com mais alterações ao plantel, enquanto a aposta de Luís Pinto residiu na continuidade.
Nas bancadas do Dragão era visível o entusiasmo perante de um FC Porto renovado para a época que ontem iniciou, mas a primeira grande oportunidade pertenceu aos vimaranenses, logo no primeiro minuto, com Tiago Silva, no interior da área, a falhar por muito pouco o alvo.
Ainda assim, o FC Porto ultrapassou o susto inicial e partiu para um arranque de partida a um ritmo muito elevado, atípico para a fase prematura da época em que se encontra, e as chances de golo foram-se rapidamente multiplicando, perante um Vitória de Guimarães com dificuldades em acompanhar.
Aos 12 minutos, os ‘dragões’ marcaram o primeiro golo da temporada, através de uma transição muito rápida que culminou com um apontamento com nota artística, através de Pepê, que ‘picou’ a bola com frieza por cima do guarda-redes Charles e teve assim um começo promissor, vindo de uma temporada assumidamente menos bem-sucedida em termos individuais.
A partir daí, os portistas mostraram-se galvanizados e o reforço Victor Froholdt, cinco minutos depois, esteve também ele perto de se estrear a marcar, depois de recuperar a bola a meio-campo e partir para uma arrancada individual.
Depois de desperdiçar várias ocasiões e ter visto um golo anulado, Samu inscreveu o seu nome na lista de marcadores da partida, na sequência de um pontapé de canto curto, que resultou em cruzamento preciso de Alberto Costa, ao qual o internacional espanhol respondeu da melhor forma, com um cabeceamento para o fundo das redes, aos 32 minutos.
Já em período de compensação da primeira parte, uma iniciativa de João Mendes poderia ter resultado em golo para os minhotos, não fosse o decisivo corte de Bednarek, que, em estreia oficial pelos ‘azuis e brancos’, ofereceu uma estabilidade defensiva ausente em muitos momentos na época 2024/25.
A segunda metade foi menos prolífica ao nível das chances para marcar, com os anfitriões a mostrarem outro discernimento a gerir a vantagem, com várias aproximações à baliza contrária, enquanto os visitantes foram quase inexistentes no capítulo ofensivo.
Entre outras oportunidades, como a de Borja Sainz logo após o regresso dos balneários, foi Samu a chegar ao ‘bis’ e a fechar a contagem, aos 79 minutos, na ‘recarga’ a um remate de Stephen Eustáquio, defendido de forma incompleta pelo guardião vimaranense.
O guarda-redes Charles foi, ainda assim, a principal figura do Vitória de Guimarães no que restou da partida, tendo sido fundamental para que o resultado se mantivesse em 3-0 até final.

Lusa</description><pubDate>2025-08-13 02:55:20</pubDate></item><item><title>Familiares são responsáveis pela grande maioria dos casos de maus tratos a crianças</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/13/familiares-sao-responsaveis-pela-grande-maioria-dos-casos-de-maus-tratos-a-criancas/</link><description>A violência praticada por familiares constituiu a grande maioria dos casos de maus tratos a crianças que a Associação de Luta Contra os Maus Tratos às Crianças de Macau acompanhou ao longo do ano passado. Foram registados sete casos suspeitos, sendo os maus tratos físicos e a testemunha de actos de violência doméstica os principais motivos de pedidos de ajuda. Já os problemas de relação entre pais e filhos dominaram os outros 139 casos que a associação tratou.

A Associação de Luta Contra os Maus Tratos às Crianças de Macau acompanhou no ano passado um total de 146 casos. Destes, sete tiveram que ver com crianças alegadamente maltratadas, envolvendo oito vítimas.
A instituição publicou recentemente o relatório de trabalho relativo ao ano passado, onde revelou ainda que os agressores nos referidos casos foram maioritariamente os pais das crianças.
Segundo a análise da organização, quatro dos casos estavam relacionados com maus tratos físicospraticados pelos familiares, e outros dois tiveram que ver com a testemunha, por parte dos menores, de actos de violência doméstica. Foi registado ainda um caso de abuso sexual contra criança, cometido por indivíduo fora da família da vítima.
Entre as vítimas menores estavam seis rapazes e duas raparigas; cinco tinham idades compreendidas entre 3 a 5 anos, duas tinham entre os 6 e os 8 anos de idade, e uma pertencia à faixa etária dos 12 aos 14 anos.
O número de casos da violência contra crianças do ano passado foi abaixo da média dos cinco anos anteriores, de 14 casos por ano. No ano anterior contabilizaram-se 11 casos que se deveram a violência física e cuidados inapropriados praticados pelas mães.
De acordo com o Instituto de Acção Social, citado pela Associação de Luta Contra os Maus Tratos às Crianças de Macau, a violência praticada pelos familiares, ou até pelos encarregados de educação, enquadra-se nos actos ofensivos contra crianças como danos físicos, abusos sexuais, ofensas psíquicas e cuidados inadequados. Já certos casos podem envolver mais do que um tipo de actos referidos.
Em relação aos casos que a instituição acompanhou, mas que não foram classificados como maus tratos a crianças, que totalizaram 139 casos, a maior parte estava relacionada com o problema de relacionamento entre os pais e os filhos, que representaram 123 casos.
A perturbação emocional de menores resultou em nove casos; a dificuldade de adaptação durante o crescimento originou dois casos; e o problema de estudo levou a dois casos.
A relação com os familiares além dos pais e problemas entre os casais foram motivos de, respectivamente, dois casos e um caso.
Estes 139 casos envolveram 155 crianças, sendo que a maioria eram crianças entre os 6 e os 8 anos de idade, seguida pelo grupo etário entre os 9 e os 11 anos. Quase 40% dos casos com que a associação lidou no ano passado localizaram-se na Taipa, um quarto situou-se na freguesia da Nossa Senhora da Fátima, enquanto 9% dos casos não quiseram revelar a morada.

APELO À SENSIBILIZAÇÃO
 
Além dos casos acompanhados, o Centro de Protecção de Crianças da associação recebeu ainda 189 pedidos de informação ao longo do ano, sendo os solicitantes de informação principalmente mães de crianças alegadamente maltratadas.
 A organização, neste caso, salientou que os vizinhos e amigos dos casos suspeitos, assistentes sociais e docentes de escolas também foram frequentes no pedido de informação, “o que evidencia que o público em geral desempenha também um papel importante na protecção das crianças”, indicou o relatório.
A associação assegurou que vai ainda promover os seus trabalhos nas comunidades para aumentar a sensibilização dos residentes em termos de procura de ajuda e apresentar denúncia dos casos.
“Os pais, as escolas e todos os sectores da sociedade devem elevar a sensibilidade sobre os comportamentos das crianças, nomeadamente as que necessitem mais atenção, que tenham uma relativamente fraca capacidade de expressão e que careçam de apoio familiar”, alertou. Apelou ainda a todos para tomar a iniciativa na procura de assistência uma vez descobrir crianças que terão sido maltratadas, de forma a impedir que as crianças permaneçam em situações de desamparo.</description><pubDate>2025-08-13 03:09:04</pubDate></item><item><title>CAEAL atenta a irregularidades praticadas fora do território</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/08/13/caeal-atenta-a-irregularidades-praticadas-fora-do-territorio/</link><description>A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) assegurou estar atenta a eventuais irregularidades no âmbito da campanha eleitoral praticadas tanto no território como no exterior. O organismo reiterou que há mecanismos de fiscalização e de cooperação policial transfronteiriça. A CAEAL indicou também que, em quase uma semana, 116 mil residentes utilizaram o serviço online de consulta de local de voto, notando-se uma “subida do número de pessoas que prestam atenção às eleições”.

As eventuais irregularidades ou ilegalidades relativas a propaganda eleitoral para as eleições legislativas deste ano, mesmo que sejam praticadas fora de Macau, estão sujeitas à fiscalização das autoridades do território, garantiu ontem a Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL).
“A lei eleitoral não se aplica somente a Macau, mas também a actividades fora de Macau”, reiterou Seng Ioi Man, presidente da CAEAL, em resposta a uma questão sobre alegadas associações tradicionais locais, ligadas às listas candidatas às eleições, que terão organizado recentemente actividades no exterior.
“As autoridades de execução da lei, quando há irregularidades ou ilegalidades, dispõem de mecanismos de cooperação com autoridades locais e de fora. As autoridades de fiscalização e execução da lei irão também acompanhar caso haja esse tipo de actividades fora de Macau”, afirmou.
À margem da reunião de ontem da CAEAL, o responsável confirmou que o número de queixas sobre propaganda eleitoral mantém-se em 18 casos.
Seng Ioi Man lembrou que faltam agora menos de 20 dias para o início do período de campanha eleitoral, que dura 14 dias, pelo que a CAEAL espera que as candidaturas aproveitem o tempo para preparar a campanha.
O presidente da CAEAL apelou a que todas as listas “cumpram rigorosamente” as disposições da lei eleitoral, as instruções da CAEAL e os critérios de uso e distribuição de materiais de propaganda eleitoral, “para que a campanha possa decorrer de acordo com a lei, salvaguardando a ordem eleitoral”.

“MAIS ATENÇÃO” ÀS ELEIÇÕES
 
As autoridades lançaram, no passado dia 5, um serviço online de consulta do local de votação onde os eleitores vão poder votar. O serviço, até esta segunda-feira, foi utilizado por mais de 116 mil pessoas.
“Vemos uma subida do número de pessoas que prestam atenção às eleições deste ano. Mais pessoas estão mais atentas a informações relevantes”, considerou.
O responsável acrescentou que os eleitores podem ainda consultar o local de voto através da aplicação “Conta Única”, de um sistema por telefone, sendo que os eleitores vão também receber uma carta por correio sobre o local de voto.
Para além disso, a CAEAL avançou que produziu dois vídeos para apresentar, “de forma simples e animada”, os procedimentos de votação, com o intuito de “aprofundar os conhecimentos dos eleitores sobre a forma de votar e o segredo de voto”, frisou.
Lembrando que o horário de funcionamento das assembleias de voto será entre as 9h e as 21h no dia das eleições, 14 de Setembro, Seng Ioi Man sublinhou que todo o processo eleitoral é confidencial e não há aparelhos de vigilância nas áreas da assembleia de voto nem nas cabines de voto.
“Manter o voto secreto é da responsabilidade de cada eleitor. Até determinada área fora da assembleia de voto, o eleitor não pode revelar a outra a sua intenção de voto. Nas assembleias de voto, é proibido o uso de telemóveis ou outros equipamentos de comunicação, assim como a captação de imagens”, realçou.
Por outro lado, o tempo de antena de cada lista candidata em termos da propaganda eleitoral foi aumentado em relação às últimas eleições, Seng Ioi Man explicou que o aumento de tempo tem em consideração os custos e a necessidade de divulgação de publicidade das listas.
Recorde-se que a presente eleição disponibiliza apenas seis listas pelo sufrágio directo à escolha dos eleitores, o número foi o mais baixo da história da RAEM. Nas últimas eleições de 2021 houve 14 listas nas corridas, e em 2017 foram 25 listas.</description><pubDate>2025-08-13 03:07:52</pubDate></item></channel></rss>