<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/bom-senso-intencao-e-criatividade-os-ingredientes-secretos-do-chef-ricardo-chaneton/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>MUST recebe seminário sobre Arquitectura Sustentável com Marco Imperadori</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/must-recebe-seminario-sobre-arquitectura-sustentavel-com-marco-imperadori/</link><description>O Círculo dos Amigos da Cultura de Macau (CAC) organiza, no próximo dia 20 de Março, um seminário dedicado à arquitectura sustentável, com a presença do Professor Marco Imperadori. O evento, intitulado “Care Architecture” e “Arte Sella: um Equilíbrio entre Arquitectura e Natureza”, terá lugar na Sala 220, Bloco N, da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (MUST), entre as 15h00 e as 18h15. A participação é gratuita, mas sujeita a inscrição prévia.
O seminário, que integra o programa de Desenvolvimento Profissional Contínuo (CPD), será conduzido em inglês e abordará temas como a eficiência energética em edifícios, sistemas de construção inovadores e a harmonização entre arquitectura e natureza. Marco Imperadori, professor catedrático e investigador no Politecnico di Milano, é uma figura de renome no campo da arquitectura sustentável e da inovação tecnológica. Com uma vasta experiência académica e profissional, Imperadori tem leccionado em diversas instituições, incluindo a Universidade de São José, onde foi Professor Visitante entre 2015 e 2023. A sua investigação centra-se na criação de edifícios de alta eficiência energética e na integração de sistemas construtivos que promovam a sustentabilidade. É também autor de numerosas publicações sobre inovação arquitectónica e conservação de energia.
A participação no seminário está limitada a um número máximo de inscrições, pelo que se recomenda a inscrição atempada. Os interessados podem inscrever-se online ou digitalizando o código QR disponível no material de divulgação. O prazo para inscrições termina no dia 19 de Março de 2025, às 17h30. Os participantes que desejarem obter um certificado deverão registar a sua presença e pagar uma taxa de 200 patacas.
Este evento recebeu patrocínio da Fundação Macau e o apoio institucional da Faculdade de Humanidades e Artes da MUST, da Associação dos Arquitectos de Macau e do Albergue SCM.</description><pubDate>2025-03-04T04:03:28+08:00</pubDate></item><item><title>Agregados familiares começam hoje a escolher fracções da habitação económica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/agregados-familiares-comecam-hoje-a-escolher-fraccoes-da-habitacao-economica/</link><description>Os agregados familiares habilitados do concurso de 2019 para habitação económica podem começar hoje a escolher as fracções. Esta manhã, o primeiro grupo de agregados familiares vai dirigir-se ao Instituto de Habitação (IH) para escolher as fracções.
Após a escolha da fracção de habitação económica, os contraentes devem assinar o contrato-promessa de compra e venda e os documentos relacionados. No momento da assinatura do contrato-promessa, não é necessário efectuar qualquer pagamento. O IH garante que vai reservar tempo suficiente para o tratamento das formalidades relativas aos empréstimos hipotecários pelos respectivos agregados familiares e irá depois notificar os promitentes-compradores, através de ofícios, para o pagamento dos valores das habitações e o tratamento das formalidades relativas à recepção das chaves das fracções no local indicado pelo IH.
O concurso de habitação económica aberto em 2019 foi o último realizado ao abrigo da antiga lei da habitação económica. O IH diz que, até ao dia 24 de Fevereiro de 2025, 2.993 adquirentes seleccionados reúnem os requisitos, estando a enviar, por grupos, ofícios sobre a escolha das fracções, acompanhados das tabelas de discriminação dos preços de venda. A versão electrónica do catálogo com a descrição das fracções para venda e a situação da venda das fracções encontram-se disponíveis na página electrónica do organismo para consulta e descarregamento.
As habitações económicas disponíveis para aquisição no referido concurso estão localizadas no Edifício Tong Seng (Lote B4), no Edifício Tong Chong (Lote B9) e Edifício Tong Kai (Lote B10), na Zona A dos Novos Aterros, num total de 3.017 fracções, incluindo 760 da tipologia T1, 1.000 da tipologia T2 e 1.257 da tipologia T3.
As fracções – modelo de habitação económica da Zona A dos Novos Aterros estão localizadas no 2.º andar do Edifício Mong Tak da Habitação Social de Mong Há, sendo as respectivas tipologias, materiais utilizados e critérios de entrega semelhantes, podendo os adquirentes seleccionados fazer uma visita.</description><pubDate>2025-03-04T04:12:47+08:00</pubDate></item><item><title>APN arranca com foco na economia e guerra comercial com EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/apn-arranca-com-foco-na-economia-e-guerra-comercial-com-eua/</link><description>O órgão máximo legislativo da China inicia na quarta-feira a sua sessão anual focado em manter o ímpeto de recuperação na segunda maior economia do mundo, num período de agravamento da guerra comercial com Washington.
 
Os avanços na área da inteligência artificial, materializados pela plataforma DeepSeek, e o encontro recente entre o Presidente chinês, Xi Jinping, e empresários do setor privado, devolveram confiança aos investidores, resultando na forte recuperação nas praças financeiras da China. Mas o otimismo já está a ser perturbado pela entrada em vigor de novas taxas alfandegárias nos Estados Unidos sobre produtos chineses.
A Assembleia Popular Nacional (APN), cuja sessão anual decorre até 11 de Março, é descrita pela imprensa oficial como o “supremo órgão do poder de Estado na China” e a “expressão máxima da democracia socialista”.
O presidente da assembleia, Zhao Leji, é oficialmente o número dois da hierarquia chinesa, a seguir ao secretário-geral do Partido Comunista e Presidente, Xi Jinping. O primeiro-ministro, Li Qiang, é o número três.
Os cerca de 3.000 delegados à APN, entre os quais uma representação das Forças Armadas, não são, porém, eleitos por sufrágio direto, e o “papel dirigente” do Partido Comunista Chinês (PCC) é “um princípio cardial”.
Entre os delegados está a elite política, líderes empresariais, tecnológicos, mediáticos e artísticos do país asiático.
Esta semana, os delegados vão aprovar novas leis, nomeações políticas e relatórios de trabalho do Governo, que detalham o progresso de vários departamentos e ministérios. O orçamento para a Defesa ou a meta de crescimento económico são, habitualmente, anunciados no primeiro dia.
Os analistas esperam que Pequim estabeleça a meta de crescimento económico em cerca de 5%. Para atingir este objetivo, os responsáveis políticos devem aumentar o défice orçamental oficial da China para o valor mais elevado das últimas três décadas, injetando liquidez numa economia abalada por pressões deflacionistas, uma profunda crise imobiliária e, mais recentemente, o agravamento da guerra comercial com os Estados Unidos.
Quase dois meses após o início da nova presidência de Donald Trump, as duas maiores economias do mundo estão a entrar em choque, o que torna mais urgente para Pequim estimular o consumo interno.
Nos últimos anos, as exportações foram o principal motor de crescimento da economia chinesa, mas as medidas protecionistas adotadas pelos EUA e outros parceiros comerciais obrigam os líderes chineses a priorizar a expansão da procura interna.
A China está preparada para mudar “bastante” a sua política este ano, disse Yao Yang, professor de economia na Universidade de Pequim, citado pela agência de notícias Bloomberg. O responsável alertou para o facto de as medidas ainda não serem suficientemente ousadas. “A minha primeira preocupação é o facto de o estímulo fiscal não ser suficientemente grande, especialmente se considerarmos a dívida das administrações locais”, afirmou.
Os investidores em divisas estão atentos, uma vez que as autoridades se têm concentrado mais em manter a moeda chinesa, o yuan, estável, do que em flexibilizar a política monetária.
O banco central da China tem fixado consistentemente a taxa de câmbio acima de 7,2 yuan por dólar, contrariando as previsões de que a China iria desvalorizar a sua moeda, para compensar o aumento das taxas alfandegárias por parte dos EUA. “A guerra comercial estará, sem dúvida, no topo da agenda à porta fechada da APN. Com mais taxas a serem aplicadas apenas um dia antes da abertura [da sessão plenária], é pouco provável que a posição orçamental da China mude imediatamente. Mas com o aumento das pressões externas, os decisores políticos poderão acelerar a aplicação de estímulos”, escreveu a Bloomberg.
Isto significa que o Governo terá de aumentar o seu próprio investimento e encorajar as empresas e as famílias a gastar mais. Um indicador fundamental para avaliar a magnitude do estímulo é a expansão do défice público.
As autoridades devem aumentar o objectivo do défice orçamental oficial deste ano para cerca de 4% do PIB, contra 3%, em 2024, de acordo com diferentes analistas.
O pacote previsto pelos economistas inclui uma quota de dois biliões de yuan (263 mil milhões de euros) para novas obrigações soberanas – o dobro do volume do ano passado – e até quatro biliões de yuan (526 mil milhões de euros) em novas obrigações das administrações locais. Lusa</description><pubDate>2025-03-04T04:12:45+08:00</pubDate></item><item><title>China mantém posição e evita comentar a reunião Trump-Zelensky</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/china-mantem-posicao-e-evita-comentar-a-reuniao-trump-zelensky/</link><description>A China reafirmou ontem a sua posição sobre a guerra na Ucrânia e evitou comentar o tenso encontro entre o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, e o homólogo ucraniano, Volodymyr Zelensky, na Casa Branca, na sexta-feira.
Questionado em conferência de imprensa sobre as declarações de Trump, que acusou Zelensky de arriscar a Terceira Guerra Mundial e de não estar pronto para a paz, o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros do país asiático, Lin Jian, limitou-se a salientar que “a China vai continuar a desempenhar um papel construtivo na procura de uma solução política para a crise na Ucrânia”. Quando questionado novamente sobre a reunião em Washington, o porta-voz reiterou a mesma resposta e acrescentou que a China “não é nem o criador da crise na Ucrânia nem parte envolvida no conflito”.
Pequim apoia “todos os esforços que visam uma resolução pacífica” e espera que as partes em conflito encontrem “uma solução sustentável e duradoura que responda às suas respetivas preocupações”, realçou.
Desde o início da guerra na Ucrânia, a China manteve uma posição ambígua em relação ao conflito, apelando ao respeito pela “integridade territorial de todos os países”, incluindo a Ucrânia, e à atenção pelas “preocupações legítimas de todos os países”, numa referência à Rússia.
Pequim opôs-se a sanções unilaterais contra Moscovo e apelou ao “desanuviamento e a uma solução política”. No entanto, o Ocidente acusou a China de apoiar a campanha militar da Rússia, algo que o país asiático sempre negou.
A China tem enviado representantes diplomáticos para a região e apresentado iniciativas de paz, como o plano que elaborou com o Brasil, no ano passado, que não incluía a retirada das tropas russas e foi rejeitado por Kiev.</description><pubDate>2025-03-04T04:12:44+08:00</pubDate></item><item><title>China visa exportações agrícolas dos EUA em resposta a taxas de Trump</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/china-visa-exportacoes-agricolas-dos-eua-em-resposta-a-taxas-de-trump/</link><description>A China está a ponderar a adopção de medidas contra as exportações agrícolas e alimentares norte-americanas, em resposta à decisão dos Estados Unidos de aumentar em 20% as taxas sobre produtos chineses, informou ontem a imprensa oficial.
“Se os Estados Unidos persistirem na aplicação de taxas unilaterais e oficializarem estas medidas, a China responderá com contramedidas firmes e enérgicas”, advertiu o Global Times, jornal oficial do Partido Comunista Chinês, depois de os EUA terem prometido impor mais taxas alfandegárias sobre os produtos chineses, a partir de 4 de março.
A possível retaliação incluiria medidas tarifárias e não tarifárias, com os produtos agrícolas e alimentares dos EUA entre os principais alvos, escreveu o jornal, que cita uma fonte anónima do regime chinês.
Na passada sexta-feira, o Ministério do Comércio chinês expressou em comunicado a “firme oposição” aos planos dos EUA, acrescentando que a China afirmou “repetidamente” que “as taxas unilaterais violam as regras da Organização Mundial do Comércio (OMC)” e “prejudicam o sistema comercial multilateral”.
O Presidente norte-americano, Donald Trump, comprometeu-se a impor uma taxa adicional de 10% à China – já tinha anunciado 10% anteriormente – com o argumento de que o país não fez esforços suficientes para combater a entrada de fentanil nos EUA.
O Ministério do Comércio chinês afirmou que “a China é um dos países com as políticas de controlo de drogas mais rigorosas e abrangentes do mundo” e que tem cooperado ativamente nesta questão com todas as nações do mundo, “incluindo os Estados Unidos”.
Trump fez depender as taxas de “progressos” na luta contra o tráfico de fentanil, anunciando também taxas de 25% contra o México e o Canadá. “As drogas estão a vir do México e muitas delas estão a vir da China; não todas, mas muitas delas estão a vir da China”, disse.
Pequim respondeu no mês passado à primeira ronda de taxas de Trump com tarifas entre 10% e 15% sobre certos produtos dos EUA, bem como novos controlos de exportação de minerais essenciais e uma investigação antimonopólio contra o gigante tecnológico norte-americano Google.
Na primeira presidência (2017-2021), Trump teve uma relação tensa com Pequim ao impor várias rondas de taxas sobre bens oriundos da China, às quais o país asiático respondeu com taxas sobre as exportações dos EUA.</description><pubDate>2025-03-04T04:04:44+08:00</pubDate></item><item><title>IAS usa filme “Ne Zha 2” para fomentar identidade chinesa junto dos jovens</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/ias-usa-filme-ne-zha-2-para-fomentar-identidade-chinesa-junto-dos-jovens/</link><description>O Instituto de Acção Social (IAS) organizou, no passado sábado, uma sessão de exibição do filme de animação chinês de comédia e fantasia “Ne Zha 2”, no Cineteatro Macau. A sessão foi direccionada a crianças e adolescentes provenientes de vários lares de crianças e jovens em Macau, bem como dos serviços de apoio à família. Estiveram presentes cerca de 600 crianças com os seus pais.
O IAS espera que, através do filme, “seja prestado apoio aos participantes no sentido de que estes tenham consciência sobre o auto-aperfeiçoamento e a auto-realização”. As autoridades esperam também que os jovens reforcem a “atitude positiva perante a vida” e, em simultâneo, melhorem os seus conhecimentos sobre o ‘soft power’ do país, bem como “fortaleçam o sentido de identidade com a cultura chinesa, em prol da sua integração tanto na sociedade como no ambiente e conjuntura do desenvolvimento do país”.
O organismo espera também que a actividade “não só permita às crianças sentir o carinho e amor do Governo e da sociedade mas também contribua para lhes transmitir a energia positiva e plantar no coração dos mesmos sementes de esperança e de coragem”.
Os jovens puderam então “desfrutar de uma festa para os olhos trazida por este grande filme nacional, entender o charme típico da cultura tradicional chinesa, sentir a alegria no mundo de luz e fazer a colheita da energia do amor e da coragem”, lê-se no comunicado do IAS.
No comunicado, as autoridades asseguram que o Governo “continuará a prestar atenção às necessidades das crianças e adolescentes das famílias do estrato social de base ​​e a trabalhar em estreita colaboração com os diversos sectores sociais para prestar, de forma mais diversificada, apoios e assistências necessários a indivíduos e famílias em situações difíceis, acompanhando-os para superar vários desafios da vida, de modo a promover a inclusão social e o desenvolvimento harmonioso”.</description><pubDate>2025-03-04T04:04:03+08:00</pubDate></item><item><title>Esperado aumento de 6,5% nas receitas de jogo de 2025, com foco no segundo semestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/esperado-aumento-de-65-nas-receitas-de-jogo-de-2025-com-foco-no-segundo-semestre/</link><description>A Seaport Research Partners prevê um crescimento anual de 6,5% nas receitas de jogo de Macau, com um aumento mais expressivo na segunda metade do ano. As operadoras de jogo aguardam as deliberações resultantes das Duas Sessões, que têm início hoje, para saber como impactarão o crescimento económico e turístico da RAEM. 
 
As receitas brutas de jogo em Macau podem vir a aumentar 6,5% no ano de 2025 em relação ao período homólogo, de acordo com a empresa de consultoria Seaport Research Partners.
O analista Vitaly Umansky, citado pelo portal GGRAsia, nota que o crescimento poderá ser particularmente expressivo “na segunda metade do ano”, como consequência do “aumento dos esforços de marketing dos operadores e da melhoria do sentimento de confiança dos consumidores na China”.
Umansky explica que as Duas Sessões anuais de Pequim, com começo marcado para 4 e 5 de Março, deverão resultar na implementação de estratégias para o crescimento económico chinês, como a aprovação de novos estímulos fiscais e medidas de flexibilização, que afectarão positivamente as receitas de jogo e o turismo da RAEM.
Recorde-se que estas duas sessões da principal legislatura da China, a Assembleia Popular Nacional (APN) e o Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), ocorrem geralmente em paralelo no início de Março e têm como objectivos principais a definição de metas e prioridades para os desenvolvimentos económico e social do país.
“Com o aumento das taxas alfandegárias nos Estados Unidos, esperamos que os responsáveis políticos chineses procurem expandir o consumo de forma mais vigorosa e melhorar a confiança dos consumidores domésticos”, prossegue o analista da Seaport Research Powers, citado pelo Inside Asian Gaming, adiantando que este “vento favorável” abrangeria também a região de Macau.
Adverte, no entanto: “Uma das áreas de maior destaque continua a ser o reforço do mercado imobiliário, que tem contribuído para o abrandamento da economia e enfraquecido significativamente a confiança dos consumidores, embora haja sinais de melhoria”.
A GGRAsia salienta que o provável reforço na área do turismo é sustentado pelas alterações introduzidas por Pequim, em 2024, no sentido de atrair visitantes internacionais. Entre estas, incluem-se o alargamento da lista de países com isenção de visto (que passou a incluir Portugal desde Outubro do ano passado) e a disponibilização dos serviços de pagamento electrónico WeChat Pay e Alipay a utilizadores estrangeiros.
As mais recentes previsões surgem na sequência dos dados divulgados pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), no passado domingo, que davam conta de um crescimento de 6,8% nas receitas brutas alcançadas em Fevereiro comparativamente ao ano anterior. Verificou-se também uma melhoria em comparação com o mês de Janeiro de 2025, neste caso de 8,2%.
Importa relembrar que a estimativa de crescimento das receitas brutas de jogo da RAEM caiu de 7% para 3% no início do ano, após um Ano Novo da Serpente pouco movimentado. Na ocasião, os analistas da empresa Citigroup adiantaram que Macau não teria conseguido atingir a receita bruta de jogo antecipada de 589 milhões de patacas diárias no mês de Janeiro, bem como os cerca de 900 milhões de patacas nos primeiros cinco dias de Fevereiro.
O prognóstico para a segunda metade de 2025 era mais positivo, com vários eventos e espectáculos planeados para a época estival e a esperança de que os feriados do Dia Nacional da China impulsionassem o turismo e a economia da RAEM.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-04T04:12:50+08:00</pubDate></item><item><title>Ricardo Chaneton, o chef que já quis ser médico: “Aquilo que comemos pode curar-nos ou matar-nos”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/ricardo-chaneton-o-chef-que-ja-quis-ser-medico-aquilo-que-comemos-pode-curar-nos-ou-matar-nos/</link><description>Qual é o balanço desta primeira experiência profissional em Macau, no MGM? 
Descobrimos, ao organizar o evento, que esta é a primeira vez que a cozinha latino-americana é apresentada em Macau. É uma grande conquista tanto para mim como para o MGM, que se torna pioneiro neste sentido. Estamos a trazer ingredientes que ninguém experimentou antes… Hoje, por exemplo, servi um prato com mashua, um ingrediente que em toda a Ásia só é servido em dois sítios: o AJI e o MONO. A ideia é fazer os convidados sentirem-se especiais e trazer algo novo, diferente, para a experiência gastronómica em Macau. Noutro assunto, devo dizer que é óptimo termos uma cozinha totalmente equipada, onde não falta nada. Facilita imenso o nosso trabalho. Em termos de equipa, diria que estou muito surpreendido. Temos filipinos, pessoas da China continental, de Macau, de Hong Kong… é positivo ver como todos se misturam, graças à cena culinária do MGM. É uma equipa muito trabalhadora, atenta, que presta atenção aos mais pequenos detalhes. Ontem, reunímo-nos às 19h para fazer um treino e estavam a tomar notas e a fazer perguntas interessantíssimas que me faziam pensar: “Meu Deus, porque é que me perguntam isto?” É óptimo trabalhar com pessoas que nos desafiam e que nos fazem sentir que precisamos de estar a um certo nível. Já estou habituado a fazer estes eventos promocionais e é um trabalho árduo, mas a confiança na equipa facilita tudo. Estamos todos no mesmo nível de sincronização. Eles sabem exactamente o que estou a tentar alcançar em termos de qualidade ou objectivos.
 
Como é que as suas técnicas culinárias evoluíram ao longo de anos de aprendizagem em diferentes países?
Quando se começa a cozinhar, estamos sempre a interpretar a cozinha de outra pessoa. É essa mistura de cozinhas por onde passamos que nos vai influenciando, até chegar o dia em que somos nós a dar as ordens.  Como nasci e cresci na Venezuela, adaptar-me a Espanha foi fácil. São ambas culturas orientadas para a família e para a partilha; estamos sempre felizes à volta da mesa. A dificuldade, para mim, foi o facto de na Venezuela não termos restaurantes com estrelas Michelin. O nível de pressão, o nível de procura da excelência… E era um restaurante de gastronomia molecular, o que era como abrir o cérebro e enfiar lá dentro imensa teoria e informação. Adorava. Obrigava-me a fazer perguntas como “porquê isto e não aquilo?” ou “porquê dois centímetros e não cinco?”. França expandiu-me ainda mais os horizontes. O restaurante onde trabalhei não tinha menu e os pratos podiam mudar todos os dias. Costumo compará-lo à cozinha de uma avó: era como abrir o frigorífico e inventar um prato com base nos ingredientes que tínhamos à disposição. França ensinou-me a ter intenção e a ser criativo, como uma avó a cozinhar para a família. Aprendi que a verdadeira cozinha não está relacionada com o termómetro ou a balança, mas sim com o bom senso, a intenção e a criatividade.  E depois temos Hong Kong, claro, uma cidade vibrante e repleta de diversidade. No entanto, a minha primeira cidade na Ásia não foi Hong Kong, mas Xangai. Também fui muitas vezes a Nanjing. Foi na China continental que aprendi muito sobre sabores, ingredientes e texturas diferentes. Adoro isso na cozinha chinesa: as texturas. O arroz chau-chau é capaz de ser o melhor exemplo, porque numa simples tigela de arroz frito podemos ter cerca de 15 texturas. Temos uma textura estaladiça, outra empapada, firme, gelatinosa, vegetais misturados com o arroz… Todas as colheradas são diferentes e nunca se tornam aborrecidas. A minha forma de trabalhar passa também por fazer perguntas e saber ouvir. Tenho pessoas de muitas culturas diferentes a trabalhar comigo: filipinos, mexicanos, guatemaltecos, argentinos, brasileiros, franceses, alemães, australianos… E ouço os clientes, também. Já fui criticado pela minha própria equipa por ouvir tanto os clientes, mas a verdade é que aprendo com eles.  Como é que a minha abordagem mudou ao longo do tempo? Aqui está a resposta. É uma jornada sem fim, que continuará a mudar amanhã. Daqui a dez anos, talvez conversemos novamente e a minha abordagem será diferente.
 
A grande constante no seu trabalho parece ser a nostalgia da infância na Venezuela, e basta ver os comentários que recebe nas redes sociais para perceber que o carinho é recíproco. Muitos venezuelanos comentam: “¡qué orgullo!”
Costumo dizer que os venezuelanos estão sempre a cozinhar o que outra pessoa já fez e acabamos por perder a nossa identidade, de certa forma. Como nunca trabalhei num restaurante latino-americano na Venezuela, esforço-me por reconectar com as origens. É através da comida que honro os laços com o lugar de onde venho e onde cresci; onde tenho as memórias mais incríveis da minha vida pessoal. Depois de começar a cozinhar, tudo passou a estar relacionado com o trabalho. É uma forma de me ligar ao passado e aos sabores que cresci a comer. Quando recebemos a estrela Michelin, fui o primeiro chef venezuelano a receber essa honra na história do país. A minha conta do Instagram tinha oito mil seguidores e, em 2022, quando recebemos a primeira estrela, atingiu mais de 40 mil numa semana. Tantas mensagens a incentivar-me, a parabenizar-me. Respondemos a mais de três mil mensagens, eu e a minha equipa, uma a uma. Estava a equipa toda agarrada ao telemóvel: todos tinham a minha palavra-passe e ficaram encarregados de responder a diferentes tipos de mensagens. Uma pessoa tratava dos pedidos de entrevistas de rádio, outra das entrevistas para revistas. Às pessoas, respondia eu. O pessoal de relações-públicas pedia-me para não o fazer: era um desperdício de tempo, diziam. Mas eu sentia a necessidade de agradecer, porque o que vai também volta. Estas pessoas tiraram tempo das suas vidas para felicitar alguém que não conheciam. Demorei algum tempo, mas no final consegui responder a todas as mensagens. Foi um momento lindo. É bom fazer parte de uma indústria baseada na hospitalidade, na partilha, e representar o meu país. O meu passaporte é italiano, mas digo que sou venezuelano porque não foi na Itália que nasci, cresci ou vivi. Trata-se de um sentimento de pertença. Vivi em França sete anos, mas não posso dizer que sou francês. E agora vivo há nove anos em Hong Kong, mas também não posso dizer que sou de Hong Kong.
 
De que forma é que viver em Hong Kong influenciou a sua personalidade? Por exemplo, sei que contratou um mestre de Feng Shui antes de abrir o restaurante… 
Foi a minha sócia quem me falou sobre isso, quando abrimos. Eu pensei: “OK, eu não acredito em nada, mas acredito em tudo”. Então, porque não? Todos nós precisamos de acreditar em algo.  Sempre que o mestre de Feng Shui visitava os espaços onde considerávamos abrir o restaurante, dava uma volta e dizia: “não, este não é o lugar certo”, até encontrarmos o espaço onde fundámos o MONO. Regressa todos os anos, por ocasião do Ano Novo Chinês, para nos dizer o que precisamos de mudar. 99% das vezes, não diz nada excessivo. Quando falo de excessivo, quero dizer… Há dois anos, o Feng Shui desaconselhava o uso da cor vermelha. Acontece que o prato da Michelin é vermelho e estava ostentado bem no topo da cozinha. Então, imprimimos um prazo azul seguindo as directrizes do guia Michelin. No ano seguinte, o mestre voltou e, desta vez, era preciso que o prato fosse vermelho. Neste ano da Serpente, o mestre aconselhou-nos a mudar para ouro ou prata, então lá vamos nós ter de mudar outra vez. Ainda está em produção, mas assim que puder vou lá colocá-lo em tons prateados. No mundo ocidental também temos o 13 como número de azar, não é? Então, não é algo muito distante daquilo em que acreditamos no Ocidente. Há este tipo de crenças em todo o mundo.
 
O mundo da alta-cozinha está associado a muita pressão e horas de trabalho extraordinárias. Há algum mito associado a esta área que não seja exactamente verdade? 
É triste que nos foquemos apenas na alta-cozinha, porque há tantas outras profissões que exigem dedicação e muitas horas de trabalho. A cozinha talvez seja a mais famosa porque é das mais divulgadas. Há tantos programas de TV, séries… e as pessoas que vêem TV adoram drama. Mas pensamos em médicos, voluntários em zonas de guerra, indústrias militares, pilotos, controladores de tráfego aéreo em aeroportos… Vejo muitos jovens da nova geração a dizer constantemente: “tantas horas”, “quero desistir”… Tudo bem, depende de quais são as ambições de cada pessoa. Se queremos ser os melhores, temos de trabalhar muito. E não é como se assim tenha de ser eternamente. Mas claro que, estando numa indústria do serviço, temos de ser hospitaleiros. Nesse sentido, nunca estamos fora do horário. Estamos sempre a trabalhar com isso em mente. É um chip dentro de nós que nunca se desliga e que nos incentiva a servir as pessoas e a ajudar…
 
Antes de decidir enveredar pela gastronomia, chegou a considerar ser médico. Considera que ambas as profissões se aproximam, nesse sentido? Ambas têm como propósito ajudar as pessoas? 
Sem dúvida. Na cultura chinesa, em particular, a comida é vista como medicina. O gengibre aquece, o limão arrefece… E eu acredito que seja verdade: aquilo que introduzimos no nosso corpo pode curar-nos ou matar-nos. Se não prestarmos atenção a alergias ou tivermos comida fora do prazo ou em más condições, podemos matar alguém. Se formos a um restaurante humilde numa aldeia, que não esteja preparado para acolher intolerâncias alimentares, podemos morrer. A nossa profissão é delicada e é preciso levá-la a sério. Os chefs e até os gerentes dos restaurantes sentem muita pressão para estar em todo o lado, constantemente alerta, com os nervos à flor da pele. Esta é uma indústria que serve pessoas, e as pessoas são todas diferentes. Temos de ter em consideração cada cliente e tentar servi-lo da melhor forma possível.
 
De que forma é que o mundo da alta-cozinha tem vindo a evoluir? Sente que há um esforço para o tornar mais inclusivo? 
Acho que esse estereótipo da alta-cozinha como uma experiência muito rígida, formal e cheia de códigos de conduta tem vindo a mudar, mas ainda existe. Há restaurantes japoneses de sushi onde, se o cliente chegar um minuto atrasado, é tratado como lixo e nada pode fazer senão engolir em seco e regressar ao hotel. Não se pode tirar fotos ou usar perfume; é preciso obedecer a um certo tipo de dress code. Ainda assim, penso que a gastronomia está a mudar para uma experiência mais acessível. Até se formos ao país mais famoso pela gastronomia, França, ou em restaurantes com três estrelas Michelin, vemos o maître d’ a colocar a mão na mesa e a falar casualmente com os clientes. No MONO, o que tentamos fazer é uma linha muito ténue entre casual e fine dining. Para mim, o fine dining é a atenção ao detalhe. É aquilo que os japoneses nos ensinaram com a palavra motenashi, que basicamente significa antecipar as necessidades do cliente. Se reparar que um cliente tem a boca pequena, tento antecipar e esclarecer que pode dar duas ou três dentadas numa infladita, para que não se sinta desconfortável. A alta-cozinha não é estar de gravata, muito formal, com o cabelo impecável. Sem dúvida, parece bonito, parece asseado, mas se tiver esta apresentação e depois proporcionar um tratamento rude ou apressado… Se notar que o cliente está com frio e não oferecer algo para se cobrir, de que vale esta aparência tão impecável?  A questão do dress code relaciona-se mais com o respeito pelos outros clientes. Se alguém aparecer no restaurante com um fato elegante, não se sentirá bem se o cliente da mesa ao lado estiver a usar calções e boné. No momento da reserva alertamos que não se pode usar boné – muitas pessoas ignoram e, enfim, não dizemos nada. Tudo bem. Estão ali para se divertir. O problema é delas: vão ser ridicularizadas porque a pessoa na mesa ao lado está bem vestida e a olhar de soslaio. Mas há um ponto sobre o qual temos de falar honestamente: a indústria do fine dining está a passar por dificuldades. Não só o MONO, mas todos os restaurantes do mundo. Não podemos dar-nos ao luxo de recusar clientes ou criar problemas. Tentamos acomodar o máximo possível. Acima de tudo, é uma questão de senso comum e de princípio. Estamos na indústria da hospitalidade; recebemos pessoas e elas têm necessidades que precisamos de acomodar. Tão simples quanto isto.
 
O que é, afinal, o fine dining? Como é que a comida se torna arte, nesta indústria? Quando é que um prato passa de alimento para uma experiência artística? 
A arte pode ser definida como uma série de actividades humanas que, através de técnicas e aperfeiçoamento de certos elementos, consegue provocar emoção. Cozinhar uma tigela de noodles é uma actividade humana. Se evoca emoção ou não, é isso que define o elemento artístico. Por exemplo, ontem comi porco agridoce num restaurante do MGM e estava delicioso. É isto, a arte. O restaurante pode não ter uma estrela Michelin, pode não estar no topo das listas mundiais de melhores restaurantes do mundo, mas evocou em mim uma emoção concreta. Fez-me dizer: “Bem, era exactamente isto que eu queria”. Nas artes culinárias, tentamos sempre que as nossas criações – sejam elas uma tigela de noodles ou um pombo – provoquem emoções e que o artista transmita algo através do seu prato à pessoa que o recebe. Portanto, se a mensagem for bem recebida e despertar emoções, acho que podemos chamá-lo de arte. E isto aplica-se a todas as áreas. Talvez o que o PONTO FINAL está a fazer também seja arte. A forma como conduzem a entrevista, os sentimentos que despertam nas pessoas que o lêem, a forma como entregam as palavras, o conhecimento sobre o trabalho que estão a fazer… tudo isto também pode ser arte. Tudo, tudo pode ser arte.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>Adiado concurso público para atribuição de licenças de táxi</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/adiado-concurso-publico-para-atribuicao-de-licencas-de-taxi/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) anunciou que o novo concurso público para a atribuição de licenças de táxi foi adiado, devido à necessidade de proceder a alterações de regulamentos administrativos e optimizar o processo do concurso.
O presidente da Associação Geral de Condutores de Táxi de Macau, Tony Kuok, sugeriu a organização de uma sessão de esclarecimento sobre o assunto, a fim de reforçar a comunicação com o público e a explicação dos procedimentos, requisitos e conteúdo jurídico relevantes para o concurso.  Entre os pontos que exigem esclarecimentos adicionais inclui-se, segundo Kwok, a existência – ou não – de uma lei sobre relações laborais.
O presidente da associação relembrou também que mais de 300 licenças vão caducar já no mês de Junho: mais de 200 relativas a táxis comuns e cerca de 100 relativas a rádios táxi (aqueles que podem ser chamados por chamada telefónica).
Ku Heng Cheong, vogal do Conselho Consultivo do Trânsito, concordou com a necessidade de melhorar o processo do concurso e frisou, por outro lado, a importância de desenvolver um serviço de transporte de passageiros online – por exemplo, através da plataforma Macau Smart Go. Face à preocupação da DSAT e do sector dos táxis em relação a esta questão, Ku Heng Cheong considerou que o desenvolvimento inicial de qualquer indústria impactará inevitavelmente a indústria existente e que cabe ao Governo encontrar um equilíbrio entre as plataformas e os condutores e salvaguardar a segurança dos passageiros.
Recorde-se que a Associação dos Profissionais e Operadores de Táxis em Macau voltou recentemente a rejeitar a implementação de um serviço de transporte de passageiros por aplicação, alegando que empresas privadas como a Didi ou Uber são incompatíveis com as condições sociais e rodoviárias da região. Como alternativa, os trabalhadores do sector sugerem o desenvolvimento de uma aplicação para chamar táxis.</description><pubDate>2025-03-04T04:04:03+08:00</pubDate></item><item><title>Acções da chinesa Mixue estreiam-se em Hong Kong com valorização de 40%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/accoes-da-chinesa-mixue-estreiam-se-em-hong-kong-com-valorizacao-de-40/</link><description>A maior cadeia de produtos alimentares e bebidas do mundo, a chinesa Mixue, estreou-se ontem na Bolsa de Valores de Hong Kong com ganhos de até 40%, após uma oferta de acções quase recorde. As acções abriram com um aumento de 29,4%, em relação ao preço de pré-abertura, de 202,5 dólares de Hong Kong e, a meio da sessão, estavam a subir 40,05%.
Esta situação contrasta com a tendência de outras empresas rivais locais que também abriram o capital no ano passado e que, após o entusiasmo inicial, registaram fortes quedas, face à intensa concorrência no setor.
A Mixue afirmou na sexta-feira que a procura das suas ações foi 5.258 vezes superior ao número de acções oferecidas, o que a torna uma das operações de oferta pública inicial (OPI) mais bem-sucedidas na história da bolsa de valores da antiga colónia britânica. A empresa sediada em Zhengzhou, centro da China, angariou 3,455 mil milhões de dólares de Hong Kong com a OPI.
A Mixue, que se concentra especialmente nos populares “bubble teas” (chá com leite e bolas de tapioca), cones de gelado ou refrigerantes, tinha mais de 46.000 lojas em todo o mundo no final de 2024, mais do dobro do número no final de 2021, o que atesta a sua rápida expansão, graças ao modelo de produtos baratos.
Estes números ultrapassam nomes globais mais conhecidos, como a McDonald’s e a Starbucks, que são os únicos a ultrapassar a marca das 40.000 lojas em todo o mundo.
O salto da Mixue do quarto para o primeiro lugar da tabela ocorreu no final do terceiro trimestre de 2024, segundo a consultora Momentum Works, de Singapura, que recorda que a grande maioria dos pontos de venda se situa na China, com apenas cerca de 4.800 espalhados por países da região, como Vietname, Malásia e Tailândia.
No entanto, a cadeia chinesa continua a ser a quarta maior do mundo em termos de vendas no sector global de bebidas: os 6,59 mil milhões de dólares que vendeu em 2023 colocam-na atrás da Starbucks, da Inspire Brands – proprietária da Dunkin’ Donuts e da Baskin-Robbins – e da Tim Hortons.
A Mixue concentra-se em bebidas de baixo custo, mantendo os preços dos produtos geralmente abaixo dos 10 yuan, um segmento em que espera um crescimento anual composto de 17,6%, até 2028, altura em que este mercado atingirá o equivalente a cerca de 160 mil milhões de dólares.</description><pubDate>2025-03-04T04:05:03+08:00</pubDate></item><item><title>Associação de Surdos de Macau apela a reformas no sistema de saúde auditiva</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/associacao-de-surdos-de-macau-apela-a-reformas-no-sistema-de-saude-auditiva/</link><description>A Associação de Surdos de Macau solicitou uma reforma no sistema de saúde auditiva, focando-se em legislação, apoio económico e integração de serviços. Com mais de 5.000 casos de deficiência auditiva no território, a associação alerta para o aumento de perdas auditivas adquiridas, como as causadas por ruído industrial ou envelhecimento. A directora-geral, Lau Sut Man, defende acompanhamentos regulares, educação pública e revisão das normas de controlo de ruído para criar um sistema abrangente que promova a saúde auditiva em todas as idades.
 
A Associação de Surdos de Macau defendeu, esta semana, a necessidade de uma reforma profunda no sistema de saúde auditiva do território, apontando três eixos prioritários: legislação, apoio económico e integração de serviços. A directora-geral da associação, Lau Sut Man, em declarações dadas ao jornal Ou Mun, sublinhou que o número de casos de perda auditiva adquirida, como danos causados por exposição a ruído industrial ou degeneração auditiva relacionada com a idade, tem registado um aumento significativo nos últimos anos. Actualmente, a associação presta apoio a cerca de 800 pessoas, mas estima-se que o número real de indivíduos com problemas auditivos em necessidade no território seja superior aos dados oficiais.
Segundo as estatísticas mais recentes, existem mais de 5.000 pessoas com deficiência auditiva em Macau, o que representa quase metade do total de indivíduos com deficiência no território. Este número coloca a surdez como a segunda maior causa de deficiência na região, um facto que tem levado a associação a pressionar as autoridades para a criação de um sistema de protecção auditiva mais abrangente e eficaz. Lau Sut Man defendeu a implementação de um modelo que cubra todo o ciclo de vida, desde a infância até à terceira idade, integrando estratégias de intervenção direccionadas a grupos específicos, como bebés, adolescentes, idosos e trabalhadores expostos a ambientes ruidosos.
A responsável alertou ainda para a necessidade de rever as normas de controlo de ruído em vigor, de modo a garantir um alinhamento com os padrões internacionais, e de criar uma plataforma de dados que permita monitorizar as necessidades da população em matéria de saúde auditiva.
“A actual política baseia-se principalmente nos dados de avaliação de deficiência, o que exclui muitos casos não declarados e limita o acesso a subsídios e serviços de reabilitação”, explicou a directora-geral. Este cenário tem excluído muitos indivíduos que, apesar de enfrentarem dificuldades auditivas, não se enquadram nos critérios para receber apoio económico.
A perda auditiva é frequentemente encarada como uma consequência natural do envelhecimento, mas pode levar a outras complicações de saúde se não for devidamente diagnosticada e tratada. Embora Macau já realize rastreios auditivos em recém-nascidos, não existe um mecanismo de detecção regular para as várias faixas etárias. Esta lacuna tem sido apontada como um dos principais desafios para a prevenção e tratamento precoce de problemas auditivos. A associação defende a integração de rastreios auditivos para diferentes idades no sistema de saúde pública, bem como o desenvolvimento de estratégias de educação para promover a saúde auditiva entre a população.
Um dos grupos que tem merecido particular atenção por parte da associação é o dos jovens, que estão cada vez mais expostos a riscos associados ao uso prolongado de auriculares e à frequência de ambientes de jogo ruidosos. A criação de campanhas de educação pública e a inclusão de rastreios auditivos em programas de saúde escolar são algumas das medidas sugeridas.
A Associação de Surdos de Macau espera que estas propostas sejam consideradas pelo Governo no próximo plano de acção decenal para os serviços de reabilitação e apoio aos idosos. A criação de uma plataforma de dados sobre saúde auditiva, a revisão das normas de controlo de ruído e a melhoria do sistema de apoio económico são vistas como passos essenciais para garantir que a saúde auditiva seja acessível a todos.</description><pubDate>2025-03-04T04:14:04+08:00</pubDate></item><item><title>Carbono emitido pelos autocarros públicos em queda</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/carbono-emitido-pelos-autocarros-publicos-em-queda/</link><description>No ano passado, o carbono emitido pela frota das duas operadoras de autocarros públicos foi reduzido em 3,9% e 7,5%, em comparação com 2023. A informação foi divulgada pela Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) em resposta a uma interpelação escrita do deputado Che Sai Wang.
 
No ano passado, as duas operadoras de autocarros públicos – TCM e Transmac – reduziram a emissão de carbono por parte das suas frotas em 3,9% e 7,5%, em comparação com o ano anterior. Em 2023, a redução tinha sido mais acentuada, entre 18,2% e 30%.
As informações foram partilhadas pela Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) em resposta a uma interpelação escrita do deputado Che Sai Wang.
Citando dados da Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), a DSPA recorda ainda que, até 31 de Janeiro deste ano, encontravam-se em circulação 929 autocarros movidos a novas energias, pertencentes às duas operadoras de autocarros, representando mais de 92% do total de autocarros públicos a operar em Macau. De acordo com os dados fornecidos pelas duas operadoras de autocarros, no último triénio, “o volume total de carbono emitido pela frota operacional dessas duas operadoras diminuiu significativamente”.
Por outro lado, até Janeiro deste ano, operavam em Macau 210 táxis movidos exclusivamente a energia eléctrica, representando 11,9% do número total de táxis em circulação, e 1.526 táxis híbridos, correspondendo a cerca de 86,2% do número total de táxis em Macau.
Na interpelação, o deputado ligado à Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) pedia detalhes sobre as medidas para promover a utilização de veículos ecológicos. A DSPA deu como exemplos a isenção de imposto sobre veículos novos que utilizem energias alternativas e a criação de mais de 2.200 lugares de carregamento destinados a automóveis ligeiros e mais de 600 lugares de carregamento para ciclomotores e motociclos eléctricos em parques de estacionamento públicos. Além disso, foi lançado já este ano o projecto-piloto para a instalação nas vias/bairros, de armários de baterias de ciclomotores e motociclos eléctricos para troca.
“No futuro, o Governo da RAEM continuará a estar atento ao aumento do número de veículos eléctricos e ao desenvolvimento tecnológico, mantendo a comunicação com o sector, bem como procurará mais locais adequados com vista a aumentar o número dessas instalações de carregamento e de troca de baterias”, lê-se na resposta da DSPA.
As autoridades lembram ainda que, para intensificar a fiscalização dos veículos obsoletos e com elevadas emissões de gases de escape poluentes, bem como elevar a consciência dos proprietários sobre a reparação e manutenção dos seus veículos, a partir de Março do ano passado, foi retomada a inspecção aleatória dos veículos inspeccionados relativamente às emissões de gases de escape, devendo os veículos que não passaram na inspecção ser submetidos às reparações necessárias e à inspecção extraordinária ou à uma nova inspecção, sob pena de serem abatidos.</description><pubDate>2025-03-04T04:12:03+08:00</pubDate></item><item><title>Actividade industrial na China aumentou para um máximo de três meses em Fevereiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/actividade-industrial-na-china-aumentou-para-um-maximo-de-tres-meses-em-fevereiro/</link><description>A actividade da indústria transformadora da China cresceu em Fevereiro ao ritmo mais forte dos últimos três meses, de acordo com uma análise privada com base em dados do sector divulgada ontem.
O Índice de Gestores de Compras (PMI, o indicador de referência do setor), compilado pela empresa britânica de informação económica IHS Markit e publicado pela revista chinesa Caixin, subiu 0,7 pontos, para 50,8 pontos, em Fevereiro.
Quando se encontra acima dos 50 pontos, o PMI sugere uma expansão do sector, enquanto abaixo dessa barreira pressupõe uma contração da actividade.
O valor superou também as expectativas dos analistas, que esperavam uma recuperação mais modesta, para cerca de 50,3 pontos.
Este fim de semana, o Gabinete Nacional de Estatística (GNE) divulgou o seu PMI oficial para fevereiro, que também bateu a sua melhor leitura desde novembro. Neste caso, passou de negativo em janeiro (49,1) para o nível de expansão (50,2) no mês passado.
Segundo Wang Zhe, economista da Caixin, a “poderosa recuperação” do consumo durante o período de férias do Ano Novo Lunar impulsionou a confiança no setor, embora assinale que a economia ainda enfrenta problemas, como a incerteza no mercado de trabalho ou nos rendimentos das famílias, que dificultam os esforços para impulsionar a procura interna.
Antes da abertura, esta semana, da sessão anual do órgão máximo legislativo da China, a Assembleia Popular Nacional, Wang apelou para que as medidas de apoio se centrem nas expectativas do mercado e nas preocupações da sociedade, dando prioridade às iniciativas do lado da procura.
Zichun Huang, analista da consultora britânica Capital Economics, destacou a melhoria tanto da produção como das novas encomendas em fevereiro, referindo também uma maior procura por parte do estrangeiro.
Neste último caso, o analista afirmou que a procura externa de produtos chineses é provavelmente impulsionada pelos importadores norte-americanos, que estão a acelerar as suas compras antes da entrada em vigor das taxas adicionais anunciadas pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, e na expectativa de que sejam aplicadas novas taxas mais tarde.</description><pubDate>2025-03-04T04:08:20+08:00</pubDate></item><item><title>Investimentos da reserva financeira renderam quase 31 mil milhões no ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/investimentos-da-reserva-financeira-renderam-quase-31-mil-milhoes-no-ano-passado/</link><description>A reserva financeira da RAEM registou um rendimento de investimento na ordem dos 30,95 mil milhões de patacas em 2024, informou ontem a Autoridade Monetária de Macau (AMCM). No final de 2024, o valor dos capitais da reserva estava nos 616,2 mil milhões de patacas. Em comunicado, a AMCM alerta para os desafios que a reserva vai enfrentar este ano.
 
A reserva financeira da RAEM cresceu 30,95 mil milhões de patacas no ano passado devido aos investimentos realizados. Assim, foi registada uma rentabilidade anual de 5,3%, informou ontem a Autoridade Monetária de Macau (AMCM). O organismo acrescenta que, no final de 2024, o valor dos capitais da reserva financeira ascendeu a 616,21 mil milhões de patacas, dos quais a reserva básica representava 153,39 mil milhões de patacas e a reserva extraordinária 462,82 mil milhões de patacas.
Em comunicado, a AMCM explica que, no ano passado, “no contexto de uma situação inflacionista gradualmente controlada, os bancos centrais de muitos países reduziram sucessivamente as suas taxas de juros políticas, os quais favoreceram a tendência dos mercados financeiros”. No entanto, “a variação do ritmo de crescimento das principais economias mundiais, as complicações geopolíticas e o ajustamento gradual das expectativas do mercado em relação às reduções das taxas de juro dos bancos centrais fizeram com que os preços dos activos financeiros recuassem dos seus máximos no final do ano”.
A AMCM salienta ainda que, “embora os mercados financeiros globais tenham continuado a flutuar este ano, a alocação mais diversificada de activos da Reserva Financeira desempenhou um papel complementar, ajudando a equilibrar os retornos e os riscos”. A reserva da RAEM “concentra-se na alocação de activos de alta qualidade que podem proporcionar retornos estáveis e ter riscos mais baixos, ao mesmo tempo que optimizam moderadamente a estrutura da carteira de acções cotadas para alcançar a preservação e a valorização do capital”, explica o organismo.
A reserva “desempenha um papel importante no apoio à estabilidade social e económica”, aponta o Governo, acrescentando que Macau está actualmente, “num período crucial de recuperação económica”, pelo que o Executivo “deve utilizar e alocar os recursos financeiros públicos com prudência”.
Este ano, “enfrentando a incerteza geopolítica”, a AMCM prevê sejam afectados os preços de vários tipos de activos, “trazendo desafios à gestão de investimentos da Reservas Financeira no ano em curso”.
“Perante o ambiente incerto do mercado financeiro e para garantir que a Reserva Financeira continue a desempenhar um papel essencial no apoio à implementação das políticas financeiras públicas da RAEM e na garantia da capacidade de pagamento das finanças públicas a longo prazo, aderiremos ao princípio básico de ‘seguro, eficaz e estável’ ao lidar com a Reserva Financeira”, sublinha a AMCM, dando prioridade ao “controlo dos riscos de descida”, à “detenção de uma maior proporção de produtos de investimento de elevada segurança e liquidez” e ao “ajustamento atempado da alocação em resposta às condições do mercado”.</description><pubDate>2025-03-04T04:13:13+08:00</pubDate></item><item><title>Pedidos de asilo na UE caem 11% em 2024 face ao ano anterior</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/pedidos-de-asilo-na-ue-caem-11-em-2024-face-ao-ano-anterior/</link><description>O número de pedidos de asilo no espaço comunitário caiu 11% em 2024 face a 2023, anunciou ontem a Agência da União Europeia para o Asilo (EUAA), revelando que as solicitações de sírios, afegãos e turcos “diminuíram significativamente”. “Em 2024, a UE+ [União Europeia e também Suíça, Noruega e Islândia] recebeu cerca de um milhão de pedidos de asilo pelo terceiro ano consecutivo. No entanto, uma ligeira diminuição em comparação com 2023 refletiu o desvio do padrão sazonal típico no segundo semestre do ano”, refere a EUAA no seu relatório sobre análise as tendências anuais, ontem publicado. De acordo com a agência europeia, “várias das principais nacionalidades dos requerentes de asilo na UE+ registaram uma diminuição significativa em 2024”, já que os pedidos de sírios (151.000), afegãos (87.000) e turcos (56.000) baixaram 17%, 24% e 45%, respetivamente, em comparação com 2023.
Entre o ‘bolo’ total de cerca de 1.014 000.pedidos de asilo na UE+, as nacionalidades latino-americanas também registaram “alterações notáveis nos pedidos de protecção em 2024”, informa a EUAA em comunicado de imprensa. Em concreto, os venezuelanos (74.000) apresentaram um número recorde de pedidos, num aumento de 9% em comparação com 2023, enquanto os pedidos dos colombianos (52.000) diminuíram quase um quinto (-18%) em 2024. “No seu conjunto, estas duas nacionalidades não só representam a maioria dos requerentes de isenção de visto na UE+, como também representam mais de três quintos dos requerentes em Espanha”, segundo a agência. Ainda quanto a Espanha, “após um surto de chegadas de navios às Ilhas Canárias, os malianos (17.000) e os senegaleses (14.000) apresentaram mais do dobro dos pedidos na UE+, em comparação com 2023”, é explicado.
No ano passado, a Alemanha (237.000) voltou a receber o maior número de pedidos de asilo na UE+, embora o número tenha sido um terço inferior (-29%), em relação ao ano anterior. Embora Espanha (166.000), Itália (159.000) e França (159.000) tenham recebido números semelhantes aos do ano anterior de pedidos de asilo em 2024, voltando a representar cerca de 16% do total da UE+, estes Estados-membros foram confrontados “com uma nova dinâmica”. “Por exemplo, os peruanos (27.000), que continuaram a apresentar um número significativo de pedidos na UE+, passaram a apresentar os seus pedidos sobretudo em Itália em 2024, onde se tornaram a segunda nacionalidade mais populosa”, especifica a EUAA.
Ainda em 2024, cerca de 4,4 milhões de pessoas deslocadas devido à invasão russa da Ucrânia estavam a receber proteção temporária na UE. Alguns ucranianos apresentaram pedidos de asilo a países da UE, registando-se no ano passado “um número significativamente maior” de solicitações (para 27.000), uma subida de 90% face a 2023 e sobretudo a França e Polónia. “O número de pedidos ucranianos recebidos em 2024 faz lembrar os números iniciais de 2022, após o início da invasão russa em grande escala da Ucrânia”, conclui.</description><pubDate>2025-03-04T04:04:38+08:00</pubDate></item><item><title>Eleições para a Assembleia Legislativa agendadas para 14 de Setembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/eleicoes-para-a-assembleia-legislativa-agendadas-para-14-de-setembro/</link><description>As eleições para a Assembleia Legislativa estão marcadas para o dia 14 de Setembro e o montante máximo de despesas gastas por cada candidatura está fixado em 3,5 milhões de patacas, valor igual às eleições anteriores. A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa atribui “grande importância” às eleições por serem as primeiras após a revisão à lei eleitoral. 
 
Foi definida a data para as eleições para a 8.ª Assembleia Legislativa (AL), que se vão realizar a 14 de Setembro. Vai ser também o primeiro escrutínio para o hemiciclo após a revisão da lei eleitoral para a AL no ano passado, que prevê a exclusão de candidatos considerados não patriotas.
A informação foi anunciada através de uma ordem executiva publicada ontem em Boletim Oficial. Um despacho do Chefe do Executivo, também publicado ontem, estabeleceu que o limite de despesas que cada candidatura pode gastar nas eleições legislativas foi fixado em 3.549.622 patacas, o mesmo que nas eleições de 2021.
Seng Ioi Man, presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL), assinalou que as eleições legislativas se revestem de “grande importância” por serem as primeiras eleições após a alteração da lei, pelo que a CAEAL “irá implementar seriamente o princípio de ‘Macau governado por patriotas’ e avançar os trabalhos eleitorais de acordo com as leis e com elevada qualidade”.
À margem de uma reunião da CAEAL realizada ontem, o responsável lembrou que a revisão à lei eleitoral para a AL foi aprovada em Abril do ano passado, que estipula, segundo Seng Ioi Man, uma “melhoria do mecanismo de verificação da elegibilidade dos candidatos e do sistema da Lei de Salvaguarda da Segurança Nacional, bem como reforço das disposições de combate ao incumprimento da lei”.
“Deste modo, será criado um ambiente eleitoral mais equitativo, justo e íntegro, bem como melhores condições para que os eleitores elegíveis participem activamente nas eleições”, argumentou o também juiz do Tribunal de Segunda Instância.
Recorde-se que, antes da alteração de lei, nas eleições legislativas de sufrágio directo em 2021, foi excluída a candidatura de cinco listas e 21 candidatos, 15 dos quais pró-democracia, por “não defenderem a Lei Básica” e não serem “fiéis à RAEM”.
A exclusão foi confirmada posteriormente pelo Tribunal de Última Instância, que deu “como assente” que pelo menos dois dos candidatos participaram em actividades de apoio incompatíveis com a legislação de Macau, nomeadamente as vigílias de 4 de Junho.
Nessa altura, dos 323.907 eleitores votaram apenas 137.279, o que representou a mais alta taxa de abstenção desde o estabelecimento da RAEM, enquanto a taxa de afluência foi de 42%, o que contradiz a participação de 57% registada em 2017.
 
DATAS IMPORTANTES
 
Foi divulgada ontem a cronologia para as eleições, que indica que a CAEAL começa a disponibilizar o formulário para a constituição de comissão de candidatura a partir desta quinta-feira e o mandatário deve apresentar à CAEAL a candidatura e o programa político antes de 26 de Junho. No caso de ausência de reclamações da decisão da CAEAL, a lista das candidaturas admitidas será publicada, o mais tardar, no dia 18 de Julho.
Será proibida a propaganda eleitoral feita através de meios de publicidade comercial a partir de 27 de Junho, enquanto o período de campanha eleitoral decorrerá entre 30 de Agosto e 12 de Setembro.
A CAEAL, além disso, emitiu ontem a Instrução n.º 1/CAEAL/2025 com valor vinculativo, que determina critérios e normas referentes à propaganda eleitoral, às despesas eleitorais, ao dever de neutralidade, ao dever de sigilo e ao modo de votação.
 
ELEIÇÕES E ASSOCIAÇÕES TRADICIONAIS
 
O presidente da CAEAL foi também questionado sobre o impacto à integridade das eleições por parte dos candidatos que têm ligação estreita com as associações tradicionais, nomeadamente a possível ambiguidade entre a campanha eleitoral e as actividades das associações.
Seng Ioi Man, neste caso, afirmou que as actividades de assistência social das associações em que participam os candidatos “não devem estar ligadas aos elementos eleitorais”, dando o exemplo da atribuição de prendas e slogans publicitários conexos, já que “os residentes que recebem prendas podem estar confusos”.
“Os candidatos devem conhecer claramente os requisitos e as restrições legais e ter a sensibilidade e a consciência de que este tipo de comportamento é proibido”, alertou. No entanto, o responsável salientou que não há necessidade de o proibir de participar nos eventos, desde que o candidato não mencione a sua candidatura e o programa político no evento.
O hemiciclo de Macau é composto por 33 deputados, sendo que 14 são eleitos por sufrágio directo, 12 por sufrágio indirecto e sete nomeados pelo Governo. A maioria dos eleitos por sufrágio tem contexto de associações tradicionais locais, incluindo os Operários, as Mulheres e os Moradores, bem como ligações às comunidades de Jiangmen e Fujian.
 
LINHA ABERTA E PORTAL ONLINE PARA QUEIXAS
 
Para as eleições legislativas deste ano, a CAEAL e o Comissariado contra a Corrupção (CCAC) criaram, em conjunto, uma linha aberta para queixas, que funciona 24 horas por dia, e uma página electrónica para queixas, às quais qualquer residente poderá recorrer caso detecte infracções eleitorais. O portal online já está em serviço e a linha directa 2899 7733 entra hoje em funcionamento.
O adjunto da Comissária contra a Corrupção, Wong Kim Fong, destacou que a prevenção e o combate à corrupção eleitoral são a competência estatutária do CCAC, e a Comissária contra a Corrupção já deu instruções sobre a fiscalização das eleições legislativas.
Segundo frisou o responsável em conferência de imprensa, o CCAC e a CAEAL estabeleceram um mecanismo de comunicação e coordenação com outros departamentos competentes e, sempre que for recebida uma queixa que esteja relacionada aos outros organismos, será encaminhada para os serviços competentes para lhe dar seguimento. “O CCAC irá fiscalizar as actividades eleitorais em todos os aspectos e acompanhar, de acordo com a lei e sem tolerância, todas as situações de corrupção eleitoral”, afirmou.</description><pubDate>2025-03-04T04:15:18+08:00</pubDate></item><item><title>Maior incêndio do Japão em três décadas já consumiu 2.100 hectares e continua ativo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/maior-incendio-do-japao-em-tres-decadas-ja-consumiu-2-100-hectares-e-continua-ativo/</link><description>O maior incêndio florestal do Japão em três décadas já consumiu 2.100 hectares e mantém-se activo em Ofunato. Devido à propagação do incêndio, a cidade emitiu novas ordens de evacuação ao início da manhã, afectando 1.197 pessoas, que foram transferidas para 12 centros.
 
O maior incêndio florestal do Japão em três décadas já consumiu 2.100 hectares e mantém-se activo em Ofunato, província de Iwate, estendendo-se a uma floresta e arredores de bairros próximos da cidade de Sanriku.
Perante a propagação do incêndio, a cidade emitiu novas ordens de evacuação às 07:00 locais de ontem, afectando 1.197 pessoas, que foram transferidas para 12 centros. “Estamos a trabalhar para extinguir [o fogo] o mais rapidamente possível, procurando ao mesmo tempo a segurança dos residentes”, afirmou ontem o porta-voz do Governo, Yoshimasa Hayashi, numa conferência de imprensa.
A agência nacional japonesa de gestão de incêndios e catástrofes apelou este domingo aos bombeiros de todo o país para a união de esforços no combate ao fogo e, especialmente, no impedimento da “propagação do fogo na área dos residentes”, acrescentou Hayashi.
Cerca de 1.700 bombeiros de 453 departamentos do arquipélago participam na operação, apoiando a força local no terreno e no ar, com helicópteros das Forças de Auto-Defesa (Exército).
Desde o início do incêndio, na passada quarta-feira, foi confirmada, pelo menos, uma morte e o número de casas destruídas ascende a 84, mas as autoridades esperam que os números aumentem quando for possível avaliar a verdadeira dimensão da catástrofe, uma vez que os esforços de combate ao fogo estão actualmente a ser priorizados.
A costa sul da província de Iwate, onde se situa a cidade de Sanriku, está em alerta de tempo seco desde 18 de fevereiro, um fenómeno que favoreceu a propagação das chamas.
O observatório meteorológico local previa a manutenção do tempo seco esta segunda-feira, embora as temperaturas tenham passado de quentes e primaveris, durante o fim de semana, para uma descida acentuada.
O incêndio florestal, o maior no país desde há mais de três décadas, está a suscitar entre os residentes memórias do terramoto e do tsunami de 11 de março de 2011, que devastaram a costa de Ofunato, fazendo mais de 500 mortos e desaparecidos, e destruindo um grande número de casas e edifícios. “É como se o tsunami viesse pela frente e o fogo por detrás”, descreveu um homem de 70 anos que viveu o terramoto de 2011, em declarações à estação pública de televisão NHK. Lusa</description><pubDate>2025-03-04T04:13:14+08:00</pubDate></item><item><title>“Bom senso, intenção e criatividade”, os ingredientes secretos do chef Ricardo Chaneton</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/04/bom-senso-intencao-e-criatividade-os-ingredientes-secretos-do-chef-ricardo-chaneton/</link><description>O que define a alta-cozinha? Como é que uma refeição passa de uma mera combinação de ingredientes num prato para uma experiência sensorial e artística? O chef Ricardo Chaneton foi desafiado a responder a esta pergunta, à margem do primeiro almoço de uma mostra culinária de três dias organizada pelo MGM Cotai. A resposta foi dada em dois momentos: no final do evento, em conversa com o PONTO FINAL, e ao longo de toda a experiência gastronómica. 
 
Macau recebeu, entre os dias 20 e 22 de Fevereiro, o primeiro evento da série “Viagem Gastronómica dos Chefs Estrela”, promovida pelo MGM Cotai. O chef venezuelano Ricardo Chaneton foi o convidado de honra, trazendo para o restaurante AJI um menu de degustação de oito pratos que propunha unir os sabores da América do Sul às técnicas refinadas da culinária francesa.
Chaneton está habituado a ver o seu nome associado à palavra “estrela”. Trabalhou em alguns dos restaurantes mais prestigiados do mundo, desde o espanhol Quique Dacosta ao Petrus de Hong Kong, passando pelo francês Mirazur. O restaurante que fundou em Hong Kong, MONO, tem sido consecutivamente reconhecido com uma estrela Michelin desde 2022 e encontra-se actualmente no número 27 na lista dos 50 Melhores Restaurantes da Ásia. O chef de 38 anos já tinha visitado Macau em diversas ocasiões: basta atravessar uma ponte e “está-se tão perto, mas tão longe” do ritmo frenético de Hong Kong. É, porém, a primeira vez que vem à região vizinha com o uniforme de chef, numa estreia absoluta para a sua carreira, para a história do MGM e para o estatuto de Macau como Cidade Criativa de Gastronomia.
Foram precisos três anos para que este almoço se concretizasse, como explica Adam Mathis, o director de Culinária do MGM Cotai. A ligação entre ambos remonta a uma antiga parceria profissional num restaurante em Hong Kong (“era meu chefe”, rectifica Chaneton, entre risos, “e enquanto eu aqui estiver continuará a ser meu chefe”), que acabou por se consolidar numa amizade resistente à passagem dos anos e ao trabalho em diferentes regiões. Na cidade “muito agressiva, muito competitiva” que é Hong Kong, prevaleceram as memórias e as histórias em comum em torno daquilo que Mathis não hesita em chamar “a coisa mais bonita do mundo”: a comida.
O tempo que o evento ficou a marinar transparece no serviço de excelência, aperfeiçoado ao pormenor. À medida que os pratos anteriores eram retirados e os seguintes posicionados na mesa, Ricardo Chaneton ia contextualizando as iguarias recém-servidas com um breve monólogo de apresentação. Explicava como cada ingrediente se complementava para apurar este ou aquele travo na combinação final; mencionava a origem e a forma de produção de tudo o que acabava no prato mas começava bem antes, no momento do cultivo. Garantir que tudo é feito com as próprias mãos é “difícil”, como confessou na entrevista que se seguiu ao almoço, mas também “é essa a beleza” do que se faz no restaurante MONO. Pensemos no pão sourdough servido com azeite, um dos pratos assinatura que mais acenos de aprovação obteve ao redor do balcão. O azeite é produzido por uma senhora que, contou-nos o chef enquanto gesticulava para ilustrar o movimento, penteia os ramos das oliveiras com as próprias mãos para depois recolher as azeitonas no chão. O pão, as etiquetas, os carimbos, os números de série: tudo é feito à mão diariamente pelo chef e a sua equipa numa cozinha que, diz, “é pequena, pequena, pequena”.
Entre as descrições de diferentes texturas e sabores e as indicações de como consumir os pratos (alguns exigiam utensílios, outros podiam ser levados à boca com a mão), a maior constante era as referências a casa. Alguns pratos remetiam à comida de rua da Venezuela; outros, contava, lembravam-no de refeições que a avó preparava quando era criança. Ricardo tem passaporte italiano, por ascendência da parte da mãe, mas não se identifica como tal: a nível cultural e identitário, é “100%” venezuelano. A nível gastronómico, também foi na América do Sul que a sua viagem teve início. Era a avó quem cozinhava; a mãe “não fazia grande coisa”, mas lembra-se de cada detalhe dos “dois ou três” pratos que preparava. E era irrelevante que o pai só soubesse fazer sopa de abóbora – “era a melhor sopa de abóbora do mundo”. Hoje, homenageia-o no restaurante MONO com uma escolha estética cujo significado passará despercebido a muitos: uma parede repleta dos discos de vinil que o pai costumava tocar.
Se pensarmos na experiência culinária do chef Chaneton como um prato gourmet, a nostalgia será provavelmente o ingrediente básico – e também o de gosto mais duradouro. Polvilhados como topping sobre os sabores da América Latina, vêm os ensinamentos de todos os lugares por onde passou, da Europa à Ásia, dos primeiros cozinhados à primeira estrela Michelin. O resultado é uma fusão de nostalgia e experiências e aprendizagens que individualiza o seu trabalho entre os demais restaurantes de fine dining em Hong Kong, na Ásia, no mundo. Se um chef é um contador de histórias, repetindo um dos lugares-comuns no mundo da alta-cozinha, as histórias narradas por Ricardo Chaneton são absolutamente irrepetíveis.
 
C.B.</description><pubDate /></item></channel></rss>