<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/timor-leste-torna-se-o-11-o-membro-da-associacao-das-nacoes-do-sudeste-asiatico/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Exposições comerciais em Macau terminam com mais de 140 acordos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/exposicoes-comerciais-em-macau-terminam-com-mais-de-140-acordos/</link><description>Três exposições comerciais realizadas em Macau terminaram com a assinatura de mais de 140 acordos de cooperação, sendo que 15% envolvem países de língua portuguesa. Segundo os organizadores, o número de acordos celebrados durante os quatro dias registou “um aumento superior a 30% em relação ao ano anterior”.
 
Três exposições comerciais realizadas em Macau terminaram sábado com a assinatura de mais de 140 acordos de cooperação, indicou a organização, referindo que 15% envolvem países de língua portuguesa.
A 2.ª Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa (C-PLPEX), a 30.ª Feira Internacional de Macau (MIF) e a Exposição de Franquia de Macau 2025 (2025MFE), decorreram em simultâneo, entre quarta-feira e hoje.
O número de acordos celebrados durante os quatro dias registou “um aumento superior a 30% em relação ao ano anterior”, abrangendo áreas como “turismo e lazer integrados, ‘big health’ da medicina tradicional chinesa, tecnologia de ponta, convenções e exposições, cultura, desporto, produtos agrícolas, agenciamento de marcas, cooperação sino-lusófona, entre outras”, referiu, em comunicado, o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento de Macau (IPIM).
Ainda de acordo com o IPIM, 15% destes acordos envolviam países do universo lusófono, “refletindo o valor das exposições no aprofundamento da cooperação económica e comercial entre a China e os países de língua portuguesa”.
Por outro lado, referiu ainda o IPIM, quase 80% dos acordos celebrados estavam relacionados com as indústrias ‘1+4’.
O modelo ‘1+4’, criado pelo Governo de Macau como resposta à necessidade de diversificação da economia do território, profundamente dependente do jogo, pretende apostar nos seguintes setores: indústria de saúde e bem-estar, indústria de finanças modernas, indústria de tecnologia de ponta e, por fim, a indústria de convenções, exposições e comércio, cultura e desporto.
O IPIM, lê-se ainda na nota, deu a conhecer a mais de 350 empresas o “ambiente de investimento e as vantagens comerciais de Macau”.
Até ao momento, 68 empresas, incluindo de Portugal e do Brasil, “já subscreveram a declaração de intenções de investimento, o que representa um aumento de 70% em termos homólogos”.
Além disso, ao longo destes quatro dias, mais de 600 representantes empresariais de países de língua portuguesa, do Sudeste Asiático e de várias regiões da China continental visitaram Macau e a Zona de Cooperação Aprofundada, “a fim de conhecer as suas zonas comerciais e o seu ambiente comercial”.
A Zona de Cooperação Aprofundada Macau-Guangdong, em Hengqin, é uma área económica especial, criada em 2021 com vista à diversificação económica e integração regional da RAEM no resto do país.
A C-PLPEX, a MIF e a MFE reuniram este ano mais de 1.100 expositores de quase 30 países, recebendo mais de 85 mil participantes, ainda de acordo com o IPIM. Lusa</description><pubDate>2025-10-26 22:41:48</pubDate></item><item><title>Primeira obra do escritor angolano João Melo traduzida para mandarim lançada em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/primeira-obra-do-escritor-angolano-joao-melo-traduzida-para-mandarim-lancada-em-macau/</link><description>A primeira edição de uma obra do escritor angolano João Melo traduzida para mandarim, “Será Este Livro Um Romance?”, foi lançada em Macau, com publicação simultânea na China continental.

A tradução, a cargo de Chen Qian, foi patrocinada pelo Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Fórum de Macau).
O objectivo foi, “através da literatura, edificar uma ponte espiritual entre as culturas sino-lusófonas e promover o intercâmbio entre diferentes civilizações”, disse o secretário-geral do Fórum Macau, Ji Xianzheng.
A fundadora da editora Os Macaenses Publicações, que publicou o livro em Macau, lamentou que a literatura angolana “permaneça um território ainda inexplorado” pelos leitores chineses. Cyan Cheong In Cheng disse esperar que o lançamento da obra de João Melo “seja um princípio de um diálogo cultural” entre a China e os países de língua portuguesa.
Além da edição em caracteres tradicionais chineses apresentada em Macau, será lançada também, em simultâneo, a edição em caracteres simplificados, na China continental.
A editora-chefe da editora chinesa Lijiang Publishing, Zhang Qian, disse esperar que a obra de João Melo “injete novo dinamismo no estudo da literatura lusófona africana” na China.
Numa mensagem de vídeo enviada para a ocasião, o escritor angolano felicitou o Fórum de Macau pela “iniciativa de publicar escritores em língua portuguesa” no mercado chinês. João Melo lamentou que as literaturas lusófonas africanas sejam “ainda pouco divulgadas internacionalmente”.
No entanto, à margem da cerimónia, Ji Xianzheng admitiu à Lusa que “Será Este Livro Um Romance?” deverá ser o único livro a ser traduzido sob os auspícios do Fórum de Macau.
Nenhum dos outros países lusófonos respondeu ao pedido da organização para escolher uma obra da sua literatura nacional em português para ser a próxima a ser traduzida, lamentou o dirigente.
Ainda assim, Ji garantiu que o Fórum de Macau continuará à procura de “outras formas para promover os intercâmbios culturais” entre a China e os países de língua portuguesa.
O lançamento da tradução de “Será Este Livro Um Romance?” aconteceu no âmbito da 17.ª edição da Semana Cultural China-Países de Língua Portuguesa, que arrancou em 26 de Setembro.
Este foi o primeiro ano em que o evento levou grupos culturais e artísticos lusófonos para além do território, até à cidade vizinha de Zhongshan e à capital chinesa, Pequim, recordou o secretário-geral da organização. Ji Xianzheng falava durante a inauguração de uma mostra que reúne 27 trabalhos de artes plásticas de 23 autores lusófonos, até 18 de Novembro, na Galeria do Instituto para os Assuntos Municipais. O dirigente revelou que mais de 70 mil pessoas visitaram a mesma exposição enquanto esteve patente no Museu de Cultura Comercial de Xiangshan, em Zhongshan, entre 29 de Setembro e 12 de Outubro. Lusa</description><pubDate /></item><item><title>Bombeiros registam menos incêndios e saídas de ambulância</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/bombeiros-registam-menos-incendios-e-saidas-de-ambulancia/</link><description>O Corpo de Bombeiros viu um decréscimo nas suas operações, tanto de combate a incêndios como de saídas de ambulância. De Janeiro a Setembro deste ano, os bombeiros registaram 621 casos de saídas de incêndio, menos 8,68% face ao período homólogo do ano passado. O esquecimento de desligar os fogões e o curto-circuito das instalações eléctricas continuaram a ser as causas principais dos incêndios.

O número de acções operacionais do Corpo de Bombeiros (CB) continua a descer e registou 39.892 casos entre Janeiro e Setembro deste ano, o que corresponde a uma quebra de 2,43% em comparação com o mesmo período do ano passado.
Os dados referentes aos primeiros três trimestres foram revelados na sexta-feira, cujo relatório apontou que o número de operações de combate a incêndios diminuiu 8,68%, passando de 680 casos, na época de análise de 2024, para 621 casos este ano. Entre eles registaram-se 507 casos sem o uso de mangueiras, o que apontou 81,64% do número total de incêndios.
As autoridades notaram que as principais causas dos incêndios eram idênticas ao constatado no passado, sendo que as chamas se deveram ao esquecimento de desligar o fogão, ao curto-circuito das instalações eléctricas, à queima de incensos e velas ou papéis votivos, chamas não totalmente extintas e falhas mecânicas ou de equipamentos. Os motivos mencionados levaram a 387 casos, o que representou 62,32% do número total de incêndios.
Já a saída de ambulância do CB contou com 33.758 casos, o que equivale a uma redução de 366 ocorrências (1,07%) face ao mesmo período do ano transacto. Segundo os bombeiros, os casos gerais de socorro lidaram essencialmente com tonturas, dor abdominal, dificuldades respiratórias, vómito, febre e vários tipos de ferimentos.
Num comunicado, o CB salientou ter vindo a enviar agentes a edifícios para proceder a acções de fiscalização e inspecção de segurança contra incêndios, tendo efectuado 8.330 inspecções nos primeiros nove meses do ano. Desse modo, foram concluídos 81 procedimentos sancionatórios administrativos relacionados com a colocação de motociclos e objectos diversos nos caminhos de evacuação. Houve ainda 28 procedimentos sancionatórios administrativos que foram instaurados e estão a ser acompanhados.
No que diz respeito à sensibilização de combate a incêndios, os bombeiros disseram ter organizado 128 palestras, com a participação de 9.299 residentes, bem como 72 simulacros de evacuação e de incidentes, com a participação de 16.703 pessoas.
O CB, além disso, realizou um total de 5.343 acções de inspecção de segurança de substâncias perigosas até Setembro a locais como edifícios industriais, postos de gasolina, depósitos de combustível, armazéns intermediários, estabelecimentos de comidas, lojas que procedem à comercialização do respectivo produto de substâncias perigosas e instalações de armazenamento.
Nessas inspecções, os agentes procederam à revisão dos equipamentos de prevenção contra incêndios, quantidade de armazenamento e ambiente circundante, a fim de garantir que o armazenamento de substâncias perigosas e combustíveis “obtivesse a garantia de segurança suficiente”, destacou. Os bombeiros concluíram dois procedimentos sancionatórios administrativos relevantes nos primeiros três trimestres, que envolvem o armazenamento excessivo do gás de petróleo liquefeito.

TREZE ALARMES FALSOS EM QINGMAO
 
Durante a conferência de imprensa de sexta-feira, o CB afirmou que 13 alarmes de incêndio foram relatados no posto fronteiriço de Qingmao durante os três primeiros trimestres deste ano, mas foram alarmes falsos. A situação já foi comunicada à entidade gestora do edifício e à empresa de segurança contra incêndios.
Relativamente às causas dos falsos alarmes, o CB frisou que podem ter origem no mau funcionamento dos detectores de fumo dos sistemas de prevenção de incêndios. As autoridades, neste caso, asseguram que vão realizar inspecções regulares e manter contacto com os departamentos governamentais dentro do edifício, para organizar seminários periódicos sobre segurança contra incêndios e simulacros de evacuação. Revelaram que foram realizados três simulacros de evacuação em caso de incêndio no posto de Qingmao nos últimos anos.
Os bombeiros, por outro lado, emitiram uma nota para chamar a atenção do público sobre a utilização correcta de aparelhos a gás, de forma a prevenir a intoxicação por monóxido de carbono. Notaram que o tempo está a ficar gradualmente frio e os cidadãos passarão mais tempo a usar os aparelhos a gás.
Segundo o CB, os esquentadores a gás devem ser adquiridos nos fornecedores profissionais, devem ter garantias de segurança e devem ser instalados por profissionais em conformidade com as instruções de instalação do produto. Os cidadãos devem encomendar periodicamente aos fornecedores e profissionais para a manutenção dos respectivos dispositivos e, caso verifiquem anormalidades na operação de aparelhos, devem deixar de usá-los imediatamente e informar o respectivo agente ou a pessoa qualificada para efectuar a verificação ou reparação.</description><pubDate>2025-10-26 22:44:02</pubDate></item><item><title>Vietname tenta contrariar crescente protecionismo e afirmar-se como novo ‘tigre asiático’</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/vietname-tenta-contrariar-crescente-protecionismo-e-afirmar-se-como-novo-tigre-asiatico/</link><description>O Vietname está a crescer ao ritmo da deslocalização industrial da China, mas a permanência das empresas estrangeiras não está garantida, à medida que o aumento de custos e tensões comerciais ameaça economias intermédias.

“Daqui a 15 anos, esta fábrica estará no Camboja, Bangladesh ou Paquistão”, afirmou à agência Lusa Denis Almeida, gerente de vendas da brasileira JBS na Ásia, referindo-se à unidade de produção da empresa em Bien Hoa, a uma hora de Ho Chi Minh, a metrópole de quase 10 milhões de habitantes, situada junto ao delta do Mekong, um dos mais longos rios do planeta.
A advertência ilustra um dilema crescente enfrentado por economias intermédias como a vietnamita, cuja margem de manobra se estreita num contexto de rivalidade geopolítica, guerra comercial e novas barreiras ao comércio global. “Quando búfalos e bois lutam, quem sofre são os mosquitos”, diz um provérbio local citado pelo analista Nguyen Khac Giang, num artigo na revista The Diplomat. “O Vietname já não pode simplesmente ligar-se ao circuito com maior retorno”, explicou.
A nova vaga de protecionismo iniciada após o regresso de Donald Trump à Casa Branca, no início deste ano, ameaça o modelo económico que transformou o Vietname num dos maiores beneficiários da primeira fase da guerra comercial entre Estados Unidos e China, durante o primeiro mandato de Trump (2017-2021).
A 2 de abril, o Presidente norte-americano anunciou tarifas de até 46% sobre produtos vietnamitas, acusando o país de servir como entreposto para a reexportação de bens chineses. Após negociações com Washington, Hanói aceitou um sistema de tarifas duplas: 20% sobre bens produzidos localmente e 40% sobre produtos de origem chinesa transformados no Vietname.
O impacto foi imediato: o índice de gestores de compras (PMI) caiu para 45,6 pontos em abril – o valor mais baixo desde a pandemia. Em setembro, voltou a ultrapassar a linha dos 50 pontos, sinalizando uma ligeira expansão das condições de negócio.
A resposta de Hanói passou por uma ofensiva diplomática liderada por To Lam, novo secretário-geral do Partido Comunista do Vietname, incluindo encontros com o Presidente chinês, Xi Jinping, visitas à Rússia e à Ásia Central, e novos acordos comerciais com países como França e Tailândia. O Vietname está também prestes a inaugurar uma embaixada em Lisboa, sinalizando uma política externa mais ativa.
Em 2024, o excedente comercial com os EUA atingiu 104 mil milhões de dólares (89 mil milhões de euros), quase três vezes mais do que em 2017. A economia cresceu 7,09% em 2024, e o Governo traçou uma meta ambiciosa de crescimento anual de 10% entre 2026 e 2030, com forte aposta na indústria transformadora e energias renováveis.
No horizonte da cidade de Ho Chi Minh, os esqueletos de aço de arranha-céus em construção e torres de escritório envidraçadas anunciam o nascimento de um possível novo “Tigre Asiático” – termo utilizado para Singapura, Coreia do Sul, Hong Kong e Taiwan, que registaram um acelerado crescimento económico na segunda metade do século passado.
Ao fim da tarde, milhares de motoretas entopem as ruas da cidade outrora designada Saigão, a capital do Vietname do Sul, aliado dos EUA durante a guerra. Tudo se serve ou se faz na rua – café, refeições ou barbearia – em cadeiras e mesas descartáveis, dispostas pelos becos, vielas e avenidas.
Com cerca de 110 milhões de habitantes e 70% da população em idade ativa, o Vietname continua a atrair setores de mão-de-obra intensiva, como têxtil, calçado ou mobiliário. O salário médio industrial duplicou na última década, mas mantém-se baixo: cerca de 350 dólares mensais (300 euros). Segundo os mais recentes dados do PISA, o Vietname ficou em 34.º lugar entre 81 países, com o segundo melhor resultado do sudeste asiático, atrás apenas de Singapura. “O Vietname tem um dos sistemas de ensino mais avançados entre os países em desenvolvimento e vai migrar rapidamente para setores de maior valor agregado”, previu Denis Almeida.
A fábrica da JBS em Bien Hoa é um exemplo da expansão industrial do país. Vestidos com uniformes azuis, os 750 operários da unidade da JBS Couros distribuem-se por 11 linhas de produção, numa área de 35 mil metros quadrados. Desde que foi adquirida pela multinacional brasileira, há dez anos, a produção multiplicou-se por onze, para mais de meio milhão de metros quadrados de couro por mês. “Vamos montar mais uma linha e acrescentar 90 mil metros quadrados à produção ainda este ano”, indicou Almeida. “Estamos a crescer no Vietname ao ritmo da migração da produção de calçado e mobiliário da China”.</description><pubDate>2025-10-26 22:26:20</pubDate></item><item><title>Rainha-mãe da Tailândia morre aos 93 anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/rainha-mae-da-tailandia-morre-aos-93-anos/</link><description>A rainha Sirikit, mãe do rei Vajiralongkorn da Tailândia, morreu na noite de sexta-feira aos 93 anos, anunciou o Gabinete da Casa Real. A rainha-mãe morreu “tranquilamente” num hospital de Banguecoque às 21:21 de sexta-feira, de acordo com um comunicado. Sirikit, que estava hospitalizada desde 2019, sofreu uma infecção no sangue este mês, acrescentou a mesma fonte.
Durante mais de seis décadas, a rainha Sirikit foi casada com o rei Bhumibol Adulyadej, que morreu em 2016 e foi o monarca com o reinado mais longo na Tailândia. As aparições públicas da rainha tornaram-se raras desde 2012, altura em que sofreu um acidente vascular cerebral.
O rei Vajiralongkorn emitiu “uma ordem real para que o Gabinete da Casa Real organize o funeral real com as mais altas honras, de acordo com a tradição real” e que o corpo da rainha-mãe repouse na Sala do Trono Dusit Maha Prasat do Grande Palácio.
O aniversário de Sirikit, 12 de agosto, é celebrado em todo o país como o Dia da Mãe. Nesse altura, edifícios governamentais, escritórios, centros comerciais e apartamentos em todo o país penduram retratos em honra da soberana. Sirikit tornou-se mundialmente famosa pelo sorriso permanente e a imagem glamorosa, usando vestidos de seda tailandesa.
Na Tailândia, a rainha empenhou-se em apoiar várias fundações reais e organizações paramilitares que, durante a Guerra Fria, defenderam a monarquia contra a ameaça do comunismo, segundo escreveu a agência de notícias Efe.
Nascida em 1932 no seio de uma família aristocrática, estudou em Banguecoque até aos 14 anos, altura em que partiu para a Europa, onde o pai, o príncipe Nakkhatra, foi nomeado embaixador em vários países.</description><pubDate>2025-10-26 22:25:30</pubDate></item><item><title>Centro de investigação português vê sinais de abertura do mercado chinês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/centro-de-investigacao-portugues-ve-sinais-de-abertura-do-mercado-chines/</link><description>O centro português Fibrenamics – Instituto de Inovação em Materiais Fibrosos e Compósitos disse à Lusa haver sinais de uma maior abertura do mercado da China à colaboração com o estrangeiro em tecnologia de ponta. “Claramente já começa a haver aqui sinais muito interessantes e positivos de abertura. Esta exposição é prova disso”, disse o director de marketing do Fibrenamics.
Pedro Pacheco falava durante o terceiro dia da segunda edição da Exposição Económica e Comercial China–Países de Língua Portuguesa, que está a decorrer em simultâneo com a 30.ª Feira Internacional de Macau. “Sem dúvida que já se vêm sinais muito interessantes daqui da abertura do mercado chinês”, disse o executivo, antes de viajar até Guangzhou, capital da vizinha província de Guangdong. “É uma empresa que nos abordou e pediram-nos para ir lá falar com eles, no sentido de inovar um bocadinho, melhorar a qualidade ou o desempenho ou o valor acrescentado para o mercado”, explicou Pacheco. “Nós queremos estar nessa linha da frente, queremos estar a sentir o pulso dessa abertura, dessa nova mentalidade”, acrescentou o diretor de marketing.
O Fibrenamics, que tem a Universidade do Minho entre os seus parceiros, é um centro de tecnologia e inovação que estuda soluções para arquitetura, construção, desporto, medicina, proteção e transportes. “O nosso foco é claramente internacional”, disse Pedro Pacheco, que apontou Macau como “um ponto ideal” para abordar a China, “por causa também desta proximidade cultural, a questão da língua”.
O Instituto de Inovação em Materiais Fibrosos e Compósitos já desenvolveu equipamentos de proteção pessoal para o Exército português e colaborou com universidades dos Estados Unidos.
O director para a inovação de negócios do Fibrenamics, Eduardo Bacelar Pinto, admitiu que “as lógicas a que podemos chamar de geopolíticas” podem complicar a cooperação internacional. Mas o investigador da Universidade do Minho sublinhou que “o conhecimento é intangível, não passa alfândegas, nem tem de ser transportado”.
A inovação desenvolvida no Fibrenamics permite atualmente “um comungar dos valores do negócio” com a preocupação pela proteção do ambiente, acrescentou Bacelar Pinto.
O executivo demonstrou interesse em usar Macau ou a zona económica especial na vizinha Hengqin como base para explorar o mercado da China continental. “Temos é que ter umas oportunidades e parcerias locais, porque sozinhos acho que é muito difícil”, admitiu Bacelar Pinto.
O director para a inovação de negócios do Fibrenamics disse ter visto vontade e interesse em possíveis parcerias com universidades, instituições de investigação ou com empresas privadas.</description><pubDate>2025-10-26 22:35:34</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal – 27 Outubro 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/ponto-fatal-27-outubro-2025/</link><description /><pubDate>2025-10-26 22:28:19</pubDate></item><item><title>Governo quer que, a longo prazo, consumo de água reciclada represente 10% do total</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/governo-quer-que-a-longo-prazo-consumo-de-agua-reciclada-represente-10-do-total/</link><description>O Governo chamou a atenção para a conservação de água e a promoção da eficiência no consumo. Num comunicado em antecipação das Linhas de Acção Governativa para o próximo ano, o Gabinete do Secretário para os Transportes e Obras Públicas assinala que “Macau enfrenta uma escassez significativa de água doce”, sendo que cerca de 99% da água bruta consumida provém do interior da China.
As autoridades referem que a procura de água tem registado um crescimento acentuado, sendo que o volume de água bruta abastecida a Macau em 2024 atingiu cerca de 105 milhões de metros cúbicos, o que representa um aumento superior a 83% face a 1999.
Assim, “para assegurar um abastecimento de água estável e seguro, Macau deve contar com o apoio sólido da pátria, ao mesmo tempo que reforça a implementação de medidas destinadas a diversificar as fontes de água e a promover a redução do consumo”, lê-se na nota de imprensa do gabinete de Raymond Tam, que acrescenta que “a utilização da água reciclada é uma política fundamental do Governo da RAEM para promover a reutilização dos recursos hídricos e salvaguardar a segurança no abastecimento de água em Macau”. A água reciclada é aquela que foi submetida a tratamento avançado com vista à sua reutilização.
O Executivo lembra que recentemente foram promulgados diplomas que estabelecem os requisitos técnicos aplicáveis à concepção, instalação, identificação, teste e qualidade da água dos sistemas de abastecimento de água reciclada. Por isso, “o sector poderá projectar, construir e operar sistemas de abastecimento de água reciclada de acordo com estas normas, assegurando o cumprimento dos requisitos de segurança e qualidade em todo o processo de transporte e distribuição”.
Por outro lado, está a ser construída a Estação de Água Reciclada de Coloane, cuja conclusão está prevista para o primeiro trimestre de 2026. Esta Estação terá uma capacidade diária de 2.500 metros cúbicos e fornecerá água reciclada, como prioridade, às habitações públicas de Seac Pai Van e à Universidade de Macau, para descarga de sanitas e irrigação de espaços verdes. Além disso, os trabalhos de elaboração dos planos para a Estação de Água Reciclada de Coloane Fase II e a Estação de Água Reciclada da Ilha Artificial terão início no primeiro trimestre de 2026.
Em conclusão, o Governo adianta que irá “alargar de forma contínua o âmbito de utilização da água reciclada e ponderar a expansão para outras finalidades”. A meta a médio prazo é que o consumo de água reciclada represente 5% do consumo total de água de Macau, sendo a meta a longo prazo ultrapassar os 10%.</description><pubDate>2025-10-26 22:38:45</pubDate></item><item><title>Número de visitantes em Macau tem o melhor Setembro de sempre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/numero-de-visitantes-em-macau-tem-o-melhor-setembro-de-sempre/</link><description>Macau recebeu quase 2,8 milhões de visitantes em Setembro, mais 9,8% do que no mesmo período de 2024 e o valor mais elevado de sempre para este mês.

O número de turistas que passou pelo território foi o mais elevado para qualquer Setembro desde que a Direcção dos Serviços de Estatísticas e Censos (DSEC) começou a compilar dados mensais, em 1998, ainda durante a administração portuguesa. No entanto, mais de 56% dos visitantes (1,56 milhões) chegaram em excursões organizadas e passaram menos de um dia em Macau.
Em 2024, o Governo Central divulgou uma série de medidas de apoio a Macau, como o aumento do limite de isenção fiscal de bens para uso pessoal adquiridos por visitantes da China. Ao mesmo tempo, as autoridades chinesas alargaram a mais 10 cidades da China a lista de locais com “vistos individuais” para visitar Hong Kong e Macau. Além disso, desde 1 de Janeiro que os residentes da vizinha cidade de Zhuhai podem visitar Macau uma vez por semana e ficar até sete dias.
Em resultado, a esmagadora maioria (90,6%) dos turistas que chegaram a Macau em setembro vieram da China continental ou Hong Kong, enquanto menos de 260.400 foram visitantes internacionais.
A cidade recebeu no total quase 29,7 milhões de visitantes nos primeiros dez meses, mais 14,5% do que no mesmo período de 2024 e o segundo valor mais elevado de sempre para um arranque de ano.
De acordo com dados oficiais, o número de turistas que passou por Macau só foi superado entre Janeiro e Setembro de 2019 – antes da pandemia de covid-19 -, período em que registou mais de 30,2 milhões de visitantes.
Em 17 de janeiro, a directora dos Serviços de Turismo disse esperar entre 38 e 39 milhões de visitantes este ano. Em Agosto, Maria Helena de Senna Fernandes apontou como meta mais de três milhões de visitantes internacionais em 2025.
Nos primeiros nove meses do ano, Macau recebeu quase 1,9 milhões de turistas vindos do estrangeiro, mais 12,4% do que no mesmo período de 2024. Cidadãos da Arábia Saudita, Qatar, Kuwait, Barém e Omã passaram a estar dispensados de visto para entrar na cidade a partir de 16 de Julho.
Apesar do aumento no número de turistas, o consumo médio de cada visitante em Macau, excluindo nos casinos, caiu 12,3% no segundo trimestre do ano, em comparação com o mesmo período de 2024.
No início de Maio, a DSEC apontou a “alteração do padrão de consumo dos visitantes” como uma das principais razões para a queda de 1,3% da economia de Macau entre Janeiro e Março.
Foi a primeira vez que o Produto Interno Bruto do território encolheu, em termos homólogos, desde o final de 2022, quando a região começou a levantar as restrições devido à pandemia de covid-19.
Macau recebeu no ano passado 34,9 milhões de visitantes, mais 23,8% do que no ano anterior, mas ainda longe do recorde, 39,4 milhões, fixado em 2019, antes da pandemia. Lusa</description><pubDate>2025-10-26 22:42:35</pubDate></item><item><title>Empresas de Macau prometem aumentar salários no próximo ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/empresas-de-macau-prometem-aumentar-salarios-no-proximo-ano/</link><description>Um inquérito aos salários e benefícios na Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau revelou que as empresas que operam em Macau deverão aumentar as remunerações dos seus trabalhadores no próximo ano.
Este inquérito foi feito a 258 empresas da Grande Baía, das quais 39 de Macau. Todas essas 39 empresas de Macau que participaram neste inquérito indicaram que em 2026 vão aumentar os salários dos seus funcionários. Aproximadamente 15% dessas empresas adiantaram que vão aumentar os salários em 3% no próximo ano.
O inquérito, citado pela Rádio Macau em língua chinesa, mostra também que o aumento salarial médio real dos trabalhadores de Macau em 2025 foi de 1,6%, abaixo dos 2,8% do ano passado. O aumento salarial médio real para os trabalhadores de Hong Kong foi de 2,5%, abaixo dos 3,5% do ano passado; e o aumento salarial médio dos trabalhadores de nove cidades da província de Guangdong foi de 1,8%, também abaixo dos 2,3% do ano passado.
Este inquérito foi realizado entre Julho e Setembro por várias universidades e organizações da Grande Baía. A parte de Macau foi realizada pela Faculdade de Gestão de Empresas da Universidade de Macau. Lida Zhang, presidente do painel de inquérito e professora associada da Faculdade de Gestão de Empresas da Universidade de Macau, afirmou que “Macau manterá um desempenho estável em termos de remuneração, benefícios e mudanças de pessoal este ano”. “Tanto a rotatividade de pessoal como as taxas de vagas são inferiores às de Hong Kong e da província de Guangdong, reflectindo um mercado de recursos humanos globalmente estável”, disse a académica.</description><pubDate>2025-10-26 22:37:50</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai promete acatar orientações da quarta sessão plenária do Comité Central do PCC</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/sam-hou-fai-promete-acatar-orientacoes-da-quarta-sessao-plenaria-do-comite-central-do-pcc/</link><description>Terminou na passada quinta-feira a quarta sessão plenária do 20.º Comité Central do Partido Comunista da China (PCC). O Chefe do Executivo felicitou o encerramento “bem-sucedido” da sessão e prometeu que o Governo da RAEM irá “unir e liderar os diversos sectores na aprendizagem e na implementação do espírito consagrado na quarta sessão plenária, de modo a contribuir com a força de Macau para promover a modernização com características chinesas”.

Descrevendo a sessão plenária do PCC como “um evento de enorme significado”, no qual Xi Jinping proferiu “discursos importantes”, o Chefe do Executivo lembrou que foram aprovadas as propostas para a formulação do 15.º Plano Quinquenal para o desenvolvimento económico e social.
Este plano quinquenal define vários princípios que devem ser cumpridos, bem como os objectivos para o desenvolvimento económico e social para os próximos cinco anos, que passam pela “construção de um país socialista moderno”, promoção da “grande revitalização da nação chinesa através de modernização ao estilo chinês” e implementação de uma nova filosofia de desenvolvimento, por exemplo. Ao mesmo tempo, foi destacada também a importância de manter a prosperidade e a estabilidade a longo prazo de Hong Kong e Macau, “de promover o desenvolvimento pacífico das relações entre os dois lados do Estreito, de avançar na reunificação nacional e de construir uma comunidade com um futuro compartilhado para a humanidade”.
“A sessão mostrou a determinação em escrever novos capítulos relativamente aos dois milagres, o rápido desenvolvimento económico e a estabilidade social, a longo prazo, do país, num esforço conjunto em prol da abertura de uma nova conjuntura para a modernização com características chinesas”, afirmou o Chefe do Executivo da RAEM citado num comunicado do Governo.
Na mensagem partilhada, Sam Hou Fai sublinhou que “o Governo da RAEM tem implementado com determinação o espírito consagrado nos importantes discursos do Presidente Xi Jinping, proferidos durante a sua visita a Macau, e as decisões do Governo Central, empenhando-se na promoção de novos progressos e novos resultados na diversificação adequada da economia e do desenvolvimento integrado entre Macau e Hengqin, com as indústrias-chaves a desenvolverem com qualidade, e a apresentarem destaques excepcionais”.
O Chefe reiterou ainda que o Governo “irá estudar formas de cumprir o espírito da quarta sessão plenária, tomar uma série de medidas com pragmatismo, elevar constantemente a eficácia da governação, unir e liderar os diversos sectores de Macau, e agarrar as novas oportunidades oriundas do 15.º Plano Quinquenal Nacional”.
Além disso, “continuará também a implementar, de forma plena, precisa e inabalável, o princípio de ‘um país, dois sistemas’, defendendo com firmeza a soberania, a segurança e os interesses de desenvolvimento do Estado”, aproveitando as “vantagens institucionais” do papel enquanto “plataforma de cooperação internacional”, de modo a “impulsionar o desenvolvimento de Macau com elevada qualidade em todos os domínios, e dar um maior contributo para se iniciar o novo horizonte da plena construção de um país forte e do rejuvenescimento da nação chinesa através da modernização com características chinesas”.</description><pubDate>2025-10-26 22:41:03</pubDate></item><item><title>Crédito externo em yuan dispara com campanha da China para reduzir dependência do dólar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/credito-externo-em-yuan-dispara-com-campanha-da-china-para-reduzir-dependencia-do-dolar/</link><description>A China quadruplicou o crédito externo na sua moeda, o yuan, nos últimos cinco anos, incluindo empréstimos a Angola e Brasil, acelerando o esforço para reduzir a dependência do dólar e internacionalizar a sua moeda.

Pequim está a intensificar o uso do renminbi (ou yuan) no sistema financeiro global, através do aumento de empréstimos, depósitos, obrigações e instrumentos de financiamento ao comércio internacional, num esforço para reduzir a exposição ao dólar e fortalecer a autonomia financeira do país, segundo dados oficiais.
Dados da Administração Estatal de Câmbio da China mostram que os ativos externos de rendimento fixo dos bancos chineses ultrapassaram os 1,5 biliões de dólares no final de junho, com o volume de ativos denominados em renminbi a atingir 484 mil milhões de dólares – incluindo 360 mil milhões de dólares em empréstimos e depósitos, mais do triplo face a 2020.
De acordo com o Banco de Pagamentos Internacionais (BIS), o crédito bancário chinês a países em desenvolvimento em renminbi aumentou 373 mil milhões de dólares nos últimos quatro anos, com 2022 a marcar uma viragem no abandono do dólar e do euro por parte destes mutuários.
Com taxas de juro relativamente baixas na China, países como Quénia, Etiópia e Angola converteram dívida antiga em dólares para yuan, enquanto Brasil, Indonésia, Cazaquistão e Eslovénia anunciaram emissões de dívida pública em renminbi – os chamados panda ‘bonds’ (obrigações panda). Em junho, o Governo brasileiro revelou que está a preparar a sua estreia no mercado obrigacionista chinês, numa operação vista como “sinal claro de adesão ao processo de internacionalização do yuan”. “Para a China, conseguir liquidar comércio em renminbi mostra que, aconteça o que acontecer, continuará a conseguir transacionar”, afirmou Adam Wolfe, economista da Absolute Strategy Research, citado pelo Financial Times.
O uso do renminbi no financiamento do comércio também disparou. Dados do sistema de pagamentos internacional SWIFT indicam que a quota da moeda chinesa quadruplicou nos últimos três anos, para 7,6% do mercado global – o segundo lugar, atrás apenas do dólar.
Este crescimento foi sustentado por uma rede cada vez mais densa de bancos de compensação em renminbi fora da China e linhas de swap com parceiros comerciais em várias regiões, além do reforço do sistema de pagamentos transfronteiriços chinês, o CIPS, que movimenta mais de 40 biliões de yuan (483 mil milhões de euros) por trimestre desde o início de 2024.
Em paralelo, as autoridades de Hong Kong lançaram um “roteiro” para transformar a cidade num centro global de transações e liquidez em renminbi, incluindo medidas para reforçar o mercado de dívida e abrir o acesso estrangeiro ao mercado interbancário de ‘repos’ na China continental – um passo crucial, segundo Karen Lam, da Simmons &amp; Simmons, para tornar os ativos em renminbi mais funcionais e apelativos. “O impacto pode ser tão relevante quanto o que foi conseguido com os programas de ligação às bolsas”, afirmou Paul Smith, responsável de mercados para o Japão e Norte da Ásia no Citibank, referindo-se ao mecanismo que liga Hong Kong às praças financeiras de Xangai e Shenzhen, no continente chinês.
Ainda assim, persistem obstáculos à internacionalização plena. Segundo o FMI, o renminbi representava apenas 2,1% das reservas oficiais globais no início deste ano, muito abaixo do dólar (58%) e do euro (20%). Lusa</description><pubDate>2025-10-26 22:27:36</pubDate></item><item><title>Carro invade restaurante na Areia Preta e provoca seis feridos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/carro-invade-restaurante-na-areia-preta-e-provoca-seis-feridos/</link><description>Um carro despistou-se e embateu contra um restaurante na Areia Preta este sábado, provocando seis feridos. O condutor, de 60 anos, alegou que carregou no acelerador por engano enquanto estava a estacionar. O restaurante ficou gravemente danificado e o proprietário disse que a reparação do estabelecimento irá demorar pelo menos um mês.

Seis pessoas ficaram feridas este sábado após um carro desportivo ter colidido com um restaurante na Areia Preta. O condutor do automóvel, de 60 anos, duas empregadas de mesa e três clientes do restaurante sofreram lesões ligeiras e foram todos encaminhados ao hospital para tratamento.
O incidente ocorreu pelas 14h30 quando um carro da marca Lamborghini embateu de repente contra o estabelecimento na Rua de Ma Kau Seak, provocado a desordem no local.
Segundo noticiou o Jornal Ou Mun e vários vídeos e imagens a circular nas redes sociais, as duas portas de vidro da entrada do restaurante estavam partidas, com fragmentos de vidro espalhados pelo chão, e as molduras das portas deformadas. Várias mesas e cadeiras foram destruídas, bem como um grande número de pratos de porcelana. Havia também manchas de sangue visíveis no chão dentro e fora do local. Uma grande multidão aglomerou-se nas imediações do restaurante devido ao barulho da colisão.
O automóvel encontrava-se parado dentro do restaurante quando a polícia e os bombeiros chegaram ao local do sucedido, verificando-se danos na parte dianteira e o para-brisa traseiro partido.
De acordo com o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), o motorista relatou no interrogatório que estava a tentar estacionar o automóvel e pressionou, acidentalmente, o acelerador em vez do travão, fazendo com que o veículo colidisse com o restaurante.
“As imagens da videovigilância no local mostram que o motorista dirigiu o veículo da zona do NAPE até à Areia Preta, parando na linha descontínua amarela e, em seguida, tentou ajustar o estacionamento do veículo. Acreditamos que o condutor pisou no acelerador por engano”, salientou Leong Wa Chi, chefe substituto do Departamento de Trânsito do CPSP, numa conferência de imprensa realizada no sábado.
O condutor em questão é residente e, segundo o porta-voz do CPSP, tirou a carta em Macau, tendo dado negativo no exame de pesquisa de álcool. O veículo envolvido no acidente estava registado em Macau há mais de dez anos e o condutor tinha adquirido o veículo há mais de um ano. As autoridades vão proceder à acusação preliminar de infracção administrativa por negligência no arranque do automóvel, bem como a ofensa à integridade física por negligência.
Já o Corpo de Bombeiros (CB) revelou que as vítimas são residentes e trabalhadores não-residentes, com idades compreendidas entre 37 e 75 anos. O condutor sofreu ferimentos leves na perna esquerda.
Ng Chon Leong, chefe de Primeira do Posto Operacional da Areia Preta do CB, acrescentou que um cliente do sexo masculino sofreu ferimentos mais graves com uma laceração na cabeça, e foi encontrado desmaiado junto ao veículo, enquanto os outros dois clientes tinham ferimentos leves, um com cortes nas mãos e o outro com uma hemorragia na boca e contusões no peito. Duas funcionárias do restaurante foram também levadas ao hospital para receberem cuidados médicos, uma com fractura no queixo e outra teve choque e sofrimento emocional.
Na operação, os bombeiros enviaram um total de seis veículos ao local, incluindo dois veículos de resgate e quatro ambulâncias.
O proprietário do restaurante prevê que a reparação dos equipamentos e a substituição de mesas e cadeiras “levará um tempo considerável”, tornando o negócio inoperante por pelo menos um mês, sendo que a perda financeira real ainda aguarda um cálculo mais aprofundado.</description><pubDate>2025-10-26 22:45:06</pubDate></item><item><title>Inflação acelera em Setembro pelo terceiro mês consecutivo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/inflacao-acelera-em-setembro-pelo-terceiro-mes-consecutivo/</link><description>A inflação em Macau acelerou em setembro, pelo terceiro mês consecutivo, num mês em que o índice de preços no consumidor voltou a cair na China continental.
O índice em Macau subiu 0,47% em Setembro, em termos homólogos, mais 0,2 pontos percentuais do que o registado em Agosto (0,27%), e o valor mais elevado desde Janeiro (0,57%), segundo dados oficiais.
De acordo com a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos, a aceleração da inflação deveu-se sobretudo aos produtos alimentares e bebidas não alcoólicas (mais 0,56%). O custo das refeições adquiridas fora de casa subiu 1,56%.
Os gastos com rendas ou hipotecas de apartamentos subiram 0,85% e 0,63%, respetivamente, já depois de a Autoridade Monetária de Macau ter aprovado, em 18 de setembro, a primeira descida da taxa de juro desde o final de 2024.
A Assembleia Legislativa aprovou, em Abril de 2024, o fim de vários impostos sobre a aquisição de habitações, para “aumentar a liquidez” no mercado imobiliário, defendeu na altura o secretário para a Economia e Finanças, Lei Wai Nong.
Com a recuperação no número de visitantes, a região registou uma subida de 20,2% no preço da joalharia, ourivesaria e relógios, produtos populares entre os turistas da China continental.
O custo das excursões e hotéis para viagens ao exterior de residentes de Macau aumentou 7,94%, enquanto os gastos com educação e combustíveis para veículos subiram 1,67% e 2,21%, respectivamente.
Na China continental, de longe o maior parceiro comercial de Macau, o IPC voltou a cair 0,3% em setembro, em termos homólogos, o segundo mês consecutivo de deflação (queda anual nos preços no consumidor) e o sexto nos noves meses do ano.
A deflação reflecte debilidade no consumo doméstico e no investimento e é particularmente gravoso, já que uma queda no preço dos ativos, por norma contraídos com recurso a crédito, gera um desequilíbrio entre o valor dos empréstimos e as garantias bancárias.
O valor registado em setembro surpreendeu os analistas, que previam uma contração menor dos preços, a rondar 0,1%.
A segunda maior economia mundial continua sob pressão deflacionista, devido à combinação entre a fraca procura interna e o excesso de capacidade industrial, agravada pela guerra comercial com os Estados Unidos, que tem dificultado o escoamento de inventários acumulados pelas empresas.
O índice de preços no produtor, que mede os preços à saída da fábrica, caiu 2,3% em setembro, assinalando o 36.º mês consecutivo de contração, apesar de representar uma melhoria face à descida de 2,9% registada em agosto.
As autoridades chinesas têm reiterado que o reforço da procura interna será uma das prioridades económicas centrais para 2025. Na vizinha região de Hong Kong, a inflação manteve-se inalterada, em 1,1%, em Setembro.</description><pubDate>2025-10-26 22:37:03</pubDate></item><item><title>Governo quer subir salário mínimo em uma pataca por hora</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/governo-quer-subir-salario-minimo-em-uma-pataca-por-hora-trabalhadores-domesticos-continuam-excluidos/</link><description>O Conselho Executivo apresentou, na sexta-feira, uma proposta de alteração à lei do salário mínimo para os trabalhadores que prevê um aumento de 34 para 35 patacas por hora. Assim, a remuneração mensal mínima sobe das 7.072 para 7.280 patacas. Os trabalhadores domésticos continuam esquecidos.
O Conselho Executivo apresentou, na sexta-feira, uma proposta de alteração à lei do salário mínimo para os trabalhadores que estipula um aumento ligeiro de uma pataca por hora. A proposta do Governo prevê que o salário mínimo passe das 34 patacas por hora para 35 patacas por hora.
Fazendo as contas à remuneração diária, o valor mínimo passará das 272 para 280 patacas. Em termos semanais, o salário mínimo sobe de 1.632 para 1.680 patacas. Isso significa que o salário mínimo vai crescer das 7.072 patacas por mês para 7.280 patacas.
Na proposta, entretanto submetida à Assembleia Legislativa (AL) para discussão, o Governo estipula que os novos valores devem entrar em vigor a 1 de Janeiro do próximo ano. As autoridades estimam que o número de trabalhadores beneficiados seja de cerca de 18.200 pessoas, representando 4,4% do total dos trabalhadores, sendo que “os trabalhadores nos sectores de administração predial e de serviços de limpeza são os principais grupos beneficiários”, segundo o Executivo.
Na nota divulgada sobre esta proposta de alteração à lei, o Governo diz que chegou a este valor tendo em conta as opiniões dos representantes dos empregadores e trabalhadores no seio do Conselho Permanente de Concertação Social (CPCS), e ponderando também a “macroeconomia, o mercado de trabalho, as remunerações dos trabalhadores e a situação operacional de empregadores de Macau durante o segundo período de implementação do salário mínimo para os trabalhadores”. O objectivo é alcançar um “equilíbrio de um conjunto de factores”, designadamente o “ambiente de negócios dos empregadores, a garantia dos direitos e interesses dos trabalhadores e a capacidade de aceitação dos consumidores”.
O tema tinha sido debatido na reunião do CPCS em meados de Setembro. Na altura, a parte patronal dizia discordar “veementemente” de um eventual aumento, justificando que as empresas não conseguiriam aguentar esses valores. “Os dados mostram que a recuperação económica está incompleta e o aumento do salário mínimo seria um ‘duplo fardo’, especialmente para as PME”, dizia na altura Vong Kok Seng, representante dos patrões no CPCS.
TRABALHADORES DOMÉSTICOS CONTINUAM DE FORA
Esta lei do salário mínimo vai continuar a não abranger trabalhadores que prestam serviço domésticos. Contudo, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) estipula, nos padrões de aprovação da contratação de trabalhadores domésticos, que os empregadores devem oferecer uma remuneração mínima de 3.200 patacas por mês para estes profissionais.
Na conferência de imprensa do Conselho Executivo, Chan Un Tong, director da DSAL, indicou que actualmente a mediana dos salários destes trabalhadores ronda as 3.800 patacas e afirmou que, “mesmo excluídos do regime geral, existem mecanismos que garantem uma remuneração razoável”. “Mesmo que esta legislação não se lhes aplique, isso não significa que os seus direitos não estejam protegidos”, frisou.</description><pubDate>2025-10-26 22:50:03</pubDate></item><item><title>Mais de mil pessoas fogem de Myanmar para a Tailândia após rusga</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/mais-de-mil-pessoas-fogem-de-myanmar-para-a-tailandia-apos-rusga/</link><description>Mais de mil pessoas, maioritariamente chineses, fugiram de Myanmar para a Tailândia desde quarta-feira, após rusgas do exército birmanês num dos maiores centros de esquemas de burla ‘online’ do país, anunciaram autoridades provinciais tailandeses.
A administração provincial de Tak (noroeste) disse num comunicado que 1.049 pessoas atravessaram a fronteira com Myanmar para chegar a Mae Sot entre quarta-feira e a manhã de sexta-feira, segundo a agência de notícias France-Presse (AFP). A maioria eram homens chineses, especificou o gabinete de imigração da Tailândia.
A administração provincial de Tak disse que entre as pessoas que fugiram estão também indianos, paquistaneses, vietnamitas, birmaneses, tailandeses e cidadãos de uma dúzia de outros países.
A junta militar no poder na antiga Birmânia anunciou na segunda-feira a realização de uma rusga no complexo KK Park, situado do outro lado da fronteira tailandesa.
Cerca de 40 pessoas que deixaram este complexo, incluindo cidadãos de Taiwan e de vários países africanos, usaram pequenas embarcações para atravessar o rio Moei e chegar à Tailândia, disseram responsáveis locais à AFP.
Agentes de segurança tailandeses, colocados do outro lado do rio, revistaram as bagagens enquanto as pessoas controladas entregavam os telemóveis e subiam para camiões, de acordo com um vídeo da agência noticiosa francesa.
Imagens difundidas na quinta-feira pelo canal público tailandês PBS mostravam pessoas a usar caixas de esferovite para atravessar o rio a nado e chegar à Tailândia.
Redes de burla ‘online’, sentimentais ou comerciais, prosperaram em Myanmar ao longo da fronteira pouco vigiada com a Tailândia com a guerra civil desencadeada pelo golpe militar que derrubou o governo birmanês em fevereiro de 2021.
A maioria dos complexos está sob o controlo de grupos criminosos chineses, em conluio com milícias birmanesas.
Segundo especialistas, a junta no poder em Myanmar faz “vista grossa” às redes nas mãos dos aliados milicianos que, em troca, controlam as regiões fronteiriças em nome dos militares.
A imprensa estatal birmanesa noticiou que as autoridades detiveram recentemente “118 cidadãos estrangeiros de 14 países que entraram ilegalmente em Myanmar e estavam envolvidos em jogos de azar ‘online’ e burlas” na zona de KK Park. A junta birmanesa disse na segunda-feira que apreendeu 30 recetores de internet Starlink. Dois dias depois, a Space X, de Elon Musk, anunciou que tinha desativado mais de 2.500 receptores Starlink utilizados pelos centros de cibercrime na região.</description><pubDate>2025-10-26 22:24:09</pubDate></item><item><title>Timor-Leste torna-se o 11.º membro da Associação das Nações do Sudeste Asiático</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/26/timor-leste-torna-se-o-11-o-membro-da-associacao-das-nacoes-do-sudeste-asiatico/</link><description>Timor-Leste concluiu sábado a adesão à Associação das Nações do Sudeste Asiático, depois de mais de uma década de preparação, iniciada em 2011 com a entrega do pedido de admissão.

A entrada de Timor-Leste como membro pleno na Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN) aconteceu em Kuala Lumpur, durante a 47.ª cimeira de chefes de Estado e de Governo, que vai decorrer até terça-feira.
O Presidente timorense, José Ramos-Horta, afirmou que a adesão de Timor-Leste à ASEAN é a realização de um sonho, que começou há quase meio século. “Hoje, realizámos um sonho que começou há quase meio século, uma visão de pertença regional que antecede a nossa própria independência. Lembro-me de ter discutido esta ideia quando era um jovem de 25 anos”, disse o chefe de Estado, citado num comunicado divulgado à imprensa. “Quando apresentámos formalmente a candidatura, em 2011, o caminho ainda não estava definido e exigiu grande perseverança. Este sucesso pertence a muitos”, afirmou Ramos-Horta.
O também prémio Nobel da Paz, que testemunhou o momento da adesão em Kuala Lumpur, expressou a sua “profunda gratidão” a todos os líderes da ASEAN e prestou um reconhecimento especial ao apoio do antigo Presidente indonésio Susilo Bambang Yudhoyono. “Agradeço igualmente a todos os líderes timorenses, passados e presentes, incluindo o Primeiro-Ministro Xanana Gusmão, pela sua liderança visionária e pelos incansáveis esforços para melhorar o bem-estar do nosso povo. Esta é uma vitória de toda a nação, um momento de imenso orgulho e de conquista partilhada”, acrescentou o Presidente timorense.
A ASEAN foi criada em 1967 pela Indonésia, Singapura, Tailândia, Malásia e Filipinas, e integrada mais tarde pelo Brunei Darussalam, o Camboja, o Laos, Myanmar e o Vietname. Com 676,6 milhões de habitantes, a ASEAN é a terceira região mais populosa do mundo, a seguir à Índia e à China.
A declaração sobre a admissão de Timor-Leste na ASEAN foi assinada pelo primeiro-ministro timorense, Xanana Gusmão, e pelos representantes dos outros estados-membros, e depois foi entregue ao secretário-geral da ASEAN, Kao Kim Hourn, acompanhado de Xanana Gusmão e do chefe de Estado timorense, José Ramos-Horta. A seguir foi içada a bandeira de Timor-Leste no palco da cerimónia.
Na cimeira, dedicada ao tema “Inclusão e Sustentabilidade”, vão ser abordados temas como paz regional, resiliência económica e crescimento inclusivo, e haverá reuniões bilaterais com os Estados Unidos, China, Japão, Índia, Coreia do Sul, Austrália e União Europeia. Lusa</description><pubDate>2025-10-26 22:24:48</pubDate></item></channel></rss>