<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/china-enfrenta-desafio-entre-travar-concorrencia-desleal-e-reanimar-consumo/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Regresso da NBA pode ajudar China a combater preconceito contra desporto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/regresso-da-nba-pode-ajudar-china-a-combater-preconceito-contra-desporto/</link><description>O regresso da liga norte-americana de basquetebol (NBA) à China, após seis anos de rutura, pode ajudar a combater o preconceito dos pais chineses quanto à prática de desporto, disseram dois empresários.
 
Quase 14 mil pessoas viram domingo os Brooklyn Nets a bater os Phoenix Suns, por 111-109, desforrando-se da derrota de sexta-feira, também em Macau, que irá receber durante cinco anos partidas da pré-época da NBA.
Uma vitória que entusiasmou Pang, 10 anos, que envergava com orgulho um boné dos Nets. “Foi tão fixe! Quando for grande também quero ser jogador”, disse à Lusa o jovem nascido em Macau.
Foi um fim de semana de sonho para Pang, que no sábado treinou com antigas glórias da NBA, incluindo Vince Carter, Kevin Garnett, Shaquille O’Neal, Jeremy Lin e o chinês Yao Ming. Mas, questionados sobre o desejo do filho, os pais foram realistas. “Claro que ele pode jogar e divertir-se, mas aqui em Macau nenhum atleta é profissional. O mais importante são os estudos”, disse a mãe à Lusa.
Pang ainda apontou para Zeng Fanbo, o jovem de 22 anos que deixou os Beijing Ducks, da capital chinesa, para assinar em agosto com os Nets, mas os pais não ficaram convencidos.
Não era preciso ir tão longe. Leo Lei, de 17 anos, tornou-se o primeiro jogador local convidado para os campos Basquetebol Sem Fronteiras da NBA e assinou pelos Macau Black Bears, que disputam a Super Liga do Leste da Ásia. Mas o preconceito já vem de longe. “Há 25 anos que venho à China e sempre ouvi os pais a dizerem que [os filhos] não podem praticar desporto, porque a educação é mais importante”, lamentou hoje David Beckham.
Algo que acaba por limitar o impacto do “muito investimento nas camadas jovens” feito na China, acrescentou o antigo futebolista internacional inglês, num evento público sobre o negócio do desporto.
No mesmo evento, o dono dos Brooklyn Nets, Joe Tsai Chung-Hsin, admitiu que “a cultura asiática não é muito propícia ao grande desenvolvimento de modalidades coletivas”. “Se és um pai, queres que os teus filhos tirem boas notas e entrem numa boa universidade”, acrescentou o também presidente da gigante tecnológica chinesa Alibaba.
Joe Tsai, nascido em Taiwan, lamentou que o papel do desporto na educação não seja “reconhecido na China” e defendeu que “participar em modalidades coletivas ensina como ser um bom ser humano”.
David Beckham, que jogou futebol profissional durante 21 anos, confirmou que “a educação e o desporto andam de mãos dadas” e referiu que o futebol em particular ensina “dedicação, respeito, [e] sacrifício”.
A China é já das maiores potências desportivas do mundo, mas Joe Tsai defendeu que o atual sistema não ajuda, uma vez que “obriga desde uma tenra idade a escolher entre o desporto ou os estudos”. “O desenvolvimento desportivo chinês costumava ser um cilindro que depois se transformava numa ponta de lápis. É preciso construir uma pirâmide que termine na elite”, explicou o empresário.
Ainda assim, Tsai está entusiasmado com “uma participação mais alargada das crianças [no desporto] nas sociedades asiáticas”.
Um caminho que o futebol nos Estados Unidos também está a percorrer, referiu David Beckham, que se juntou, em 2007, ao LA Galaxy. “Quando me mudei para os EUA, nenhuma equipa da MLS [a liga norte-americana de futebol] tinha camadas jovens. Agora, todas as equipas têm”, disse Beckham, um dos donos do Inter Miami, clube da MLS cuja principal estrela é Lionel Messi. “Espero que inspiremos mais crianças a seguir os seus sonhos”, disse à Lusa Ziaire Williams Jr, extremo dos Nets. “O basquetebol é realmente divertido e também ensina sobre a vida”, acrescentou.
No final de contas, o mais importante é “manter a alegria e o espírito da competição desportiva”, concordou o treinador dos Phoenix Suns. “Mesmo ao mais alto nível, na NBA, é só isso que queremos fazer e sentir quando praticamos desporto”, disse Jordan Ott à Lusa.</description><pubDate>2025-10-13 22:31:43</pubDate></item><item><title>Google diz que será difícil manter menores fora das redes sociais na Austrália</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/google-diz-que-sera-dificil-manter-menores-fora-das-redes-sociais-na-australia/</link><description>A tecnológica norte-americana Google alertou ontem o parlamento da Austrália que proibir os menores de 16 anos de aceder às redes sociais será “extremamente difícil de aplicar” e não protegerá melhor as crianças online.

A responsável pelos assuntos governamentais e políticas do YouTube (subsidiária da Google) na Austrália e Nova Zelândia, Rachel Lord, observou que a medida, que entrará em vigor a 10 de Dezembro, pode ter “consequências indesejadas”. “A legislação não só será extremamente difícil de aplicar, como também não cumprirá a sua promessa de manter as crianças mais seguras online”, disse Lord, durante uma audição numa comissão do Senado, a câmara alta do parlamento, que examina as novas medidas.
A executiva enfatizou que a plataforma de vídeos YouTube investiu significativamente no design de produtos adequados à idade e em ferramentas de controlo parental.
Impedir que os menores utilizem a plataforma eliminará os filtros e protecções concebidos para proporcionar um ambiente seguro para as crianças em áreas como o desporto, a música e a aprendizagem, lamentou Lord. Lord insistiu ainda que o YouTube “não é uma rede social”, mas sim uma plataforma de vídeo “que os australianos usam como biblioteca de conteúdos e recurso educativo”.
Entre as funcionalidades que deixariam de estar disponíveis para os adolescentes, a executiva mencionou a desativação da reprodução automática, dos lembretes para pausas e a remoção de anúncios personalizados.
O parlamento australiano aprovou em novembro a proibição de contas para menores de 16 anos em redes sociais, concedendo o prazo de um ano para as plataformas digitais concluírem o processo.
Estão previstas multas de até 50 milhões de dólares australianos (cerca de 28 milhões de euros) para as empresas que falharem sistematicamente a implementação desta medida, pioneira a nível mundial. No entanto, em setembro, as autoridades australianas declararam que as plataformas de redes sociais devem evitar a verificação generalizada da idade dos utilizadores. “Pensamos que seria pouco razoável se as plataformas verificassem a idade de toda a gente”, disse a comissária Australiana da ‘eSafety’ (entidade dedicada à prevenção de abusos e burlas ‘online’), Julie Inman Grant, acrescentando que as empresas do ramo já têm informação suficiente sobre os utilizadores para saberem quem tem mais de 16 anos. Inman Grant defendeu que a verificação de idade generalizada dos utilizadores seria uma “tática de terror”.
A ministra das Comunicações da Austrália, Anika Wells, afirmou que o Governo local quer manter a informação e dados dos detentores de contas daquelas redes o mais privados possível. “As plataformas sociais já sabem muito acerca de nós. Se uma pessoa está no Facebook, por exemplo, desde 2009, as empresas sabem que tem mais de 16 anos. Não há necessidade de verificação”, disse. Lusa</description><pubDate>2025-10-13 22:27:06</pubDate></item><item><title>Operadoras aumentam investimento e Grande Prémio promete “grande emoção”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/operadoras-aumentam-investimento-e-grande-premio-promete-grande-emocao/</link><description>Foram ontem apresentados mais detalhes sobre a edição deste ano do Grande Prémio de Macau, que se realiza entre os dias 13 e 16 de Novembro. Entre as sete corridas que o Circuito da Guia vai receber nesta 72.ª edição, estarão a Taça do Mundo de FR da FIA, a Taça do Mundo de GT da FIA e a prova de motos, por exemplo. As seis concessionárias de jogo, que no ano passado tinham contribuído com um total de 100 milhões de patacas, desta vez vão aumentar o investimento para 120 milhões.

A 72.ª edição do Grande Prémio de Macau, que se vai realizar entre 13 e 16 de Novembro, vai voltar a contar com sete corridas “de grande emoção”, informou ontem a organização. São elas a Taça do Mundo de FR da FIA, a Taça GT Macau – Taça do Mundo de GT da FIA, a Corrida Guia Macau – Kumho FIA TCR World Tour Event of Macau, a Corrida de Fórmula 4 de Macau – Taça do Mundo de F4 da FIA, o 57.º Grande Prémio de Motos de Macau, a Taça GT – Corrida da Grande Baía (GT4) e o Macau Roadsport Challenge.
Os detalhes desta edição foram apresentados ontem numa conferência de imprensa da comissão organizadora. Mok Chi Hang, coordenador-adjunto da comissão organizadora do Grande Prémio de Macau, afirmou na ocasião que este evento “tem vindo continuamente a inovar ao longo dos anos, introduzindo constantemente novos elementos no evento, e este ano espera-se que volte a cativar os adeptos em todo o mundo”. Os bilhetes já estão à venda.
A organização também anunciou que este ano cada uma das seis empresas de turismo e lazer contribui com 20 milhões de patacas, o que perfaz um total de 120 milhões. No ano passado, o investimento total por parte das concessionárias de jogo tinha sido de apenas 100 milhões de patacas, já que a Melco e a Wynn tinham reduzido o investimento para dez milhões cada.
O Grande Prémio de Macau “oferece uma plataforma para que as empresas locais aumentem o seu investimento em elementos não relacionadas com o jogo, aproveitando os seus recursos e conhecimentos para potenciar acções de activação e promover o evento através de canais adicionais”, indicou a comissão organizadora.
A organização também revelou alguns dos nomes que vão correr no Circuito da Guia. Na Taça do Mundo de FR da FIA, estará presente “uma constelação dos mais promissores jovens talentos do automobilismo mundial”. Entre eles, Ugo Ugochukwu, da R-ace GP, vencedor da prova no ano passado. Freddie Slater, Rashid Al Dhaheri e Charles Leong, da PREMA Racing, também vão acelerar em Macau. A equipa ART Grand Prix vai trazer Evan Giltaire, Taito Kato e Kanato Le. Noah Stromsted, Tasanapol Inthraphuvasak e Reza Seewooruthun também vão estar presentes, entre outros.
Na Taça GT Macau – Taça do Mundo de GT da FIA, vai competir um “alinhamento de estrelas da elite mundial de pilotos de GT”, diz a organização.
O “Sr. Macau”, Edoardo Mortara, regressa ao Circuito da Guia à procura da sua quinta vitória na Taça GT Macau, que lhe permitirá recuperar o estatuto de recordista do maior número de vitórias na corrida. Raffaele Marciello, por duas vezes vencedor, também regressará a Macau.
No que toca ao Grande Prémio de Motos, Peter Hickman, cinco vezes vencedor em Macau, e o campeão em título, Davey Todd, lideram a lista de inscritos. O finlandês Erno Kostamo, segundo classificado atrás de Todd no ano passado, regressa na tentativa de repetir a sua vitória de 2022. A juntar-se ao finlandês neste alinhamento de pilotos internacional estão o belga Laurent Hoffman e o francês Almaric Blanc, que foi o estreante mais rápido em Macau em 2024. Michael Rutter, por sua vez, não vai participar na edição deste ano.
Além das corridas, a organização vai também apostar em eventos paralelos. Entre 1 e 2 de Novembro, o Circuito da Guia vai ser recriado na Praça do Tap Seac para um “Festival em Família”. A Exposição de Carros e Motos do Grande Prémio de Macau terá lugar na Praça Tap Seac, nos dias 8 e 9 de Novembro. Vai também voltar a realizar-se o concurso fotográfico que convida os residentes a mostrarem as suas melhores fotos.</description><pubDate>2025-10-13 22:32:55</pubDate></item><item><title>Revitalização do Mercado Tamagnini Barbosa arranca no início do próximo ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/revitalizacao-do-mercado-tamagnini-barbosa-arranca-no-inicio-do-proximo-ano/</link><description>O Instituto para os Assuntos Municipais apresentou dois novos projectos a serem levados a cabo na cidade. O Mercado Tamagnini Barbosa será revitalizado, com a introdução de um centro de comidas e uma ligação futura com o Parque Desportivo para os Cidadãos. As obras de remodelação arrancam no primeiro trimestre de 2026. O outro projecto refere-se ao Pavilhão Infantil de Exploração, a ser construído na Avenida de Venceslau de Morais, cujas obras estarão prontas em 2028.

Mais um mercado municipal em Macau vai ser entregue à revitalização, anunciou o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM). O Mercado Tamagnini Barbosa vai receber uma obra de remodelação com melhoria de instalações e construção de um centro de comidas, que dará início no primeiro trimestre do próximo ano, prevendo-se que o mercado possa retomar totalmente as actividades no início de 2027.
O IAM apresentou ontem o projecto, no qual vai ajustar a disposição das bancas, a fim de criar um “mercado com um modelo novo” que proporciona uma experiência de consumo diversificada e aumenta a vitalidade da comunidade.
No entanto, as autoridades não revelaram o orçamento sobre o projecto, explicando que ainda se encontra em fase de projecção e que o orçamento só será anunciado após a conclusão do processo de concurso público.
Segundo o planeamento do IAM, após a remodelação, todas as bancas de venda de produtos alimentares frescos e vivos serão concentradas no rés-do-chão do mercado, sendo que a zona será dividida em venda de peixe, de carnes, de produtos refrigerados, de vegetais e frutas, de mercearia tradicional, entre outras.
No primeiro andar do mercado está prevista a introdução de um centro de comida, com 16 bancas de alimentos de refeição ligeira e confeccionados. As actuais bancas e alimentos confeccionados do rés-do-chão serão todos transferidos para operar neste andar equipado com mais 150 assentos para clientes.
No mercado serão mantidas as entradas e saídas originais, alargados os acessos públicos e aumentada a área das bancas. O IAM indicou que há actualmente nove bancas de alimentos confeccionados e 23 bancas de alimentos frescos e vivos e, depois da revitalização, o número total de bancas será aumentado para 39.
O ajustamento da disposição geral e da concepção espacial do mercado ajudará a “melhorar a experiência de compras dos consumidores”, “satisfazer as exigências dos vendedores e da população” e “criar um ambiente de negócios mais confortável e melhores linhas de movimento de compras”, sublinhou o IAM.
O projecto traz ainda novidades em instalações e equipamentos para o mercado. Conforme a apresentação do IAM, planeia-se instalar elevadores sem barreiras e sala de amamentação, optimizar os equipamentos de iluminação do mercado, bem como um sistema de drenagem de água residuais e de ventilação.
 Será ainda construído um corredor com ligação ao parque de estacionamento público do Edifício Toi Fai, em Toi San, e reservada uma junção na passagem superior para a ligação com o futuro Parque Desportivo para os Cidadãos, localizado no terreno do antigo Canídromo Yat Yuen.
O Mercado de Tamagnini Barbosa situa-se na zona de Toi San, entre a Avenida do Conselheiro Borja, a Rua do Dr. Ricardo de Sousa e a Rua Central de Toi San. O espaço era originalmente um campo de hortaliças, tendo sido transformado num mercado pelo governo português de Macau, uma vez que um grande número de vendilhões se reunia na área para fazer negócio. Foi ali posteriormente construído o Complexo Municipal do Mercado de Tamagnini Barbosa, inaugurado em Maio de 2005.
De acordo com o IAM, a revitalização será realizada em duas fases, prevendo-se que as obras da primeira fase no primeiro andar tenham início no primeiro trimestre de 2026, durante o qual todas as bancas irão continuar a funcionar normalmente no rés-do-chão.
A segunda fase de obras vai acontecer no rés-do-chão, que vai começar no terceiro trimestre de 2026. Durante esse período, as bancas de produtos alimentares frescos e vivos podem optar por suspender temporariamente as suas actividades ou ser transferidas para a área de bancas temporárias. Prevê-se que o centro de comida do primeiro andar possa abrir ao público no terceiro trimestre de 2026, e que as bancas de produtos alimentares frescos e vivos do rés-do-chão possam retomar as actividades no primeiro trimestre de 2027.

NOVO ESPAÇO PARA CRIANÇAS 
 
O IAM anunciou ontem ainda mais um projecto de construção, de um Pavilhão Infantil de Exploração, que se situa no primeiro e segundo andares do novo Centro de Serviços da RAEM na Avenida de Venceslau de Morais. Esta nova instalação dedicada à diversão das crianças e dos adolescentes ocupará um espaço de 6.500 metros quadrados.
A concepção do projecto vai arrancar no próximo ano, procurando-se desenvolver os trabalhos de concurso público para as respectivas obras em 2017. A conclusão das obras está prevista para o quarto trimestre de 2028.
Segundo o IAM, o Pavilhão Infantil de Exploração terá o primeiro andar dividido em seis zonas de jogos e instalações destinadas aos utentes entre os 0 e os 12 anos, dispondo de uma zona de aventuras com baixa altitude, zona de escorregas e uma parede de escalada, uma biblioteca de brinquedos e uma zona de refeições ligeiras, entre outros. Já o segundo andar será dividido em cinco zonas com jogos para utentes entre os 6 e os 18 anos, disponibilizando um parque de trampolim, um trilho de rede exploratório e uma zona desportiva, entre outros.
O IAM destacou que a nova instalação se destina a servir crianças na primeira infância, crianças na idade pré-escolar, crianças de idade escolar, adolescentes e pais, visando criar um espaço para guiar as crianças na descoberta autónoma mediante jogos interactivos de design modular multitemático.
O organismo observou ainda que o planeamento de instalações recreativas para crianças requer a consideração de vários factores, particularmente a segurança, o que exige tempo considerável para o projecto e a avaliação. Em relação ao orçamento do projecto, o IAM afirmou que não há custos de construção específicos disponíveis até ao momento, mas “seguirá o princípio do uso prudente dos fundos públicos”, assegurou.</description><pubDate>2025-10-13 22:35:40</pubDate></item><item><title>Novo livro da Mandarina Books ensina o valor da memória aos mais jovens</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/novo-livro-da-mandarina-books-ensina-o-valor-da-memoria-aos-mais-jovens/</link><description>A editora Mandarina Books apresenta mais um capítulo na saga de Júlia e Pou, protagonistas já conhecidos do público infantil de Macau após os sucessos de “Na Rua” e “Em Casa”. O novo livro bilingue de Catarina Mesquita, “Na Memória”, pretende despertar nos leitores o interesse pela história e pela cultura do lugar a que chamam de casa, ao mesmo tempo que traçam um futuro ainda inexplorado.

Depois de terem vivido aventuras “Na Rua” e “Em Casa”, as personagens Júlia e Pou estão de regresso com uma história sobre a importância da preservação da história, da cultura e da identidade. Apesar de o lançamento oficial de “Na Memória” estar agendado para dia 2 de Novembro, a partir desta semana já será possível encontrar o novo livro da editora infantil Mandarina Books nas livrarias de Macau.
Os protagonistas são os mesmos que já tinham sido apresentados no ‘best-seller’ “Na Rua”, o primeiro livro publicado pela editora: Júlia, uma menina a crescer no seio de uma família portuguesa residente em Macau, e Pou, um menino pertencente a uma família tipicamente chinesa. À obra de estreia, que proporcionava um passeio pela arquitectura, a tradição e a cultura gastronómica de Macau, seguiu-se um segundo capítulo nascido na pandemia: “Em Casa”, um retrato de como a comunidade portuguesa e a comunidade chinesa de Macau lidaram com o confinamento.
“Na Memória” adopta uma perspectiva diferente. O pano de fundo já não é um lugar concreto, mas sim um conjunto de toda a história, conhecimento e património – material e imaterial – que se herda dos antepassados ou do lugar de nascimento. “A ideia é sublinhar a importância de não nos esquecermos daquilo que é importante e especial”, explica a autora Catarina Mesquita ao PONTO FINAL, confessando que se inspirou nas suas próprias experiências para criar o livro. “Inspirei-me um pouco na convivência e nas histórias que os meus avós me contavam de outros tempos, quando viveram noutros lugares, e o facto de ter vivido de perto a perda de memória da minha avó”.
A primeira centelha de imaginação surgiu, porém, com a celebração do 20.º aniversário do Centro Histórico de Macau na Lista do Património Mundial da UNESCO, que veio reafirmar a importância de preservar e continuar a transmitir as riquezas linguística, cultural e arquitectónica da região para as gerações vindouras. Foi uma ideia bem acolhida pelos leitores da Mandarina Books, como revela a fundadora da editora: “Havia a necessidade de continuar a colecção, face aos pedidos que várias pessoas nos fizeram”.
Mais do que uma homenagem ao passado, a obra faz também uma reflexão sobre a forma como as sementes construídas no presente se transformam em legados para o futuro. “Também se fala da importância de ver novos lugares a nascer, como Hengqin, onde as crianças de hoje podem afirmar terem sido as primeiras a ver crescer uma mega-cidade que perdurará para o futuro”.
Ao contrário do que aconteceu com as duas entradas anteriores na colecção de aventuras de Júlia e Pou, que foram escritas em colaboração com o autor Joe Tang, este livro tem assinatura única de Catarina Mesquita. O formato mantém-se, de resto, inalterado, contando com as habituais ilustrações de Fernando Chan e a tradução do texto em língua chinesa.
Outra das novidades desta edição relaciona-se com a inclusão de páginas de autocolantes com palavras em português, chinês e patuá. O objectivo, segundo a autora, é o de “tornar o livro mais interactivo, ajudar na aprendizagem das línguas e celebrar o dialecto de Macau, o patuá, para que este não caia no esquecimento”.
A apresentação de “Na Memória” ao público terá lugar no dia 25, pelas 18h30, no Auditório do Carmo, na Taipa. O livro é co-editado em parceria com o Instituto Internacional de Macau (IIM) e tem o apoio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura do Governo da RAEM e do Banco Nacional Ultramarino (BNU).</description><pubDate /></item><item><title>Alfândega detecta 18 casos de contrabando nas últimas duas semanas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/alfandega-detecta-18-casos-de-contrabando-nas-ultimas-duas-semanas/</link><description>Os Serviços de Alfândega (SA) detectaram um total de 18 casos de contrabando durante as últimas duas semanas, entre 26 de Setembro e 9 de Outubro. Os casos foram descobertos nos Postos Fronteiriços das Portas do Cerco e da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau, tendo os SA apreendido 991 artigos de produtos electrónicos usados, 9,16 quilogramas de géneros alimentícios não declarados, 9 garrafas de licor chinês, aproximadamente 6,006 gramas de charutos e 68 artigos de cosmética.
Segundo as autoridades, os 18 indivíduos envolvidos nos casos são residentes de Macau, residentes de Hong Kong e residentes do interior da China, com idades compreendidas entre os 18 e os 60 anos.
Os SA intentaram a sua acção nos termos do disposto na Lei do Comércio Externo. Uma vez condenados, podem ser punidos com uma coima máxima de 100 mil patacas, e os bens apreendidos serão declarados propriedade da RAEM.
Numa nota de imprensa, os SA destacam que em alguns casos detectados, os envolvidos tentaram amarrar as mercadorias em várias partes do corpo para as esconderem da inspecção alfandegária.
Entre os casos, o organismo interceptou um residente de Macau, no dia 30 do mês passado, nas Portas do Cerco. O homem estava numa “marcha anormal” e, após inspecção, foi descoberto que tinha 372 artigos de produtos electrónicos usados amarrados às suas pernas, tentando contrabandeá-los para fora do território.
Na passada quinta-feira, também no Posto Fronteiriço das Portas do Cerco, os SA detectaram sucessivamente duas residentes do interior da China “com movimentos corporais rígidos” e que tentavam contrabandear para fora do território 240 artigos de produtos electrónicos usados amarrados em várias partes do corpo.
Houve ainda mais um caso semelhante a acontecer no dia seguinte do caso anterior, no qual um residente do Continente, “com a cintura anormalmente volumosa”, foi interceptado e encontrado com 34 artigos de produtos electrónicos usados amarrados em várias partes do corpo.
Os SA lembram que qualquer indivíduo que transporte artigos para entrada ou saída da RAEM deve cumprir as disposições legais aplicáveis, e não deve, por ambição de lucro, envolver-se em actividades de tráfico ilícito. Os cidadãos que detectarem actividades ilegais relevantes podem denunciá-las aos SA através da linha directa 2896 5001 ou do email *protected email*.</description><pubDate>2025-10-13 22:36:42</pubDate></item><item><title>Morreu o chef António, embaixador da cozinha portuguesa em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/morreu-o-chef-antonio-embaixador-da-cozinha-portuguesa-em-macau/</link><description>Faleceu no domingo António Neves Coelho, figura de proa da gastronomia portuguesa em Macau, onde se estabeleceu no final da década de 1990. O chef António, distinguido tanto em Macau como em Portugal, deixa um legado de autenticidade e de tradição, assinalam amigos e colegas de profissão.
Morreu no domingo, em Macau, António Neves Coelho, aos 77 anos. “Dedicou a sua vida a espalhar a grandeza da cozinha portuguesa em Macau”, destacou a família nas redes sociais, acrescentando que, “como pessoa, António é reconhecido por muitos como um grande homem e um grande mentor”. Foi “uma grande bênção para muitos, espalhando sabedoria, coragem, alegria e felicidade através da sua paixão em toda a sua vida”.
O chef António visitou pela primeira vez Macau em 1970, quando estava no Exército. Depois, em Portugal, tornou-se inspector de saúde e mais tarde foi convidado para gerir um restaurante no bairro de Alfama, em Lisboa.
Em 1997, decidiu voltar a Macau, para ajudar a gerir o restaurante Lusitânia. O chef trabalhou depois no Clube Militar e chegou também a ir para Hong Kong, onde abriu um restaurante português. Em 2003, regressou a Macau para abrir o restaurante Espaço Lisboa na Vila de Coloane, antes de ser convidado para abrir o António’s na Vila da Taipa. Nos últimos anos, juntou-se ao Angela’s Café and Lounge, do Hotel Lisboeta.
Ao longo da sua carreira, recebeu várias distinções, incluindo a medalha de mérito turístico da RAEM, em 2013, e a medalha de mérito das comunidades portuguesas do Governo Português, em 2015. Os restaurantes por onde passou também eram presença frequente no Guia Michelin.
UM DEFENSOR DA COZINHA TRADICIONAL E AUTÊNTICA
Em 2017, em entrevista à revista Macau Closer, dizia que o território era a sua segunda casa e explicava a sua abordagem à cozinha portuguesa: “Sou um homem tradicional no que diz respeito à comida portuguesa. Não penso no passado, mas sou um defensor da cozinha tradicional e autêntica portuguesa”.
Para além da fidelidade à autenticidade da gastronomia portuguesa, o chef António acreditava que o segredo do sucesso residia também na utilização de ingredientes da melhor qualidade e na formação da sua equipa. “É preciso acreditar no restaurante e ter paciência. Cozinhar apenas por dinheiro e lucro nunca trará sucesso”, afirmava António Neves Coelho.
Santos Pinto, responsável pelo restaurante “O Santos”, era amigo de longa data do chef António. “Foi um amigo que perdi, foram muitos anos de amizade”, lamentou em declarações ao PONTO FINAL. “Não tenho dúvidas nenhumas de que ele transmitiu muito bem a gastronomia portuguesa em Macau”, salientou.
Ana Maria Manhão Sou recordou precisamente a vertente de mentor e de forte defensor da autenticidade da cozinha portuguesa. “Foi um bom professor”, referiu a responsável pelo restaurante Belos Tempos, acrescentando que uma das lições que o chef António lhe transmitiu foi precisamente a da preservação da tradição. Descrevendo-o como um “embaixador da culinária portuguesa em Macau”, Ana Maria Manhão Sou sublinhou que a sua morte é “uma perda muito grande” para o território. “Ele preservava o sabor autêntico da tradição. É deste tipo de chef que nós precisamos em Macau, ele manteve a cultura e a culinária portuguesa viva cá”, frisou.
Pedro Esteves, do Food Truck, conheceu o chef António quando chegou a Macau, há 23 anos. “É um ser humano que merece ser homenageado”, disse, destacando o seu “bom coração”. “Foi uma perda muito grande para Macau e para a gastronomia portuguesa”, frisou.
A chef Antonieta Manhão também considerou uma “perda para Macau e para a cozinha portuguesa”. Já Nelson Rocha, do restaurante Mariazinha, confessou que, apesar de nunca ter trabalhado directamente com o chef António, notou o seu “grande carisma”. “Fico com pena de não ter tido oportunidade de o conhecer melhor”, lamentou.
O velório está marcado para o dia 18 de Outubro, das 16h às 21h, havendo uma missa às 20h na Casa Mortuária Diocesana, situada na Avenida do Almirante Lacerda. No dia 19 de Outubro haverá outra missa em memória de António Neves Coelho, às 9h30, na capela principal da Casa Mortuária Diocesana.</description><pubDate /></item><item><title>Son vence prémio de Melhor Futebolista da Ásia pela 10.ª vez</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/son-vence-premio-de-melhor-futebolista-da-asia-pela-10-a-vez/</link><description>Son Heung-min, avançado coreano de 33 anos que actualmente joga pelo Los Angeles FC, foi nomeado o Melhor Futebolista da Ásia de 2025, segundo um painel de jornalistas e especialistas em futebol asiático. Foi a 10.ª vez que o sul-coreano venceu o prémio de Melhor Jogador de Futebol da Ásia (BFA), que este ano assinalou a sua 13.ª edição. O português Cristiano Ronaldo ficou na terceira posição.
O júri foi composto por 64 especialistas em futebol asiático, incluindo 42 jornalistas e especialistas representando 42 países e regiões da AFC, que contou com o PONTO FINAL a representar Macau, votou para homenagear os melhores jogadores de futebol da Ásia pelos seus desempenhos entre 16 de Agosto de 2024 e 16 de Julho de 2025, de acordo com o calendário de futebol da AFC 2024-25.
Uma lista de 25 nomeados foi fornecida para a votação, embora os jurados fossem livres para seleccionar qualquer jogador elegível além da lista. De um total de 1.024 pontos, Son Heung-min recebeu 146 pontos, representando 14,26% de todos os votos, para reconquistar o título de Melhor Futebolista da Ásia. Lee Kang-in, atacante coreano de 24 anos, terminou em segundo lugar com 105 pontos (10,25%), enquanto Cristiano Ronaldo fechou o pódio no terceiro lugar com 91 pontos (8,89%). Desde que se juntou ao Al Nassr, proveniente do Manchester United, em 2023, Ronaldo ficou em 3.º, 4.º e 3.º lugar nas últimas três edições. Riyad Mahrez (75 pontos), Karim Benzema (73), Salem Al Dawsari (72) e Kaoru Mitoma (72) seguiram de perto nas posições 4.ª a 7.ª, com a ordem determinada pelo número de votos mais altos quando os pontos eram iguais.</description><pubDate>2025-10-13 22:30:28</pubDate></item><item><title>Governo instado a esclarecer organização de trabalho nos serviços públicos durante tufões</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/governo-instado-a-esclarecer-organizacao-de-trabalho-nos-servicos-publicos-durante-tufoes/</link><description>A organização do trabalho na função pública durante a passagem de tufões está a preocupar Lei Chan U. O deputado notou a ausência de um padrão na Administração sobre a saída do trabalho antes do içamento do sinal n.º 8, o que fez com que, durante o super tufão Ragasa, os trabalhadores de diferentes serviços saíssem em horários diferentes, cuja disparidade dificultou a preparação eficaz para catástrofes a alguns funcionários públicos.

O deputado Lei Chan U instou o Governo a esclarecer as disposições relativas à saída dos funcionários públicos do trabalho antes da emissão do sinal 8.º de tufão. Numa interpelação escrita enviada ao Governo, o legislador, que vai deixar o hemiciclo a partir de quinta-feira, criticou a falta de disposições explícitas para a organização de trabalho pré-tempestade, o que colocou dificuldades na preparação para a chegada de tufões por parte dos trabalhadores de serviços públicos.
“Carece de regras explícitas relativas às disposições sobre o momento em que os funcionários devem sair do trabalho antes de os Serviço Meteorológico e Geofísicos hastearem o sinal n.º 8. Consequentemente, cada departamento público determina o seu próprio horário de saída com base nas suas circunstâncias, o que impede o pessoal de regressar a casa em segurança e rapidamente para se preparar para a prevenção de catástrofes”, denunciou o deputado.
A questão foi levantada na sequência da passagem do super tufão “Ragasa” em Macau no final do mês passado. Tendo avançado a previsão de que o tufão pudesse causar um impacto semelhante aos tufões Hato e Mangkhut, o Governo fez apelos fortes para a prevenção de catástrofes. Os Serviços Meteorológicos e Geofísicos, nessa altura, emitiram o sinal n.º 8 no dia 23 às 17h, dentro de horário útil da administração pública.
Lei Chan U, na sua interpelação, disse ter recebido questões de alguns funcionários públicos sobre o assunto devido à abordagem desigual de saída de trabalho entre diversos departamentos. Segundo o legislador, dado às diferenças na natureza dos departamentos e nos destinatários dos serviços, as disposições efectivas variaram entre os chefes departamentais. “Alguns departamentos permitiram que os funcionários saíssem duas horas antes do sinal ser içado, enquanto outros exigiram que o pessoal permanecesse até ao momento em que o sinal fosse formalmente içado. Esta disparidade impediu alguns funcionários públicos de responderem eficazmente ao tufão”, afirmou.
Segundo recordou o deputado, a Direcção dos Serviços de Administração e Função Pública tinha emitido uma circular aos departamentos públicos a informar que os chefes de departamento podem, “com base nas circunstâncias reais e desde que não afecte os serviços externos do departamento”, providenciar para que os funcionários deixem os seus locais de trabalho com “antecedência adequada” antes do hasteamento do sinal n.º 8.
Lei Chan U lamentou, entretanto, que a decisão depende muito da avaliação própria dos chefes de departamento e, em vez disso, deve ser tomada com fundamentos claros e estabelecidos, de forma a deixar também os cidadãos serem informados sobre o horário de suspensão de serviços.
Em termos de medidas a adoptar pelos serviços e entidades públicas em situação de tempestades tropicais, a Ordem Executiva n.º 166/2002 estipula as disposições relativas ao horário de trabalho dos funcionários públicos apenas durante o sinal 8.º ou de grau superior de tufão e após um ciclone tropical.</description><pubDate>2025-10-13 22:38:05</pubDate></item><item><title>Banco Asiático de Desenvolvimento prevê crescimento mais baixo para Timor-Leste</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/banco-asiatico-de-desenvolvimento-preve-crescimento-mais-baixo-para-timor-leste/</link><description>O Banco Asiático de Desenvolvimento (BAD) mantém as perspectivas económicas estáveis para Timor-Leste, mas baixou ligeiramente a previsão para o crescimento económico, no relatório de Setembro sobre as perspetivas de desenvolvimento asiático.
O BAD prevê um “crescimento económico de 3,8% em 2025 e de 3,4% em 2026”, abaixo da feita na previsão de Abril, quando projectou um crescimento de 4,0% para 2025 e de 3,8% para 2026.
Segundo o documento, o crescimento económico vai ser apoiado por uma execução orçamental mais eficiente, um crescimento sustentado do crédito no setor bancário e a entrada constante de remessas, apoiadas por um ambiente de baixa inflação.
O BAD projecta que a inflação se mantenha baixa, com uma “média de 1,2% em 2025 e 1,9% em 2026”, devido à diminuição dos preços dos alimentos e a pressões moderadas nos preços dos bens e serviços. “A adesão de Timor-Leste à ASEAN [Associação das Nações do Sudeste Asiático] em outubro de 2025 representará um marco significativo que reforçará a confiança e impulsionará um crescimento económico sustentável e de longo prazo, ao desbloquear novas oportunidades em comércio, investimento e desenvolvimento do setor privado”, afirmou a diretora do BAD em Timor-Leste, Stefania Dina.
Segundo Stefania Dina, para Timor-Leste beneficiar plenamente da integração regional é essencial dar “prioridade a investimentos em capital humano e infraestruturas, melhorar a mobilização de recursos domésticos, implementar reformas fiscais e recorrer a financiamento de desenvolvimento a longo prazo”.</description><pubDate>2025-10-13 22:26:27</pubDate></item><item><title>Xi Jinping apela ao reforço da participação das mulheres na vida política</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/xi-jinping-apela-ao-reforco-da-participacao-das-mulheres-na-vida-politica/</link><description>O Presidente chinês defende o reforço da participação das mulheres na política e nos processos de decisão. Xi Jinping sublinhou ainda que “a paz e a estabilidade são condições essenciais para o desenvolvimento integral das mulheres”.
O Presidente chinês, Xi Jinping, defendeu ontem o reforço da participação das mulheres na política e nos processos de decisão, apelando a que os Estados “ampliem os canais” de representação feminina na governação nacional e social. “É fundamental garantir que a igualdade de género se enraíze verdadeiramente em toda a sociedade”, afirmou Xi, durante o discurso de abertura da Reunião Mundial de Líderes sobre a Mulher, que decorre em Pequim, segundo a agência noticiosa oficial Xinhua.
O chefe de Estado chinês sublinhou que “a paz e a estabilidade são condições essenciais para o desenvolvimento integral das mulheres” e defendeu o fortalecimento dos mecanismos de combate à violência e “a todas as formas de abuso dirigidas contra elas”.
Xi alertou que mais de 600 milhões de mulheres e raparigas vivem em zonas afetadas por conflitos e que uma em cada dez permanece em situação de pobreza extrema.
Durante o encontro, o líder chinês anunciou uma doação de 10 milhões de dólares à ONU Mulheres, bem como uma contribuição de 100 milhões de dólares para o Fundo para o Desenvolvimento Global e a Cooperação Sul-Sul, destinada a projetos de apoio a mulheres e raparigas. Pequim vai ainda criar um centro global de formação para mulheres.
Segundo a imprensa estatal chinesa, dezenas de chefes de Estado e de Governo, dirigentes parlamentares, vice-primeiros-ministros, ministros e representantes de organizações internacionais participam na reunião, organizada em parceria com as Nações Unidas, que visa impulsionar o avanço global rumo à igualdade de género.
A conferência decorre num contexto em que a presença feminina nos mais altos escalões da política chinesa é praticamente inexistente. Desde o XX Congresso do Partido Comunista Chinês, em 2022, nenhuma mulher integra o Politburo, o principal órgão de decisão do país.
A ausência de figuras femininas na liderança do Partido contrasta com a ampla participação das mulheres na sociedade chinesa: segundo o Banco Mundial, 62% participam na força laboral. No setor empresarial, representam um quarto dos fundadores de empresas e dirigem cerca de 40% das novas marcas de comércio electrónico.
Apesar destes avanços, persistem desafios ligados à discriminação e à violência de género, com casos de assédio e maus-tratos que suscitaram indignação pública nos últimos anos.
A falta de referências políticas femininas na China contrasta também com a existência de líderes na região, como Carrie Lam, em Hong Kong, Park Geun-hye, na Coreia do Sul, Sanae Takaichi, no Japão, e Tsai Ing-wen, em Taiwan, que ocuparam ou ocupam cargos de topo nos respetivos governos. Lusa</description><pubDate>2025-10-13 22:28:29</pubDate></item><item><title>“CreatorWeekMacao 2025” traz uma semana repleta de conferências e actividades</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/creatorweekmacao-2025-traz-uma-semana-repleta-de-conferencias-e-actividades/</link><description>Está prestes a chegar a Macau o “CreatorWeekMacao 2025”, um evento que vai reunir centenas de influenciadores digitais e líderes do sector em vários eventos a decorrer entre 24 e 28 de Outubro. A programação da iniciativa, divulgada ontem, disponibiliza sessões abertas ao público em várias áreas, desde espectáculos ao vivo a sessões de ioga.
 
O “CreatorWeek Macao 2025” vai decorrer de 24 a 28 de Outubro, reunindo em Macau alguns dos mais populares influenciadores digitais a nível local e internacional em torno de um objectivo comum: difundir e elevar a imagem de Macau enquanto destino turístico. Os destaques e o programa da iniciativa, bem como as várias formas de participação, foram ontem apresentados no Centro de Convenções e Entretenimento da Torre de Macau.
No evento de apresentação, a directora dos Serviços de Turismo (DST), Helena de Senna Fernandes, começou por realçar a “posição única de Macau enquanto ponte entre o Oriente e o Ocidente”, que possibilita a interacção e a fusão da cultura chinesa com influências internacionais.
Os 20 embaixadores locais recrutados para o programa têm a missão de proporcionar “experiências únicas” e apresentar a “rica herança multicultural” de Macau aos 20 criadores de conteúdo internacionais convidados a integrar este projecto. A responsável acredita que, “ao promover um desenvolvimento turístico inovador e integrado, o evento irá injectar nova energia criativa” em Macau e consolidar o seu papel como um “centro mundial de turismo e lazer”.
A palavra foi então passada ao director e co-fundador da empresa de produção de conteúdos Branded, Jasper Donat, que apresentou o alinhamento dos influenciadores internacionais que vão estar em Macau na próxima semana e desvendou algumas das actividades que vão ser dinamizadas ao longo dos cinco dias do “CreatorWeek Macao 2025”, com participação aberta ao público.
A cerimónia contou ainda com a presença de responsáveis do mundo do entretenimento, que sublinharam nos seus discursos a necessidade de promover Macau através de publicações “autênticas e interactivas” e de aumentar a influência e a penetração da cultura chinesa nas redes sociais, ao ponto de se tornar “uma tendência mundial”.
Também Rico Leng, director criativo do grupo de YouTubers “Bacalhau”, subiu ao palco e partilhou a sua experiência enquanto criador de conteúdo em Macau, traçando uma cronologia desde os primeiros vídeos em 2016 até às vastas oportunidades – como viagens a diferentes países e colaborações com criadores e artistas – que se desdobraram desde então.

SEIS PROGRAMAS TEMÁTICOS

O “CreatorWeek Macao 2025” vai reunir cerca de 250 convidados internacionais e do interior da China, cujo conteúdo publicado ao longo dos cinco dias do projecto deverá alcançar mais de 1,5 mil milhões de reacções e chegar aos ecrãs de 1,2 mil milhões de pessoas.
A programação divide-se em seis “zonas” temáticas, de forma a facilitar a consulta dos eventos a decorrer ao longo deste período. A “Zona 1” diz respeito às cerimónias de abertura e de encerramento, a decorrer no Wynn Palace nos dias 24 e 28 de Outubro, respectivamente. De acordo com a organização, estas são oportunidades valiosas para que influenciadores, oradores e líderes internacionais do sector convivam e troquem contactos, tendo uma “atmosfera criativa e vibrante” como cenário de fundo.
A “Zona 2” traz um programa de dois dias repleto de conferências sobre as actuais tendências nas redes sociais, centrado sobretudo na fusão entre as culturas chinesa e ocidental. Nos dias 27 e 28, entre as 9h e as 17h, cerca de 50 líderes internacionais do sector e criadores de conteúdo locais vão debater no Grand Lisboa Palace Resort Macau as mais recentes tendências das redes sociais e a posição de Macau no panorama cultural asiático.
Passando para a “Zona 3”, a programação prevê a realização de quatro workshops de saúde e bem-estar entre os dias 25 e 26, com sessões às 9h e ao meio-dia. Para esta secção, foram convidados quatro influenciadores do mundo do ‘fitness’ e do ioga: Will Liu, Matt Tralli, Jacky Cai e Ryan Narayan. Mediante inscrição prévia, o público tem a oportunidade de participar nestas sessões de desporto, a decorrer no Fantasy Box do MGM Macau, e ainda receber dicas e conselhos dos influenciadores em questão.
Segue-se a “Zona 4” com mais de 40 eventos ‘meet-and-greet’, a ter lugar no The Londoner Macau nos dias 25 e 26. Estas sessões – que também requerem inscrição prévia – possibilitam que fãs e diversos criadores de conteúdo (como Austin Sprinz ou Ian Boggs) interajam e tirem fotografias juntos.
A “Zona 5” traz uma atmosfera musical à “Broadway Food Street” do Galaxy Macau. Nos dias 25 e 26, entre as 16h e as 22h, duas dezenas de músicos locais e internacionais vão actuar ao vivo e interagir com os fãs, que podem assistir aos concertos sem necessidade de inscrição prévia.
O programa encerra com a “Zona 6”, uma “academia de criativos” que vai reunir entre 100 a 200 profissionais do ramo no Grand Lisboa Palace Resort. Nos últimos dois dias do evento, 27 e 28 de Outubro, a “academia” vai possibilitar a troca de opiniões entre líderes do sector e oferecer, ainda, sessões práticas para “tirar partido do perfil cultural de cruzamento das culturas chinesa e ocidental”, como adianta a organização em comunicado.
O “CreatorWeek” foi fundado o ano passado, em Singapura. A edição deste ano é a segunda, no total, e a primeira a ter lugar em Macau, fruto da cooperação entre a DST e a Branded. A iniciativa conta com o patrocínio das seis empresas de turismo e lazer de Macau e o apoio de 25 empresas locais, da Grande Baía e internacionais.</description><pubDate>2025-10-13 22:39:05</pubDate></item><item><title>China enfrenta desafio entre travar concorrência desleal e reanimar consumo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/13/china-enfrenta-desafio-entre-travar-concorrencia-desleal-e-reanimar-consumo/</link><description>A campanha da China para travar a “concorrência desleal” entre empresas poderá ter efeitos positivos para algumas empresas, mas aumenta os riscos de deflação e dificulta a recuperação do consumo, alertou a agência Fitch Ratings.

Num boletim trimestral sobre crédito, a agência de notação financeira afirma que os esforços de racionalização da produção e estabilização dos preços nos sectores com excesso de oferta, designadamente cimento, aço ou automóvel, podem beneficiar as empresas mais eficientes e com apoio estatal – como é o caso de muitas das que são avaliadas pela Fitch – mas também podem reduzir a procura mais rapidamente do que a oferta, penalizando o crescimento.
A Fitch prevê que o crescimento da economia chinesa abrande para 4,7% este ano e 4,1% em 2026, com o impacto das tarifas impostas pelos Estados Unidos a limitar o contributo das exportações.
O aumento do consumo interno, que Pequim definiu como prioridade para 2025, deverá desacelerar de 4,9% este ano para 3,5% no próximo, devido à fraca confiança dos consumidores, à estagnação no setor imobiliário e ao esgotamento de efeitos pontuais como os subsídios à troca de eletrodomésticos. “No curto prazo, a campanha contra a involução pode aliviar as guerras de preços que afetam negativamente os rácios de crédito de prestadores de serviços ao consumidor”, lê-se no relatório.
O termo ‘involução’ designa uma forma de concorrência interna excessiva, em que os fabricantes reduzem os preços ao ponto de comprometerem as margens de lucro, numa luta pela sobrevivência que acaba por tornar os negócios insustentáveis.
A agência assinala que descontos menos agressivos poderão ajudar a estabilizar a rentabilidade dos fabricantes de veículos, mas avisa que as pressões competitivas associadas à inovação e aos custos das baterias continuam a representar riscos.
A Fitch destaca a revisão em baixa da dívida da Beijing Automotive Group, de ‘b+’ para ‘b’, refletindo a expectativa de margens de lucro mais reduzidas e maior passivo até 2026.
Por outro lado, a agência manteve a notação ‘BBB+’ da empresa de entregas ao domicílio Meituan, mas reviu a perspetiva, de positiva para estável, devido ao abrandamento do crescimento das receitas e à menor rentabilidade face à intensa concorrência.
A agência considera ainda que as dificuldades em racionalizar a produção de cimento ou a refinação de petróleo, incluindo resistências políticas ao encerramento de fábricas, ilustram os obstáculos à implementação da política anti-involução.
Em sectores como o aço, a procura interna poderá ficar aquém do esperado, levando os produtores chineses a intensificar as exportações e a aumentar a pressão sobre rivais estrangeiros.
No sector financeiro, a Fitch estima novos cortes na taxa de recompra reversa a sete dias, que deverá recuar para 1,2% este ano e 1% em 2026, algo que permitirá os bancos reforçar a liquidez. No entanto, os efeitos da política monetária são limitados, devido à debilidade da procura por crédito e à pressão sobre as margens dos bancos.
As medidas de estímulo, como os subsídios que reduzem em até um ponto percentual a taxa de juro em novos empréstimos ao consumo, terão, segundo a agência, um impacto apenas marginal.
Apesar do forte desempenho recente das bolsas chinesas, impulsionadas pelo desvio de investimentos, do setor imobiliário para ações tecnológicas, o financiamento via mercado acionista continua marginal.
A Fitch prevê uma ligeira desvalorização do yuan face ao dólar, dos atuais 7,12 para 7,30 por dólar até ao final de 2026, insuficiente para compensar as tarifas dos EUA, mas que poderá favorecer as exportações chinesas para outros mercados asiáticos.
No sector imobiliário, as vendas de novas habitações deverão cair 7% em 2025 e mais 6% em 2026, prolongando o colapso iniciado em 2022.
A agência sublinha que uma recuperação do consumo será insustentável sem um restabelecimento duradouro da confiança dos consumidores e uma estabilização do setor da habitação. Lusa</description><pubDate>2025-10-13 22:27:48</pubDate></item></channel></rss>