<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/potencial-do-portugues-no-mundo-contemporaneo-em-discussao-na-fundacao-rui-cunha/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Entrada de Musk na política prejudica vendas da Tesla na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/entrada-de-musk-na-politica-prejudica-vendas-da-tesla-na-china/</link><description>ASSOCIAÇÃO
 
As vendas na China do fabricante norte-americano de carros eléctricos Tesla caíram para metade em fevereiro, com a entrada do presidente executivo, Elon Musk, na política a ser “parcialmente responsável”, segundo uma associação do setor. “Um empresário de sucesso tem de abraçar a 100% o mercado, tratar bem toda a gente e todos serão bons para si em troca. Mas, se abordarmos a questão numa perspetiva eleitoral, metade dos eleitores vão gostar de nós e a outra metade não”, afirmou ontem o secretário-geral da Associação de Automóveis de Passageiros da China (CPCA), Cui Dongshu, citado pela agência de notícias Bloomberg. “É um risco inevitável depois de ele ter procurado a sua glória pessoal”, acrescentou Cui, que indicou que parte da população vê agora a Tesla como uma questão política, dada a proximidade de Musk com o novo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, e a notoriedade pública da sua iniciativa para reduzir a despesa pública.
A Bloomberg recordou que a China não é o único mercado em que a Tesla está a sofrer: na Alemanha, onde Musk se posicionou abertamente a favor do partido de extrema-direita AfD, antes das eleições, as vendas da Tesla caíram 71%, nos dois primeiros meses do ano, enquanto em França caíram 44%.
Na Ásia, um dos maiores mercados da Tesla, as vendas caíram 49%, em fevereiro, em termos homólogos, o que Cui também atribuiu à tradicional época baixa que se segue ao Ano Novo Lunar – a principal época festiva do país – e aos compradores que aguardam o Modelo Y renovado.
Além da postura política de Musk, outro factor que está a pesar nas vendas da Tesla é a rápida ascensão de concorrentes locais, como a BYD, que já ultrapassou a marca norte-americana como o maior fabricante de automóveis elétricos do mundo e aumentou as vendas em 161%, em termos homólogos, no mês passado.
A queda da Tesla ocorreu num contexto em que as vendas no mercado automóvel chinês aumentaram 26% após a renovação dos subsídios do “plano de renovação”, promovido por Pequim, com as de carros elétricos e híbridos a subirem 80%. As vendas da empresa norte-americana estão em queda homóloga há cinco meses e em fevereiro atingiram o valor mais baixo desde meados de 2022, quando a atividade económica em várias zonas do país estava praticamente parada face à política de ‘zero casos’ de covid-19.
Musk goza de uma boa relação com as autoridades da China, país que visitou várias vezes e onde tem um dos seus principais mercados. Em 2019, a Tesla abriu em Xangai a sua primeira “gigafábrica” fora dos Estados Unidos, na qual produz agora cerca de metade dos veículos que vende a nível mundial. No mês passado, também iniciou a produção na sua nova fábrica de baterias de armazenamento na mesma cidade.</description><pubDate>2025-03-12 03:03:36</pubDate></item><item><title>MIECF2025 terá Gino Van Begin como orador principal</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/miecf2025-tera-gino-van-begin-como-orador-principal/</link><description>O número de participantes internacionais que vai estar presente no Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau 2025 (2025MIECF) vai crescer 15% em comparação à edição do ano passado, adiantou a organização, acrescentando que o orador principal do evento será Gino Van Begin, secretário-geral da ICLEI – Governos Locais para a Sustentabilidade, organização que abrange 2.500 cidades em mais de 120 países e regiões e cuja missão é fomentar o desenvolvimento de baixo carbono, resiliente e circular por meio de cooperação internacional e de apoio técnico.
Gino Van Begin vai falar sobre “o caminho para a construção e o desenvolvimento de cidades verdes sob o tema ‘Inovação e Desenvolvimento Verde para a Construção de Uma Cidade Bela'”.
Durante o 2025MIECF, que se vai realizar entre 27 e 29 de Março, especialistas internacionais e líderes do sector serão convidados para partilhar, em mais de 20 actividades temáticas, as novas tendências e oportunidades nas áreas como o desenvolvimento do mercado global de créditos de carbono, a transformação urbana de baixo carbono e a cooperação industrial, com a finalidade de permitir que os participantes se inteirem da actualidade do sector e explorem as oportunidades de negócio.
A MIECF deste ano vai acolher mais de 60 empresas estrangeiras e os seus mais recentes projectos de protecção ambiental, bem como mais de 100 empresas internacionais da Ásia-Pacífico, da Europa e dos países e regiões de língua portuguesa.
Durante o período da exposição, serão realizadas várias actividades de intercâmbio internacional, entre as quais o seminário de mesa redonda “Transformação Urbana Verde de Baixo Carbono e Cooperação Industrial” reunirá em Macau representantes da Bélgica, Brasil, Vietname, Malásia, Filipinas, Coreia do Sul, Japão, Tailândia, Uzbequistão, entre outros países e regiões, para incentivar o intercâmbio entre cidades e a cooperação empresarial.
Serão ainda organizadas cinco sessões de bolsas de contactos temáticas para compradores e visitantes profissionais nacionais e estrangeiros, com vista a criar oportunidades de encontro e cooperação, no sentido de ajudar todas as partes envolvidas a explorarem uma ampla gama de oportunidades de cooperação verde internacional e de estimular o processo de mercantilização do MIECF.</description><pubDate>2025-03-12 03:03:39</pubDate></item><item><title>APN recebeu proposta sobre construção de centro para produtos agrícolas sino-portugueses</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/apn-recebeu-proposta-sobre-construcao-de-centro-para-produtos-agricolas-sino-portugueses/</link><description>Kevin Ho e Dominic Sio sugeriram à Assembleia Popular Nacional mais medidas para estreitar laços comerciais entre a China e os países de língua portuguesa, propondo construir um centro de negócios para produtos agrícolas sino-portugueses na Grande Baía. Os membros de Macau no órgão legislativo da China querem criar um celeiro de produtos da agropecuária do Brasil no Porto de Nansha, em Cantão.
 
Uma proposta apresentada à Assembleia Popular Nacional (APN) defende a criação de um centro de negócio para os produtos agrícolas sino-portugueses na Grande Baía, que servirá para aumentar a capacidade de nacional de protecção da segurança alimentar da zona, afirmaram Kevin Ho e Dominic Sio, representantes de Macau na legislatura nacional da China.
De acordo com os membros da APN, a proposta visa responder à implementação deste ano da estratégia do ‘reforço contínuo da capacidade de garantir o abastecimento estável de alimentos e outros produtos agrícolas importantes’, política estabelecida no relatório do trabalho do Governo.
Kevin Ho e Dominic Sio, salientando que a segurança alimentar é uma componente importante da segurança nacional e do desenvolvimento sustentável, explicaram que o plano apresentado centra-se no comércio de produtos agrícolas entre a China e o Brasil.
“Sendo um dos maiores importadores de produtos agrícolas do mundo, a China depende fortemente do Brasil e de outros países para a importação de soja e outros produtos da agropecuária”, indicaram. Os empresários notaram que a produção agrícola no Brasil tem vindo a crescer de forma constante, mas enfrenta desafios na sua capacidade insuficiente de armazenamento, o que limita a competitividade dos seus produtos agrícolas.
Os dois representantes de Macau na APN propuseram que se aproveite as vantagens da plataforma sino-portuguesa de Macau e os recursos portuários da Grande Baía para construir um sistema inovador de operações comerciais.
Kevin Ho e Dominic Sio sugeriram construir um celeiro do Brasil no Porto de Nansha, em Cantão, e disseram ser possível utilizar Nansha e o porto franco de Macau para desenvolver um centro de distribuição de produtos a granel para os países de língua portuguesa, realizando uma cadeia completa de serviços desde a produção no Brasil, a transacção em Macau e a entrega em Nansha.
“Deve-se incorporar ainda o armazém sino-português de produtos agrícolas no sistema nacional de gestão integrada da segurança alimentar, com intuito de aumentar a resistência da cadeia de abastecimento alimentar e reforçar a capacidade de intervenção de emergência inter-regional”, asseveraram.
Na opinião dos empresários, a medida pode ainda contribuir para a promoção da política do comércio sino-português. Solicitaram, neste caso, melhorar o sistema de serviços financeiros transfronteiriços para disponibilizar a prestação de serviços de concurso multilingue e o pagamento transfronteiriço.
Kevin Ho e Dominic Sio recomendaram ainda introduzir organismos de avaliação da qualidade e de inspecção dos países lusófonos ao mercado chinês, estabelecendo um mecanismo conjunto de certificação e promovendo o reconhecimento mútuo das normas.
Por outro lado, os 12 representantes de Macau na APN submeteram uma proposta conjunta sobre a integração de Macau e Hengqin na rede ferroviária nacional de alta velocidade, considerando que há necessidade urgente para as infra-estruturas relevantes.
O grupo pediu para se acelerar o planeamento e construção da estação de Hengqin de comboio de alta velocidade, bem como o estudo sobre a possibilidade de estender a ligação do Metro Ligeiro de Macau, do Posto Fronteiriço de Hengqin, até à localização da futura estação de comboio de Hengqin.
A delegação, que é composta por Lao Ngai Leong, Ng Siu Lai, Ho Sut Heng, Chan Hong, Si Ka Lon, Iong Weng Ian, Kou Hoi In, Kevin Ho, Vong Hin Fai, Dominic Sio, José Chui Sai Peng e Wan Nang Hon, espera ainda que seja construído um canal submarino ferroviário que ligue Macau, Cantão, Shenzhen e Zhuhai.
A 14.ª APN encerrou ontem a sua terceira sessão em Pequim (ver página 11), cuja cerimónia nesta terça-feira à tarde contou com a presença do presidente chinês, Xi Jinping, e outros líderes do Governo Central.</description><pubDate>2025-03-12 03:02:35</pubDate></item><item><title>30 restaurantes de Macau em destaque na lista dos 100 melhores das RAE</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/30-restaurantes-de-macau-em-destaque-na-lista-dos-100-melhores-das-rae/</link><description>Macau conseguiu este ano mais cinco lugares na lista do South China Morning Post em relação a 2024, sendo que um dos restaurantes distinguidos é português: Mesa by José Avillez. A distinção de “melhor chef” foi atribuída ao chef Tam Kwok-fung, do Chef Tam’s Seasons. 
 
A lista deste ano das 100 melhores mesas de Macau e Hong Kong do South China Morning Post (SCMP) inclui 30 restaurantes de Macau, mais cinco do que o ano passado. As selecções do jornal sediado em Hong Kong são publicadas anualmente, com o objectivo de divulgar ofertas gastronómicas de excelência em restaurantes de alta-cozinha nas duas regiões.
Nesta 13ª edição do “100 Top Tables”, os restaurantes distinguidos pelo SCMP em Macau localizam-se sobretudo no Cotai e dedicam-se a diferentes tipos de comida: cantonesa, italiana, francesa, japonesa e ocidental. A única representação da cozinha portuguesa surge com o restaurante Mesa by José Avillez, localizado no Grand Lisboa Palace Resort Macau, no Cotai.
Os restaurantes da cadeia SJM foram os que mereceram maior destaque, com seis restaurantes a figurar na lista: três localizados no Grand Lisboa e a outra metade no Grand Lisboa Palace. Seguem-se o Galaxy, que conquistou cinco lugares na lista, e os casinos Wynn e City of Dreams, cada um igualmente representado por quatro restaurantes. Destacam-se ainda o Studio City e o MGM, cada um com dois lugares no ranking do SCMP (ordenado por ordem alfabética e não por importância qualitativa).
“Estamos profundamente gratos ao South China Morning Post por este reconhecimento, que reafirma a nossa busca incessante pela excelência gastronómica e reflecte a paixão e a inovação da nossa equipa culinária, que continua a alargar os limites e a honrar a tradição. Cada um dos nossos seis restaurantes premiados oferece uma experiência distinta, enraizada no rico património gastronómico de Macau”, afirmou a directora-executiva da SJM, Daisy Ho, em nota de imprensa divulgada após a publicação dos resultados. “Continuamos empenhados em manter os mais elevados padrões, reforçando ainda mais a reputação de Macau como um destino gastronómico de classe mundial”.
Também o vice-presidente sénior de Hospitalidade da MGM, Iwan Dietschi, expressou gratidão pelo reconhecimento: “Estamos imensamente orgulhosos de que os nossos distintos restaurantes Imperial Court e Five Foot Road tenham sido novamente reconhecidos na lista ‘100 Top Tables 2025’ do SCMP. Estes tesouros do MGM, que são o epítome da nossa dedicação à cozinha regional chinesa, continuam a ser celebrados pelos nossos clientes pelas suas experiências gastronómicas excepcionais e únicas, mostrando a rica diversidade da cultura culinária chinesa”.
A lista relativa a 2025 impulsiona o estatuto de Macau como Cidade Criativa da Gastronomia, acrescentando mais cinco restaurantes aos 25 já salientados em 2024. No total, entraram seis novos restaurantes para a lista: Don Alfonso, no Grande Lisboa Hotel; Drunken Fish, no Wynn Macau; L’Attitude, no City of Dreams; e Sushi Kissho by Miyakawa, Teppanyaki Shou e Yamazato, no Galaxy Macau. Da lista do ano anterior, caiu o restaurante Golden Flower, no Wynn Macau.
 
MELHOR CHEF DE 2025 É DE MACAU
 
Em paralelo à lista de restaurantes em destaque, o guia do South China Morning Post atribui ainda dez prémios de diferentes categorias a vários restaurantes de Macau e Hong Kong: melhor chef, melhor serviço, estrela em ascensão, herói de sustentabilidade, melhor bartender, melhor novo design de interiores, prémio “lenda”, escolha do chef, melhor novo restaurante e melhor novo bar. Os prémios poderão, ou não, ser atribuídos em simultâneo aos mesmos estabelecimentos.
O prémio de melhor chef deste ano foi atribuído ao chef Tam Kwok-fung, responsável pelo restaurante de comida cantonesa Chef Tam’s Seasons, situado no Wynn Palace. No ano passado, todos os dez prémios tinham sido atribuídos a restaurantes de Hong Kong.
Na página do SCMP dedicada aos prémios de 2025, é possível ler que a abordagem do chef Tam Kwok-fung aos princípios da sazonalidade, reformulando os menus de degustação a cada quinzena, é “um feito notável” e com “resultados verdadeiramente excepcionais”.
Em comunicado de imprensa, o resort reconhece a distinção como “uma honra” e “um testamento à excelência culinária e à contribuição contínua do Wynn para o papel de Macau como ‘Cidade Criativa da Gastronomia’”.
 
C.B.</description><pubDate /></item><item><title>China encerra sessão de órgão legislativo sem esclarecer como vai relançar economia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/china-encerra-sessao-de-orgao-legislativo-sem-esclarecer-como-vai-relancar-economia/</link><description>O órgão legislativo máximo da China encerrou ontem a sessão plenária, considerado o maior evento político anual do país, sem esclarecer quão longe as autoridades estão dispostas a ir para relançar o crescimento económico.
 
Um tema recorrente durante a reunião de uma semana da Assembleia Popular Nacional (APN), composta por cerca de 3.000 delegados, entre os quais líderes políticos, empresariais, tecnológicos, mediáticos e artísticos do país, foi a necessidade de impulsionar o investimento e o consumo interno, numa altura em que a economia entrou em deflação.
A China está a sofrer com uma profunda crise no setor imobiliário, o intensificar da guerra comercial com os Estados Unidos ou excesso de endividamento dos governos locais.
O órgão legislativo estipulou a meta de crescimento económico para este ano em “cerca de 5%”, um nível que os analistas consideram ser difícil de alcançar com as medidas apresentadas durante a sessão.
Estas incluem a contração de mais empréstimos para uma série de iniciativas, tais como a concessão de 300 mil milhões de yuan em descontos para os consumidores trocarem os seus carros e eletrodomésticos antigos por novos. Mas grande parte dos empréstimos será destinada a apoiar o imobiliário e as administrações locais, que estão sobrecarregadas de dívidas. “Não é claro qual será o impacto deste orçamento na procura interna subjacente e nos esforços para contrariar a deflação, apesar do aumento considerável do défice”, escreveu Jeremy Zook, analista da Fitch Ratings para a China, num relatório.
O ambicioso objetivo sugere que Pequim poderá adotar mais estímulos. No ano passado, o Governo surpreendeu os mercados com várias medidas, iniciadas em setembro, para alcançar a meta de crescimento de 5%.
O ministro das Finanças, Lan Fo’an, disse que o Governo dispõe de instrumentos suficientes para fazer face às incertezas externas ou internas.
O Presidente chinês, Xi Jinping, parece empenhado em revigorar o setor privado, que representa grande parte do crescimento e da criação de emprego numa economia que continua a ser dominada pelo Estado. Anos de uma campanha regulatória abalaram, porém, a confiança dos empresários e investidores.
A APN analisou comentários sobre uma lei destinada a melhorar o ambiente para as empresas privadas, regulando aspetos do acesso ao mercado, financiamento, concorrência ou proteção dos direitos de propriedade.
Xi pretende enviar uma “mensagem aos empresários, mas também aos governos locais e às entidades reguladoras, de que o setor privado é importante e necessário”, afirmou Neil Thomas, investigador de política chinesa no grupo de reflexão Asia Society Policy Institute, citado pela Associated Press.
As empresas terão acesso a uma maior percentagem de empréstimos do que anteriormente e o financiamento obtido através da emissão de obrigações será alargado, afirmou o primeiro-ministro chinês, Li Qiang.
Muito depende de até que ponto o líder norte-americano, Donald Trump, prossegue a guerra comercial contra a China e outros países.
O país asiático diversificou os mercados de exportação nos últimos anos, mas os EUA continuam a ser um parceiro comercial vital. O maior medo não são as taxas alfandegárias, mas a saúde da economia dos EUA e a procura por produtos chineses, escreveu Alicia Garcia Herrero, economista-chefe para a Ásia-Pacífico do banco de investimento Natixis.
Trump aumentou as taxas sobre as importações oriundas da China por duas vezes desde que assumiu o cargo em janeiro. “Se o lado norte-americano continuar a seguir este caminho, lutaremos até ao fim”, advertiu o ministro do Comércio, Wang Wentao, durante a sessão plenária.
Questionado sobre a política “América Primeiro” de Trump, o ministro dos Negócios Estrangeiros da China, Wang Yi, disse que a lei da selva reinaria se todos os países adotassem a mesma abordagem. “Um grande país deve honrar as suas obrigações internacionais e cumprir as suas responsabilidades”, disse, à margem da sessão da APN. “Não deve colocar os interesses egoístas à frente dos princípios e muito menos exercer o seu poder para intimidar os fracos”, apontou. Lusa</description><pubDate>2025-03-12 03:03:38</pubDate></item><item><title>Estados Unidos e China discutem cimeira Trump-Xi para Junho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/estados-unidos-e-china-discutem-cimeira-trump-xi-para-junho/</link><description>O diário norte-americano Wall Street Journal (WSJ) noticiou que Washington e Pequim iniciaram ontem discussões sobre uma cimeira entre os líderes dos dois países, em junho, nos Estados Unidos. A imprensa chinesa tinha já sugerido a possibilidade de um encontro em Abril.
 
As discussões, que as fontes do WSJ disseram estar na fase inicial, estão a decorrer numa altura em que a administração do Presidente norte-americano, Donald Trump, impôs taxas alfandegárias adicionais e outras medidas comerciais contra a China.
Também o jornal de Hong Kong South China Morning Post avançou que Trump poderá deslocar-se à China em Abril para se encontrar com o homólogo chinês, Xi Jinping. Tanto a Casa Branca como a Embaixada da China nos EUA não quiseram comentar, indicou o WSJ.
Desde a vitória do republicano nas presidenciais norte-americanas, em novembro, que Trump e Xi manifestaram interesse na realização de uma cimeira.
Sobre a possibilidade de Trump visitar a China em abril, a porta-voz da diplomacia chinesa disse para já não ter informações.
Desde a posse de Trump, em janeiro, a administração norte-americana ameaçou, e depois suspendeu, taxas alfandegárias sobre o México e o Canadá, ao mesmo tempo que se comprometeu a punir também a Europa e outros parceiros comerciais. Até agora, a China é o único país que enfrentou efetivamente aumentos generalizados das taxas decididos por Trump.
A Casa Branca impôs taxas adicionais de 20% sobre todos os bens oriundos da China, citando o papel do país asiático na crise do fentanil nos EUA. Pequim retaliou rapidamente com taxas próprias, adaptando a resposta para evitar uma escalada das tensões.
Outras acções que estão a ser consideradas pela equipa comercial de Trump incluem restringir o investimento chinês nos EUA e o investimento norte-americano na China, visar indústrias dominadas pela China, como a construção naval, e limitar ainda mais a venda de produtos de alta tecnologia a empresas chinesas. As revisões sobre as relações económicas bilaterais, ordenadas por Trump no primeiro dia de mandato, deverão ser feitas até ao início de abril.
Para o WSJ, os líderes dos dois países gostariam que fosse a outra parte a deslocar-se, por uma questão de prestígio diplomático. Uma deslocação a Washington acarreta riscos para Xi, ao parecer subjugado por Trump numa altura em que a pressão está a aumentar.
Os funcionários chineses envolvidos nas conversações para uma cimeira também estão cautelosos face à ocorrência de uma cena semelhante à repreensão pública do Presidente ucraniano, Volodymyr Zelensky, na Sala Oval, em 28 de fevereiro, indicou o mesmo jornal.
Dados oficiais recentes mostram que as exportações da China – um dos poucos pontos positivos da economia chinesa atualmente – aumentaram 2,3%, em janeiro e fevereiro, em comparação com o ano anterior, muito abaixo das expectativas. Entretanto, o país entrou num ciclo de deflação, com os preços ao consumidor a cair abaixo de zero no mês passado, pela primeira vez em mais de um ano. Lusa</description><pubDate>2025-03-12 03:03:36</pubDate></item><item><title>Festival de Artes: Um mês para celebrar 35 anos de arte e performance em crescimento</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/festival-de-artes-um-mes-para-celebrar-35-anos-de-arte-e-performance-em-crescimento/</link><description>Macau prepara-se para acolher o 35.º Festival de Artes, que vai decorrer de 25 de Abril a 31 de Maio. Com o tema “Crescimento”, o festival contará com uma programação variada, incluindo a aguardada peça “A Vida de Pi”, além de workshops e exposições ao ar livre que convidam à reflexão sobre transformação e evolução. O evento não se limita ao entretenimento e traz consigo um espaço para diálogos entre artistas e espectadores. O FAM promete ser uma plataforma para a troca cultural e a criatividade em Macau, oferecendo experiências que, segundo os organizadores, emocionam e inspiram.
 
O 35.º Festival de Artes de Macau (FAM), uma das principais iniciativas culturais da região, será realizado entre 25 de Abril e 31 de Maio. Organizado pelo Instituto Cultural (IC), o festival terá como tema central “Crescimento”, que será abordado através de uma multiplicidade de expressões artísticas, reflectindo as diferentes fases da vida e os desafios associados a cada uma delas. O festival pretende proporcionar um diálogo abrangente para a troca de ideias e experiências artísticas, promovendo uma aproximação entre o público e os artistas presentes.
A cerimónia de abertura contará com a apresentação da reconhecida produção teatral “A Vida de Pi”. Baseada no romance homónimo de Yann Martel, este espectáculo mescla técnicas cénicas inovadoras com o uso de marionetas para explorar temas complexos como a coragem, a espiritualidade e o sentido da vida. “A Vida de Pi” já teve uma recepção calorosa em várias partes do mundo e marca a sua primeira apresentação na Ásia Oriental, tendo como ponto de partida Macau. Para além das três apresentações marcadas durante o decorrer do festival, outra peça de teatro também atrairá o público com a sua originalidade. O “Bate Fado” tem a coregrafia a cargo de dois portugueses, Jonas e Lander, que transformam a arte perdida do Fado Batido numa versão contemporânea de dança e canto, onde o fado se envolve no sapateado. Uma outra visão sobre a as tradições musicais portuguesas.
Além da programação robusta de espectáculos, o FAM incluirá 33 actividades designadas como “Festival Extra”, que visam enriquecer a experiência cultural do público. Entre estas actividades, destaca-se a secção “Conheça o Artista”, onde serão realizadas conversas informais e aprofundadas com artistas de diversas disciplinas. A encenadora Gabriella Bird irá conduzir uma tertúlia focada na adaptação de textos literários para o meio teatral, abordando as estratégias criativas que envolvem a tradução de narrativas de um formato para outro. Geoff Sobelle, conhecido pelo seu estilo inovador no teatro, apresentará discussões sobre a sua peça “Comida”, uma obra que desafia as convenções do teatro tradicional ao incorporar elementos de interactividade e experiências sensoriais relacionadas com a comida. Adicionalmente, a dramaturga He Jiping compartilhará as suas experiências no desenvolvimento da peça “Deling e Cixi”, que recria elementos da história e cultura da Dinastia Qing.
O musical japonês original “Kiki, a Aprendiz de Feitiçeira” fará sua estreia fora do Japão, com uma adaptação da famosa obra de Eiko Kadono, vencedor do Prémio Hans Christian Andersen. Esta produção conta com um novo repertório musical e uma equipa de produção de alto nível, que promoverá o encanto da animação de Hayao Miyazaki, convidando o público a uma jornada “mágica e transformadora”. Por outro lado, o grupo sul-coreano TAGO apresentará “A Batida do Xamã”, um espectáculo que une técnicas tradicionais de percussão a uma estética contemporânea; um mergulho na riqueza da música coreana através de seus ritmos tradicionais.
Uma das secções de maior destaque do festival são as “Projecções Seleccionadas de Espectáculos Internacionais”. Essas apresentações incluirão uma selecção de produções teatrais filmadas que têm recebido aclamação internacional. O espectáculo “A Deixa e o Motivo”, dirigido pelo realizador Sam Mendes, e “Eva”, protagonizado pela actriz Gillian Anderson, da série “The X-Files”, serão apresentados, oferecendo uma oportunidade para que o público de Macau tenha acesso a produções de grande envergadura. Além disso, haverá exibições de obras como “O Conto do Cortador de Bambu”, apresentado pelo Ballet de Tóquio, e o musical “Na Companhia dos Deuses: O Outro Mundo”, da Companhia de Artes Performativas de Seul.
 
WORKSHOPS E INTERACTIVIDADE
 
Os workshops que ocorrerão durante o festival têm como objectivo, segundo os organizadores do IC, fomentar o desenvolvimento de habilidades artísticas e a interactividade entre os participantes. O “Workshop de Teatro Físico” será conduzido pelo elenco de “A Vida de Pi”, ensinando técnicas de movimento que ajudam os actores a expressar emoções e narrativas através do movimento corporal. Por outro lado, o workshop “Batidas Exóticas” contará com a participação dos membros dos TAGO, que demonstrarão a utilização de vários instrumentos tradicionais coreanos, permitindo que os participantes experimentem a rica herança musical da Coreia do Sul. Outro workshop relevante é o “O Que Completa o Amor?”, que será vinculado à peça “Ninguém Durma”, produzido pelo Grupo de Teatro Spark, e proporcionará um espaço para discussões sobre a experiência de cuidadores e destinatários de cuidados. Especialistas convidados discutirão também as implicações psicológicas desses papéis, favorecendo um diálogo sobre questões sociais emergentes.
O festival também oferecerá uma mostra de espectáculos ao ar livre, que acontecerá no Jardim do Mercado do Iao Hon. Durante três noites consecutivas, diversos grupos artísticos, tanto locais como internacionais, subirão ao palco para apresentar um leque diversificado de performances que variam desde teatro de marionetas até apresentações de dança contemporânea e teatro físico. Esta mostra visa tornar a arte acessível a todos os segmentos da população e promover a interactividade cultural. Além disso, a exposição “Novas Perspectivas: Obras Modernas e Contemporâneas do Museu de Arte de Macau” terá lugar no Museu de Arte de Macau, apresentando cerca de 100 obras que destacam a diversidade das práticas artísticas contemporâneas, abrangendo diversas técnicas como aguarela, pintura a óleo e arte digital.
Os bilhetes para as projecções internacionais estarão disponíveis para compra a partir das 10h00 de 22 de Março, com venda nas bilheteiras da Enjoy Macao e opção de compra online. As inscrições para os workshops e demais actividades do Festival Extra poderão ser realizadas a partir das 10h00 de 24 de Março, através do site oficial, onde estarão disponibilizadas informações adicionais.</description><pubDate /></item><item><title>Receitas correntes da RAEM mais dependentes dos casinos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/receitas-correntes-da-raem-mais-dependentes-dos-casinos/</link><description>As receitas públicas da RAEM estão mais dependentes das receitas geradas pelos casinos, revelam os dados da execução orçamental relativos a Janeiro deste ano. No primeiro mês do ano, o total das receitas correntes da Administração foi de cerca de 8,3 mil milhões de patacas, sendo que mais de 86% dessas receitas eram provenientes do sector do jogo. Em Janeiro do ano passado, o peso dos casinos nas receitas da RAEM era de apenas 70%. Em todo o ano de 2024, a percentagem foi de pouco mais de 80%.
 
Em Janeiro deste ano, o total das receitas correntes da Administração cifrou-se em cerca de 8,3 mil milhões de patacas, dos quais 7,2 mil milhões – ou seja, 86,7% – eram provenientes das receitas das concessões de jogo. Segundo os dados da execução orçamental relativos a Janeiro deste ano, disponíveis na página da Direcção dos Serviços de Finanças (DSF), esta é a percentagem mais alta dos últimos anos.
Em Janeiro de 2024, o total das receitas correntes da RAEM foi de 10,4 mil milhões de patacas, sendo que as receitas oriundas dos impostos sobre o jogo foram de 7,3 mil milhões, ou seja, pouco mais de 70%. Em Janeiro, os casinos alcançaram receitas brutas de jogo de 18,2 mil milhões de patacas.
No ano anterior, ainda sob o impacto da pandemia, as receitas fiscais de Janeiro foram de apenas 2,5 mil milhões de patacas. Em Janeiro de 2023, o peso da indústria do jogo foi de apenas 60%, uma vez que as receitas das concessões dos jogos de fortuna ou azar foram de 1,5 mil milhões.
Os meses de Janeiro de 2022 e 2021 foram idênticos, com o peso do jogo a manter-se nos 71%. Em ambos os casos, a Administração registou receitas fiscais de 4,5 mil milhões de patacas, das quais 3,2 mil milhões eram provenientes do sector dos casinos.
Janeiro de 2020 superou este ano no que respeita ao peso do sector do jogo nas receitas totais da Administração. Nesse mês, as receitas correntes foram de cerca de 10 mil milhões de patacas, sendo que 8,8 mil milhões eram oriundas dos casinos, o que representa 88%.
Na totalidade do ano passado, o sector do jogo conseguiu receitas brutas de 226,7 mil milhões de patacas. Em 2024, os casinos que operam na região contribuíram com 88,1 mil milhões de patacas para o total das receitas da Administração, que foram de 109,5 mil milhões. Assim, o peso do jogo nas receitas da RAEM em 2024 foi de 80,4%.
Recorde-se que a revisão à lei do jogo, que entrou em vigor em 2022, estipula que as concessionárias do sector do jogo que operam casinos no território tenham de pagar um imposto directo de 35% das suas receitas, mais um quantitativo anual de 2% para um fundo público e mais 3% para o desenvolvimento urbanístico, promoção turística e segurança social da RAEM.</description><pubDate>2025-03-12 03:03:39</pubDate></item><item><title>Ex-líder filipino Rodrigo Duterte detido por ordem do Tribunal Penal Internacional</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/ex-lider-filipino-rodrigo-duterte-detido-por-ordem-do-tribunal-penal-internacional/</link><description>O ex-presidente filipino Rodrigo Duterte foi ontem detido no aeroporto internacional de Manila por ordem do Tribunal Penal Internacional, que o acusa de crimes contra a humanidade durante a sangrenta campanha contra a droga, anunciou fonte oficial. “Esta manhã, a Interpol de Manila recebeu a cópia oficial de um mandado de captura emitido pelo TPI [Tribunal Penal Internacional]”, declarou a Presidência das Filipinas em comunicado. “Encontra-se atualmente sob custódia”, referiu. Rodrigo Duterte (2016-2022) foi detido depois de chegar de Hong Kong e a polícia levou-o sob custódia por ordem do TPI, que tem estado a investigar os assassínios em massa que ocorreram durante a campanha repressiva do antigo dirigente contra a droga, referiu o gabinete do Presidente Ferdinand Marcos, em comunicado.
O TPI lançou uma investigação sobre os assassínios relacionados com a campanha antidroga sob o comando de Duterte, entre 1 de Novembro de 2011, quando ainda era presidente da Câmara da cidade de Davao, no sul do país, e 16 de Março de 2019, como possíveis crimes contra a humanidade. Duterte retirou as Filipinas em 2019 do Estatuto de Roma, numa medida que os ativistas dos direitos humanos dizem teve como objectivo escapar à responsabilização pelos assassínios. O Governo de Duterte fez movimentações para suspender a investigação deste tribunal no final de 2021, ao argumentar que as autoridades filipinas já estavam a investigar as mesmas alegações e dizendo que o TPI – um tribunal de último recurso – não tinha jurisdição. Juízes do TPI decidiram em Julho de 2023 que a investigação poderia ser retomada e rejeitaram as objecções do Governo Duterte.
Familiares de vítimas da campanha contra as drogas de Rodrigo Duterte, durante a qual morreram milhares de pessoas, saudaram a detenção do ex-presidente filipino, ontem, por ordem do Tribunal Penal Internacional. “Esta medida do TPI é a prova da validade do nosso apelo para que Duterte e os cúmplices sejam responsabilizados por levarem a cabo a guerra contra a droga”, afirmou, em comunicado, a organização Rise Up, que reúne familiares das vítimas da brutal campanha antidroga do antigo dirigente. “Estou a chorar, queria mesmo vê-lo na cadeia. Eles vão pagar pelo que nos fizeram”, reagiu Jane Lee, mulher de uma das vítimas, citada no comunicado.</description><pubDate>2025-03-12 03:03:46</pubDate></item><item><title>Que prendas é que os políticos do território podem aceitar?</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/que-prendas-e-que-os-politicos-do-territorio-podem-aceitar/</link><description>Podem os titulares de cargos públicos, incluindo políticos, aceitar presentes? E essas prendas têm limites de valor? O PONTO FINAL foi ouvir os analistas e perceber o que diz a legislação do território.
 
O Código Penal de Macau refere que, no geral, a aceitação de prendas de titulares de cargos públicos é ilegal. Não definindo um valor, estabelece, porém, alguns requisitos. Já a Ordem Executiva n.º 112/2010, que define as normas de conduta dos principais titulares de cargos públicos, refere o mesmo, mas acrescenta uma excepção: os lai-sis e os presentes em ocasiões festivas, desde que o montante, o doador ou o motivo que leva à sua atribuição não ponham a credibilidade do governante em causa.
Nas suas disposições sobre corrupção passiva, o Código Penal de Macau estipula que a aceitação de presentes de titulares de cargos públicos, incluindo políticos, está sujeita a pena de prisão de um a oito anos, tratando-se de actos ilícitos (contrários aos deveres do cargo). Por outro lado, quando se trata de corrupção passiva por actos lícitos (não contrários aos deveres do cargo), é passível de ser punido com pena de prisão até dois anos ou multa até 240 dias.
Para o professor da Universidade de Macau, Ieong Meng U, o que daqui se retira é que a “aceitação de prendas é ilegal, independentemente do valor”. O antigo professor do território, António Katchi, elucida os requisitos que estão patentes na norma: “Nas suas disposições relativas ao crime de corrupção passiva, o Código Penal apenas proíbe aos titulares de cargos públicos, incluindo cargos políticos, a solicitação ou aceitação de vantagem, sem lhe(s) seja devida e como contrapartida de acto ou omissão”. Significa isso, no entender do jurista, que, para ser responsabilizado penalmente, essa vantagem, patrimonial ou não patrimonial, tem de ser “indevida” e, ao mesmo tempo, uma “contrapartida de um acto ou omissão por parte do referido titular — e este acto ou omissão tanto podem ser lícitos como ilícitos.”
 
E fora do domínio do Direito Penal?
 
Por outro lado, diz o jurista, há que verificar também o que dispõe ainda a Ordem Executiva n.º 112/2010, que estabelece as Normas de Conduta para os Titulares dos Principais Cargos da RAEM, como os Secretários, o Comissário contra a Corrupção, o Comissário de Auditoria, o Comandante-Geral dos Serviços de Polícia Unitários e o Director-Geral dos Serviços de Alfândega.
Não abrangendo o Chefe do Executivo nem os deputados, conforme alerta António Katchi, este diploma refere que “os titulares dos principais cargos não podem aceitar dádivas, com excepção das dádivas oferecidas em ocasiões festivas”. E, mesmo nestas circunstâncias, os governantes devem tomar atenção ao seguinte: “No caso de o montante de dádivas oferecidas em ocasiões festivas, a qualidade do doador ou o respectivo motivo possam causar no público dúvidas sobre a sua credibilidade, ou prejudicar o prestígio do Governo, os titulares dos principais cargos devem recusar as dádivas, devendo os titulares dos principais cargos comunicar o facto das dádivas recebidas ao Chefe do Executivo, cabendo-lhe decidir o destino dessas dádivas.”
Esse mesmo diploma refere ainda que, mediante a autorização do Chefe do Executivo, os titulares dos principais cargos públicos “podem aceitar visitas patrocinadas a convite de governo estrangeiro ou de organismos privados estrangeiros.”
Porém, alerta António Katchi, estas normas “não têm conteúdo penal, como nem sequer possuem conteúdo sancionatório de outra natureza, nem tão-pouco são completadas por outras que o tenham”.
Por isso, se algum governante violar esta Ordem Executiva o que acontece? “Caberá ao Chefe do Executivo ajuizar sobre a gravidade desse facto e, se assim o entender, propor ao Governo Popular Central (Conselho de Estado) a exoneração do titular em causa, competindo depois ao Governo Popular Central decidir se o exonera ou não”, refere.
 
Lai-sis e outros presentes, segundo o CCAC
 
Já o jurista do território, Carlos Veiga, relata o que se encontra no site do Comissariado contra a Corrupção (CCAC), alertando para a necessidade de assegurar que “a maneira de oferecer e receber, a ocasião e o montante sejam conformes aos usos e costumes locais”.
Numa nota de imprensa do CCAC, de 2000, mencionava-se que, nos períodos festivos como o Natal, Dia da Fraternidade Universal e do Ano Novo Lunar, “no âmbito da administração pública, é possível que alguém se aproveite dessas ocasiões para oferecer vantagens patrimoniais ou não patrimoniais em troca de algumas facilidades” ou, mesmo que não tendo essa intenção, “poderá [quem oferece], ainda assim, pôr em causa os deveres de justiça, imparcialidade e de zelo dos serviços ou dos funcionários e agentes públicos, durante o exercício das suas funções.”
Assim, definia o CCAC nesta nota de imprensa, “é proibida a recepção de vantagem ilícita por qualquer funcionário ou agente público, pois se este, por si ou por interposta pessoa, solicitar ou aceitar, para si ou para terceiro, vantagem patrimonial ou não patrimonial indevida, independentemente do seu valor, que sirva como contrapartida de acto ou de omissão, contrária ou não, aos deveres do cargo”, estando, assim, a praticar “um crime de corrupção activa que implica também a sua responsabilidade disciplinar”.
Se as vantagens em causa se tratarem de prendas e lai-sis, “a maneira de oferecer e receber, a ocasião e o montante deverão estar conformes aos usos e costumes locais (não constituírem mau hábito ou vício)”, diz a nota do CCAC, salientando-se ainda que estes nunca devem ser aceites “se forem oferecidos por pessoas que têm relações negociais (ou que poderão vir a ter) com o serviço ou com o exercício das funções do próprio funcionário ou agente público.”
Por outro lado, tratando-se de ofertas de hospitalidade e cortesia, como “as comidas e bebidas fornecidas e divertimentos que os acompanhem, deverão ser de consumo” no momento, mas, ainda assim, “a ocasião, o destinatário, a natureza e o valor em causa deverão ser razoáveis e adequados ao evento realizado”, não devendo ser “luxuosos nem frequentes”.
Além disso, continua a nota de imprensa do CCAC, “os serviços da administração pública devem evitar receber quaisquer patrocínios do exterior” para a realização de festas de convívio, como prendas de sorteio ou de jogos destinadas aos trabalhadores.
Caso o titular de um poder público tenha dúvidas “quanto à licitude sobre as vantagens patrimoniais ou não patrimoniais a oferecer, pela presença na ocasião festiva, comemorativa ou em actividades semelhantes”, deve reportar, por escrito e com antecedência ao seu superior hierárquico (ou logo depois do acontecimento), pedindo uma resposta sobre se deverá aceitar ou não as vantagens em causa.
 
Deveria haver limites de valor definidos?
 
António Katchi tem dúvidas. “Haveria a vantagem da certeza, mas a desvantagem da rigidez”, responde, salientando que “os critérios fixados na lei parecem-me suficientes.”
Por seu turno, Ieong Meng U afirma apenas que é importante haver regras nestes campos. “Promover a transparência é importante e é ainda mais importante enviar um sinal de que a corrupção irá receber uma sanção”, refere. À pergunta sobre se deveria haver um limite definido, o professor responde: “A responsabilização do Governo sempre tem sido uma questão em Macau”.</description><pubDate>2025-03-12 03:04:34</pubDate></item><item><title>Concursos de composição e vídeo sobre segurança receberam 25.700 inscrições</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/concursos-de-composicao-e-video-sobre-seguranca-receberam-25-700-inscricoes/</link><description>Os concursos de composição e de vídeo de curta-metragem “A minha noção sobre a segurança da sociedade”, que são organizados pelo Governo da RAEM e pelo Gabinete de Ligação do Governo Popular Central na RAEM, contaram com a participação de oito instituições de ensino superior e 48 escolas de ensino secundário, com mais de 25.700 alunos inscritos, mais de três mil concorrentes em comparação com o ano passado. Foram preliminarmente selecionadas 520 composições e 85 curtas-metragens.
Nos concursos deste ano, subordinados ao tema “A minha noção sobre a segurança da sociedade”, os concorrentes podiam “mostrar a sua compreensão e atenção focando a segurança da sociedade e a segurança nacional”, indicou a organização em comunicado, salientando que “os jurados entendem que esta competição permite aos alunos compreenderem melhor  a importância da segurança da sociedade, como  incentiva os jovens a uma maior consolidação da responsabilidade e da missão na defesa da segurança nacional, com vista a contribuir para a segurança nacional e o desenvolvimento social”.
A entrega dos prémios decorrerá durante a cerimónia de inauguração da Exposição sobre a Educação da Segurança Nacional a realizar-se no dia 15 de Abril deste ano, sendo que uma parte das obras premiadas será exibida durante a exposição.
Wong Sio Chak, secretário para a Segurança, reuniu-se recentemente com os membros das comissões de avaliação dos dois concursos e afirmou, na ocasião, que, “através das escolas e das obras concorrentes, consegue-se reflectir que o conhecimento sobre a segurança nacional está a aumentar gradualmente entre os jovens estudantes de Macau”.
“Durante o processo de criação das obras a concurso, os concorrentes compreendem e ponderam melhor as relações estreitas entre a segurança nacional com a segurança da sociedade, ou até com a vida pessoal,  aumentando assim a sua consciência cívica e o seu sentido de responsabilidade social, levando-os a assumir, por sua iniciativa, a responsabilidade na defesa da segurança nacional e estabilidade social. Os concursos atingiram as expectativas”, afirmou o secretário.</description><pubDate>2025-03-12 03:03:35</pubDate></item><item><title>Interceptado duo em caso de alegada imigração ilegal</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/interceptado-duo-em-caso-de-alegada-imigracao-ilegal/</link><description>Os Serviços de Alfândega interceptaram dois homens por suspeita de actividades de imigração ilegal, sendo os detidos provenientes do interior da China, com 20 e 30 anos de idade, respectivamente. As autoridades apreenderam ainda uma embarcação que os envolvidos utilizaram para se deslocarem a Macau.
De acordo com uma nota de imprensa, a Alfândega realizou a operação de detenção na noite do passado sábado. O organismo disse ter verificado, através do sistema de vigilância marítima inteligente e das câmaras de visão nocturna de infravermelhos, uma embarcação que navegava perto da Praia de Hác Sá “com uma trajectória invulgar” e “suspeita de estar envolvida em actividades de imigração ilegal”. Enviou assim lanchas rápidas, pessoal aduaneiro e drones para interceptar a embarcação.
O condutor da embarcação-alvo foi interceptado no local e um indivíduo, alegado imigrante ilegal, foi apanhado na zona da churrasqueira de Hác Sá.
O homem, que terá ajudado a entrada em Macau de outro indivíduo, é suspeito de ter cometido o crime de auxílio à migração ilegal e foi-lhe aplicada a prisão preventiva pelos órgãos judiciais. Já o outro detido, que entrou no território quando estava sujeito a uma proibição de entrada, foi encaminhado para o Departamento de Controlo Fronteiriço do Corpo de Polícia de Segurança Pública, podendo ser acusado da prática de crime de entrada sem sujeição a controlo de migração.
No comunicado, a Alfândega garante reforço da capacidade de vigilância marítima e costeira, bem como da execução da lei, recorrendo a equipamento tecnológico para efectuar uma fiscalização permanente das zonas de alto risco de prática de crimes, de modo a intensificar os esforços de combate às actividades transfronteiriças ilegais.</description><pubDate>2025-03-12 03:03:34</pubDate></item><item><title>Autoridades aconselham vacina contra sarampo a quem queira viajar para os EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/autoridades-aconselham-vacina-contra-sarampo-a-quem-queira-viajar-para-os-eua/</link><description>O Governo de Macau aconselhou ontem os residentes que não são imunes ao sarampo que se vacinem antes de viajarem para os Estados Unidos, onde um surto já infetou mais de 200 pessoas.
 
Num comunicado, os Serviços de Saúde de Macau (SSM) apelaram a todos os habitantes do território vacinarem-se “antes de viajaram para áreas onde o sarampo é endémico”.
“Recentemente houve muitos surtos de sarampo nos Estados Unidos e países como as Filipinas e o Vietname também estão a ser afetados pela baixa taxa de vacinação contra o sarampo, resultando em casos”, sublinharam os SSM.
Os residentes que nasceram a partir de 1970 são apontados como grupo prioritário para a vacinação, gratuita através de marcação nos centros de saúde públicos. Isto porque, embora a vacina contra o sarampo tenha sido introduzida pela então administração portuguesa em Macau no final da década de 1960, a taxa de vacinação permaneceu baixa até ao início dos anos 80.
Os trabalhadores migrantes também têm direito a receber a vacina, mas terão de pagar 50 patacas por cada dose. Apenas os migrantes que trabalhem no sector da saúde ou em estabelecimentos de ensino do primário ao secundário estarão isentos deste pagamento.
Macau empregava, no final de Janeiro, quase 183 mil trabalhadores sem estatuto de residente, número que representava mais de um quarto da população da região, de acordo com dados oficiais.
Segundo o mais recente relatório dos Centros de Controlo e Prevenção de Doenças (CDC, na sigla em inglês) dos Estados Unidos, o país já registou quase 230 casos de sarampo durante o actual surto.
A esmagadora maioria dos casos (94%) atingiu pessoas não vacinadas ou que não completaram a vacinação e 80% dos doentes são crianças ou adolescentes, revelaram os CDC na sexta-feira.
Uma criança em idade escolar morreu no final de janeiro numa região do oeste do estado do Texas (sudoeste dos EUA) onde já foram identificados 159 casos de sarampo.
Na sexta-feira, as autoridades de saúde do estado vizinho do Novo México anunciaram que um adulto que foi infetado com sarampo morreu, embora o vírus não tenha sido confirmado como a causa de morte. A pessoa que morreu não foi vacinada e não procurou assistência médica, explicou um porta-voz do departamento de saúde do estado, em comunicado.
Os CDC dos EUA anunciaram, no passado dia 4, que iam enviar uma equipa para o Texas para ajudar as autoridades locais de saúde pública a responder ao surto, que começou no final de janeiro.
O sarampo é um vírus respiratório que pode sobreviver no ar até duas horas. De acordo com os CDC, até nove em cada dez pessoas suscetíveis contrairão o vírus se expostas. A vacina contra o sarampo, papeira e rubéola é segura e altamente eficaz na prevenção de infeções e casos graves. A primeira dose é recomendada para crianças dos 12 aos 15 meses, e a segunda para crianças dos 4 aos 6 anos. Lusa</description><pubDate>2025-03-12 03:01:34</pubDate></item><item><title>Potencial do português no mundo contemporâneo em discussão na Fundação Rui Cunha</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/12/potencial-do-portugues-no-mundo-contemporaneo-em-discussao-na-fundacao-rui-cunha/</link><description>A Fundação Rui Cunha apresenta na próxima segunda-feira, dia 17 de Março, às 18:30, um seminário em português intitulado “O potencial da língua portuguesa no mundo contemporâneo”, no âmbito do ciclo Rota de Ideias. A entrada é livre.
De acordo com a AEIMCP (Associação de Empreendedorismo e Inovação Macau – China e Países de Língua Portuguesa), a sessão irá debruçar-se sobre a importância cultural e geoestratégica da língua portuguesa no contexto global contemporâneo. Recorde-se, a este respeito, que o português é a língua mais falada do hemisfério sul e a terceira língua indo-europeia mais falada do mundo.
Citada em comunicado de imprensa da Fundação Rui Cunha, a associação declara que “a discussão abrangerá os factores históricos que moldaram a expansão da língua portuguesa, a sua influência económica e geoestratégica actual” e “os desafios e oportunidades relacionados com a promoção e o ensino do português à escala global”. Haverá ainda espaço para uma reflexão sobre “as possíveis trajectórias futuras” da língua portuguesa e dos países lusófonos à escola global.
O evento será moderado por Marco Duarte Rizzolio, presidente da AEIMCP e co-fundador do 929 Challenge, um programa de empreendedorismo que visa fomentar a cooperação entre empresas chinesas e lusófonas.
Como oradores convidados, incluem-se o antigo reitor do ISCTE (Instituto Universitário de Lisboa), o professor Luís Reto, e o reitor associado da Faculdade de Negócios da Universidade da Cidade de Macau, o professor José Paulo Esperança.
Em 2016, os professores universitários co-autoraram o livro “Novo Atlas da Língua Portuguesa”, descrito na página electrónica da Imprensa Nacional – Casa da Moeda como “um contributo de excelência para a afirmação do valor e potencial de um património único, numa abordagem multidisciplinar e integradora, espelho de uma realidade multiforme e dinâmica, recriada a todo o espaço e momento por todos os seus falantes”.
A obra propõe-se a analisar a língua portuguesa sobre diferentes prismas, desde o geográfico e demográfico até às personalidades de destaque nos países lusófonos e a forma como a língua é utilizada na Internet. O prefácio foi assinado pelo então ministro dos Negócios Estrangeiros, Augusto Santos Silva.</description><pubDate /></item></channel></rss>