<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/macau-contratou-mais-de-tres-mil-trabalhadores-migrantes-em-um-ano/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Hong Kong promove em Portugal tecnologia na construção de habitação pública</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/hong-kong-promove-em-portugal-tecnologia-na-construcao-de-habitacao-publica/</link><description>O Governo de Hong Kong anunciou ontem que vai promover em Portugal o uso de tecnologia na construção de habitação pública. De acordo com um comunicado, as autoridades de Hong Kong vão organizar em Portugal, na quinta-feira, um almoço de negócios intitulado “Desvendando Novos Horizontes: Habitação Acessível e Oportunidades em Hong Kong e na Grande Baía”. A Comissária para o Desenvolvimento da Grande Baía, Maisie Chan Kit Ling, vai fazer um discurso sobre “as enormes oportunidades de negócio” que o projecto regional oferece aos empresários portugueses. No evento vai-se “partilhar as experiências de Hong Kong no aumento da quantidade, rapidez, eficiência e qualidade da construção de habitações públicas, através da adoção de diversas tecnologias inovadoras de construção rápida e robótica”.
A secretária para a Habitação de Hong Kong, Winnie Ho Wing Yin, convidou mais de 20 representantes do sector da construção da região e da China continental para participarem no evento. Estas empresas vão falar sobre tecnologias como os módulos pré-fabricados, a integração das instalações mecânicas, eléctricas e de canalização, e a utilização de robôs na construção civil. O evento poderá servir “para fortalecer as ligações entre os setores de Hong Kong e Portugal e explorar oportunidades” de negócios, sublinha-se no comunicado. Tanto Maisie Chan como Winnie Ho irão ainda participar no 17.º International Forum on Urbanism, que irá decorrer entre 1 e 4 de Julho, no renovado Pavilhão de Portugal, que, depois das obras levadas a cabo pelo arquitecto Siza Vieira, foi transferido para a Universidade de Lisboa.
O programa político do novo Governo português, liderado por Luís Montenegro, prevê a construção de 59 mil casas públicas até 2030 e financiamento para mais habitação, incluindo parcerias público-privadas em imóveis do Estado devolutos. Em 17 de junho, o primeiro-ministro admitiu no parlamento que a anterior meta, construir 26 mil casas públicas até 2026, teve “uma execução difícil”, mas recusou ser “derrotista e pessimista”. “Eu acho que nós temos ainda capacidade para estimular a construção no setor público”, disse Montenegro, assinalando que “a taxa de execução está agora a aumentar”. “Nós estamos com uma taxa de execução no universo destas 26 mil casas de 27% e, segundo a informação que os municípios nos transmitiram até o final do mês de junho, 13.429 habitações estarão prontas nesse programa”, indicou. O primeiro-ministro considerou também que foi preciso ultrapassar “bloqueios administrativos e burocráticos” que atrasaram a construção de novas casas.</description><pubDate>2025-07-01 00:40:23</pubDate></item><item><title>Mandarin Oriental celebra 15 anos de presença na cidade com homenagem à arte e à inovação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/mandarin-oriental-celebra-15-anos-de-presenca-na-cidade-com-homenagem-a-arte-e-a-inovacao/</link><description>O Mandarin Oriental Macau comemorou o seu 15.º aniversário numa cerimónia que contou com a presença de mais de 250 convidados, incluindo representantes do sector hoteleiro, instituições culturais e autoridades locais.
O tema da celebração foi “Macau Redefinido” e apresentou a evolução da cidade, aliando “tradição e contemporaneidade”. Durante o evento, os convidados assistiram a actuações de performers com leques gigantes – símbolos do logótipo do hotel – assim como a uma instalação artística ao vivo da artista local Tsang Tseng Tseng, conhecida por pintar sobre leques e que integrou a exposição de arte contemporânea “Modern Vision, Timeless Technique”, que fica patente até 31 de Agosto, apresentando obras de Tsang e de Leong Kit Man, outra artista de Macau.
O director-geral do hotel, Franck Droin, destacou a dedicação da equipa e o compromisso contínuo em melhorar os serviços, salientando que a celebração também serviu para reconhecer a resiliência e a inovação que sustentaram o sucesso do hotel ao longo dos anos. Greg Liddell, vice-presidente de Operações e director-geral do Mandarin Oriental de Hong Kong, também declarou o seu apreço pelo serviço do hotel satélite em Macau.
A noite foi marcada por projecções de vídeos comemorativos, actuações musicais que combinaram elementos tradicionais chineses com estilos contemporâneos, além de danças que simbolizaram a história e a modernidade da cidade. A curadora Alice Kok realçou a importância da interação entre tradição e inovação, técnica e emoção, presentes na programação artística do evento.
Além disso, para assinalar o seu aniversário, o Mandarin Oriental lançou uma proposta de alojamento especial — o pacote “Discover Macau” — válido até 31 de Dezembro. Com preços a partir de 6.388 dólares de Hong Kong por noite, que inclui uma noite numa suite com bebidas de boas-vindas, pequeno-almoço no quarto, um voucher de 500 dólares de Hong Kong para compras no One Central Macau, tratamentos de spa ilimitados na suíte privada, serviço de mordomo e uma experiência de exploração da cidade, incluindo visitas à Torre de Macau, às Ruínas de São Paulo, à Vila de Taipa e à padaria Lord Stow’s, em Coloane.
Reconhecido internacionalmente, o Mandarin Oriental é responsável por uma carteira de 43 hotéis, 12 residências e 26 residências exclusivas em 26 países.</description><pubDate>2025-07-01 00:37:08</pubDate></item><item><title>Deuses gregos beneficiam Hyundai e Tänak</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/deuses-gregos-beneficiam-hyundai-e-tanak/</link><description>Ott Tänak venceu o Rali da Acrópole e acabou com o jejum de vitórias da Hyundai no WRC. O piloto estónio, navegado por Martin Järveoja, mostrou-se sempre muito rápido ao longo dos três dias de prova e bem pode agradecer aos deuses gregos por não ter registado danos de maior no seu i20 N Rally1. Terminou com uma vantagem de 32.8 segundos para o Toyota do francês Sébastien Ogier e deixou o companheiro de equipa Adrien Fourmaux, que fechou o pódio, a mais de três minutos.
“Foi um fim de semana fantástico, mas também incrivelmente exigente. As temperaturas e as condições na estrada foram grandes obstáculos, mas conseguimos manter os pneus vivos e demonstrar o nosso andamento”, afirmou Tänak, que confessou um problema na caixa de velocidades do seu Hyundai na derradeira especial do rali. “Estava muito preocupado. Perdi a terceira velocidade, as outras faziam barulho. E mesmo quando cruzámos a linha de meta ainda tínhamos 50 quilómetros de ligação até ao parque de assistência. Foi um grande susto, mas correu bem”.
As altas temperaturas – que chegaram a atingir os 70 graus centígrados nos habitáculos – e a superfície rochosa da Grécia fizeram muitas vítimas. Não há sequer memória de tantos furos numa etapa do mundial, com alguns pilotos a serem bafejados pelo azar mais do que uma vez na mesma classificativa. “Evitámos os furos ao forçarmos o andamento nas secções onde o risco era mais reduzido. E levantámos o pé nos locais mais duros, onde o risco era potencialmente maior. Foi essa a chave para a vitória”, confessou o estónio.
Ott Tänak voltou a protagonizar uma intensa batalha com Sébastien Ogier (Toyota GR Yaris Rally1) – já tinha sido assim em Portugal e na Sardenha. Desta vez o estónio levou a melhor e reforçou a corrida ao mundial de ralis. Saiu da Grécia com 30 pontos, mais três do que Ogier (o gaulês venceu a Wolf Power Stage) e mais 13 do que Elfyn Evans. O galês da Toyota, líder do campeonato, terminou o Rali da Acrópole na quarta posição, resultado que até não foi mau de todo tendo em conta a ingrata tarefa de abrir a estrada na sexta-feira.
Evans soma agora 150 pontos. Sébastien Ogier, oito vezes campeão mundial, tem 141, mas mantém a ideia de falhar algumas das próximas rondas para passar mais tempo junto da família. Recorde-se que no ano passado o francês reconsiderou ao abrir-se a possibilidade de um nono título. Tänak está no terceiro lugar do campeonato com 138 pontos.
“Não havia grande coisa a fazer perante o ritmo elevado do Ott. Dou-lhe os parabéns porque mereceu a vitória. E nós podemos ficar felizes por termos conseguido 27 pontos. Penso que era o máximo que podíamos alcançar neste fim de semana”, disse Ogier.
Quem também mostrou serviço em solo helénico foi Adrien Fourmaux. O francês da Hyundai vinha de um conjunto de maus resultados, tendo saído de Portugal e da Sardenha de mãos a abanar. Fourmaux, navegado pelo compatriota Alexandre Coria, venceu várias classificativas e fechou o rali no terceiro lugar do pódio.
“Foi para mim um dos ralis mais difíceis de sempre. As temperaturas são muito elevadas e o solo é extremamente abrasivo, cheio de pedras soltas. Ainda tentei chegar ao segundo lugar mas ficou impossível após o problema no eixo traseiro. Foi por isso muito importante segurar o terceiro lugar”, confessou o francês, fazendo referência ao impacto na PEC10 que danificou a suspensão do Hyundai, tendo perdido muito tempo.
 
Neuville em maré de azar
Thierry Neuville ficou novamente abaixo das expectativas. O atual campeão do mundo até chegou a liderar mas dois furos no primeiro dia de prova ‘roubaram-lhe’ cerca de três minutos. Não faltaram críticas aos pneus da Hankook. O belga da Hyundai, que faz dupla com o compatriota Martijn Wydaeghe, continua sem vencer em 2025 e dificilmente entrará na corrida pelo título. Ocupa nesta altura o quinto lugar do campeonato, a 54 pontos de Elfyn Evans.
“Não foi o fim de semana que esperávamos. Tivemos vários furos e outros problemas. Vamos agora concentrar-nos em amealhar um grande conjunto de pontos no Rali da Estónia”, desabafou.
O azar bateu à porta de uma mão cheia de pilotos do Rally1 – apenas cinco dos carros da categoria principal terminaram no ‘top-10′. Grégoire Munster (Ford) foi obrigado a abandonar quando ocupava o sexto lugar com problemas no sistema de combustível. O mesmo aconteceu com Martins Sesks (Ford) e com Sami Pajari (Toyota). A FIA revelou que está a investigar a questão.
O japonês Takamoto Katsuta e o finlandês Kalle Rovanperä também desiludiram. Os dois pilotos da Toyota estavam já em dificuldades quando ambos saíram de estrada na PEC11. “Tentei dar o meu melhor, mas é uma grande desilusão este fim de semana, não estive ao nível que deveria estar. Peço desculpa à equipa, vou trabalhar para a Estónia”, prometeu Rovanperä.
Ainda assim o construtor nipónico mantém uma vantagem confortável nas contas do mundial de construtores, tendo beneficiado de um grande arranque de campeonato com vitórias nas cinco primeiras etapas. A Toyota soma agora 358 pontos, a Hyundai tem 293 enquanto que a M-Sport Ford soma apenas 97.
 
Solberg assume liderança do WRC2
Oliver Solberg terminou o Rali da Acrópole num impressionante sexto lugar da classificação geral, apesar de estar aos comandos de um Toyota GR Yaris Rally2. O sueco deixou o Skoda Fabia RS Rally2 de Gus Greensmith a 53.8 segundos. Yohan Rossel (Citroën C3 Rally2) fechou o pódio. Solberg é agora o líder do WRC2 com uma vantagem de cinco pontos para Yohan Rossel.
O mundial de ralis está de regresso entre 17 e 20 de Julho com o Rali da Estónia.</description><pubDate>2025-07-01 00:39:44</pubDate></item><item><title>Partido Comunista Chinês ultrapassa os 100 milhões de membros</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/partido-comunista-chines-ultrapassa-os-100-milhoes-de-membros/</link><description>O Partido Comunista Chinês (PCC) ultrapassou no final de 2024 os 100 milhões de membros, segundo um relatório ontem divulgado, num contexto marcado por mais de uma década de campanha contra a corrupção entre os seus quadros.
O número de filiados ascende a 100,27 milhões – num país com cerca de 1.400 milhões de habitantes -, um aumento de 2,13 milhões face ao final de 2023, indicou o Departamento de Organização do Comité Central do PCC, por ocasião do 104º aniversário da fundação do partido, que se assinala na terça-feira. “A afiliação ao PCC tem aumentado de forma contínua, ao mesmo tempo que a sua estrutura continua a melhorar e as organizações de base – atualmente em 5,2 milhões – se reforçam”, refere o relatório, citado pela imprensa estatal.
O perfil educacional dos membros também tem evoluído: quase 57% possuem formação universitária ou superior, revelou o documento.
O número de mulheres continua a crescer, totalizando 31 milhões de filiadas (30,9%), e a idade média dos novos membros tem diminuído, com 83,7% das adesões em 2024 a corresponderem a pessoas com 35 anos ou menos.
O relatório indica ainda que a proporção de membros oriundos de minorias étnicas se manteve nos 7,7% registados no ano anterior.
O partido sublinhou que mantém o foco na supervisão interna e na autogovernação, aplicando “o espírito de reforma e padrões rigorosos”, e registou um aumento de 16,5% no número de quadros que receberam formação específica em 2024.
Fundado na clandestinidade, o PCC é hoje considerado o maior partido do mundo e exerce uma influência transversal sobre a vida política, económica e social da China, com conteúdos patrióticos ligados à sua história a surgirem inclusivamente nos exames nacionais de acesso à universidade.
O secretário-geral do partido e Presidente da China, Xi Jinping, presidiu ontem a uma reunião do Politburo do Comité Central, na qual foram debatidas novas normas para “melhorar” o funcionamento dos organismos de deliberação, coordenação e tomada de decisão. “Na reunião, foi sublinhada a importância de evitar o formalismo e a burocratização, com vista a alcançar resultados concretos”, informou a agência noticiosa oficial Xinhua
Estes princípios juntam-se aos reiterados apelos à austeridade por parte da liderança do partido, no âmbito da campanha anticorrupção lançada por Xi Jinping em 2012, que já resultou na condenação de dezenas de responsáveis por corrupção, incluindo antigos ministros e dirigentes de empresas e organismos estatais.
Em Janeiro, Xi voltou a pedir uma “vitória resoluta na dura e prolongada batalha contra a corrupção”, que classificou como “a maior ameaça” ao partido.</description><pubDate>2025-07-01 00:40:15</pubDate></item><item><title>Investigação avalia todas as teorias para queda de avião da Air India, incluindo sabotagem</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/investigacao-avalia-todas-as-teorias-para-queda-de-aviao-da-air-india-incluindo-sabotagem/</link><description>A investigação sobre a queda do Boeing 787 da Air India, em 12 de Junho, ao levantar voo de Ahmedabad, no noroeste do país, está a examinar todas as teorias, incluindo sabotagem, indicou o executivo de Nova Deli.
“Todos os ângulos estão a ser examinados”, disse o ministro de Estado da Aviação Civil, Murlidhar Mohol, em resposta a uma pergunta sobre uma possível sabotagem feita no canal de notícias NDTV.
O desastre aéreo, o mais mortífero do mundo desde 2014, fez pelo menos 279 mortos, de acordo com um relatório policial provisório divulgado dois dias após o acidente.
Um único passageiro, sentado perto de uma saída de emergência na parte frontal do avião, sobreviveu à queda, quando o aparelho caiu numa zona residencial da cidade logo após a descolagem. Pelo menos 38 pessoas morreram no solo, de acordo com o mesmo relatório policial.
O piloto fez um alerta de emergência pouco depois de levantar voo, informou o Ministério da Aviação Civil da Índia, sem revelar mais detalhes sobre a causa do acidente até ao momento.
Imagens de vídeo divulgadas após o acidente mostraram o Boeing Dreamliner incapaz de ganhar altitude e, de seguida, a cair no solo entre uma bola de fogo laranja.
Na sua entrevista à NDTV, Mohol mencionou, entre outras fatores, o cenário de uma falha simultânea de ambos os motores, nas “isso nunca aconteceu”, referiu. “O relatório (da investigação) vai permitir-nos determinar se os motores tiveram algum problema, se foi um problema de abastecimento de combustível e porque é que ambos os motores deixaram de funcionar”, acrescentou o ministro.
Murlidhar Mohol disse que “é muito cedo para dizer”, mas seja qual for a causa do acidente, “será conhecida”, estando prevista a divulgação de um primeiro relatório dentro de três meses.
As duas caixas negras da aeronave, o gravador de dados de voo (FDR) e o gravador de voz da cabine (CVR), estão a ser analisadas na Índia, informou o Departamento Indiano de Acidentes de Aviação Civil (AAIB) na quarta-feira.
A queda do voo 171 da Air India, com destino a Londres, foi a primeira envolvendo um B-787, que entrou ao serviço em 2011.
A Autoridade de Aviação Civil ordenou uma inspeção aos outros 33 B-787 em serviço da Air India no dia seguinte à queda, mas Mohol reiterou no domingo que esta operação não revelou “qualquer problema”.
Até à data, os peritos forenses conseguiram identificar 260 vítimas através de ADN. O processo de identificação ainda está em curso.
Lusa</description><pubDate>2025-07-01 00:35:01</pubDate></item><item><title>“Ultrapassei os limites para oferecer um espectáculo mais dinâmico e envolvente”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/ultrapassei-os-limites-para-oferecer-um-espectaculo-mais-dinamico-e-envolvente/</link><description>Como abordou o processo de reimaginar o espcetáculo e quais são alguns dos novos elementos que foram introduzidos? 
Reimaginar o “House of Dancing Water” deu-me uma oportunidade incrível de escrever pela primeira vez uma história completa para o espectáculo e dar vida à minha visão criativa e artística sem limitações. Um dos principais focos do processo de reimaginação foi aprofundar a profundidade emocional, a individualidade e a personalidade de cada personagem. Eu queria que cada personagem parecesse mais humano, mais atraente e mais envolvente emocionalmente para o público. As suas acções agora têm motivações mais claras e as suas relações são mais matizadas e significativas. Por exemplo, a princesa Aani evoluiu de uma figura simbólica para uma heroína plenamente realizada, movida pelo amor, coragem e um sentido de destino. A sua jornada agora é marcada por crescimento emocional e sacrifício pessoal, o que dá à sua natureza muito mais peso e relevância. Jean, o Estranho, também ganhou mais profundidade. Não é apenas um sobrevivente comum por acaso, os seus conflitos internos, coragem e transformação são mais visíveis e emocionalmente fundamentados. Uma das adições mais empolgantes é Salvador, o Marinheiro. Traz uma energia completamente diferente para a história. É brincalhão, imprevisível e encantadoramente pouco confiável. A sua presença não apenas adiciona humor e exuberância, mas também introduz uma nova dinâmica à narrativa. A relação entre Jean e Salvador é particularmente significativa. Em vez de uma jornada solitária de herói, Jean agora partilha momentos importantes com Salvador, criando uma amizade surpreendente e sincera. Salvador torna-se uma espécie de companheiro relutante, às vezes pouco confiável, muitas vezes charmoso, mas, em última análise, leal. A sua conexão em evolução adiciona textura emocional e diversão à história, mostrando como até os indivíduos mais improváveis podem formar uma dupla através de confrontos partilhados. Essa liberdade criativa também se tornou a minha chave artística para desbloquear novos mundos cénicos e experiências nunca antes vistas. “The Magic Garden”, “Aqua Cage” e “City of the Future” são exemplos marcantes que ilustram uma narrativa impulsionada por temas intemporais de amor, destino, heroísmo e aventuras espetaculares. Outras adições significativas incluem elementos simbólicos como a poética e preciosa pedra Anni “Heart of Water”, a mística “Sword of Water” e o imersivo “World of the Waters”. O espectáculo também apresenta uma nova coreografia extravagante, efeitos de palco de ponta, iluminação e laser dinâmicos, projecções de vídeo e uma trilha sonora completamente reorquestrada, criando uma experiência que parece mais cinematográfica do que nunca. Por último, mas não menos importante, visualmente, o espectáculo passou por uma transformação completa. Introduzimos novos designs de figurino para um total de 300 trajes, juntamente com penteados e maquiagem renovados com toques ousados, dramáticos e expressivos, garantindo que cada artista tenha uma aparência tão deslumbrante quanto a própria apresentação.
 
Como é que as mudanças melhoraram a experiência do público?
Melhorar a experiência do público começa por mergulhá-lo numa história rica e emocional que parece intemporal e brinca com a sua imaginação. Ao reimaginar o “House of Dancing Water”, concentrei-me em criar uma viagem mais cinematográfica e emocionalmente envolvente, onde todos os elementos, desde o visual ao som, funcionam em harmonia para atrair os espectadores para o mundo que criei. Ao introduzir novas cenas, ambientes e personagens que surpreendem e cativam, como os mencionados anteriormente, como o “Magic Garden”, “Aqua Cage” e “City of the Future”, esses cenários não são apenas espectaculares de se ver, mas também essenciais para a narrativa e para aprofundar a ressonância emocional do espectáculo. Tecnicamente, ultrapassei os limites para oferecer um espectáculo mais dinâmico e envolvente. Isso inclui uma trilha sonora sinfónica reorquestrada impressionante que envolve o público com paisagens sonoras poderosas, intensificando os momentos emocionais e impulsionando a história. As performances aéreas, incluindo o “Candelabro Humano” actualizado, agora apresentam movimentos aprimorados e visuais de tirar o fôlego que fazem o público sentir-se parte da apresentação. A abordagem em camadas para o desenvolvimento das personagens permite que o público se conecte mais profundamente, não apenas com o espectáculo, mas com as pessoas no centro da aventura. Não são apenas artistas no palco; são personagens vivas e sensíveis, cujas relações reflectem emoções humanas reais: amor, confiança, ódio, conflito, redenção. É isso que realmente eleva a experiência. Por fim, os figurinos, penteados e maquiagem redesenhados criam uma identidade visual mais evocativa e teatral. Cada personagem parece tão extraordinário quanto o seu papel na história, garantindo que o público seja continuamente surpreendido, inspirado e emocionalmente conectado do primeiro ao último momento da jornada.
 
Quão desafiante foi integrar esses novos elementos na história existente?
Integrar novos elementos numa produção original já icónica como “House of Dancing Water” foi um desafio criativo e uma grande responsabilidade artística. O espectáculo original tinha o seu ADN e era adorado pelo público em todo o mundo, então, a tarefa era evoluí-lo sem perder a sua alma e respeitando esse ADN. O maior desafio foi encontrar o equilíbrio certo ao introduzir camadas novas e significativas de narrativa e significado, personagens e ambientes. Cada novo elemento, fosse uma personagem como Salvador, o Marinheiro, ou um cenário como a “Cidade do Futuro”, tinha de parecer organicamente integrado na narrativa, e não adicionado. Abordar isto repensando o enredo desde o início realmente guiou-me e ajudou-me a garantir que a jornada emocional permanecesse coerente e envolvente. O objectivo não era apenas adicionar espectáculo por si só, mas aprofundar as emoções, elevar a narrativa e aumentar o senso de admiração e a experiência única do público. Tecnicamente, integrar novos elementos cénicos, como lustres voadores, projecções imersivas e efeitos dinâmicos de água, exigiu a reengenharia de partes do palco e do fluxo do espectáculo. Isso exigiu uma colaboração estreita entre as equipas criativas, técnicas e de performance para garantir que essas inovações parecessem naturais dentro do mundo do espectáculo. No final, esses desafios tornaram-se oportunidades para inovar, reimaginar e expandir os limites do que “House of Dancing Water” poderia ser. O resultado é uma produção que parece nova e familiar ao mesmo tempo, oferecendo ao público uma experiência mais profunda, imersiva e emocionalmente poderosa.
 
Quais foram alguns dos principais desafios enfrentados ao trazer o espectáculo de volta à vida?
Trazer o “House of Dancing Water” de volta foi uma tarefa monumental, repleta de desafios criativos, técnicos e logísticos. Após alguns anos de ausência, não estávamos apenas a reviver um espectáculo e a despertar um mundo, mas também a enfrentar o desafio de primeiro reimaginar e depois reconstruir tudo de dentro para fora, com base na minha nova visão artística. Um dos maiores desafios foi reunir e treinar novamente uma equipa global de artistas, técnicos e profissionais criativos. Alguns tinham trabalhado na produção original, enquanto outros eram totalmente novos neste mundo. Alinhar todos em torno de uma visão renovada, mantendo a precisão e a segurança necessárias para um espectáculo tão complexo tecnicamente, exigiu imensa coordenação, paciência e dedicação. A formação de equipas e o trabalho em conjunto foram fundamentais. Outro grande desafio foi reinventar o espectáculo para atender às expectativas do público actual num mundo digital global. Os espectadores agora procuram experiências mais imersivas e emocionalmente envolventes, então tivemos que repensar o ritmo, a narrativa, as transições cênicas e o impacto visual de cada cena. Isso significou reorquestrar a música, redesenhar os figurinos, introduzir tecnologia de ponta e reformular a coreografia, tudo isso preservando a essência emocional do espectáculo. Do ponto de vista técnico, revitalizar um teatro enorme, construído para esse fim, após uma longa interrupção não foi tarefa fácil. Por exemplo, tivemos que realizar testes e ajustes extensivos no palco aquático, elevadores e sistemas de voo, entre outros elementos-chave, para garantir que tudo atendesse aos mais altos padrões de segurança e desempenho. Por fim, reintroduzir o espectáculo repensado num mundo pós-pandemia trouxe seu próprio conjunto de desafios, desde mudanças no comportamento do público até mudanças nas expectativas em relação ao entretenimento ao vivo. Mas, de muitas maneiras, isso também se tornou uma fonte de inspiração: uma oportunidade de oferecer algo alegre, de tirar o fôlego e profundamente humano num momento em que as pessoas mais precisam. Ao superar esses desafios, todas as equipas uniram-se com incrível paixão e resiliência, provando que este espectáculo, como a água e a pedra preciosa no seu coração, está sempre a evoluir e sempre cheio de vida.
 
Do que se orgulha mais nesta nova versão do espectáculo?
O que mais me orgulha é ter conseguido reimaginar o “House of Dancing Water” de forma criativa e artística, respeitando o seu ADN original. Nunca tive medo de surpreender, ser inovador e levar o espectáculo para uma nova era. Peguei em algo icónico e amado e levei-o a um novo nível através de uma narrativa profunda, riscos artísticos e inovação técnica. Isso dá ao espectáculo, do meu ponto de vista, uma nova vida e um novo significado, e sempre teve como objectivo oferecer ao espectador uma experiência inesquecível e única. Tenho um orgulho especial da profundidade emocional que adicionámos ao espectáculo. Personagens como a Princesa Aani, Jean, o Estranho, Lilith, a Rainha Negra, e Salvador, o Marinheiro, entre outros, agora têm motivações e papéis mais claros. Além disso, elementos simbólicos como a pedra preciosa “Coração de Água” ou a “Espada de Água” e “O Mundo das Águas” adicionam camadas poéticas e espectaculares que se conectam de forma mais poderosa com o público. Todas as decisões, desde a coreografia ao figurino, da música ao cenário, foram tomadas com a intenção de contar uma história mais completa e ressonante. Também estou incrivelmente grato pelo espírito colaborativo que tornou tudo isso possível. A paixão, resiliência e dedicação das equipas de artistas, técnicos, designers e equipas foram extraordinárias. Juntos, criámos um espectáculo que não é apenas visualmente espectacular, mas também emocionalmente inesquecível e do qual todos podem se orgulhar. Em última análise, o que mais me enche de orgulho é ouvir do público que se sentem transportados, comovidos e inspirados. Essa é a magia da performance ao vivo e essa é a alma deste “House of Dancing Water” reimaginado.</description><pubDate /></item><item><title>Taxa de desemprego fixa-se nos 2,5%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/taxa-de-desemprego-fixa-se-nos-25/</link><description>A taxa de desemprego global de Macau foi de 2,5% entre Março e Maio, igual ao período entre Fevereiro e Abril. A taxa referente ao desemprego dos residentes locais também se manteve nos 1,9%. O desemprego continua no mesmo nível em comparação com o mesmo período do ano passado, no entanto, em comparação com 2023, houve uma ligeira diminuição.
Os dados divulgados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) mostram que, entre Março e Maio, a população activa que vivia em Macau era de 380.200 e a população empregada era 373.000, ou seja, menos 400 e 200 pessoas, respectivamente, em comparação com o período precedente. O número de residentes empregados (282.200) subiu 300 pessoas.
A DSEC destaca que o número de residentes empregados do ramo da construção cresceu, e, em sentido contrário, o de residentes empregados do ramo das actividades financeiras decresceu.
O número de residentes desempregados foi de 7.200, a maioria dos que estavam à procura de novo emprego trabalhou anteriormente no ramo de actividade económica do comércio a retalho, no ramo da construção e no ramo do jogo, diz a DSEC. Além destes, o número de residentes desempregados à procura do primeiro emprego representou 8,4% dos residentes desempregados, menos 1,8 pontos percentuais, face ao período precedente.
A taxa de subemprego global subiu 0,2 pontos percentuais para 1,6% e a taxa de subemprego dos residentes aumentou 0,3 pontos para 2,1%. O número de residentes em situação de subemprego (6.000) subiu 800 pessoas, relativamente ao período anterior. Salienta-se que a maior parte dos residentes subempregados pertencia ao ramo de actividade económica da construção e ao ramo das actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas.
Em comparação com o período de Março a Maio de 2024, a taxa de actividade global (66,6%) e a taxa de actividade dos residentes (61,3%) baixaram 0,8 e 0,7 pontos percentuais, respectivamente.
A DSEC diz ainda que, de acordo com as estimativas preliminares dos registos de migração, o número médio de residentes de Macau e trabalhadores não residentes, que trabalhavam em Macau mas viviam no exterior, foi estimado em cerca de 106.400 no período de referência, incluindo estes indivíduos, a mão-de-obra total era aproximadamente de 486.500 pessoas, menos 300, face ao período passado.
Recentemente, vários deputados se mostraram apreensivos quanto à situação de emprego na região, nomeadamente devido à notícia do encerramento dos casinos-satélite até ao fim deste ano, que poderá afectar directamente 5.600 trabalhadores locais e ainda outros pequenos negócios que operam junto daqueles espaços.</description><pubDate>2025-07-01 00:53:51</pubDate></item><item><title>Macau recusa ajustar proibição da importação de alimentos de determinados distritos do Japão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/macau-recusa-ajustar-proibicao-da-importacao-de-alimentos-de-determinados-distritos-do-japao/</link><description>As autoridades locais reiteram a continuidade das restrições sobre a importação de alimentos do Japão, sobretudo de dez prefeituras japonesas. A medida foi imposta em Agosto de 2023 como resposta à libertação de águas residuais nucleares de Fukushima, no Japão. O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) emitiu ontem um comunicado onde justifica a manutenção da política com vista a “garantir a segurança alimentar e a saúde dos cidadãos”.
O anúncio do IAM surge em reacção à decisão recente do Governo chinês sobre o levantamento da proibição total de importação de marisco do Japão por parte do interior da China. A Administração Geral da Alfândega da China publicou no domingo um aviso a indicar que verificou as “condições” para restabelecer a importação de alguns produtos aquáticos de origem japonesa, mas que não abrange dez prefeituras japonesas, incluindo Fukushima.
Recorde-se que, desde o início da descarga de águas residuais nucleares no Japão, a China continental tem banido a entrada de produtos aquáticos japoneses e o Governo de Macau acabou por introduzir uma medida para proibir a importação, além de produtos aquáticos e derivados, de produtos alimentares frescos e vivos, produtos alimentares de origem animal, sal marinho e algas marinhas, incluindo vegetais, frutas, leite e lacticínios, carnes e derivados e ovos de aves, que são provenientes de dez prefeituras do Japão – Fukushima, Chiba, Tochigi, Ibaraki, Gunma, Miyagi, Niigata, Nagano, Saitama e Metrópole de Tóquio.
O IAM afirmou que tem vindo a “implementar rigorosamente” a medida e continua a reforçar as inspecções de radionuclídeos nos postos fronteiriços dos alimentos japoneses importados, bem como as monitorizações de estabelecimentos de venda a retalho de alimentos japoneses e verificação dos registos e facturas de importação dos produtos alimentares.
No entanto, o IAM admitiu que “não foi detectada qualquer anomalia” em todos os testes a produtos alimentares efectuados ao longo do tempo. O organismo revelou que tem feito, desde Agosto de 2023 até 22 de Junho de 2025, testes, com uso de detector de radiação portátil, a cerca de 193.000 amostras de alimentos japoneses importados, tendo também sido recolhidas cerca de 3.700 amostras para testes de radionuclídeos.
O Governo de Hong Kong reagiu à nova medida do interior da China e anunciou também que irá manter as restrições da importação de produtos aquáticos, incluindo peixe, marisco e algas, das dez prefeituras consideradas “de alto risco”.
O Executivo da região vizinha reiterou a necessidade de “agir com prudência”, uma vez que a duração e a escala do despejo de água da central de Fukushima Daichi “são sem precedentes”. O Governo de John Lee disse ter mantido a comunicação com as autoridades japonesas, para fornecerem provas científicas e informações actualizadas da situação, de forma a Hong Kong avaliar o eventual levantamento das restrições.
 
SEM ANOMALIAS NA MONITORIZAÇÃO
Semelhante ao território, a Administração-Geral das Alfândegas da China referiu que as amostras recolhidas no âmbito da monitorização, internacional e de amostragem independente pela China, de longo prazo da água contaminada em Fukushima, “não revelaram anomalias”.
“Na premissa de que o Governo japonês se comprometeu a salvaguardar a qualidade e a segurança dos produtos aquáticos exportados para a China […], a fim de salvaguardar os direitos e interesses legítimos dos consumidores, a China decidiu retomar, sob determinadas condições” as importações de marisco de determinadas zonas do Japão, pode ler-se no “Aviso sobre a retoma condicional da importação de produtos aquáticos de algumas regiões do Japão” do Governo chinês.
“O Japão considera este anúncio da China como positivo”, afirmou ontem o porta-voz adjunto do Governo japonês, Kazhiko Aoki, numa conferência de imprensa. “O Governo japonês continua a trabalhar com a China para que esta retire os restantes controlos de importação sobre dez outras prefeituras japonesas e também sobre a carne de bovino”, acrescentou.
Em 30 de Maio, o ministro da Agricultura do Japão, Shinjiro Koizumi, disse que a China iria retomar as importações de marisco japonês, após os dois países chegarem a um acordo.
O acordo prevê que Pequim possa participar, no âmbito da Agência Internacional da Energia Atómica, na recolha de amostras das águas residuais de Fukushima, que começaram a ser descarregadas no mar em agosto de 2023.
Na altura a China bloqueou as importações de produtos do mar japoneses por considerar que a libertação de resíduos poderia pôr em perigo a indústria pesqueira e as comunidades costeiras do leste da China.</description><pubDate>2025-07-01 00:54:03</pubDate></item><item><title>Jovens de Macau recebem cinco distinções em competição de Guangdong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/jovens-de-macau-recebem-cinco-distincoes-em-competicao-de-guangdong/</link><description>Macau arrecadou três medalhas de prata e dois prémios de excelência na 4.ª Competição de Aptidões Profissionais da Província de Guangdong, ocorrida em Abril. A edição deste ano teve como tema “Competências técnicas iluminam o futuro, quadros qualificados potenciam as indústrias” e reuniu mais de 1.300 jovens de toda a província.
Dez concorrentes e nove árbitros de Macau competiram em nove das 101 modalidades existentes, sob a organização da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL): técnicas de exposição de produtos comerciais, técnicas de moda, gestão de sistema de rede, técnicas de ‘website’, recepção hoteleira, cabeleireiro, robô móvel autónomo, arte floral e distribuição de linhas de rede de informação. Em comunicado divulgado ontem, a DSAL revela que os jovens arrecadaram um total de cinco medalhas em cinco modalidades diferentes.
As três medalhas de prata foram conquistadas por Luo Iao Seng, na modalidade de tecnologia de ‘website’, a dupla Lyu Jin e Feng Ka Wai, na modalidade de robô móvel autónomo, e Chan Chi Lek, na modalidade de recepção hoteleira. Os dois prémios de excelência, por sua vez, foram atribuídos a Chi Si Long, na modalidade de técnicas de exposição de produtos comerciais, e a Leong Weng Lam, na modalidade de técnicas de moda.
Macau participou pela primeira vez na Competição de Aptidões Profissionais da Província de Guangdong em 2023, na 3.ª edição, tendo conseguido uma medalha de prata e outra de bronze. No mesmo comunicado, a DSAL afirma que “organiza de forma contínua os jovens de Macau a participar em competições de aptidões profissionais a nível internacional e regional, no sentido de incentivar mais jovens de Macau a adquirirem competências técnicas e a seguirem esse caminho para o sucesso profissional”.
Ao mesmo tempo, “a província de Guangdong e Macau continuarão a aprofundar a cooperação na área de formação de quadros qualificados”, a “aproveitar a complementaridade das vantagens mútuas e desenvolver o espírito de benefícios e ganhos mútuos”, de forma a transformar “a Grande Baía num patamar de quadros qualificados de alto nível”.</description><pubDate>2025-07-01 00:42:53</pubDate></item><item><title>Rádio Ásia Livre deixa de publicar notícias em cantonês devido a cortes de Trump</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/radio-asia-livre-deixa-de-publicar-noticias-em-cantones-devido-a-cortes-de-trump/</link><description>A emissora norte-americana Rádio Ásia Livre anunciou ontem que não irá publicar mais notícias em cantonês, língua dominante em Hong Kong e em Macau, devido aos cortes no financiamento impostos pelo Governo norte-americano do Presidente Donald Trump. “Após os cortes de financiamento do Governo dos Estados Unidos, o tamanho da equipa da Rádio Ásia Livre [RFA, na sigla em inglês] continuou a diminuir”, lamentou a emissora, num comunicado publicado no portal em cantonês na Internet. “O nosso serviço em cantonês (…) deixará de actualizar notícias a partir de amanhã [terça-feira]”, disse a RFA, referindo-se ao dia em que se assinala o 28.º aniversário da transição de administração de Hong Kong, do Reino Unido para a China. “As notícias no nosso portal tornar-se-ão história e permanecerão lá por tempo indeterminado”, garantiu a emissora. O comunicado revelou ainda que tinham sido traçados planos, desde 2024, para mudar o nome do serviço em cantonês da RFA para RFA HK, após registar um enorme aumento de popularidade, depois da vaga de manifestações antigovernamentais e pró-democracia de 2019.
Os protestos levaram o Governo Central chinês a impor a Hong Kong uma lei de segurança nacional, que despoletou uma campanha de repressão da dissidência política e da imprensa crítica do Partido Comunista (partido único). “Após o desaparecimento do Apple Daily, Stand News e Hong Kong Citizen News, com a autocensura nos principais meios de comunicação social de Hong Kong a tornar-se cada vez mais comum, o serviço em cantonês da Rádio Ásia Livre tornou-se um dos meios de notícias em que os cidadãos de Hong Kong confiavam”, referiu a emissora. Hong Kong está classificado em 140.º lugar entre 180 territórios no Índice Mundial de Liberdade de Imprensa dos Repórteres Sem Fronteiras referente a 2025, quando ocupava a 80.ª posição em 2021 e a 18.ª em 2002. Em Março de 2024, a RFA tinha encerrado a delegação em Hong Kong, após ter sido acusada de ser “antiChina” pelo Wen Wei Po e o Ta Kung Pao, dois jornais do território detidos pelas autoridades chinesas. Três meses depois, o secretário para a Segurança de Hong Kong, Chris Tang Ping-keung, acusou a RFA de ameaçar a segurança nacional da China “ao usar informações imprecisas e inventar formas de incitar as pessoas a desconfiar ou odiar o governo”. Em 20 de Junho, o Governo norte-americano anunciou a demissão de mais de 600 funcionários da Agência dos Estados Unidos para os Media Globais (USAGM, na sigla em inglês), organização federal que gere emissoras como a Rádio Ásia Livre e a Rádio Europa Livre. Esta medida completou a redução de 85% na força de trabalho da agência, resultando em 1.400 despedimentos desde que Donald Trump ordenou o desmantelamento da USAGM, em março.
A Rádio Ásia Livre, criada em 1996, já tinha deixado de publicar notícias em tibetano e em uigur (língua de uma minoria étnica de maioria muçulmana) em Maio, também devido aos cortes no financiamento.</description><pubDate>2025-07-01 00:39:55</pubDate></item><item><title>Idade mínima para o rastreio do cancro colo-rectal baixa para os 50 anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/idade-minima-para-o-rastreio-do-cancro-colo-rectal-baixa-para-os-50-anos/</link><description>A idade mínima para o rastreio do cancro colo-rectal vai ser reduzida dos 55 para os 50 anos a partir de hoje, passando assim a abranger os residentes nascidos entre 1956 e 1975. O anúncio foi feito ontem pelos Serviços de Saúde, numa conferência de imprensa onde se reforçou a importância do diagnóstico precoce para a detecção e tratamento do segundo cancro mais comum – e mais letal – na região de Macau.
Ng Ka Kai, médico consultor do Serviço de Gastroenterologia dos Serviços de Saúde, começou por admitir que “o número de doentes com cancro colo-rectal deverá continuar a aumentar” nos próximos anos, como consequência do envelhecimento da população e de factores de risco como uma alimentação desequilibrada, ingestão excessiva de álcool ou um estilo de vida sedentário. A detecção precoce da doença e o aumento da taxa de sobrevivência dependem, portanto, da adopção de hábitos saudáveis e do rastreio proactivo da doença, através de colheitas de fezes ou de colonoscopias.
De acordo com os dados apresentados pelo médico, foram registadas mais de 31.000 participações no Programa de Rastreio do Cancro Colo-rectal desde o lançamento do programa, em 2016, o que representa cerca de 17% do público-alvo. Nos últimos dez anos, 2.999 participantes foram submetidos a colonoscopias devido à presença de sangue nas fezes – entre estes, 312 apresentavam pólipos de alto risco e 168 foram diagnosticados com cancro colo-rectal.
O rastreio precoce permitiu que metade dos tumores malignos fosse detectado em fase inicial, entre os estágios 0 e II, enquanto um terço dos pacientes apresentava carcinoma in situ (ou seja, de estágio 0). Ng Ka Kai destacou que, se detectado e tratado atempadamente, este tipo de cancro apresenta uma taxa de sobrevivência “elevada”, podendo atingir os 95% no estágio 0 e os 93% e 80% nos estágios I e II, respectivamente.
Os dados recolhidos pelo Sistema de Registo de Cancro de Macau mostram ainda que, entre 2018 e 2022, a taxa de mortalidade do cancro colo-rectal no território diminuiu 12,6% em comparação com o período anterior, entre 2013 e 2017. Ao mesmo tempo, a taxa de sobrevivência a cinco anos subiu cerca de 8% nos últimos anos, comprovando “o sucesso” do programa implementado há nove anos pelos Serviços de Saúde.
 
RASTREIO PROACTIVO É A CHAVE PARA A PREVENÇÃO
O cancro colo-rectal manifesta frequentemente sintomas como sangramento nas fezes, perda de peso sem motivo aparente ou fadiga constante, sendo mais frequente em pessoas com antecedentes pessoais ou familiares de cancro. Lei Sao Kuan, médica assistente de Medicina Familiar da Área de Cuidados de Saúde Comunitários, alertou, porém, que a doença pode desenvolver-se até em indivíduos assintomáticos que não apresentem factores de risco conhecidos.
A marcação para o rastreio pode ser feita presencialmente ou por via electrónica, no separador “Minha Saúde” da Conta Única de Macau. Após a realização do exame de sangue oculto nas fezes, os participantes que acusem um resultado positivo serão notificados e só então encaminhados para um exame de colonoscopia – que, como lembra Ng Ka Kai, é um processo “simples” e realizado apenas em caso de necessidade. “As pessoas têm medo de ser imediatamente redireccionadas para o exame de colonoscopia, o que não é verdade. Queremos deixar claro a todos os cidadãos pertencentes a esta faixa etária que, primeiro, fazem o exame às fezes, e só depois é que o exame invasivo – a colonoscopia – é considerado”.
Wu Ya Ting, médica assistente de Saúde Pública do Centro de Prevenção e Controlo de Doenças dos Serviços de Saúde, completou o painel com uma visão geral da evolução da doença, bem como das medidas de prevenção a adoptar. A especialista explicou que, na maioria dos casos, o cancro tem origem em crescimentos benignos no revestimento interno do cólon, chamados pólipos. Embora esta condição médica possa ser, inicialmente, benigna, “é possível que uma pequena percentagem destes pólipos se transforme lentamente em tumores extremamente malignos”, num processo que pode arrastar-se por anos ou até décadas.
Os factores de risco dividem-se em factores imutáveis – aqueles que se relacionam com a idade ou mutações genéticas hereditárias, por exemplo – e factores mutáveis, que podem ser alterados através de campanhas de sensibilização e mudanças no estilo de vida. “A redução do risco de cancro começa, precisamente, pela adopção de comportamentos saudáveis no quotidiano. Manter uma dieta saudável, comer alimentos frescos e naturais, consumir menos carnes vermelhas, fazer desporto… Este estilo de vida não é apenas benéfico para a prevenção do cancro colo-rectal, mas também para a prevenção de doenças cardiovasculares ou metabólicas”. Wu Ya Ting conclui: “Esperar pelo surgimento de sintomas óbvios pode significar perder a melhor oportunidade de tratamento, pelo que o rastreio proactivo é a chave para a prevenção”.</description><pubDate>2025-07-01 00:53:56</pubDate></item><item><title>Actividade industrial da China recua pelo terceiro mês consecutivo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/actividade-industrial-da-china-recua-pelo-terceiro-mes-consecutivo/</link><description>O índice de gestores de compras (PMI, na sigla em inglês), principal indicador do sector, fixou-se nos 49,7 pontos, acima dos 49,5 registados em Maio, em linha com as previsões da maioria dos analistas.
Um valor abaixo dos 50 pontos representa uma contração da actividade face ao mês anterior, enquanto valores acima assinalam crescimento.
Dos cinco subíndices que compõem o PMI da indústria transformadora, os relativos à produção, novas encomendas – indicador-chave da procura – e prazos de entrega mantiveram-se acima da linha de crescimento, ao contrário dos de inventários de matérias-primas e emprego, que continuaram em zona de contração.
O estatístico do GNE Zhao Qinghe destacou precisamente a recuperação “quer da produção, quer da procura”, com referência a setores como o alimentar e de maquinaria especial, embora tenha sublinhado uma “atividade de mercado insuficiente” noutras áreas, como minerais não metálicos ou fundição e laminação de metais ferrosos.
Num relatório, a consultora britânica Capital Economics observou que os dados de junho sugerem que a economia chinesa “voltou a ganhar algum ímpeto”. O subíndice das novas encomendas para exportação subiu de 47,5 para 47,7 pontos, o terceiro aumento mensal consecutivo, embora ainda em território negativo.
Este desempenho “reflete provavelmente um aumento da procura dos Estados Unidos após a trégua comercial de 90 dias” iniciada entre os dois países em meados de maio, apontou a analista Zichun Huang.
Huang alertou, no entanto, para as “pressões deflacionistas persistentes” na economia chinesa, com os preços de produção a acelerarem em Junho, mas a manterem-se “em níveis baixos”.
O GNE divulgou ainda o PMI dos setores não manufactureiros – serviços e construção – que subiu de 50,3 em maio para 50,5 pontos em junho, superando as expectativas dos analistas.
A construção liderou o crescimento, com o indicador a avançar de 51 para 52,8 pontos, enquanto os serviços praticamente estagnaram, recuando ligeiramente de 50,2 para 50,1. “A actividade em áreas como restauração, turismo, hotelaria e logística caiu este mês, mas foi mais do que compensada pela subida do PMI da construção, que atingiu o valor mais alto dos últimos três meses”, referiu Huang.
O aumento é explicado pelo “apoio fiscal contínuo à despesa em infraestruturas” e por sinais de alívio no colapso do setor imobiliário, devido aos esforços do Governo para ajudar as promotoras a acelerar os projetos em curso.
O PMI composto, que agrega os dados dos setores transformador e não transformador, subiu de 50,4 em maio para 50,7 pontos em Junho.
Apesar dos sinais positivos, a Capital Economics mantém uma visão “cautelosa” sobre a evolução da economia chinesa, antecipando uma desaceleração das exportações e um enfraquecimento dos estímulos fiscais na segunda metade do ano, factores que “provavelmente travarão a actividade” no país.
Lusa</description><pubDate>2025-07-01 00:42:47</pubDate></item><item><title>Dalai-lama reafirma continuidade da sua instituição à beira dos 90 anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/dalai-lama-reafirma-continuidade-da-sua-instituicao-a-beira-dos-90-anos/</link><description>O líder espiritual tibetano dalai-lama reafirmou ontem a continuidade da sua instituição, numa das declarações mais claras até à data sobre a intenção de garantir um sucessor, a seis dias do seu 90.º aniversário.
Perante centenas de fiéis e monges reunidos no templo principal de McLeod Ganj, no norte da Índia, o líder espiritual tibetano e Prémio Nobel da Paz comprometeu-se a “servir a humanidade” não apenas pessoalmente, mas através da entidade que representa, numa referência velada à continuidade da linhagem espiritual.
A declaração do líder tibetano ocorreu durante um Tenshug, uma elaborada cerimónia de oferenda de longa vida organizada este ano pela comunidade da província de Dhomey. Usando o tradicional chapéu amarelo cerimonial de Pandita, o Dalai Lama recebeu, durante cerca de duas horas, oferendas de uma longa procissão de devotos que rezavam pela sua longevidade.
Com 89 anos, o Dalai Lama vive exilado na Índia desde 1959, ano em que fugiu do Tibete. A mensagem de ontem surge após a publicação do seu mais recente livro, Voice for the Voiceless, no qual o líder espiritual afirma que a sua reencarnação ocorrerá fora do território chinês. Esta declaração antecede uma reunião-chave de altos lamas, marcada para esta semana em Dharamshala, precisamente para discutir o futuro da instituição.
A posição do Dalai Lama colide com os planos de Pequim, que considera o líder tibetano um separatista. O Governo chinês procura controlar a sucessão e, para tal, deteve em 1995 o Panchen Lama, figura central no reconhecimento da reencarnação, com o objectivo de nomear um sucessor alinhado com os interesses do Partido Comunista Chinês.
A cerimónia marca o início de uma semana decisiva para o futuro do Tibete, que culminará em 6 de Julho com as celebrações oficiais do 90º aniversário do Dalai Lama, um evento que o mundo acompanha com expectativa quanto à definição de uma eventual sucessão.</description><pubDate>2025-07-01 00:40:08</pubDate></item><item><title>Tribunal filipino anula mandato de ex-autarca e conclui que é cidadã chinesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/tribunal-filipino-anula-mandato-de-ex-autarca-e-conclui-que-e-cidada-chinesa/</link><description>Um tribunal das Filipinas declarou inválido o mandato de uma ex-presidente de câmara do norte do país, identificando-a como cidadã chinesa e considerando que ocupou ilegalmente o cargo entre 2022 e 2024.
Conhecida publicamente como Alice Guo, a antiga autarca da cidade de Bamban, na província de Tarlac, foi identificada pelo Tribunal Regional de Primeira Instância de Manila como sendo, “sem dúvida, uma cidadã chinesa” com o nome verdadeiro Guo Hua Ping.
A sentença, assinada na passada sexta-feira e divulgada ontem pelo diário local Philstar, considera que Guo “usurpou e exerceu ilegalmente o cargo de presidente da câmara”, invalidando todo o seu mandato desde a tomada de posse em 2022 até à sua suspensão em 2024.
O caso ganhou notoriedade no país há cerca de um ano, quando Guo fugiu das Filipinas para evitar responder à justiça, acabando por ser detida na Indonésia em setembro de 2024 e deportada para Manila sob escolta policial.
A ex-autarca é alvo de dezenas de processos judiciais que incluem acusações de tráfico de pessoas, malversação, falsificação de documentos e, mais recentemente, 62 crimes de branqueamento de capitais, segundo o Ministério da Justiça filipino.
A revelação da sua alegada nacionalidade chinesa alimentou suspeitas de espionagem a favor de Pequim, num contexto de tensão crescente entre os dois países devido à disputa territorial no mar do Sul da China – uma zona estratégica por onde passa cerca de 30% do comércio marítimo mundial, que concentra 12% das zonas de pesca globais e importantes reservas potenciais de petróleo e gás.
Guo começou a ser associada à criminalidade organizada quando a polícia filipina a ligou a operações de casinos ilegais geridos por redes mafiosas chinesas em Bamban.
As autoridades resgataram centenas de filipinos e cidadãos estrangeiros mantidos alegadamente contra a sua vontade num centro daquela localidade, onde estariam forçados a participar em esquemas de burla ‘online’.</description><pubDate>2025-07-01 00:34:17</pubDate></item><item><title>Acidentes de trabalho provocaram 1.130 vítimas no primeiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/acidentes-de-trabalho-provocaram-1-130-vitimas-no-primeiro-trimestre/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) divulgou os dados relativos aos acidentes de trabalho ocorridos no primeiro trimestre, revelando que 1.130 pessoas foram vítimas, uma diminuição ligeira de 6,6% em comparação com o mesmo período do ano passado.
De acordo com o relatório, do total, 1.128 pessoas ficaram feridas com incapacidade temporária, das quais 122 puderam voltar ao serviço no mesmo dia da ocorrência do acidente. Nenhuma sofreu incapacidade permanente, mas houve duas pessoas que perderam a vida devido a acidentes laborais, informou a DSAL. Nos casos fatais, segundo o organismo, não foram detectadas infracções às normas de segurança e saúde ocupacional, no entanto, os dados relativos a acidentes mortais podem ser revistos de acordo com as sentenças proferidas pelo Tribunal.
As autoridades analisaram as causas dos acidentes e apontam que, até Março, 281 vítimas sofreram quedas, sendo a causa que dominou os casos de acidentes de trabalho, representando 24,8% do total. Entre estes, 53 casos foram “queda de pessoas em altura” e 228 foram “queda de pessoas em terreno plano”.
As causas principais seguintes incluem o “entalamento num ou entre objectos”, que correspondeu a 18,3% (207 casos) de todos os incidentes; os “esforços excessivos ou movimentos falsos”, com 16,6% (188 casos); e ainda a “marcha ou choque em objectos”, que equivale a 16,5% (187 casos).
Destaca-se também que a “exposição ou contacto com temperaturas extremas” afectou 48 pessoas, enquanto a “exposição ou contacto com substâncias nocivas ou radiações” feriu oito pessoas. Houve ainda 98 trabalhadores que sofreram ferimentos causados por meios de transporte, quer durante a execução de trabalho, quer durante a utilização do meio de transporte fornecido pelo empregador no seu caminho de ida ou saída de trabalho.
O relatório constata que os homens com idades compreendidas entre 25 e 44 anos são o grupo, segundo escalões etários e sexos, com maior tendência de ser alvo de acidentes de trabalho, com 334 (29,5%) feridos registados.
 
MAIS CASOS NO SECTOR DE JOGO E ENTRETENIMENTO
 
No que toca aos números de acidentes de trabalho tendo em conta o ramo de actividade económica, verifica-se que dominam as “actividades culturais e recreativas, lotarias e outros serviços”, ou seja, de jogo e entretenimento, que contaram com 350 vítimas (30,9%), seguindo-se pelo sector “hotéis, restaurantes e similares”, com 285 vítimas (25,2%).
Analisando de acordo com a profissão, os “trabalhadores não qualificados” foram os mais afectados por acidentes de trabalho nos primeiros três meses deste ano, com 290 casos. Já o “pessoal dos serviços, vendedores e trabalhadores similares” e os “empregados administrativos” registaram 271 e 255 casos, respectivamente.
O documento adianta, por outro lado, que houve mais de três mil dias de trabalho perdidos, entre Janeiro e Março, devido a acidentes laborais, sendo que um terço aconteceu no sector de jogo e entretenimento, quase 900 dias na indústria hoteleira e de restauração e 162 dia no sector de construção.
 
MULTAS APLICADAS NO ANO PASSADO
Em relação ao acompanhamento dos acidentes de trabalho do ano passado, altura em que foram registados 5.095 casos, a DSAL impôs multas a 45 entidades por infracções à legislação. Em 2024 foram aplicadas multas a duas entidades por infracções à legislação relativa à segurança e saúde ocupacional, envolvendo duas vítimas, no valor total de 4.000 patacas.
Foram ainda aplicadas multas a 43 entidades patronais por infracções ao Regime Jurídico da Reparação por Danos Emergentes de Acidentes de Trabalho e Doenças Profissionais, que envolveram 303 trabalhadores, no valor total de 327.000 patacas. O número de pessoas multadas aumentou 65,4% comparando com o ano anterior. No total, 16 entidades patronais não cumpriram o dever de notificar a DSAL os casos de acidentes de trabalho e de doenças profissionais, e 27 não cumpriram o dever de aquisição de apólice de seguro de acidentes de trabalho a favor do trabalhador.</description><pubDate>2025-07-01 00:53:46</pubDate></item><item><title>MNE chinês inicia périplo pela Europa para estreitar laços face a disputas com Washington</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/mne-chines-inicia-periplo-pela-europa-para-estreitar-lacos-face-a-disputas-com-washington/</link><description>Figura proeminente da diplomacia chinesa, Wang Yi, de 71 anos, tem prevista uma deslocação a Bruxelas, sede da UE, bem como a França e à Alemanha.
A visita decorre numa altura em que a China procura estreitar laços com o continente europeu, perante a crescente tensão com os Estados Unidos, liderados por Donald Trump, que reiteradamente classifica Pequim como rival estratégico.
Apesar da aproximação, persistem divergências entre Bruxelas e Pequim, nomeadamente no domínio económico: o défice comercial massivo da UE face à China (304 mil milhões de euros), a parceria entre Pequim e Moscovo apesar da guerra na Ucrânia, as tarifas adicionais europeias sobre veículos eléctricos chineses e as retaliações chinesas dirigidas ao conhaque francês. “As relações sino-europeias enfrentam importantes oportunidades, num momento em que o mundo atravessa rápidas transformações históricas, com o crescimento inquietante do unilateralismo, protecionismo e comportamentos hegemónicos”, afirmou na sexta-feira o porta-voz da diplomacia chinesa Guo Jiakun, numa crítica implícita aos EUA e à guerra comercial.
Neste contexto, a China e a UE devem “preservar conjuntamente a paz e estabilidade globais, defender o multilateralismo e o livre comércio, salvaguardar as regras internacionais, a equidade e a justiça, e afirmar-se como forças estabilizadoras e construtivas num mundo turbulento”, acrescentou.
Em Bruxelas, Wang Yi deverá reunir-se com a nova chefe da diplomacia europeia, Kaja Kallas, para um “diálogo estratégico de alto nível”, segundo as autoridades chinesas.
Na Alemanha, o ministro irá encontrar-se com o homólogo, Johann Wadephul, para abordar temas de diplomacia e segurança. Esta será a primeira visita de Wang Yi desde a formação de um novo governo conservador em Berlim, no passado mês de Maio.
Em França, Wang reunirá com o ministro dos Negócios Estrangeiros, Jean-Noël Barrot, que visitou a China em março.
A guerra na Ucrânia deverá dominar parte das conversações. A China tem apelado a negociações de paz e ao respeito pela integridade territorial dos Estados – numa alusão à Ucrânia – mas evita condenar a Rússia e aprofundou os laços com Moscovo desde a invasão, em fevereiro de 2022, nas áreas comercial, diplomática e militar. Tal posição tem valido a Pequim críticas por parte dos europeus, que acusam a China de oferecer apoio económico essencial ao esforço de guerra russo.
As relações comerciais entre a China e a UE têm-se deteriorado nos últimos anos, com Bruxelas a denunciar práticas económicas desleais por parte de Pequim.
A tensão intensificou-se no ano passado com a imposição pela UE de tarifas adicionais sobre carros elétricos chineses. Em retaliação, a China visou o conhaque francês.
A Comissão Europeia decidiu, há duas semanas, excluir empresas chinesas de concursos públicos na área dos equipamentos médicos com valor superior a cinco milhões de euros, invocando restrições similares enfrentadas pelas firmas europeias na China. Pequim reagiu, acusando Bruxelas de aplicar um sistema de “dois pesos, duas medidas”.
Outro ponto de fricção são as chamadas “terras raras”. Desde Abril, as autoridades chinesas exigem licenças para exportação destes metais estratégicos, usados em produtos como telemóveis ou baterias de carros elétricos. A emissão destas autorizações tem sido, segundo a indústria automóvel europeia, limitada e lenta.
Em resposta, Pequim propôs em Junho à UE a criação de um “canal verde” que permita acesso prioritário às exportações de terras raras para o mercado europeu.
Lusa</description><pubDate>2025-07-01 00:40:39</pubDate></item><item><title>Macau contratou mais de três mil trabalhadores migrantes em um ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/01/macau-contratou-mais-de-tres-mil-trabalhadores-migrantes-em-um-ano/</link><description>As empresas e famílias de Macau contrataram mais de três mil trabalhadores migrantes nos últimos 12 meses, foi ontem divulgado.
De acordo com dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública, no final de Maio, Macau tinha 183.783 trabalhadores sem estatuto de residente, mais 3.006 do que no mesmo mês de 2024.
A mão-de-obra vinda do exterior, incluindo da China continental, atingiu em Maio o valor mais elevado desde junho de 2020, no início da pandemia de covid-19.
Desde o pico máximo de 196.538, atingido no final de 2019, antes da pandemia, e até janeiro de 2023, a cidade perdeu quase 45 mil não-residentes, que correspondiam a 11,3% da população activa.
Em Janeiro de 2023, quando acabou o fim da política ‘zero covid’, que esteve em vigor em Macau e na China continental durante quase mais de três anos, Macau tinha menos de 152 mil migrantes, o número mais baixo desde Abril de 2014.
As estatísticas, divulgadas pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, revelam que, desde o fim da política ‘zero covid’, o número de trabalhadores não-residentes aumentou em 31.905.
O sector da hotelaria e da restauração foi o que mais contratou nos últimos 12 meses, ganhando 3.379 trabalhadores não-residentes, seguido dos empregados domésticos (mais 1.553).
A área da hotelaria e a restauração tinha sido precisamente a mais atingida pela perda de mão-de-obra durante a pandemia, tendo despedido mais de 17.600 funcionários não-residentes desde Dezembro de 2019.
Macau, que à semelhança da China seguia a política ‘zero covid’, reabriu as fronteiras a todos os estrangeiros, incluindo trabalhadores não-residentes, a partir de 8 de Janeiro de 2023, depois de quase três anos de rigorosas restrições.
A cidade recebeu em 2024 34,9 milhões de visitantes, mais 23,8% do que no ano anterior, mas ainda longe do recorde, 39,4 milhões, fixado em 2019, antes da pandemia, e os estabelecimentos hoteleiros acolheram mais de 14,4 milhões de hóspedes, um novo recorde histórico.
A crise económica criada pela pandemia levou a taxa de desemprego a atingir 4% no terceiro trimestre de 2022, o valor mais alto desde 2006.
Apesar da subida do número de trabalhadores não-residentes, a taxa de desemprego manteve-se em 1,9% no período entre Fevereiro e Abril. Ainda assim, vários deputados pediram ao Governo que obrigue as seis concessionárias de jogo a despedir parte da mão-de-obra vinda do exterior, para garantir o emprego dos 5.600 locais que trabalham nos 11 casinos que irão encerrar até ao final de 2025.
Três das seis concessionárias – SJM, Galaxy e Melco – comunicaram às autoridades em 9 de Junho, que vão terminar até 31 de Dezembro a exploração dos 11 ‘casinos-satélite’ existentes no território.
Lusa</description><pubDate>2025-07-01 00:53:38</pubDate></item></channel></rss>