<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/30/taxa-de-ocupacao-hoteleira-foi-de-891-no-primeiro-semestre/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Quinto caso de febre de chikungunya obriga autoridades a reforçarem medidas de prevenção</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/30/quinto-caso-de-febre-de-chikungunya-obriga-autoridades-a-reforcarem-medidas-de-prevencao/</link><description>Os Serviços de Saúde contabilizam, para já, cinco casos de febre de chikungunya, três deles em trabalhadores dos estaleiros das obras na Zona A dos Novos Aterros, o que levou as autoridades a reforçarem as medidas de controlo da doença naquela área. Macau e Zhuhai também têm estado a coordenar esforços para controlar a doença.

Os Serviços de Saúde diagnosticaram, até agora, cinco casos importados de febre de chikungunya. O aumento do risco de transmissão da doença está a levar as autoridades de Macau, em conjunto com as regiões vizinhas, a reforçarem as medidas de prevenção da doença.
O quinto caso de febre de chikungunya detectado pelas autoridades foi diagnosticado numa mulher de 70 anos, residente de Macau e aposentada, que, entre os dias 14 e 18 deste mês tinha estado em Foshan. Na passada sexta-feira, a idosa manifestou dores articulares na perna direita e tomou medicamentos por iniciativa própria, não recorrendo a consulta médica. Na manhã de domingo, foram detectadas erupções cutâneas no joelho direito e nos braços e, no dia seguinte, a mulher foi às urgências do Centro Hospitalar Conde de São Januário. Após análise da amostra de sangue, foi confirmada a presença do vírus de chikungunya. Actualmente, a doente encontra-se em estado estável, e está internada no hospital público para tratamento médico.
Dos cinco casos diagnosticados na região, três têm a ver com trabalhadores de estaleiros de obras na Zona A dos Novos Aterros, por isso as autoridades dizem que “não está excluída a possibilidade de propagação dentro dos estaleiros de obras”.
Assim, entre segunda e terça-feira, foram estabelecidas uma série de medidas preventivas, incluindo a pesquisa de casos, a sensibilização e educação, a inspecção da fonte de proliferação de mosquitos e o reforço de eliminação de mosquitos, entre outras.
Na segunda-feira, os Serviços de Saúde enviaram pessoal aos estaleiros em causa para proceder ao inquérito presencial aos trabalhadores e à divulgação e educação, através da pesquisa proactiva dos casos suspeitos e da colheita de sangue no local, com vista a submeter-se à análise. Após a análise laboratorial das três amostras de sangue recolhidas, foi excluída a infecção por febre de chikungunya.
Além disso, foi realizada uma inspecção abrangente sobre as fontes de proliferação de mosquitos, nomeadamente águas estagnadas, nos estaleiros de obras, tendo sido removidas de imediato algumas fontes de proliferação de mosquito. A Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) também exortou os responsáveis dos estabelecimentos a reforçarem, com a maior brevidade possível, a gestão de vectores de proliferação de mosquitos e a eliminação de mosquitos.
Os Serviços de Saúde salientam que foi estabelecida uma “ligação estreita” com as autoridades do interior da China, através de um mecanismo conjunto de prevenção e controlo, comunicação imediata de casos relacionados com actividades transfronteiriças, definição de zonas de risco em conformidade de local onde os casos se encontram e o tempo de permanência em Macau, desenvolvendo trabalhos de prevenção e de resposta, bem como acompanhando de perto a situação epidemiológica em Macau e nas regiões vizinhas.
Devido ao “aumento do risco de transmissão” da febre de chikungunya, as autoridades de Macau e de Zhuhai realizaram na segunda-feira uma reunião por videoconferência sobre o trabalho conjunto de prevenção e controlo da doença. Nesta reunião, os representantes de ambas as partes avaliaram os riscos e apresentaram também as estratégias de prevenção e controlo.
Tendo em conta a frequente circulação entre os residentes das duas regiões, foi discutida a forma como os postos fronteiriços podem colaborar com os trabalhos de prevenção e controlo em geral. Além disso, foram realizadas trocas e partilhas profundas de experiências sobre a monitorização dos vectores dos mosquitos e do pessoal, o trabalho de eliminação de mosquitos, a sensibilização e educação, entre outros. Em comunicado, os Serviços de Saúde dizem que as partes chegaram a um consenso no sentido de desenvolver o mecanismo conjunto de prevenção e controlo, incluindo a partilha de informações e a investigação conjunta de epidemias, “avaliando continuamente o desenvolvimento da febre chikungunya, ajustando atempadamente as medidas de prevenção e controlo, com vista a garantir em conjunto a saúde e a segurança dos residentes das duas regiões”.</description><pubDate>2025-07-30 00:00:57</pubDate></item><item><title>CAEAL acompanhou 18 queixas sobre propaganda eleitoral, nenhuma encaminhada ao MP</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/30/caeal-acompanhou-18-queixas-sobre-propaganda-eleitoral-nenhuma-encaminhada-ao-mp/</link><description>A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa recebeu até agora 18 casos de queixas relativos a irregularidades na campanha e também difamação, sendo que alguns deles já foram arquivados após apreciação. A CAEAL confirmou que não recebeu nenhum recurso da decisão sobre as candidaturas e rejeitou uma possível elevada abstenção. Quanto ao surto de Chikungunya, a comissão disse acreditar que a doença “não vai afectar muito” as eleições.

Desde o início do período da proibição de campanha eleitoral no final do mês passado até ao momento, foram registados 18 casos de queixas sobre propaganda ilegal, revelou ontem a Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL).
Seng Ioi Man, presidente da CAEAL, disse que os casos foram encaminhados por diferentes entidades e a maioria das queixas estava relacionada com a irregularidade da campanha ou da propaganda acerca das eleições legislativas, mas também casos de difamação.
“A CAEAL analisou os casos. Depois da apreciação, alguns não foram considerados como uma irregularidade da campanha […] e outros casos, que têm indícios, já foram encaminhados para as autoridades para continuar o acompanhamento”, sublinhou o responsável.
Segundo a informação da CAEAL, algumas queixas deveram-se a coberturas noticiosas publicadas no dia 27 de Junho, dia em que começou a proibição da campanha eleitoral, sobre a apresentação das listas no dia anterior, que a CAEAL concluiu que não fizeram parte da campanha eleitoral.
“Quanto ao número registado até agora, sim, houve alguns casos, mas não muitos. A situação é optimista”, frisou Seng, assegurando que as autoridades vão continuar a acompanhar os casos no sentido de garantir a legalidade, imparcialidade e a justiça da eleição. Considera, entretanto, que a consciência de integridade do público tem vindo a aumentar.
Seng Ioi Man falou ontem aos jornalistas à margem de mais uma reunião da CAEAL, onde admitiu que as queixas da propaganda ilegal envolverem também as listas admitidas para as eleições agendadas para 14 de Setembro, mas recusou adiantar mais detalhes. “Uma vez que há alguns casos que ainda estamos a tratar, não seria adequado anunciar aqui”, referiu o responsável. Contudo, disse que os casos estão em investigação e, portanto, ainda não chegaram à fase de encaminhar para o Ministério Público.
Neste âmbito, a CAEAL reiterou que continua a fiscalizar os actos relativos à incitação pública ao voto em branco ou nulo e também a não votar, indicando que não foram detectados “casos graves”, mas o trabalho continua e há mecanismos para combater estas situações, mesmo que sejam praticadas fora de Macau. “As entidades de execução da lei têm uma cooperação eficaz com as autoridades do exterior para tratar dos casos”, disse.

VONTADE DE VOTAR
 
Têm vindo a circular alguns comentários nas redes sociais, nomeadamente nas publicações de notícias, que alertam para a falta de vontade de votar. No entanto, a CAEAL rejeitou que possa haver uma elevada abstenção nas eleições.
“Nós não reparámos ainda nessa situação, mas vamos continuar a realizar os trabalhos […] para criar melhores condições, permitindo que as listas possam ter um melhor ambiente para divulgar o seu programa político […], assegurando que os eleitores possam ter acesso a essas informações”, salientou.
Além disso, Seng Ioi Man confirmou que o período de contestação à decisão da CAEAL já passou e a comissão não recebeu qualquer recurso ou reclamações sobre a aceitação ou recusa das candidaturas.

MOSQUITOS “SEM IMPACTO” NAS ELEIÇÕES
 
Seng Ioi Man foi ainda questionado sobre o possível impacto do recente surto da febre Chikungunya nas regiões vizinhas. O também juiz entende que as doenças transmitidas por mosquitos “não vão trazer grande problema” às eleições legislativas porque a transmissão não é através das pessoas. “Acho que esta doença não vai afectar muito os nossos trabalhos, e também não vai afectar muito as eleições”, realçou.
Seng Ioi Man disse que dá grande importância à saúde pública e também à segurança das assembleias de voto, incluindo as instalações dentro de espaços.
Recorde-se que, nas eleições para a Assembleia Legislativa de 2021, registou-se uma taxa de abstenção de 57,62% e Tong Hio Fong, então presidente da CAEAL, defendeu que o principal motivo da abstenção foi a pandemia, além das tempestades que “teriam afectado a vontade dos eleitores”. O responsável indicou na altura que a exclusão de candidatos considerados não patrióticos não foi responsável pela baixa afluência, mas sim as medidas epidémicas.
O período da propaganda eleitoral vai decorrer entre 30 de Agosto e 12 de Setembro. A CAEAL anunciou que vai realizar um evento de abertura no dia do início da campanha eleitoral, o que não foi realizado na eleição passada devido à pandemia. As autoridades vão também instalar painéis de propaganda eleitoral em 25 locais em Macau e disponibilizar 18 locais para eventos de campanha eleitoral.
A CAEAL definiu a concepção do boletim de voto para o sufrágio directo, tendo aumentado o espaço entre os quadrados onde os eleitores carimbam, num papel de tamanho A4 com os nomes e logotipos das seis listas candidatas, o número de concorrentes ao sufrágio directo mais baixo da história.</description><pubDate>2025-07-30 00:01:40</pubDate></item><item><title>Taxa de ocupação hoteleira foi de 89,1% no primeiro semestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/30/taxa-de-ocupacao-hoteleira-foi-de-891-no-primeiro-semestre/</link><description>Entre Janeiro e Junho deste ano, a taxa de ocupação hoteleira em Macau aumentou 5,1% em termos anuais e quase atingiu os 90%. Segundo dados revelados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), os hotéis da região receberam mais de 7,2 milhões de pessoas no período em questão, salientando-se o crescimento do número de hóspedes internacionais.

No primeiro semestre deste ano, a taxa de ocupação média dos quartos dos estabelecimentos hoteleiros de Macau foi de 89,1%, um aumento de 5,1 pontos percentuais relativamente ao mesmo período do ano anterior. Os dados foram ontem revelados em comunicado pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC).
No final de Junho, existiam 147 estabelecimentos hoteleiros a prestar serviços de alojamento ao público (mais quatro, em termos anuais), disponibilizando um total de 45.000 quartos de hóspedes aos turistas que entram em Macau (menos 3,8%). A taxa de ocupação média fixou-se em 89,1%, o que representa um crescimento de 5,1% face ao período idêntico do ano passado. A taxa de ocupação dos hotéis de 5 estrelas foi a mais expressiva (92,5%, mais 6,6% em termos anuais), seguida da taxa dos hotéis de 3 estrelas (85,4%, mais 4,4%) e de 4 estrelas (83,1%, mais 2,7%).
Entre Janeiro e Junho, os estabelecimentos hoteleiros hospedaram 7.202.000 indivíduos, menos 1% do que no mesmo período do ano passado. Como habitual, a maioria dos hóspedes veio do interior da China (5.349.000 pessoas, mais 0,8% em termos anuais), embora o número de hóspedes internacionais tenha registado um aumento de 8,6% para 589.000.
Dentro deste grupo, destacam-se os hóspedes provenientes da Coreia do Sul (169.000), do Japão (48.000), da Malásia (44.000) e da Índia (41.000), com crescimentos respectivos de 13,3%, 16,1%, 7,3% e 5,2%. No sentido inverso, os hóspedes oriundos de Hong Kong (879.000) caíram 8,5% face ao mesmo período de 2024. Tal como no ano passado, o período médio de permanência manteve-se em 1,7 noites.
A DSEC calculou também as entradas de excursionistas no território, que dão conta de uma descida de 2,3%, para 963.000, em termos anuais. Enquanto o número de visitantes em excursões provenientes do interior da China (813.000) caiu 6% em termos homólogos, os visitantes internacionais em excursões (117.000) ascenderam 12,2%, destacando-se dentro deste grupo os visitantes da Coreia do Sul (51.000 do total) com uma subida expressiva de 19,7%.
Já o número de saídas de residentes de Macau que adquiriram serviços em agências para viagens ao exterior correspondeu a 267.000 no semestre em análise, subindo 3,9% em comparação com o período homólogo. 193.000 destas saídas – ou seja, cerca de 72,3% – eram de residentes que viajaram em excursões ao interior da China.
Olhando apenas para o mês de Junho, constata-se que a taxa média de ocupação dos quartos de hóspedes foi de 88,4%, mais 5,6% face ao mesmo mês do ano passado, e que os estabelecimentos hoteleiros hospedaram 1.197.000 indivíduos, mais 4,7%. O número de entradas de visitantes que chegaram em excursões a Macau equivaleu apenas a 99.000 no passado mês de Junho, uma descida de 27,5% que a DSEC justifica com a preferência dos turistas do interior da China em entrar na região com visto individual.
Mais uma vez, os visitantes internacionais excursionistas registam uma subida de 8,6% em termos homólogos, para 18.000. Ao contrário do balanço do primeiro semestre, o mês de Junho observa uma redução de 5,8% no número de saídas para o exterior adquiridas pelos residentes de Macau em agências de viagens.</description><pubDate>2025-07-30 00:00:06</pubDate></item></channel></rss>