<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/macau-e-angola-vao-assinar-acordo-para-combater-lavagem-de-dinheiro/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Filipinas e França efectuam exercício de combate conjunto no mar do Sul da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/filipinas-e-franca-efectuam-exercicio-de-combate-conjunto-no-mar-do-sul-da-china/</link><description>O porta-aviões de propulsão nuclear francês e os navios de guerra que o acompanham realizaram este fim de semana exercícios de combate com as forças filipinas, no mar do Sul da China.
 
O Charles de Gaulle atracou na sexta-feira em Subic Bay, uma antiga base naval dos Estados Unidos a noroeste de Manila, após mais de dois meses de destacamento no Indo-Pacífico.
No fim de semana, o porta-aviões realizou exercícios de guerra anti-submarina e treinos de combate aéreo no mar do Sul da China, informaram as autoridades filipinas e francesas. “Pretendemos aprofundar a nossa cooperação com os parceiros regionais com os quais partilhamos valores comuns, tais como o respeito pelo direito internacional e a garantia da liberdade de navegação nos espaços marítimos partilhados”, declarou a embaixadora francesa em Manila, Marie Fontanel, numa conferência de imprensa realizada no domingo, no convés de voo do Charles de Gaulle.
Fontanel falou perto de vários caças supersónicos Rafale, de um helicóptero de assalto e de um avião de vigilância. As bandeiras de França e das Filipinas surgiram lado a lado. “A nossa presença é um lembrete constante da importância de promover e proteger o que nos une a todos – o direito internacional e a cooperação”, disse Fontanel.
Em 2024, a marinha francesa destacou pela primeira vez uma fragata para participar numa navegação conjunta com as forças homólogas dos Estados Unidos e das Filipinas nas águas disputadas com a China e nas suas proximidades.
A operação fez parte dos maiores exercícios de combate anuais realizados em vários anos pelas forças aliadas norte-americanas e filipinas nas Filipinas. Os exercícios, conhecidos como Balikatan (“ombro a ombro”), envolveram mais de 16 mil militares.
Na altura, a China criticou fortemente os exercícios, afirmando que as Filipinas estavam a juntar-se a países de fora da Ásia, numa referência aos EUA e aliados de segurança, e avisou que os exercícios poderiam instigar confrontos e minar a estabilidade regional.
Os destacamentos militares recentes e em curso da França nas Filipinas sublinham o seu “compromisso para com a segurança regional e o objetivo comum de reforçar a cooperação marítima no Indo-Pacífico”, declarou o porta-voz das Forças Armadas das Filipinas, coronel Xerxes Trinidad.
O Charles de Gaulle, o único porta-aviões de propulsão nuclear do mundo, para além dos da Marinha dos EUA, liderou um grupo de ataque que incluiu três navios de guerra destruidores e um navio de reabastecimento de petróleo, informaram as autoridades francesas.
A França tem vindo a reforçar os compromissos militares com as Filipinas e outras nações do Sudeste Asiático que estão em disputa com a China devido à soberania do mar do Sul da China, uma rota fundamental para o comércio e a segurança mundiais.
A China é contra a presença de forças estrangeiras, especialmente o exército dos EUA e os seus aliados, no mar do Sul da China, que Pequim reivindica quase na sua totalidade.
As reivindicações de Pequim sobrepõem-se às das Filipinas, do Vietname, da Malásia, do Brunei e de Taiwan. A Indonésia também tem participado em violentos confrontos com a guarda costeira chinesa e com as frotas de pesca nas águas de Natuna.
No final de 2023, o ministro francês da Defesa, Sébastien Lecornu, e o secretário da Defesa filipino, Gilberto Teodoro, assinaram um acordo para reforçar a cooperação militar e os compromissos conjuntos.
França e Filipinas iniciaram conversações em 2024 sobre um pacto de defesa que permitiria às tropas de cada país realizar exercícios no território do outro. Os negociadores franceses entregaram um projeto de acordo aos homólogos filipinos para dar início às negociações. Lusa</description><pubDate>2025-02-25T07:09:34+08:00</pubDate></item><item><title>Alibaba vai investir 380 mil milhões em IA e computação em nuvem nos próximos três anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/alibaba-vai-investir-380-mil-milhoes-em-ia-e-computacao-em-nuvem-nos-proximos-tres-anos/</link><description>O gigante chinês do comércio electrónico Alibaba anunciou que vai investir 380 mil milhões de yuan em inteligência artificial (IA) e infraestruturas de computação em nuvem.
 
Segundo um comunicado difundido pela empresa através do seu portal de notícias Alizila, o valor anunciado ultrapassa o investimento combinado da última década nestes dois campos, identificados pelo grupo como estratégicos, a par do negócio tradicional de comércio eletrónico.
Aquando da apresentação dos resultados do terceiro trimestre fiscal, na sexta-feira, o CEO do grupo, Eddie Wu, revelou já que a empresa tencionava fazer “um maior investimento” em áreas como a IA e os serviços de dados em nuvem, embora não tivesse especificado montantes.
Segundo a Alibaba, a medida “reforça o seu compromisso com a inovação tecnológica a longo prazo” e “sublinha a aposta da empresa no crescimento impulsionado pela IA e o seu papel como fornecedor líder de [serviços de dados em] nuvem”.
Na conferência com analistas que se seguiu à apresentação dos resultados, Wu afirmou que a IA é uma “oportunidade única numa geração” e observou que alcançar a inteligência geral artificial (AGI, um tipo de IA que igualaria a inteligência humana) será o principal objectivo a longo prazo da empresa.
Na sua opinião, a capacidade da IA para replicar o trabalho humano, tanto a nível intelectual como físico, “poderia remodelar” as indústrias a nível mundial, conduzindo a “transformações significativas” na economia e na tecnologia.
O CEO recordou que uma parte crescente dos dados gerados pela IA será processada e distribuída através de redes de nuvem, posicionando a subsidiária de IA da Alibaba, a Alibaba Cloud, como “um fornecedor de infraestruturas chave”.
Durante o terceiro trimestre fiscal (entre outubro e dezembro), a receita ajustada da subsidiária de inteligência em nuvem aumentou 11% em relação ao ano anterior, enquanto a receita de produtos relacionados com a IA experimentou o seu sexto trimestre consecutivo de crescimento de três dígitos.
Nas últimas semanas, a Alibaba anunciou um pacto para incorporar o seu modelo Qwen nos iPhones vendidos pela Apple na China, e tem havido especulações de que poderá estar interessada em tornar-se investidora na DeepSeek, a plataforma chinesa de IA que abalou o sector. “Olhando para o futuro, o crescimento das receitas na divisão de inteligência na nuvem vai continuar a acelerar, impulsionado pela IA”, explicou Wu, na sexta-feira, numa mensagem que acompanhou a divulgação dos resultados da empresa, enviada à Bolsa de Valores de Hong Kong, que superou as expectativas dos analistas.
No último trimestre, a Alibaba aumentou o volume de negócios em 8% e os lucros em 239%, em termos homólogos.
Na sequência do anúncio de ontem, as acções da empresa tecnológica cotadas em Hong Kong subiram 0,14%, durante a sessão da manhã, colocando a valorização desde o início do ano em 70%, embora ainda estejam a menos de metade (-53,5%) do pico atingido em outubro de 2020. Lusa</description><pubDate>2025-02-25T07:08:55+08:00</pubDate></item><item><title>Acidente de viação durante uma filmagem provocou 12 feridos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/acidente-de-viacao-durante-uma-filmagem-provocou-12-feridos/</link><description>Um condutor perdeu o controlo do automóvel durante uma filmagem e atropelou 12 pessoas, também membros da equipa, todos com ferimentos ligeiros. Entre as vítimas estavam quatro crianças com idades compreendidas entre os cinco e os seis anos. O acidente de viação ocorreu ontem à tarde na Calçada de Francisco António. O Corpo de Polícia de Segurança Pública garante que o motorista oriundo do interior da China, que não ficou ferido, conduziu legalmente em Macau e que vai investigar o caso e proceder a uma inspecção do veículo.
 
Doze pessoas de uma equipa de filmagem ficaram feridas na sequência de um atropelamento, causado por um membro da equipa que conduzia um automóvel na Rua do Seminário e terá perdido o controlo da direcção do veículo.
As vítimas sofreram ferimentos ligeiros e, segundo o Corpo de Bombeiros, foram principalmente contusões e escoriações. Todos estavam conscientes e em situação estável quando foram encaminhados para o Hospital Kiang Wu para tratamento.
Entre as 12 pessoas estão três vítimas masculinas e nove femininas, com idades compreendidas entre os cinco e os 61 anos. Quatros são crianças que têm cinco a seis anos de idade. Em relação ao local de origem, um rapaz de cinco anos e uma mulher de 42 anos são residentes, nove são provenientes do interior da China e um é titular de passaporte de Singapura. As autoridades adiantaram que o caso foi também comunicado à Direcção dos Serviços de Turismo.
Já o motorista, de 62 anos e oriundo do Continente, não ficou ferido e passou no exame de pesquisa de álcool. O homem entrou ontem em Macau e tem carta de condução do interior da China válida. “Conduz legalmente em Macau”, assegurou o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP).
Numa conferência de imprensa realizada ontem no local do incidente, as autoridades policiais revelaram que o atropelamento ocorreu pelas 14h23, quando uma equipa produtora de imagem estava a gravar um filme.
“O automóvel envolvido andava dentro de uma zona fechada à circulação de outros carros, na Rua do Seminário em direcção ao Largo do Aquino. O condutor terá perdido o controlo do veículo e o carro embateu numa vedação antes de se precipitar para a Calçada de Francisco António”, explicou Ma Chio Hong, chefe do Departamento de Trânsito do CPSP.
O responsável avançou que a Calçada de Francisco António não era uma zona prevista para circulação de carros e, nessa altura, os 12 actores feridos estavam a descansar neste beco e a aguardar pelas filmagens.
Ma Chio Hong assegurou que, após o acidente, o CPSP enviou de imediato pessoal ao local para ajudar a manter a ordem e socorrer os feridos. Já o Corpo de Bombeiros disse ter destacado uma viatura do Serviço de Incêndios e cinco ambulâncias em resposta ao acidente.
Neste caso, o Departamento de Trânsito do CPSP vai levar a cabo uma investigação com base nas imagens do sistema de vigilância no local, nas imagens de gravação do filme e no estado físico do condutor. As autoridades já removeram o veículo em causa do local e vão enviar a viatura para o centro de inspecção da Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego para realizar um exame do seu estado do funcionamento, “a fim de determinar se as especificações do veículo cumprem os requisitos legais ou se existem outros problemas mecânicos”, sublinhou.</description><pubDate>2025-02-25T07:08:16+08:00</pubDate></item><item><title>T Theatre organiza intercâmbio de artistas entre Portugal e Macau, em Junho, no território</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/t-theatre-organiza-intercambio-de-artistas-entre-portugal-e-macau-em-junho-no-territorio/</link><description>Depois de uma primeira fase em Lisboa, o “Next Step”, programa de residências de intercâmbio em artes performativas, arranca na China Continental e em Macau, entre os dias 18 e 27 de Junho. Lançada pelo T Theatre, no território, é um projecto organizado em parceria com a associação Parasita, em Portugal.
 
No início do mês de Fevereiro, numa iniciativa promovida pelo T Theatre, em Macau, duas bailarinas da China Continental, Wu Hui, de Cantão, e Lin Yixing, de Pequim, estiveram no Espaço Parasita, em Lisboa, para uma semana de residência, que incluiu a partilha de estúdio com outros artistas convidados, um workshop e uma apresentação pública. Integrado no “Next Step”, um programa de intercâmbio em colaboração com a associação Parasita, em Portugal, a segunda fase deste projecto vai acontecer na China Continental, entre os dias 18 e 22 de Junho, e no território, entre 24 e 27 de Junho.
João dos Santos Martins, da associação Parasita e co-curador do “Next Step”, conheceu o artista Guo Rui, em 2018, quando participou num outro projecto, também organizado pelo T Theatre, em Macau. “Estavam a tentar criar uma plataforma de intercâmbio na região, uma colaboração com pessoas de Taiwan, Mongólia, Hong Kong, China Continental e havia alguns artistas convidados europeus”, conta João dos Santos Martins ao PONTO FINAL.
Guo Rui, um artista sediado em Cantão, que tem tentado estabelecer ligações na Grande Baía, voltou a contactá-lo no ano passado, propondo a criação de uma dinâmica de residências e intercâmbio, que se pudesse articular em Portugal. Nasceu, assim, o “Next Step”, com a curadoria destes dois artistas. “A ideia é abrir eixos de pensamentos e práticas experimentais dentro da dança contemporânea, relacionados com o próprio contexto da dança na China, que é tradicionalmente mais próxima da dança clássica, da dança tradicional chinesa, de coisas mais folclóricas e da própria dança moderna”, refere o coreógrafo português.
 
A primeira fase do “Next Step”
 
Numa primeira fase, na sequência de uma convocatória aberta a artistas da China Continental, de Macau e de Hong Kong escolheram-se cinco artistas para poderem ir a Portugal, participar numa residência de intercâmbio artístico. Eram eles: Lao Pui Lon (Macau), Lou Hio Mei (Macau), Zhu Rong (Shenzhen), Wu Hui (Cantão) e Lin Yixing (Pequim). No fim, por uma série de infortúnios pessoas, apenas estas duas últimas artistas puderam deslocar-se a Lisboa.
Em Lisboa, a residência foi concebida “não apenas como um espaço para pensar no trabalho, mas para estar em relação com outras pessoas”, tendo sido, por isso, que os organizadores convidaram três projectos artísticos distintos portugueses para “passar duas ou três horas numa partilha mais teórica, que depois se desdobrava numa partilha mais prática, fomentando o conhecimento do outro”, explica o co-curador português.
Além desta sessão, o intercâmbio incluiu ainda um workshop, ministrado por estas bailarinas em residência e frequentado por artistas locais, terminando com uma apresentação pública dos projectos, no dia 1 de Fevereiro, e um convívio com pessoas da comunidade. “A Yixing trabalha muito com memória de trauma, também pensando muito na relação que estabelecemos com o lugar”, explica. A sua performance começou no exterior, com o público dentro do estúdio a observar da janela, passando depois para o interior. “Ela subiu e tinha um vestido, um dos vestidos estava cheio de pedras, e estas pedras começam a compor um monumento no chão e são reactivadas através de um desenho no chão e na vocalização que criam conexões entre os corpos do passado e os corpos do presente”, descreve.
Por outro lado, a apresentação de Wu Hui “provém de uma relação ou de como pensar a dança”, concebendo-se a coreografia através de “uma relação com o movimento das plantas e como colocar em tensão as ideias entre o humano e não humano”. Na verdade, explica João dos Santos Martins, o trabalho da artista tem estado orientado nesta direcção, também questionando as ideias de feminilidade.
Finalizada a residência dos artistas da China Continental em Portugal, a associação Parasita lançou agora uma convocatória, procurando seleccionar os quatro residentes em Portugal cuja prática se identifique no campo da dança contemporânea ou coreografia expandida. “Neste momento, estamos na fase da convocatória aberta para artistas que vivem em Portugal participarem e, até ao final de Março, vamos concluir esse processo”, conta.
 
Uma ideia de Guo Rui
 
Para o dançarino e curador freelance, Guo Rui, convidado pelo T Theatre para organizar este projecto, o “Next Step” surge para apoiar artistas jovens e emergentes. E, ao contrário de um projecto normal de residência que se centra muito no resultado final, está preocupado com o processo de criação. “O centro deste projecto é promover um intercâmbio cultural, ajudando jovens artistas, mostrando diferentes formas de concepção”, explica ao PONTO FINAL.
Salientando a falta “deste tipo de história de dança na China Continental, bem como em Macau”, já que aqui ocorre a “importação de diferentes técnicas”, procurou lançar-se estes jovens na busca de novas fontes de criação. E irá aqui procurar promover-se uma “prática auto-organizada”, através de reuniões online.
Com a residência na China a ocorrer em dois locais em Junho — por um lado, em Shenzhen ou Cantão (ainda por decidir o destino final), além de Macau — haverá também duas apresentações públicas. Ainda assim, garante, o foco será o processo e a interacção dos artistas com os habitantes ou com os estudantes, ao invés de a etapa final de partilha com o público. “Como Macau tem pouca audiência, adicionámos também um local na China Continental, para termos mais público”, explica.
Há, no entanto, diz Guo Rui, várias hipóteses ainda em aberto: o local definitivo na China Continental e a possível colaboração com as Universidades.
O T Theatre é um espaço para as artes performativas em Macau, sem fins lucrativos, com o objetivo de promover várias formas de coreografar, explorar uma vasta gama de práticas corporais em diferentes contextos, e encorajar artistas locais/regionais a interagir com artistas internacionais. Nos últimos anos, o T Theatre tem vindo a defender a difusão da dança contemporânea e experimentado diferentes formas de intercâmbio entre a China e outros países.
Por seu turno, a Parasita é uma associação sem fins lucrativos, cuja ocupação se traduz na produção e realização de objectos artísticos e eventos culturais onde se privilegia a experimentação e o discurso crítico através de propostas de investigação onde processos e produtos interagem sem distinção. A operar como uma cooperativa, integra quatro artistas residentes e cada um desenvolve o seu trabalho de forma autónoma, apesar de haver uma partilha de recursos de produção, espaço de trabalho e contabilidade, além de mútuo apoio. “Fazemos candidaturas em conjunto e, desde o ano passado, temos um espaço em Lisboa chamado Espaço Parasita”, explica João dos Santos Martins.
Financiado pelo Fundo de Desenvolvimento da Cultura, o programa “Next Step” centra-se em incentivar e apoiar práticas corporais marginalizadas e exploratórias, ao mesmo tempo em que oferece uma plataforma de intercâmbio e oportunidades de desenvolvimento sustentável para a investigação e criação da dança experimental contemporânea. Baseando-se em práticas auto-organizadas, durante uma semana de residência, há partilhas de prática, investigações individuais, workshops, palestras e sessões de partilha com artistas, bem como apresentações de investigação, de forma a fomentar o desenvolvimento da prática individual dos artistas e promover o diálogo e a troca intercultural.</description><pubDate /></item><item><title>Queda da procura por escritórios na China deve agravar-se em 2025, dizem analistas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/queda-da-procura-por-escritorios-na-china-deve-agravar-se-em-2025-dizem-analistas/</link><description>A redução da procura no mercado de escritórios na China deve persistir este ano, face ao êxodo de empresas estrangeiras, num período de abrandamento da segunda maior economia mundial, afirmaram analistas.
 
A firma de advogados norte-americana Cleary Gottlieb Steen &amp; Hamilton tornou-se na semana passada uma das mais recentes empresas a abandonar a China. A empresa informou que vai encerrar em julho o escritório no Fortune Financial Center, uma movimentada zona empresarial de Pequim.
Também na semana passada, um fundo da BlackRock, o maior gestor de ativos do mundo, disse não ter conseguido encontrar um comprador para duas torres de escritórios no Waterfront Place, no distrito financeiro de Lujiazui, em Xangai, mesmo depois de ter oferecido um desconto de 30%.
“Para as multinacionais em geral, [o recuo] é resultado de múltiplos factores, [e] o principal deles é a sua rentabilidade”, disse Guo Shan, sócio da Hutong Research, uma empresa de consultoria independente para empresas multinacionais na China, citado pelo jornal de Hong Kong South China Morning Post (SCMP).
Guo disse que o declínio persistente dos lucros levou a medidas de redução de custos por parte das empresas estrangeiras.
Os lucros das empresas industriais estrangeiras caíram 1,7%, no ano passado, após uma queda de 6,7% e 9,5%, respetivamente, em 2023 e 2022, acrescentou, citando dados do Gabinete Nacional de Estatísticas chinês. “Para os escritórios de advocacia, o risco geopolítico pode ter sido um problema maior”, disse Guo.
De acordo com a unidade de investigação Dealogic, a atividade de fusões e aquisições na China tem vindo a registar uma tendência decrescente nos últimos cinco anos, desde a pandemia da covid-19. No ano passado, o valor total dos negócios de fusões e aquisições foi menos de metade dos 533 mil milhões de dólares gerados em 2020.
“O mercado de escritórios é um barómetro para a indústria de serviços e está intimamente ligado ao fluxo e refluxo do ambiente macroeconómico”, disse Vincent Li, chefe de equipa de pesquisa da Savills, uma consultora imobiliária, citado pelo SCMP.
“Independentemente de se tratar de uma empresa estatal, de um gigante da Internet ou de uma empresa estrangeira, face à incerteza externa, a redução de custos e a melhoria da eficiência tornam-se um pré-requisito e a renda dos escritórios é, sem dúvida, uma das maiores e mais óbvias despesas a cortar”, descreveu.
Na zona empresarial central de Pequim, onde se situam pontos de referência como o China World Trade Center, o China Central Place e o Beijing Kerry Center, sede de empresas como o Deutsche Bank e a McKinsey, a taxa de desocupação subiu para cerca de 16% no final do ano passado, face a 10% em 2019, de acordo com Li. As rendas, por sua vez, caíram para menos de 300 yuan por metro quadrado por mês, face a 365 yuan antes da pandemia, disse Li.
Em Xangai, onde a presença de empresas internacionais é ainda mais forte, 22,1% do espaço de escritórios estava vago, de acordo com um relatório da consultora imobiliária CBRE.
Embora uma taxa de desocupação entre 5% e 10% indique um “mercado relativamente saudável”, a taxa no segmento de escritórios em 10 grandes cidades da China continental atingiu um nível “perigoso” de 20%, uma vez que a procura não conseguiu acompanhar a oferta, afirmou a Savills, num relatório difundido este mês. A consultora afirmou que, a nível nacional, a taxa de desocupação deverá aumentar 3,2% este ano.
A taxa de desocupação poderá atingir 25,2% nas principais cidades e 34,8% nas cidades secundárias, até ao final do ano, afirmou a Savills, acrescentando que a renda média nas 10 principais cidades deverá cair até 6%, num mercado onde os inquilinos têm cada vez mais poder negocial. Lusa</description><pubDate>2025-02-25T07:08:57+08:00</pubDate></item><item><title>Irregularidades praticadas por taxistas triplicaram em Janeiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/irregularidades-praticadas-por-taxistas-triplicaram-em-janeiro/</link><description>No primeiro mês do ano, registaram-se 187 infracções cometidas por taxistas: um aumento exponencial de 206,56% em comparação com os dados de Janeiro de 2024. As infracções do género têm tido uma tendência crescente desde o fim do confinamento, subindo dos 105 casos em 2022 para os 870 em 2024. A média mensal do ano passado, de 72,5 casos por mês, já foi ultrapassada pelos números de Janeiro de 2025. 
 
As irregularidades praticadas por taxistas triplicaram no início deste ano. Segundo dados estatísticos do trânsito divulgados pelo Corpo da Polícia de Segurança Pública (CPSP), no mês de Janeiro foram registadas 187 infracções de taxistas, o que revela um aumento de 206,56% face às 61 irregularidades registadas no mesmo mês de 2024.
Dos 187 casos contabilizados pela CPSP, a grande parte (126) relaciona-se com instâncias em que os taxistas não aguardaram por ordem de chegada nas praças de táxi. Assinala-se, assim, um agravamento de 3050% em comparação com o mês homólogo do ano passado, em que foram contabilizados apenas 4 casos do género. As autoridades policiais verificaram ainda 6 casos de cobrança abusiva e 32 de recusa de transporte, representando um aumento respectivo de 200% e 6,67% comparativamente a Janeiro do ano passado.
Na totalidade do ano de 2024, foram detectadas 870 irregularidades praticadas por taxistas, o que se traduz numa média mensal de 72,5. Comparando este número com o registado no mês de Janeiro de 2025, verifica-se um aumento na ordem dos 158%. A tendência dos últimos anos tem sido, de resto, francamente crescente: desde 2019 que não eram contabilizadas tantas infracções praticadas por taxistas, número que diminuiu drasticamente a partir de 2020 com as restrições pandémicas e os constrangimentos na mobilidade urbana.
Segundo o mesmo relatório do CPSP, o número de acidentes de viação que envolveram peões quase duplicaram em Janeiro, com um aumento de 91,67% face ao período homólogo. Por outro lado, o número de óbitos e feridos resultantes destes acidentes reduziu: ainda não foram contabilizadas quaisquer mortes neste contexto, e o número de feridos (quase todos sem necessidade de internamento hospitalar) desceu 3,44%.
Destaca-se ainda um crescimento de 51,54% nos casos reportados de estacionamentos ilegais em lugares de estacionamento tarifados ou com parquímetros e de 74,81% no bloqueamento dos mesmos.
Apesar dos aumentos já mencionados, a generalidade das irregularidades no trânsito e das infracções cometidas pelos condutores decresceu face a Janeiro do ano passado em diferentes categorias, desde o uso de telemóvel durante a condução (menos 41,29%) ao desrespeito dos peões pelas regras de trânsito ao atravessar as passadeiras (menos 67,68%).
Os dados divulgados pelas autoridades mostram ainda que, em Janeiro deste ano, as infracções relativas à lei do trânsito rodoviário e ao regulamento do código da estrada geraram um valor de 16,1 milhões de patacas em multas – ou seja, uma redução de 6,68% em comparação com o montante de 17,3 milhões de patacas arrecadado com as multas da mesma janela temporal do ano passado. Na totalidade de 2024, as multas foram de 189,8 milhões de patacas.
 
C.B.</description><pubDate>2025-02-25T07:09:18+08:00</pubDate></item><item><title>Xi diz a Putin que está “feliz por ver esforços” para pôr fim à guerra</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/xi-diz-a-putin-que-esta-feliz-por-ver-esforcos-para-por-fim-a-guerra/</link><description>O Presidente chinês, Xi Jinping, disse ontem ao homólogo russo, Vladimir Putin, que está feliz por ver que a Rússia e outros países estão a fazer “esforços positivos” para acabar com a guerra na Ucrânia. “A China está satisfeita por ver que a Rússia e as partes relevantes estão a fazer esforços positivos para pôr fim a esta crise”, disse Xi, numa conversa por telefone, que ocorre no terceiro aniversário da guerra na Ucrânia. Citado pela agência noticiosa oficial Xinhua, Xi disse ainda que os laços entre a China e a Rússia têm uma “força motriz interna forte” e um “valor estratégico único”, e que os dois países são “dois bons vizinhos” e “verdadeiros amigos”, que se apoiam mutuamente na procura de um “desenvolvimento comum”.
O líder chinês acrescentou que a relação bilateral “não é dirigida contra terceiros, nem será influenciada por ninguém”, sublinhando que os laços continuarão a desenvolver-se “com facilidade” e “ajudarão o desenvolvimento mútuo, injetando estabilidade e energia positiva nas relações internacionais”. De acordo com a Xinhua, Putin afirmou que está empenhado em “eliminar as causas profundas do conflito” entre a Rússia e a Ucrânia, a fim de “alcançar uma solução de paz sustentável e duradoura”.
A China saudou as conversações entre Putin e o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, para negociar uma saída para a guerra, um processo no qual Pequim quer desempenhar “um papel construtivo”, segundo os seus porta-vozes, mantendo a comunicação “com todas as partes”. Nas últimas semanas, o Ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, garantiu que a posição da China sobre o conflito tem sido “racional” e que Pequim quer ajudar a “estabelecer um quadro de segurança para a Europa”.</description><pubDate>2025-02-25T07:08:55+08:00</pubDate></item><item><title>Mulher transferida para os cuidados intensivos devido a gripe</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/mulher-transferida-para-os-cuidados-intensivos-devido-a-gripe/</link><description>Os Serviços de Saúde informaram ontem que uma mulher, residente de Macau de 48 anos, teve de ser levada para a unidade de cuidados intensivos do Centro Hospitalar Conde de São Januário devido a uma infecção de gripe. A mulher está em estado considerado grave.
A mulher, portadora de várias doenças crónicas, recorreu na semana passada a uma instituição médica por ter apresentado febre e tosse, tendo sido diagnosticada com gripe A e tratada com Tamiflu. Dias depois, os sintomas agravaram-se e apresentou falta de ar, tendo-se dirigido ao hospital público, onde foi diagnosticada com gripe e complicações por pneumonia. A doente não foi vacinada contra a gripe sazonal.
Os Serviços de Saúde afirmam que, após os feriados do Ano Novo Lunar, registou-se uma descida do número de casos de gripe em Macau. Porém, prevê-se que a actividade gripal se mantenha num certo nível de prevalência durante o mês de Fevereiro, pelo que apelam aos residentes para se manterem vigilantes.
“Os residentes que ainda não foram vacinados contra a gripe, especialmente as grávidas, as crianças, os idosos e os portadores de doenças crónicas, que são mais susceptíveis de sofrer complicações graves ou morte após a infecção pelo vírus influenza, devem vacinar-se com a maior brevidade possível contra a gripe”, diz a nota de imprensa dos Serviços de Saúde.
As autoridades sanitárias apelam ainda a que os cidadãos se vacinem contra a gripe sazonal e contra a Covid-19, que mantenham boa higiene pessoal, cubram a boca e o nariz quando espirram ou tossem, que mantenham uma boa ventilação de ar nos espaços fechados e que usem máscara quando apresentam sintomas, por exemplo.</description><pubDate>2025-02-25T07:07:07+08:00</pubDate></item><item><title>Incêndio no Edifício do Lago obriga à retirada de 20 pessoas e leva duas ao hospital</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/incendio-no-edificio-do-lago-obriga-a-retirada-de-20-pessoas-e-leva-duas-ao-hospital/</link><description>Um incêndio deflagrou no bloco 5 do Edifício do Lago e obrigou ontem de manhã à retirada de 20 pessoas. Duas residentes, de 79 anos e de 51 anos, que se encontravam semiconscientes, foram encaminhadas para hospital. O fogo terá sido provocado por um curto-circuito numa televisão. O Corpo de Bombeiros enviou 54 bombeiros e 12 viaturas de socorro ao local, admitindo que a avaria dos elevadores, o abastecimento de água e o vento acrescentaram dificuldade ao resgate. O Instituto de Acção Social promete apoio aos residentes envolvidos.
 
O Edifício do Lago foi alvo de um incêndio ontem de manhã, que obrigou à retirada de 20 moradores e à assistência hospitalar a duas residentes, com idades de 79 anos de 51 anos, que vivem na fracção onde deflagrou o incêndio. De acordo com o Corpo de Bombeiros, as mulheres terão sofrido inalação de fumo e foram encontradas semiconscientes, tendo sido transferidas para o Centro Hospitalar Conde de São Januário para receber serviços de emergência médica.
O incêndio deflagrou no 7.º andar do bloco 5 do Edifício do Lago e a investigação preliminar das autoridades indica que o acidente terá sido provocado por um curto-circuito num aparelho de televisão na sala de estar da fracção em causa.
O Corpo de Bombeiros foi notificado sobre o incêndio pelas 7h40 e o fogo foi totalmente extinto às 8h55. O apartamento que deu origem ao incêndio tinha cerca de 400 metros quadrados e ficou “completamente destruído”. Outros dois apartamentos vizinhos estavam também envolvidos, um dos quais tem uma porta de madeira queimada e o corredor do andar ficou escurecido devido ao fumo.
Em declarações à Rádio Macau em língua chinesa, Lam Chon Sang, 2.º Comandante do Corpo de Bombeiros, sublinhou que a temperatura do andar era elevada quando os bombeiros chegaram ao local, admitindo que o trabalho de resgate foi dificultado pela avaria nos elevadores, pelo problema de abastecimento de água no local e pela força do vento.
“Inicialmente foi comunicado que o incêndio tinha deflagrado no 10.º andar e realmente foi no 7.º, foi necessário algum tempo para localizar a posição correcta do incidente e, como o elevador estava avariado, a equipa teve de transportar o seu equipamento pelas escadas”, indicou o porta-voz dos Bombeiros. Acrescentou que a porta da fracção em causa estava aberta e, devido ao vento, a temperatura do andar “era bastante elevada”, o que dificultou as operações de salvamento.
“Demorou também algum tempo para tratar o abastecimento de água no local e foram necessários cerca de 15 minutos para abrir a mangueira de incêndio e o fogo foi extinto às 8h55”, disse. O organismo confirmou que foram enviados 54 bombeiros e 12 viaturas de socorro ao local.
Segundo noticiou o canal chinês da Rádio Macau, alguns moradores do prédio indicaram que a campainha de alarme não soou e acabaram por sair depois de ter cheirado o fumo e visto a luz de emergência do corredor.
O Corpo de Bombeiros, no entanto, afirmou que a campainha de alarme soou quando a equipa chegou ao local, mas os moradores de algumas unidades “podem não a ter ouvido devido à sua localização”.
O Edifício do Lago, inaugurado em 2012 na Taipa, é um dos projectos de Habitação Económica do Governo. O Instituto de Acção Social (IAS) garante que está “muito atento” ao incêndio e foram imediatamente enviados ao local assistentes sociais acompanhados dos trabalhadores de várias instituições de serviço social na Taipa, com o objectivo de proporcionar apoio emocional, aconselhamento e outros apoios necessários, de acordo com as necessidades dos residentes. Não foi recebido, até agora, nenhum pedido de serviços de alojamento temporário por parte de residentes envolvidos.
O IAS apela aos residentes com necessidades para ligar para 2826 1126 a fim de obter serviços e apoios adequados. Segundo o organismo, estavam no local trabalhadores dos centros comunitários da União Geral das Associações dos Moradores de Macau, da Federação das Associações dos Operários de Macau e da Associação Geral das Mulheres de Macau, para prestar apoio.</description><pubDate>2025-02-25T07:06:10+08:00</pubDate></item><item><title>Obras de construção das entradas e saídas de duas estações da Linha Leste começam em breve</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/obras-de-construcao-das-entradas-e-saidas-de-duas-estacoes-da-linha-leste-comecam-em-breve/</link><description>Estão prestes a começar as obras de construção das entradas e saídas das estações ES1 e ES2 do segmento Norte da Linha Leste do Metro Ligeiro, que se vão situar ao longo da Avenida Norte do Hipódromo e da Avenida da Ponte da Amizade, na zona de ‘mudflat’.
Segundo informou ontem a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), vai ser necessário ocupar uma parte do passeio e vedar a zona das instalações desportivas para garantir a passagem segura dos peões. Tendo em conta a deslocação dos residentes e o negócio dos comerciantes na zona, a construção das entradas e saídas das estações será executada faseadamente.
Recentemente, a DSOP prestou esclarecimentos sobre as informações relativas à obra, o plano de execução e as medidas de gestão principais, junto dos representantes da União Geral das Associações dos Moradores de Macau e dos estabelecimentos comerciais da zona, entre outros. Segundo o organismo, “os representantes das associações e dos estabelecimentos comerciais referiram que compreendem a necessidade de execução da obra e concordam com a vedação e a execução da obra faseadas para a redução do impacto”. Para além disso, os representantes das associações sugeriram às autoridades para, durante a execução da obra, ter em conta as necessidades de deslocação e estacionamento de veículos dos residentes e reservar o espaço suficiente, para assegurar que a deslocação dos residentes não seja afectada. A DSOP diz que vai continuar a optimizar várias medidas para a execução da obra.
A obra de construção do segmento norte da Linha Leste do Metro Ligeiro teve início em Agosto de 2023, foram realizados o ordenamento de ‘mudflat’ e a prospecção geotécnica periférica, e entrou na fase de construção da estrutura e entradas e saídas das estações.</description><pubDate>2025-02-25T07:07:04+08:00</pubDate></item><item><title>Líder de Taiwan considera que regresso de Trump é oportunidade para a ilha</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/lider-de-taiwan-considera-que-regresso-de-trump-e-oportunidade-para-a-ilha/</link><description>O líder de Taiwan defendeu que o regresso de Donald Trump à Casa Branca deve ser visto como “uma oportunidade” para reforçar a posição da ilha, face a crescentes tensões entre Taipé e Pequim.
William Lai fez as declarações durante uma reunião com parlamentares do Partido Democrático Progressista (DPP, na sigla em inglês), no poder, disse a secretária-geral do grupo legislativo do DPP, Rosalia Wu Szu-yao, em declarações divulgadas pela agência de notícias estatal taiwanesa CNA.
De acordo com Wu, Lai apelou aos legisladores do partido para que encarem as possíveis mudanças políticas sob a administração Trump como “uma oportunidade” e não como “um desafio”, apesar das incertezas decorrentes do regresso do magnata à Sala Oval. O líder taiwanês sublinhou ainda que as equipas económicas e de segurança nacional de Taiwan estão “totalmente preparadas” para responder a “quaisquer mudanças” na política dos EUA.
Estas declarações surgem num contexto de incerteza quanto ao empenho de Trump na defesa de Taiwan. O líder republicano, que intensificou a ajuda militar a Taipé durante o seu primeiro mandato (2017-2021), tem-se mostrado muito crítico em relação à ilha nos últimos meses, afirmando que Taiwan usurpou a indústria norte-americana de semicondutores e que deve pagar a Washington pela sua defesa.
Neste contexto, Lai afirmou, a 14 de Fevereiro, que iria procurar uma solução “mutuamente benéfica” com os Estados Unidos, na sequência das ameaças de Trump de impor taxas sobre os semicondutores taiwaneses, que são fundamentais para empresas norte-americanas como a Nvidia, a Apple e a AMD.</description><pubDate>2025-02-25T07:07:23+08:00</pubDate></item><item><title>China realiza exercícios de fogo real no Golfo de Tonkin após Hanói assinalar fronteira</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/china-realiza-exercicios-de-fogo-real-no-golfo-de-tonkin-apos-hanoi-assinalar-fronteira/</link><description>A China afirmou ontem ter iniciado exercícios navais com fogo real perto do Golfo de Tonkin, alguns dias após o Vietname ter anunciado uma nova linha que separa o território entre os dois países naquele espaço marítimo.
A Administração de Segurança Marítima da China disse que os exercícios se concentrariam na área do Golfo de Beibu, mais perto do lado chinês do Golfo de Tonkin, e que decorreriam até quinta-feira à noite.
A administração não deu mais pormenores, mas os exercícios seguem-se a um anúncio feito na semana passada pelo Vietname, que estabeleceu uma linha de base utilizada para calcular a largura das suas águas territoriais no Golfo de Tonkin.
O jornal estatal Vietnam News informou que a linha está em conformidade com a Convenção das Nações Unidas sobre o Direito do Mar e fornece “uma base jurídica sólida para salvaguardar e exercer a soberania, os direitos soberanos e a jurisdição do Vietname”. O Vietname não respondeu publicamente aos exercícios chineses.
Há muito que a China e o Vietname têm um acordo marítimo que rege o Golfo de Tonkin, mas têm um diferendo no vizinho Mar do Sul da China sobre as ilhas Spratly e Paracel e as zonas marítimas adjacentes.
A China tem vindo a tornar-se cada vez mais assertiva nas suas reivindicações e, em outubro, agrediu 10 pescadores vietnamitas perto das ilhas Paracel, três dos quais sofreram fraturas nos membros.
Para além do Vietname, as reivindicações da China chocam também com as das Filipinas, Malásia, Brunei e Taiwan, enquanto a Indonésia também tem participado em violentos confrontos com a guarda costeira chinesa e as frotas pesqueiras nas águas em torno das Ilhas Natuna.
As tensões têm sido particularmente elevadas com as Filipinas, com confrontos regulares entre os dois países. Recentemente, um helicóptero da marinha chinesa voou a menos de três metros de um avião de patrulha filipino sobre o Mar do Sul da China, perto do disputado atol de Scarborough, ao largo do noroeste das Filipinas.</description><pubDate>2025-02-25T07:08:53+08:00</pubDate></item><item><title>Registadas mais de 4.000 infracções à lei do controlo do tabaco em 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/registadas-mais-de-4-000-infraccoes-a-lei-do-controlo-do-tabaco-em-2024/</link><description>Ao longo do ano passado, as autoridades detectaram mais de 4.000 casos de violação das disposições da lei do controlo do tabagismo. Houve também 47 violações do regime do controlo de bebidas alcoólicas por menores. Em 2024, foram realizadas 259.081 inspecções a vários estabelecimentos no âmbito da prevenção do tabagismo e da disponibilização de álcool a menores. Os estabelecimentos de restauração foram os que registaram mais infracções. 
 
No ano passado, as autoridades registaram ao todo mais de 4.000 violações do regime de prevenção e controlo do tabagismo e 47 infracções ao regime de prevenção e controlo do consumo de bebidas alcoólicas por menores, indicaram ontem os Serviços de Saúde.
No que toca ao tabagismo, os Serviços de Saúde e o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), os Serviços de Alfândega (SA) contabilizaram 3.941 casos de fumo ilegal, 138 casos de transporte de cigarro electrónico para entrada e saída de Macau, 126 casos suspeitos de violação de outras disposições, nomeadamente, a não afixação dos dísticos de proibição de fumar, nos locais previstos na lei e a não afixação do aviso de proibição de venda de produtos do tabaco, a menores de 18 anos nos locais de venda.
Os estabelecimentos de restauração foram os que registaram mais infracções, no total, 604 casos (15,3%), seguindo-se os casinos, 531 casos (13,5%), os parques, jardins e zonas de lazer, 361 casos (9,2%) e, entre outros. A DICJ, em colaboração com os Serviços de Saúde, realizaram 709 inspecções aos casinos, tendo detectado 531 casos de pessoas a fumar em locais proibidos.
Quanto ao controlo do consumo de bebidas alcoólicas, em 2024, registaram-se então 47 casos suspeitos de infracção, 11 dos quais envolveram a venda ou a disponibilização de bebidas alcoólicas a menores, e outros casos relacionados com vários estabelecimentos de venda ou disponibilização de bebidas alcoólicas que não afixaram os dísticos de proibição de venda ou disponibilização de bebidas alcoólicas a menores.
Recorde-se que, segundo o regime de prevenção e controlo do consumo de bebidas alcoólicas por menores, a disponibilização de bebidas alcoólicas a menores, tanto com fins comerciais como não comerciais, é ilegal, podendo ser punida com multa até 20 mil patacas. Caso os dísticos não sejam afixados pelos estabelecimentos comerciais, podem ser aplicadas multas até 200 mil patacas.
No âmbito do controlo do tabagismo e da prevenção do consumo de bebidas alcoólicas por menores, as autoridades realizaram, no ano passado, um total de 259.081 inspecções a estabelecimentos, o que perfaz uma média de 708 inspecções por dia.</description><pubDate>2025-02-25T07:07:12+08:00</pubDate></item><item><title>PC Chinês afasta antigo presidente de empresa aeroespacial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/pc-chines-afasta-antigo-presidente-de-empresa-aeroespacial/</link><description>O Partido Comunista Chinês (PCC) expulsou ontem Tan Ruisong, antigo presidente da estatal Aviation Industry Corporation of China (AVIC), dos seus quadros, na sequência do alargamento da campanha anticorrupção em curso no país aos sectores aeroespacial e militar.
A Comissão Central de Inspecção e Disciplina (CCDI), órgão máximo anticorrupção do PCC, afirmou que Tan “tirou partido do setor militar para seu proveito pessoal” e transformou o seu cargo num instrumento de enriquecimento ilícito.
A agência acusou o antigo funcionário de aceitar subornos e utilizar o seu cargo para influenciar reestruturações empresariais e contratos de projetcos.
A investigação revelou que o antigo presidente “perdeu os seus ideais e convicções, traiu as suas aspirações originais” e violou os regulamentos internos do PCC ao “aceitar banquetes inadequados”, ao “envolver-se em trocas de poder por sexo” e ao utilizar a sua posição para “procurar obter benefícios para terceiros na reestruturação de empresas e na contratação de projectos de engenharia”.
Tan, que foi secretário do Partido Comunista na AVIC, é também acusado de encobrir informações em investigações oficiais, aceitar presentes ilegalmente e desviar grandes somas de fundos públicos.
Na sequência da sua expulsão do PCC, o caso foi remetido para as autoridades judiciais, o que poderá conduzir a um processo penal.
O anúncio faz parte da vasta campanha anticorrupção lançada pelo Presidente chinês, Xi Jinping, após ascender ao poder, em 2012.
A campanha intensificou-se nos últimos anos, com quase 900 mil funcionários punidos, em 2024.
O sector militar tornou-se um dos principais focos dos investigadores: a liderança do PCC anunciou em dezembro que iria “redobrar os seus esforços” numa luta que resultou na queda de ministros e oficiais do exército ao longo do último ano.
Xi sublinhou a necessidade de reforçar a disciplina e de lutar contra a corrupção no seio do Exército de Libertação Popular (ELP), para garantir que as Forças Armadas são “absolutamente leais, absolutamente puras e absolutamente fiáveis”.
A actual campanha visa funcionários públicos, mas também setores tão diversos como as finanças, o tabaco e produtos farmacêuticos, entre outros, e segue-se à lançada em 2012, que foi acompanhada por uma maior repressão, censura e suspeitas de que as acusações fazem parte de uma manobra para calar os críticos.</description><pubDate>2025-02-25T07:08:53+08:00</pubDate></item><item><title>Grupos de liderança servem para implementar os “importantes discursos” de Xi Jinping</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/grupos-de-lideranca-servem-para-implementar-os-importantes-discursos-de-xi-jinping/</link><description>Sam Hou Fai presidiu ontem às primeiras reuniões de trabalho dos recém-criados grupos de liderança da reforma da administração pública e do grupo de liderança para a promoção da construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin. O Chefe do Executivo indicou que estes grupos servem para “implementar os espíritos consagrados nos importantes discursos do Presidente Xi Jinping, proferidos durante a visita a Macau, no final do ano passado, elevar a capacidade e o nível de gestão pública da RAEM e reforçar a orientação de alto nível e a coordenação intersectorial”.
Na reunião do grupo de liderança da reforma da administração pública, foi debatida a continuidade da elevação da capacidade de governação e do nível de serviços ao público, nomeadamente a optimização de direitos, responsabilidades, funções, estrutura e regime de pessoal dos serviços públicos, o aperfeiçoamento de gestão do pessoal de direcção e chefia, o aprofundamento de construção do Governo electrónico e a expansão dos serviços electrónicos para facilitar à população e às empresas.
Na reunião de trabalho do grupo de liderança para a promoção da construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin, Sam Hou Fai pediu aos secretários para se empenharem no reforço da coordenação em diferentes áreas do Governo da RAEM, para se concentrarem nas principais tarefas em diversos âmbitos, para impulsionarem uma circulação conveniente de quadros qualificados, capitais e mercadorias em Hengqin, aderirem ao novo posicionamento estratégico de  “Macau + Hengqin” e promoverem com alta qualidade a conclusão das metas e tarefas da segunda fase da Zona de Cooperação Aprofundada.</description><pubDate>2025-02-25T07:07:21+08:00</pubDate></item><item><title>PR timorense no Vietname para participar em fórum das nações do sudeste asiático</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/pr-timorense-no-vietname-para-participar-em-forum-das-nacoes-do-sudeste-asiatico/</link><description>O Presidente de Timor-Leste, José Ramos-Horta, viajou ontem para o Vietname para participar no Fórum do Futuro da Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN) e para fortalecer as relações de cooperação regionais.
“O Fórum do Futuro da ASEAN representa uma plataforma crucial para o diálogo e a colaboração, à medida que trabalhamos para construir um sudoeste asiático mais integrado e resiliente”, afirmou o Presidente timorense, citado num comunicado divulgado à imprensa.
Segundo José Ramos-Horta, a participação de Timor-Leste naquele fórum demonstra o compromisso do país com a “cooperação regional” e a disponibilidade para “contribuir de forma significativa para a visão partilhada da ASEAN de desenvolvimento sustentável e prosperidade”.
“À medida que avançamos no nosso processo de adesão, estamos empenhados em trabalhar em estreita colaboração com os nossos vizinhos para enfrentar desafios comuns e aproveitar oportunidades para o crescimento coletivo”, acrescentou o chefe de Estado.
Durante a visita ao Vietname, que termina quarta-feira, o também prémio Nobel da Paz vai realizar reuniões bilaterais com o Presidente vietnamita, Luong Cuong, e com o secretário-geral do Partido Comunista do Vietname, To Lam, para “reforçar os laços diplomáticos” e “aprofundar a cooperação regional e o desenvolvimento”.
No Fórum do Futuro da ASEAN, José Ramos-Horta, que viajou acompanhado de uma delegação do Ministério dos Negócios Estrangeiros timorense, vai proferir um discurso na cerimónia de abertura e participar numa sessão de perguntas e respostas.</description><pubDate>2025-02-25T07:07:21+08:00</pubDate></item><item><title>China diz que sempre esteve do lado da paz no 3.º aniversário da guerra na Ucrânia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/china-diz-que-sempre-esteve-do-lado-da-paz-no-3-o-aniversario-da-guerra-na-ucrania/</link><description>A China afirmou ontem que sempre esteve “do lado da paz” e que vai continuar a trabalhar para “construir um consenso” que ponha fim à guerra na Ucrânia, que se prolonga há três anos.
 
“Desde o início desta crise, temos vindo a trabalhar e a manter a comunicação com as partes envolvidas, com o objetivo de construir um consenso para a paz”, disse o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Lin Jian, em conferência de imprensa.
O porta-voz acrescentou que a China sempre esteve “do lado da paz” e manteve uma posição “justa e objetiva”, que tem sido “clara e consistente desde o início”.
A China saudou as conversações entre o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, e o Presidente da Rússia, Vladimir Putin, para negociar uma saída para a guerra na Ucrânia, um processo no qual Pequim quer continuar a desempenhar “um papel construtivo”.
De acordo com porta-vozes chineses, o país asiático espera “manter a comunicação com todas as partes envolvidas” e continuará a fazer “esforços” para desempenhar “um papel construtivo” na resolução do conflito.
Nas últimas semanas, o Ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, afirmou que a posição da China sobre o conflito tem sido “racional” e que Pequim deseja “estabelecer um quadro de segurança equilibrado, eficaz e sustentável para a Europa, visando uma paz duradoura”. “A China quer trabalhar com todas as partes, incluindo a Europa”, afirmou Wang.
Desde o início da guerra na Ucrânia, a China manteve uma posição ambígua em relação ao conflito, apelando ao respeito pela “integridade territorial de todos os países”, incluindo a Ucrânia, e à atenção pelas “preocupações legítimas de todos os países”, numa referência à Rússia.
Pequim opôs-se a sanções “unilaterais” contra Moscovo e apelou ao “desanuviamento e a uma solução política”. No entanto, o Ocidente acusou a China de apoiar a campanha militar da Rússia, algo que o país asiático sempre negou.
A China tem enviado representantes diplomáticos para a região e apresentado iniciativas de paz, como o plano que elaborou com o Brasil, no ano passado, que não incluía a retirada das tropas russas e foi rejeitado por Kiev.
 
Taiwan reafirma compromisso humanitário 
 
Taiwan disse ontem que vai continuar a cooperar com a comunidade internacional para prestar assistência humanitária à Ucrânia, no contexto do terceiro aniversário da invasão russa. Em comunicado, as autoridades locais sublinharam que o governo taiwanês continua “muito atento” ao desenvolvimento do conflito entre a Rússia e a Ucrânia e que “segue de perto” as posições dos Estados Unidos, da Rússia e da Europa, relativamente a possíveis negociações de paz.
A diplomacia de Taiwan também deu instruções às suas missões diplomáticas no estrangeiro para recolherem “informações políticas relevantes”, visando “responder atempadamente” às mudanças na situação geopolítica internacional, lê-se no comunicado oficial. “Como nação democrática e membro responsável da região, Taiwan mantém uma firme determinação em se defender e continua a reforçar as suas capacidades defensivas para salvaguardar resolutamente a sua soberania nacional e a liberdade do seu povo”, afirmou o Ministério dos Negócios Estrangeiros. “Taiwan continuará a trabalhar em estreita colaboração com todos os países que partilham as mesmas ideias para enfrentar conjuntamente interferências e ameaças de regimes autoritários”, acrescentou a mesma nota.</description><pubDate>2025-02-25T07:08:57+08:00</pubDate></item><item><title>Macau e Angola vão assinar acordo para combater lavagem de dinheiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/25/macau-e-angola-vao-assinar-acordo-para-combater-lavagem-de-dinheiro/</link><description>Macau e Angola vão assinar um acordo para trocar informações de formar a prevenir a lavagem de dinheiro e o financiamento ao terrorismo, anunciou o Governo
 
De acordo com um despacho publicado ontem em Boletim Oficial, o memorando de entendimento para a troca de informação relativa ao combate ao branqueamento de capitais, crimes precedentes associados, financiamento ao terrorismo e financiamento à proliferação de armas de destruição maciça será assinado com a Unidade de Informação Financeira da República de Angola.
Segundo o despacho, assinado pelo chefe do Executivo, Sam Hou Fai, em 14 de Fevereiro, o secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, pode delegar esta missão ao comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários (SPU), Leong Man Cheong.
O Gabinete de Informação de Macau (GIF), responsável pelo combate ao branqueamento de capitais, financiamento ao terrorismo e à proliferação de armas de destruição maciça, está sob a tutela dos SPU.
Em Março de 2022, um relatório anual do Departamento de Estado dos EUA designou Macau como um dos principais pontos de branqueamento de capitais a nível mundial.
Segundo o relatório anual do GIF, Macau tornou-se em 2019 o único membro do Grupo Ásia-Pacífico Contra o Branqueamento de Capitais (GAFI) que cumpria “todos os 40 padrões internacionais” sobre a prevenção da lavagem de dinheiro, do financiamento do terrorismo e da proliferação de armas de destruição em massa.
Angola foi acrescentada à ‘lista cinzenta’ do GAFI em 2024, depois de ter ficado aquém dos seus regimes legais e de regulamentação financeira.
O GAFI, uma organização intergovernamental, estabelece normas internacionais em matéria de luta contra o branqueamento de capitais, o financiamento do terrorismo e da proliferação de armas de destruição maciça.
A ‘lista cinzenta’ identifica os países que estão a trabalhar ativamente com o GAFI para resolver deficiências estratégicas nessas áreas.
O GIF assinou acordos para a troca de informação com 33 países e territórios, incluindo a Unidade de Informação Financeira da Polícia Judiciária de Portugal, em 2008, a Unidade de Informação Financeira do Banco Central de Timor-Leste, em 2018, e, em 2019, o Conselho de Controlo de Atividades Financeiras do Brasil e a Unidade de Informação Financeira de Cabo Verde.
O número de transacções suspeitas registadas nos casinos de Macau atingiu um novo recorde em 2024 devido à recuperação da economia e do turismo, disse o GIF à Lusa no início de Fevereiro.
De acordo com dados divulgados em 15 de Janeiro pelo GIF, as seis operadoras de casinos em Macau submeteram, no total, 3.837 participações de transacções suspeitas de branqueamento de capitais ou de financiamento do terrorismo em 2024, mais 11,8% do que no ano anterior. Lusa</description><pubDate>2025-02-25T07:09:05+08:00</pubDate></item></channel></rss>