<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/exposicao-acima-de-zobeia-e-inaugurada-em-macau-depois-de-passagem-por-veneza/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Orçamento militar é ‘prato forte’ da sessão anual do órgão legislativo máximo da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/orcamento-militar-e-prato-forte-da-sessao-anual-do-orgao-legislativo-maximo-da-china/</link><description>A China deve anunciar hoje o orçamento militar para 2025, na abertura da sessão anual do órgão máximo legislativo do país, numa altura em que os Estados Unidos propõem um acordo para redução das despesas com a Defesa.
 
Os analistas consideram que o mais provável é que os gastos com as forças armadas continuem a aumentar, à semelhança do que tem acontecido nas últimas décadas.
Pequim argumenta que os aumentos são “apropriados e razoáveis” e visam enfrentar “desafios complexos de segurança” e insiste que a sua modernização militar “não constitui uma ameaça para nenhum país”.
No leste da Ásia e no sul do Pacífico, no entanto, a China tem adoptado uma postura mais assertiva, que resultou em picardias sucessivas com os países vizinhos, incluindo Japão, Filipinas ou Vietname, e tem provocado a apreensão da Austrália e Nova Zelândia, à medida que Pequim alarga a sua influência às pequenas nações insulares da região.
Nos últimos anos, as despesas de Pequim com as suas forças armadas estabilizaram em taxas de crescimento anuais de cerca de 7,2% do orçamento do Estado chinês. No ano passado, esse valor ascendeu a 1,67 biliões de yuan.
Os analistas acreditam, no entanto, que a despesa real da China com a Defesa é significativamente mais elevada do que a anunciada no orçamento oficial. “Se se desviarem significativamente dessa taxa de crescimento de cerca de 7%, seja acima ou abaixo dela, penso que isso será significativo”, escreveu Brian Hart, director-adjunto e membro do grupo de reflexão (‘think tank’) norte-americano Center for Strategic and International Studies (CSIS). “Também acho que será significativo se virmos os funcionários [chineses] abandonarem as afirmações de longa data de que as despesas com a Defesa estão ligadas ao crescimento do PIB. Não prevejo que eles mudem estas coisas, mas são certamente aspetos a ter em conta”, apontou.
Além de possuir o maior exército permanente do mundo, a China tem a maior marinha e recentemente lançou o seu terceiro porta-aviões. O país possui uma enorme reserva de mísseis, caças, navios de guerra capazes de lançar armas nucleares, navios de superfície avançados e submarinos movidos a energia nuclear.
Por outro lado, a China tem uma base militar em Djibuti, no Corno de África, e modernizou a base naval de Ream, no Camboja, que lhe oferece uma presença semipermanente no Golfo da Tailândia, de frente para o disputado mar do Sul da China.
O esforço de modernização gerou preocupações entre os Estados Unidos e aliados, que temem que a China invada Taiwan. Pequim reivindica o território, que funciona como uma entidade política soberana, como uma província sua, que deve ser reunificada à força, caso seja necessário.
No ano passado, as incursões de caças da China na Zona de Identificação de Defesa Aérea (ADIZ) de Taiwan aumentaram em cerca de 80%, em termos homólogos, refletindo a crescente pressão militar sobre a ilha, desde que chegou ao poder William Lai.
Sobre as declarações do Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, que propôs a realização de uma cimeira com o Presidente chinês, Xi Jinping, e o Presidente russo, Vladimir Putin, para negociar uma redução nos orçamentos de Defesa das três grandes potências, Pequim contrapôs que Washington deve assumir a iniciativa. “Uma vez que apela à ‘América primeiro’, Trump deve tomar a iniciativa de reduzir as despesas militares”, respondeu o porta-voz do ministério chinês dos Negócios Estrangeiros, Guo Jiakun, em conferência de imprensa. “A despesa limitada da China com a Defesa é inteiramente necessária para salvaguardar a soberania nacional, a segurança e os seus interesses de desenvolvimento, bem como para proteger a paz mundial”, apontou.
A Assembleia Popular Nacional (APN), cuja sessão anual decorre até 11 de março, é composta por cerca de 3.000 delegados, entre os quais uma representação das Forças Armadas. Os delegados não são, porém, eleitos por sufrágio direto, e o “papel dirigente” do Partido Comunista Chinês (PCC) é “um princípio cardial”. Lusa</description><pubDate>2025-03-05T04:51:34+08:00</pubDate></item><item><title>Japão rejeita afirmações de Trump de que está a desvalorizar a sua moeda</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/japao-rejeita-afirmacoes-de-trump-de-que-esta-a-desvalorizar-a-sua-moeda/</link><description>O Governo japonês rejeitou ontem as acusações feitas segunda-feira pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, de que o Japão está a desvalorizar a sua moeda, afirmando que está em estreita comunicação com Washington sobre essas questões.
“Não estamos a adotar uma política para enfraquecer a nossa moeda. Se se lembrarem das nossas intervenções no mercado cambial nos últimos anos, compreenderão o que quero dizer”, afirmou o ministro das Finanças, Katsunobu Kato, numa conferência de imprensa após os comentários do Presidente norte-americano.
O porta-voz do Governo japonês, Yoshimasa Hayashi, também negou que Tóquio esteja a seguir uma política de controlo cambial e disse que “as questões cambiais continuarão a ser objeto de consultas estreitas” entre Kato e o secretário do Tesouro norte-americano, Scott Bessent, como tem acontecido desde a cimeira entre Trump e o primeiro-ministro japonês, Shigeru Ishiba, em Washington, a 10 de fevereiro.
Os comentários do Governo japonês surgem horas depois de Trump ter ameaçado impor tarifas adicionais ao Japão e à China, alegando que estes países desvalorizam propositadamente as suas moedas para tirar partido dos benefícios comerciais que a desvalorização cambial oferece. “É injusto para nós”, os Estados Unidos, disse Trump, garantindo que a forma de enfrentar uma situação destas “é fácil, [é] com tarifas”.
O Banco do Japão (BoJ) manteve uma política monetária de depreciação cambial durante mais de uma década para tentar manter a inflação em torno do seu objetivo estável de 2%, provocando uma forte desvalorização do iene em relação a outras moedas, especialmente o dólar norte-americano e o euro.
A desvalorização do iene contribuiu para inflacionar os lucros das empresas e o valor das exportações nacionais, além de ter alimentado o ‘boom’ do turismo.
Nos últimos anos, porém, o Japão interveio várias vezes no mercado cambial para conter desvalorizações acentuadas do iene, reflectindo a divergência de políticas monetárias entre o Japão e os Estados Unidos.
Desde que Kazuo Ueda se tornou governador do BoJ em 2023, o banco central japonês entrou num ciclo de subida das taxas, mas o iene continua fraco. Os comentários de Trump levaram a uma súbita valorização do iene em relação ao dólar, que nas horas anteriores tinha sido negociado na faixa alta de 148 unidades por dólar, antes de se recuperar para 149 unidades.</description><pubDate>2025-03-05T04:51:37+08:00</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde e Alfândega de Gongbei assinam acordo na área do controlo sanitário</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/servicos-de-saude-e-alfandega-de-gongbei-assinam-acordo-na-area-do-controlo-sanitario/</link><description>Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde do Governo da RAEM, e Zhan Shaotong, director-geral dos Serviços de Alfândega de Gongbei, assinaram o “Acordo-Quadro de Monitorização Conjunta de Organismos Vetores entre a Alfândega de Gongbei e os Serviços de Saúde do Governo da RAEM”.
Em comunicado, os Serviços de Saúde esclarecem que o documento visa “aprofundar o mecanismo de monitorização, prevenção e controlo conjunto transfronteiriço de organismos vetores da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau”, de modo a facilitar a passagem e o controlo sanitário dos postos fronteiriços e a salvaguardar a saúde pública de passageiros e residentes.
Os Serviços de Saúde explicam que, segundo o acordo, ambas as partes se comprometem a criar um grupo de trabalho para a monitorização conjunta dos organismos vectores, onde compartilharão as informações relevantes “de modo a fornecer um fundamento científico para as decisões de prevenção e controlo” sanitários. Além disso, prossegue a instituição, prevê-se também a “realização conjunta dos projectos de ciência e tecnologia laboratoriais e investigação de temas científicos”, naquilo que qualifica como um “modelo de cooperação inovador”.
O acordo foi testemunhado por O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura do Governo da RAEM, que trocou ainda impressões com a delegação liderada pelo director-adjunto da Administração Geral da Alfândega, Wang Lingjun. Esteve também presente no evento a chefe do Gabinete da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, Lin Yuan.</description><pubDate>2025-03-05T04:51:32+08:00</pubDate></item><item><title>Incêndio em Toi San provocou cinco feridos e obrigou à retirada de 300 pessoas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/incendio-em-toi-san-provocou-cinco-feridos-e-obrigou-a-retirada-de-300-pessoas/</link><description>Cinco pessoas ficaram feridas num incêndio na zona de Toi San, perto das Portas do Cerco, na segunda-feira à noite, incluindo duas crianças que sofreram queimaduras graves. O incêndio ocorreu no bloco II do Edifício Jardim Cidade e terá provocado também uma explosão, fazendo com que vários objectos caíssem para a rua. Os bombeiros revelaram que a causa do incêndio terá sido uma fuga de gás. O incidente obrigou à retirada de uma centena de famílias, num total de cerca de 300 pessoas.
 
Um incêndio num prédio residencial na Zona Norte provocou cinco feridos e uma fuga de gás terá sido a causa. O fogo ocorreu no bloco II do Edifício Jardim Cidade, na área de Toi San, na segunda-feira à noite por volta das 21h. O incidente que ocorreu no 19.º do edifício provocou ainda a queda de objectos para a Rua de Lei Pou Chôn, incluindo uma máquina de lavar roupa, roupa de cama, partes de janelas e vidros.
Os cinco feridos foram encaminhados para o hospital para tratamento médico, sendo que três pessoas, que necessitaram de socorro imediato devido a queimaduras, são residentes da fracção onde se registou o incêndio.
De acordo com o Corpo de Bombeiros (CB), citado pela Rádio Macau em língua chinesa, um menino de dois anos e uma menina de oito anos sofreram queimaduras de terceiro grau, considerado grau grave, com um nível de queimadura de 20% e 25%, respectivamente. Uma empregada doméstica de 53 anos sofreu queimaduras de segundo grau, com nível de queimadura de cerca de 35%. Os três estavam conscientes quando foram levados para a unidade hospitalar.
Uma idosa de 66 anos, moradora numa outra fracção no 19.º andar do prédio, precisou de cuidado médico devido à inalação de fumo, e uma mulher de 20 anos que passou pela zona ficou ferida devido à queda de objectos, tendo sofrido uma laceração no braço direito.
Numa conferência de imprensa, as autoridades avançaram que o incêndio obrigou à retirada de cerca de cem famílias, que envolvem 300 pessoas. Um total de 19 veículos de emergência e 67 bombeiros foram mobilizados para a operação, incluindo a Equipa Especial de Socorro do CB para reforço do serviço.
Lam Chon Sang, segundo-comandante do CB, afirmou que o organismo recebeu a notificação do incêndio às 21h05 e a equipa chegou ao local dentro de cinco minutos. Em declarações ao Jornal Ou Mun, o responsável acrescentou que as portas dos elevadores do edifício apresentavam sinais de terem sido atingidas por uma explosão, nomeadamente dos elevadores do 19.º andar.
“O facto de os elevadores não funcionarem dificultou o trabalho de resgate e, ao mesmo tempo, impediu o processo de ligação da água”, explicou Lam Chon Sang, indicando que os bombeiros tiveram de se deslocar a pé para o andar em causa. O incêndio foi extinto em dois minutos após a ligação de abastecimento de água, salientaram os bombeiros.
Vários residentes na zona disseram ter ouvido uma explosão. O CB, ao chegar ao local, desligou de imediato o sistema de gás do prédio e notificou a empresa de gás para comparecer no local para inspecção. O organismo pediu ainda à Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana que enviasse pessoal para verificar a segurança da estrutura do prédio.
 
IAS PRESTA AJUDA
 
O Instituto de Acção Social (IAS) disse estar atento ao incêndio e foram enviados assistentes sociais ao local para prestar apoio necessário às famílias afectadas. Segundo um comunicado, o Centro de Sinistrados da Ilha Verde do IAS pode prestar serviços de acolhimento temporário e disponibilizar equipamentos básicos de vida a sinistrados necessitados. Apela-se aos residentes com necessidades para ligar para o número 28261126 a fim de obter serviços e apoios adequados.
Várias associações de serviços comunitários enviaram também funcionários ao local para dar apoio aos moradores. Segundo o IAS, o Centro Comunitário de Tamagnini Barbosa da Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) está aberto aos residentes que necessitem de abrigo temporário, sendo que, actualmente, há cerca de 30 residentes afectados a permanecer neste Centro.</description><pubDate>2025-03-05T04:52:32+08:00</pubDate></item><item><title>China mantém objectivo de colocar astronautas na Lua antes do final de 2030</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/china-mantem-objectivo-de-colocar-astronautas-na-lua-antes-do-final-de-2030/</link><description>O programa chinês de exploração lunar tripulada está a progredir e mantém o objectivo de colocar astronautas no satélite natural da Terra antes do final de 2030, disse ontem a Agência Espacial de Missões Tripuladas da China. Em comunicado, a agência afirmou que os principais componentes do projeto estão a progredir de acordo com o calendário previsto. Isto inclui o foguetão de carga pesada “Longa Marcha 10”, a nave espacial tripulada “Mengzhou”, o módulo de aterragem lunar “Lanyue”, o fato lunar “Wangyu” e o veículo espacial “Tansuo”. Todos se encontram na fase de desenvolvimento de protótipos preliminares, estando os trabalhos de concepção a decorrer de acordo com o calendário previsto, lê-se na mesma nota.
Paralelamente, as autoridades iniciaram a construção de novas infraestruturas no Centro de Lançamento Espacial de Wenchang, na província insular de Hainan, no sul do país. As instalações incluem sistemas de teste e de lançamento, bem como equipamento terrestre para o controlo da missão. Os planos de conceção já foram aprovados e os trabalhos estão prestes a começar, segundo o comunicado. O programa de exploração lunar tripulada da China prevê dois lançamentos do “Longa Marcha 10” a partir de Wenchang para colocar o módulo “Lanyue” e a nave espacial “Mengzhou” na órbita lunar. Uma vez posicionados, os dois elementos acoplar-se-ão no espaço. Dois astronautas serão então transferidos para o módulo lunar, que descerá à superfície lunar com uma aterragem assistida por motor. Durante a sua estadia na Lua, a tripulação utilizará a sonda “Tansuo” para realizar atividades científicas e recolher amostras. No final da missão, regressarão ao módulo “Lanyue”, que os levará de volta à nave espacial “Mengzhou” em órbita, após o que farão a viagem de regresso à Terra.</description><pubDate>2025-03-05T04:51:34+08:00</pubDate></item><item><title>Exposição retrata a herança da porcelana cantonesa pelo mundo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/exposicao-retrata-a-heranca-da-porcelana-cantonesa-pelo-mundo/</link><description>A galeria da Fundação Rui Cunha realizou ontem a abertura da exposição “Regresso à Navegação”, do artista Lei Iat Po. A mostra, que inclui cerca de 40 peças de porcelana de grande dimensão de Macau e Guangzhou, apresenta a rica herança da porcelana cantonesa pelo mundo. Ficará em exibição até ao dia 14 de Março e a entrada é gratuita. 
 
A Fundação Rui Cunha (FRC) inaugurou ontem a exposição “Regresso à Navegação”, do ceramista Lei Iat Po, que reúne uma envolvente colecção de obras de porcelana de Macau e Guangzhou. Esta mostra, com curadoria de Margareth Lei Siu Heng, apresenta cerca de 40 peças de porcelana colorida no tradicional estilo da província de Cantão coleccionadas pelo artista ao longo de anos de estudo na prática. Relíquias que funcionam como um testemunho do legado cultural e artístico das dinastias chinesas passadas, bem como símbolos de uma economia chinesa antiga, que já apresentava o seu progresso no panorama global de exportações de produtos, destacando o Delta do Rio das Pérolas como o centro dessa actividade.
A porcelana de Cantão, conhecida também como Guangcai, remonta à Dinastia Qing, período em que a manufactura se consolidou como uma importante indústria para a exportação. Este tipo de porcelana tornou-se extremamente popular nas cortes europeias e entre a aristocracia ocidental, desempenhando um papel crucial na promoção da cultura chinesa no Ocidente durante os séculos XVIII e XIX.
A exposição revela a essência deste tipo de porcelana, famosa pela sua palete de cores fortes e reluzentes vidrados, bem como os seus padrões intricados e aplicações douradas, todas pintadas à mão. O desenvolvimento desta arte cerâmica não se limitou à China continental. No século XX, a produção de porcelana ganhou nova vitalidade em territórios como Hong Kong e Macau, especialmente após a instabilidade na produção no resto do país. A década de 1950 assistiu a um crescimento radical na procura internacional por estas peças exóticas, reflectindo o gosto por produtos orientais na época do pós-Guerra, principalmente na Europa e América. Muitas dessas peças levavam no seu calço um carimbo onde se lia “Fabricado em Macau”.
Lei Iat Po, o artista por trás da exposição na galeria da FRC, é um exemplo vivo desta tradição. Nascido em Macau em 1954, o seu interesse pela arte da porcelana foi moldado desde a infância, influenciado pelo pai, que esteve directamente envolvido na produção e exportação de peças para o mercado europeu e americano. Lei Iat Po trabalhou na Fábrica de Bases de Madeira Guangcai do seu pai e, mais tarde, na Fábrica de Porcelana Colorida Guangcai. Ao longo da sua carreira, o artista teve a oportunidade de aprender com mestres tradicionais, tais como o renomado mestre Zhao Zhuo, aperfeiçoando as suas técnicas de pintura e coloração.
As obras expostas são não apenas exemplos excepcionais de uma habilidade técnica desenvolvida após anos de prática, mas também representam uma fusão rica entre as culturas oriental e ocidental. A dedicação de Lei Iat Po em preservar essa arte e a sua rica história é palpável em cada uma das peças apresentadas, segundo o comunicado da organização.
Os interessados em visitar esta exposição terão a oportunidade de apreciar estas obras até ao dia 14 de Março. A entrada é livre.</description><pubDate /></item><item><title>Sam Hou Fai promete dar resposta ao “problema do desenvolvimento desequilibrado da economia”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/sam-hou-fai-promete-dar-resposta-ao-problema-do-desenvolvimento-desequilibrado-da-economia/</link><description>Ressalvando que há “muitos factores de instabilidade e incerteza” e que o ambiente económico de Macau vai “sofrer mudanças profundas e complexas”, o Chefe do Executivo afirmou que o Governo deve “enfrentar e lidar adequadamente com o problema do desenvolvimento desequilibrado da economia interna”.
 
Sam Hou Fai reuniu-se na segunda-feira com uma série de economistas e académicos para preparar as Linhas de Acção Governativa (LAG) para este ano. Durante o encontro, o Chefe do Executivo ouviu sugestões no âmbito do desenvolvimento da economia local e da Zona de Cooperação Aprofundada, entre outras. Na resposta, Sam avisou que a economia de Macau vai ter de ultrapassar vários desafios.
Na ocasião, o Chefe do Executivo lembrou que “o desenvolvimento económico global enfrenta muitos factores de instabilidade e incerteza”, e que, além disso, “o ambiente interno e externo do desenvolvimento de Macau vai continuar a sofrer mudanças profundas e complexas”. O líder do Governo sublinhou que há mudanças no modelo de consumo, o que também traz “novos desafios”.
O Chefe afirmou que o Governo “tem de enfrentar e lidar adequadamente com o problema do desenvolvimento desequilibrado da economia interna de Macau” e deve “promover a diversificação industrial e ajudar o desenvolvimento sustentável das PME, bem como desenvolver, da melhor forma, a exploração de Hengqin sob a cooperação entre Guangdong e Macau”.
Sam Hou Fai também disse ser necessário “promover a transformação de alta qualidade dos resultados de pesquisa científica dos estabelecimentos de ensino superior e injectar, constantemente, dinâmica no desenvolvimento sustentável da economia de Macau, através da integração profunda da indústria-universidade-investigação, para além de impulsionar continuamente a economia cultural e turística e aperfeiçoar o ambiente de negócios das PME e criar mais oportunidades de emprego para a população de Macau”.
No encontro, Samuel Tong, presidente do Instituto de Gestão de Macau e presidente da direcção da Associação de Estudo de Economia Política de Macau, pediu ao Governo para que seja criado um “mecanismo de acumulação de capital humano”, que seja impulsionada a “valorização e reconversão abrangente de indústrias tradicionais” e acelerada a segunda fase da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin.
Por sua vez, Liu Ting Chi, director do Centro de Educação Contínua da Universidade de Macau (UM), professor da Faculdade de Gestão de Empresas daquela instituição de ensino e membro do Conselho para o Desenvolvimento Económico, apontou que o Governo deve atrair mais empresas internacionais para Hengqin.
Ricardo Siu, professor associado da Faculdade de Gestão de Empresas da UM, propôs o reforço do desenvolvimento da economia local e o apoio à transformação tecnológica das micro, pequenas e médias empresas. Henry Lei, chefe associado do departamento da Faculdade de Gestão de Empresas da UM e vice-presidente da direcção da Associação Económica de Macau, defendeu o apoio às pequenas e médias empresas e maior foco na captação de investimentos, por exemplo.</description><pubDate>2025-03-05T04:54:34+08:00</pubDate></item><item><title>Filipinas lançam missão de resgate de caça militar desaparecido</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/filipinas-lancam-missao-de-resgate-de-caca-militar-desaparecido/</link><description>A força aérea das Filipinas declarou ontem o desaparecimento de um caça militar, depois de a aeronave perder a comunicação durante uma missão nocturna, e lançou uma operação para localizar os dois pilotos. “Pouco depois da meia-noite de 4 de Março de 2025, um caça FA-50 desapareceu durante uma operação tática noturna. A aeronave perdeu o contacto com o resto da formação envolvida na missão, minutos antes de atingir a área alvo”, disse, em comunicado, a força aérea das Filipinas.
Os restantes aviões envolvidos na operação não conseguiram estabelecer contacto imediato com o caça de fabrico sul-coreano, o que levou as autoridades militares a anunciar uma “operação de busca extensa e minuciosa”.
A condição dos pilotos é desconhecida, tendo a força aérea manifestado “esperança em localizá-los em breve”.
O avião desapareceu durante uma operação noturna de apoio às forças terrestres, que combatiam insurgentes no sul das Filipinas, escreveu a agência norte-americana Associated Press.
O país adquiriu 12 caças FA-50 a partir de 2015 à Korea Aerospace Industries Ltd., por 18,9 biliões de pesos filipinos (315 milhões de euros), como parte de um programa de modernização militar, que foi repetidamente paralisado por falta de fundos.
Além das operações contra rebeldes, os caças têm sido utilizados numa série de atividades, desde grandes cerimónias nacionais até ao patrulhamento do disputado mar do Sul da China.
Nos últimos anos, as Filipinas registaram vários acidentes com aviões militares, o último dos quais em fevereiro, quando um militar norte-americano e três pessoas ligadas ao setor da defesa morreram durante uma missão de reconhecimento.
O acidente mais mortífero da história recente do arquipélago envolvendo um avião militar ocorreu em julho de 2021, quando um quadrimotor C-130 Hercules se despenhou num aeródromo na ilha de Jolo, no sul do país, causando 50 mortos e 53 feridos.</description><pubDate>2025-03-05T04:51:36+08:00</pubDate></item><item><title>Taiwan quer regras de residência mais apertadas para pessoas de Hong Kong e Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/taiwan-quer-regras-de-residencia-mais-apertadas-para-pessoas-de-hong-kong-e-macau/</link><description>Taiwan está a considerar regras mais apertadas para a atribuição de residência e cidadania aos cidadãos provenientes de Hong Kong e Macau, com vista a evitar a influência chinesa através da imigração, avançou a imprensa taiwanesa. Ao contrário de outros cidadãos estrangeiros, actualmente os residentes de Hong Kong e Macau podem candidatar-se à residência permanente e obter bilhete de identidade de Taiwan após um ano a residir na ilha.
Taiwan está agora a considerar alterações, que estabelecem que cidadãos provenientes das duas regiões administrativas chinesas tenham de residir na ilha quatro anos antes de se tornarem elegíveis para a residência permanente, disse, na segunda-feira, um responsável familiarizado com o assunto, citado pelo jornal Taipei Times.
Pretende-se com as alterações evitar a influência do Partido Comunista Chinês (PCC) em Taiwan através da imigração de Hong Kong e Macau, declarou a mesma fonte, que pediu para não ser identificada. A medida faz parte de uma “reforma legislativa relacionada com a segurança nacional”, acrescentou. Uma outra alteração que está a ser considerada, referiu a mesma fonte, é acabar com atribuição de cidadania a pessoas de Hong Kong e Macau com residência de longa duração.
Ainda de acordo com as alterações propostas, os requerentes de residência de Hong Kong ou Macau que tenham trabalhado para o Partido Comunista da China (PCC), para as forças armadas chinesas ou para instituições públicas chinesas vão ser objecto de análise rigorosa e os pedidos podem ser recusados, continuou.</description><pubDate>2025-03-05T04:51:33+08:00</pubDate></item><item><title>Ron Lam acusa Governo de ‘dar luz verde’ a despedimentos sem justa causa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/ron-lam-acusa-governo-de-dar-luz-verde-a-despedimentos-sem-justa-causa/</link><description>O deputado Ron Lam denunciou que vários trabalhadores de diferentes sectores de concessionárias de jogo em Macau terão sido despedidos sem justa causa, acusando o Governo de aprovar tacitamente esta prática.
De acordo com uma publicação partilhada nas redes sociais, o deputado recebeu pedidos de assistência de vários trabalhadores que alegam ter recebido um aviso inesperado da concessionária de jogo para a qual trabalhavam, a 28 de Fevereiro, pondo termo aos seus contratos de trabalho sem apresentar quaisquer razões para o despedimento. A publicação adianta que os afectados trabalhavam em diferentes departamentos do sector, embora sem revelar os nomes e as funções que desempenhavam.
“Os trabalhadores despedidos afirmaram que, no início deste ano, já havia rumores de que o Governo tinha ‘dado luz verde’ às concessionárias de jogo para despedir trabalhadores”, escreve, defendendo que o incidente violou os “direitos laborais” e a “responsabilidade social” indispensáveis ao sector – mantidas, inclusive, durante a pandemia de Covid-19, quando as seis principais concessionárias de jogo se comprometeram em “aderir ao princípio básico de não despedir funcionários”.
Ron Lam relembra que, em 2025, a economia local ainda não recuperou totalmente do impacto da pandemia (sobretudo a das pequenas e médias empresas) e que as ofertas de emprego para os residentes são ainda escassas. Assim sendo, “se as seis maiores concessionárias de jogo continuarem a tomar a iniciativa de rescindir os contratos dos seus trabalhadores locais sem motivos razoáveis, tal não seria apenas inaceitável para a comunidade, como também criaria um péssimo precedente e agravaria a situação já difícil do mercado de trabalho em Macau”.
O deputado termina a publicação com um apelo directo ao Governo da RAEM, instando a que efectue “uma investigação exaustiva” sobre o incidente e que “explique ao público por que razão permitiu” que a empresa em questão tenha despedido os funcionários sem explicação ou outras “opções de transferência”.</description><pubDate>2025-03-05T04:51:33+08:00</pubDate></item><item><title>Membros de Macau na CCPPC sugerem reforço de intercâmbio de quadros qualificados na Grande Baía</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/membros-de-macau-na-ccppc-sugerem-reforco-de-intercambio-de-quadros-qualificados-na-grande-baia/</link><description>Arrancou ontem a terceira sessão do 14º Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês. Os representantes de Macau neste órgão consultivo político adiantaram que vão focar-se em temas como a formação de quadros qualificados e o seu intercâmbio na Grande Baía, nomeadamente na área de ciência e tecnologia inovadora. Xia Baolong, director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau do Conselho de Estado, disse esperar que os membros da CCPPC das RAE contribuam para a prosperidade e estabilidade das regiões.
 
A educação local, a formação e atracção de quadros qualificados e o intercâmbio académico estão entre os temas que os representantes de Macau no Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC) vão abordar na sessão anual do órgão, que arrancou ontem e vai terminar na próxima segunda-feira.
Chen Jimin, académica e também secretária do Conselho Universitário da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, afirmou que na sessão deste ano dará prioridade ao desenvolvimento do ensino superior, formação de talentos e na ciência e tecnologia inovadora de Macau.
“O ensino superior é um importante veículo de desenvolvimento e a tecnologia inovadora será um ponto de partida. Espero que Macau se concentre na formação de talentos, atraindo quadros qualificados para promover a construção integrada de educação científica e tecnológica”, disse, em declarações ao Jornal Ou Mun.
A professora universitária lembrou que, durante a visita de Xi Jinping a Macau no ano passado, o presidente chinês manifestou o seu apoio a que Macau se torne um centro internacional de talentos de alto nível. “Macau, neste caso, deve aproveitar a oportunidade da Grande Baía e de Hengqin para concretizar este objectivo”.
Além disso, um outro membro da CCPPC, Kou Kam Fai, avançou que irá fazer propostas sobre a educação e a saúde física e mental dos jovens. O também deputado considera que a realização dos Jogos Nacionais neste ano será uma boa ocasião para promover o intercâmbio dos atletas talentosos entre Guangdong, Hong Kong e Macau.
“O mais importante é que pode promover a educação patriótica, sobretudo o processo de luta dos atletas e a conquista da honra do país no desporto. Acredito ser uma oportunidade de aprendizagem para os jovens de Macau”, destacou.
O também director da escola secundária manifestou-se preocupado com a saúde dos jovens, em particular na era pós-epidémica. Sendo assim, Kou Kam Fai vai propor medidas para reduzir a pressão dos trabalhos escolares sobre os estudantes, melhorar a formação dos professores e promover o desenvolvimento saudável das relações familiares.
Por sua vez, Fanny Vong, reitora da Universidade de Turismo de Macau, sugere facilitar a entrada em Macau por parte de quadros qualificados fora da RAEM, tais como talentos das áreas de finanças, convenções e exposições, e artes, que vêm de Pequim, Tianjin e Hebei, bem como os do Delta do Rio Yangtze, como de Xangai e Hangzhou.
 
ENCONTRO COM XIA BAOLONG
 
Os membros de Macau na CCPPC chegaram na segunda-feira a Pequim e assistiram a um encontro com Xia Baolong, director do Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China e director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado.
Segundo um comunicado, Xia Baolong deu as boas-vindas aos membros de Hong Kong e Macau na CCPPC e manifestou a esperança de que estes “cumpram conscienciosamente os seus deveres e responsabilidades”, participando activamente na discussão das políticas.
Espera ainda que os membros “implementem de forma plena e precisa o princípio de ‘um país, dois sistemas’ e apoiem plenamente os chefes do Executivo e os governos das RAEs na governação em conformidade com a lei”. Para Xia Baolong, os membros devem também acelerar o “avanço à prosperidade” de Hong Kong e a diversificação económica de Macau, dando contributos para a prosperidade e a estabilidade das RAEs.</description><pubDate>2025-03-05T04:53:33+08:00</pubDate></item><item><title>Gastroenterite aguda continua activa em Macau, com aumento de casos em Fevereiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/gastroenterite-aguda-continua-activa-em-macau-com-aumento-de-casos-em-fevereiro/</link><description>A infecção por norovírus foi a principal doença contraída no início do ano, mas aumentam agora os casos de infecção por rotavírus. De Janeiro para Fevereiro, o número médio de casos semanais de gastroenterite decuplicou de 2 para 20. A maioria destes casos está relacionada com surtos colectivos, registados sobretudo em escolas e lares. 
 
A gastroenterite aguda continua em fase activa em Macau, com um aumento significativo nos casos de infecção por rotavírus. Perante esta situação, os Serviços de Saúde apelam a toda a população para que redobre a atenção às práticas de higiene pessoal, ambiental e alimentar, de forma a conter a propagação da doença.
Conforme dados divulgados pelas autoridades de saúde, o atendimento médico por gastroenterite aguda no Centro Hospitalar Conde de São Januário e no Hospital Kiang Wu tem-se mantido “elevado”, na sequência de um aumento acentuado de casos a partir de Dezembro do ano passado. O número médio de utentes nestes estabelecimentos subiu de cerca de 925 por semana, em Janeiro de 2025, para 1.271 em meados de Fevereiro.
Os dados de monitorização indicam que a infecção por norovírus foi a principal doença contraída em Janeiro, tendência que no mês de Fevereiro passou a verificar-se com o vírus rotavírus. Se, em Janeiro, a média de casos semanais não ultrapassava os dois, em meados de Fevereiro este número cresceu dez vezes, para 20. No período homólogo do ano passado, foram registados apenas três casos.
A maioria dos novos casos relaciona-se com situações esporádicas ou surtos de gastroenterite colectiva que envolviam um grande número de pessoas. Os Serviços de Saúde foram notificados de 17 casos de infecção colectiva de gastroenterite desde o início do ano, abrangendo cerca de 198 doentes – um aumento significativo em comparação com o mesmo período do ano passado, em que se contabilizaram dez casos. A maioria dos infectados manifestou apenas sintomas ligeiros, não tendo sido registados casos graves ou fatais.
Os Serviços de Saúde relembram que a gastroenterite aguda pode ser transmitida pelo consumo de alimentos contaminados, o contacto com objectos contaminados ou o tratamento inadequado dos vómitos ou excrementos dos doentes. O período de incubação varia de horas a dias, consoante os diferentes agentes patogénicos (sendo os mais comuns o norovírus, o rotavírus e a salmonela) e os sintomas mais comuns incluem náuseas, vómitos, diarreia, dores abdominais e febre.
Os profissionais de saúde e da restauração são especialmente aconselhados a não comparecer nos locais de trabalho quando apresentarem sintomas como náuseas ou diarreia, devendo procurar assistência médica imediata. As autoridades de saúde apelam também a que creches, escolas, lares e outras instituições similares notifiquem o Centro de Prevenção e Controlo de Doenças dos Serviços de Saúde de qualquer situação de infecção colectiva através do número 28700800.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-05T04:51:33+08:00</pubDate></item><item><title>Metro Ligeiro bate recorde de passageiros em Fevereiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/metro-ligeiro-bate-recorde-de-passageiros-em-fevereiro/</link><description>O Metro Ligeiro registou uma média de cerca de 27.100 passageiros por dia no mês de Fevereiro. Este é o número mais elevado de passageiros desde que o meio de transporte começou a cobrar tarifas, em Fevereiro de 2019.
Os números de Fevereiro mostram um crescimento de 1.800 passageiros diários em relação a Janeiro – mês que, recorde-se, já tinha registado um aumento de 9,5% face a Dezembro e de 80,7% face ao mês homólogo de 2024.
De acordo com a análise dos dados estatísticos disponibilizados na página da Sociedade do Metro Ligeiro de Macau, a introdução das linhas de Seac Pai Van e (sobretudo) de Hengqin parece ter trazido um novo fôlego ao fluxo de passageiros.
Em Novembro de 2024, com a introdução da linha de Seac Pai Vai, a média de passageiros subiu para 16.900, face aos 15.200 registados no mês anterior de Outubro. O novo recorde aconteceu com a inauguração da extensão da superfície que liga Macau à vizinha Hengqin, com 2,2 quilómetros, a 2 de Dezembro. Este tornou-se o mês mais movimentado até então, contabilizando aproximadamente 23.100 passageiros diários.
Vale a pena recordar que o Metro Ligeiro arrancou com apenas uma linha, que circulava só na ilha da Taipa, com uma extensão de 9,3 quilómetros e 11 estações.
O Metro Ligeiro foi inaugurado a 10 de Dezembro de 2019 e esse mês continua a deter o recorde absoluto, com uma média diária de 33 mil passageiros, sendo que nessa altura as viagens eram gratuitas.
Em Fevereiro de 2020, com o início da cobrança de tarifas e a deteção dos primeiros casos de infecção pelo novo coronavírus em Macau, a média diária de passageiros caiu para 1.100.</description><pubDate>2025-03-05T04:51:31+08:00</pubDate></item><item><title>Festival Literário leva poesia ao Porto Interior entre os dias 21 e 30 de Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/festival-literario-leva-poesia-ao-porto-interior-entre-os-dias-21-e-30-de-marco/</link><description>A 14.ª edição do Rota das Letras – Festival Literário de Macau vai acontecer entre os dias 21 e 30 de Março. O festival regressa este ano à zona da Barra e volta a ter como tema principal a poesia. Os 50 anos do fim da guerra colonial e os 100 anos da publicação de Lin-Tchi-Fá, Flor de Lótus, também vão estar em foco. Lisbon Poetry Orchestra, Xana, Xu Jinjin, Valério Romão e António Costa Silva, entre outros, vão estar presentes.
 
O 14.º Rota das Letras – Festival Literário de Macau vai acontecer entre os dias 21 e 30 de Março, anunciou a organização. Nesta edição, o evento volta à zona da Barra e terá como tema a poesia, como aconteceu em 2019.
A programação do festival conta com duas dezenas de palestras, três exposições, um ciclo de cinema, um concerto, visitas a escolas e oficinas de fotografia e de escrita criativa. A programação detalhada será divulgada em breve pela organização.
A habitual parte musical, que acontece no dia 29 de Março, vai estar a cargo da Lisbon Poetry Orchestra, que faz a sua estreia em Macau. A banda vai apresentar um espectáculo intitulado “Os Surrealistas”, trazendo como convidada especial Xana, a vocalista dos Rádio Macau. Os Poetry &amp; Music, do antigo responsável pela organização do Festival Literário de Pequim, Anthony Tao, farão a primeira parte do concerto, com uma actuação que terá como tema “O Mito da Escrita”.
Uma vez que o ponto focal desta edição é a poesia, o Rota das Letras traz a Macau vários poetas chineses, como por exemplo Xu Jinjin, artista interdisciplinar que divide o seu tempo entre Xangai e Nova Iorque, expondo os seus trabalhos com regularidade em museus de ambas as cidades. Xu Jinjin foi recentemente premiada pela Sociedade Americana de Poesia. A Xu Jinjin juntam-se, entre outros poetas, Valério Romão, de Portugal, Zang Di e Jia Wei, de Pequim, Chan Ka Long e Wang Shanshan, de Macau. As récitas de poesia, apresentações de novos livros, palestras e workshops vão decorrer no edifício do Antigo Matadouro Municipal.
A ocasião vai servir para assinalar o 100.º aniversário da publicação de Lin-Tchi-Fá, Flor de Lótus, um livro de poemas de Maria Anna Acciaioli Tamagnini. No festival, serão lançadas traduções inéditas da obra para chinês e inglês.
O Rota das Letras também vai assinalar os 50 anos do fim da guerra colonial e da independência dos Países Africanos de Língua Portuguesa através de uma exposição do fotojornalista português Alfredo Cunha, que fez a cobertura desses acontecimentos históricos. Além disso, o realizador Luís Filipe Rocha, que adaptou para o cinema o romance “O Teu Rosto Será o Último”, de João Ricardo Pedro e que também aborda o tema da descolonização, regressa a Macau, depois de, no final da década de 1980 ter dirigido no território a programação da TDM e filmado “Amor e Dedinhos de Pé”, uma adaptação do romance de Henrique de Senna Fernandes.
Ainda dentro da temática da descolonização, virá a Macau António Costa Silva, escritor, poeta, ensaísta e antigo ministro português da Economia e do Mar. António Costa Silva vai apresentar no território o romance “Desconseguiram Angola”, sobre um período vivido há já meio século, “quando no meio de uma guerra fratricida se procurava construir a nação angolana”.
Chen Jiming, vice-presidente da Associação de Escritores de Guangdong, também vai estar presente. Ao longo da sua carreira tem coleccionado distinções literárias, incluindo o Prémio Anual da Literatura Chinesa para o Melhor Novelista, o Prémio Literário do Povo e o China Good Book Award, entre outros. “Cidade dos Sete Passos” e “Monólogo em Voz Alta” são dois dos romances mais premiados do autor.
Vão também fazer parte desta edição do Rota das Letras autores de língua inglesa. O escritor britânico Paul French traz ao festival os seus dois últimos trabalhos: “Her Lotus Year”, biograﬁa de Wallis Spencer, “Duquesa de Winsor”, sobre o período que viveu na China durante os anos 20 do século passado; e “Destination Macao”, uma colecção de histórias sobre algumas das mais fascinantes ﬁguras do território dos séculos XIX e XX. Tony Banham, de Hong Kong, apresenta o resultado da sua investigação sobre o afundamento do navio Lisbon Maru. Thomas DuBois, autor sediado em Pequim, dá a conhecer a China em “Sete Banquetes”, um estudo profundo da história da gastronomia chinesa.
Os livros para os mais novos serão levados às escolas por Chen Shige, o primeiro escritor pós-anos 80 a ganhar a mais alta distinção da literatura infantil na China, e por André Letria, ilustrador e editor português que tem já várias das suas obras publicadas em língua chinesa. Sophia Hotung, ilustradora de Hong Kong, vem ao festival partilhar a sua arte com o público de Macau.
Na véspera da abertura do festival, Wang Zhengping, considerado um dos grandes mestres da fotograﬁa chinesa, inaugura na Galeria do Tap Seac, a exposição “O Vento Sopra na Pradaria”, um olhar poético sobre os campos de pastagens da Mongólia Interior e quem os habita. Rao Yongxia, discípula de Wang, seguiu-lhe os passos e mostra o seu trabalho dias mais tarde, na Galeria do Albergue da Santa Casa da Misericórdia.
O evento, organizado pela Sociedade de Artes e Letras e pela Praiagrande Edições, é patrocinado pela MGM Macau, contando também com o apoio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura e de outras entidades.</description><pubDate /></item><item><title>Coreia do Norte condena visita de porta-aviões dos EUA a porto sul-coreano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/coreia-do-norte-condena-visita-de-porta-avioes-dos-eua-a-porto-sul-coreano/</link><description>A Coreia do Norte condenou ontem a visita a Busan, na Coreia do Sul, do porta-aviões nuclear norte-americano USS Carl Vinson, considerando a manobra uma “provocação política e militar”. “As manobras cruéis dos Estados Unidos para o confronto [com a Coreia do Norte] intensificaram-se em março com o aparecimento do Carl Vinson na Península Coreana”, apontou Kim Yo Jong, irmã do líder Kim Jong Un, segundo a agência noticiosa oficial KCNA.
“Desde a chegada do novo Governo este ano, os Estados Unidos aumentaram as provocações políticas e militares” contra a Coreia do Norte e “deram continuidade à política hostil do antigo Governo”, acrescentou Kim Yo Jong, uma das principais porta-vozes do regime uma das principais porta-vozes do regime.
O USS Carl Vinson, navio-chefe de um grupo de ataque sediado em San Diego, na Califórnia, chegou a Busan no domingo para uma visita prevista para domingo, de acordo com a Marinha dos EUA. “A visita a Busan demonstra o compromisso dos Estados Unidos com a região, fortalecendo as relações com a liderança da República da Coreia e com a população local”, detalhou a força norte-americana, em comunicado.
O porta-aviões deverá participar nos exercícios anuais conjuntos “Freedom Shield” com a Coreia do Sul dentro de alguns dias.
A cooperação militar entre Seul e Washington é regularmente condenada por Pyongyang, que a considera destinada a invadir o seu território e frequentemente retalia com testes de mísseis.
Kim Yo Jong criticou “a política hostil dos Estados Unidos”, que, segundo ela, constitui “justificação suficiente (para a Coreia do Norte) fortalecer indefinidamente a sua força de dissuasão nuclear”.
A Coreia do Norte justifica o seu programa de armas nucleares pelas ameaças que diz enfrentar por parte dos Estados Unidos e dos seus aliados, incluindo a Coreia do Sul.
O presidente norte-americano Donald Trump que teve uma rara série de encontros com Kim Jong Un durante o seu primeiro mandato, disse numa entrevista que iria voltar a contactar o líder norte-coreano, a quem chamou de “tipo inteligente”.</description><pubDate>2025-03-05T04:51:36+08:00</pubDate></item><item><title>Exposição “Acima de Zobeia” é inaugurada em Macau depois de passagem por Veneza</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/05/exposicao-acima-de-zobeia-e-inaugurada-em-macau-depois-de-passagem-por-veneza/</link><description>A obra co-criada pelo artista Wong Weng Cheong e a curadora Chang Chan representou a RAEM na Bienal de Veneza e será agora apresentada ao público, a partir do dia 7 de Março, no Museu da Arte de Macau. 
 
A exposição “Acima de Zobeida: Arte de Macau na 60ª Exposição Internacional de Arte de La Biennale di Venezia” vai ser inaugurada no Piso 1 do Museu da Arte de Macau, pelas 18:30 do dia 7 de Março. A mostra assinada por Wong Weng Cheong e Chang Chan, tal como o título indica, representou a RAEM na 60.ª Exposição Internacional de Arte da Bienal em 2024.
Em comunicado, o Instituto Cultural (IC) explica que a exposição “reflecte as preocupações dos jovens artistas de Macau, desde as ‘narrativas regionais’ até às ‘questões globais’, reflectindo sobre a prática artística contemporânea a partir da visão da cidadania global”. O instituto sublinha que é “de grande importância que a exposição regresse a Macau, para que os residentes e turistas possam apreciar as criações contemporâneas dos jovens artistas” da região.
Na mesma nota, lê-se que a obra é inspirada no romance “As Cidades Invisíveis” da autoria do escritor italiano Italo Calvino, onde é referida a existência de uma cidade fictícia de nome “Zobeida”. Com esta instalação, o artista Wong Weng Cheong esbate as linhas entre a realidade e a ficção ao criar um mundo aparentemente ficcional, mas repleto de metáforas para o desequilíbrio da civilização humana.
Chang Chan, curadora independente que reside em Macau e em Londres, acrescenta que o trabalho explora o conceito de “estrangeiro” e a ansiedade apocalíptica da sociedade contemporânea, “através do deslocamento da identidade e da alienação espacial”. O público é também convidado a entrar neste espaço e a tornar-se parte da peça, ao ser captado pelas câmaras que integram a exposição.
Esta é a nona participação da RAEM na Exposição Internacional de Arte da Bienal de Veneza, tendo a primeira acontecido em 2007. Segundo os dados apresentados pelo IC, a passagem da obra pela Bienal de Veneza atraiu cerca de 77 mil visitantes.
No discurso de inauguração da exposição em Veneza, em Abril do ano passado, a presidente do Instituto Cultural Leong Wai Man assinalou a importância de mostrar a individualidade e o talento dos jovens integrados na cena artística de Macau. “O Governo de Macau continuará a criar mais condições e oportunidades para os artistas de Macau, particularmente para os jovens artistas, para que criem obras artísticas com o espírito chinês e as características de Macau, de forma a continuar a promover o desenvolvimento da cultura e das indústrias culturais de Macau”, garantiu, na ocasião.
O Museu de Arte de Macau está aberto todos os dias, incluindo feriados e exceptuando segundas-feiras, das 10:00 às 19:00. A entrada para a exposição é livre.
 
C.B.</description><pubDate /></item></channel></rss>