<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/pequim-promete-responder-a-novas-tarifas-dos-estados-unidos/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Algumas notas de 2024:</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/algumas-notas-de-2024/</link><description>Catarina Domingues

Passei anos a viajar sozinha pela China, depois com o Carlos, agora também com a Carmo. Diria que a prosperidade começa por aí, mas já lá vou.
Não li tanto quanto queria. Li mais mulheres, li mais em português, mais em livro de papel e mais autores brasileiros – é mesmo um privilégio para quem fala português poder tocar em vidas tão distantes. Comprei Melhor não contar (Tatiana Salem Levy, 2024, Elsinore) em Lisboa, umas horas antes de embarcar para Macau e acabei de o ler pouco antes de chegar a casa. Eu sei, parece que não viajei com uma criança de dois anos, mas juro que houve um momento em que me enfiei na casa de banho para avançar com a leitura. Já de regresso a casa, passou uma semana e o livro da autora portuguesa e brasileira continuou no meu colo, no autocarro, na redação, no café, em todo o lado, num acto de resistência, porque devolvê-lo à estante significava não pensar mais sobre ele, não voltar à história da autora, não pensar sobre mim, não estancar a hemorragia. O livro saiu no Brasil ainda antes de em Portugal e, quando veio parar às minhas mãos, já eu tinha muita leitura feita, entre entrevistas, críticas, comentários nas redes sociais. Estava devidamente armada, conhecia os temas estruturantes do romance autobiográfico de pouco mais de 200 páginas: assédio sexual, aborto, perda. Mas claro, nada nos prepara para (a coragem de) um grande texto. Aqui tudo é importante, até o que não parece. Regresso ao capítulo 11, página 39: «Primeiro nos dizem para escrever em segredo sobre nós mesmas. Depois, quando decidimos mostrar para os outros o que escrevemos, nossos diários, nossas cartas, nossas narrativas em primeira pessoa não são consideradas literatura, ou são literatura menor. Só que nada fala mais de quem somos, de quem nos tornamos, coletivamente, do que as histórias de nossa vida». Ainda sobre diários, Tatiana Salem Levy escreve: «Quase todas as meninas da minha geração ganharam diários. (…). A eles confiávamos nossos pensamentos e atos mais íntimos, nossas pequenas subversões, os segredos que não ousávamos contar nem à nossa melhor amiga. Aprendemos desde cedo a esconder sentimentos, ideias (…) Não escrevíamos para ser lidas; pelo contrário, escrevíamos para não ser lidas. E deveríamos continuar assim, vivendo em sussurros, trancando com cadeado o que nos acontecia» (capítulo 4, pág. 19). Ainda em Lisboa e dois dias antes de partir para Macau, rasguei os meus últimos dois diários da adolescência. Aquilo assombrava-me, mas agora sei que algo se perdeu para sempre.
Em Dahebei, província chinesa de Guangxi, queríamos sair do circuito turístico. A Shirley, proprietária da hospedaria onde ficámos, entendeu logo as nossas teimosias, chamou um barqueiro para nos levar (e a mais três turistas chinesas) num passeio pelo rio. Navegação nocturna, afastada da multidão, das câmaras e cruzeiros, vão gostar, garantiu. Eram quase oito da noite quando entrámos numa barcaça de plástico e alumínio, água e montanhas a nossa geografia, chuva miudinha, um trovão não esperado a estourar lá ao fundo, onde não existe ninguém, só incríveis vultos gigantes de calcário. E nós a descermos o rio Li, para depois subirmos, sempre sem luzes, sem coletes, uma criança nos braços, primeiro feliz, depois adormecida.
Outra autora que li este ano foi a norte-americana Pearl S. Buck (1892-1973), filha de missionários presbiterianos, nascida em Hillsboro, West Virginia, mas que com poucos meses foi com os pais para a China, onde viveu metade da existência e um país em transformação, convulsão, renovação. Li a trilogia The good earth (1931), Sons (1933) e A house divided (1935), da editora John Day. Buck, Nobel da literatura em 1938 – a primeira mulher norte-americana a receber o prémio – foi, à semelhança de muitos outros estrangeiros que escrevem sobre a China, acusada de ter uma visão enviesada do país. Ela que viveu entre chineses em Zhenjiang, província de Jiangsu, e que só se apercebeu que não era chinesa quando tinha oito anos. A China é um país incrível, também aos olhos de Buck
Se pudesse escolher um momento em 2024, seria a minha ida à Coreia do Sul. Um destes dias sonhei que regressava a Seul, à avenida Uisadang-daero, onde durante dias se ouviu o pulsar de uma democracia.
Um homem esconde-se para roubar uma hortênsia. Paro de andar quando ouço o som metálico do jogo de chaves que o ladrão de flores saca do bolso. Isola um canivete. Eu estou de férias, sozinha, não tenho pressas, nem nada contra o ladrão, um homem na casa dos 60, quase careca, camisa branca, calças pretas, até podia ser um funcionário de uma repartição pública qualquer, mas é provavelmente só mais um turista como eu, com pouco o que fazer. Ele rouba hortênsias, eu observo. Ato contínuo, o ladrão de flores baixa-se, põe-se de cócoras, espreita por cima do canteiro e o nosso olhar cruza-se. Fujo, para trás fica o som do canivete a roubar a hortênsia – será que foi mais do que uma? – , eu faço-me à estrada, árvores enormes e com nomes que não conheço, gatos à perna, cisnes negros de bico vermelho no lago Taihu, e, no horizonte, Wuxi (também em Jiangsu), para onde voltarei pouco depois. Talvez não seja um ladrão de flores a fazer turismo, talvez viva longe da cidade, numa aldeia onde vingou com um pequeno terreno. Em casa, vai preparar um arranjo, colocá-lo com cuidado extremo em cima da bancada da cozinha, ou da mesa, numa toalha de plástico, com hortênsias estampadas. Adoro não ter de fazer nada.
A todos, um feliz 2025.</description><pubDate>2025-02-03T08:50:21+08:00</pubDate></item><item><title>Lucro da Sands China sobe 50,9% em 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/lucro-da-sands-china-sobe-509-em-2024/</link><description>A operadora de casinos Sands China registou lucros de 1,05 mil milhões de dólares em 2024, um aumento de 50,9%, anunciou a companhia–mãe.
A Sands China tinha terminado 2023 com lucros de 696 milhões de dólares, pondo fim a três anos de prejuízos sem precedentes.
Ainda assim, o resultado líquido no quarto e último trimestre do ano passado – 237 milhões de dólares – representa uma queda de 17,7% em comparação com o mesmo período de 2023, indicou a norte-americana Las Vegas Sands (LVS), em comunicado.
A indústria do jogo em Macau registou receitas de 226,8 mil milhões de patacas no ano passado, uma subida de 4,6 %.
Com as receitas a aumentar, a Sands China registou lucros operacionais de 2,33 mil milhões de dólares em 2024, uma descida de 7,3% em termos anuais.
O presidente da empresa-mãe, Robert Goldstein, sublinhou no comunicado que em Macau “a recuperação em curso continuou durante o trimestre, embora a despesa por visitante no mercado se mantenha abaixo dos níveis atingidos antes da pandemia”.
No entanto, de acordo com dados oficiais, a despesa per capita dos turistas que visitaram o território entre janeiro e setembro foi de 2.168 patacas, mais 36,9% do que o mesmo período de 2019.
Goldstein recordou que a Sands China fez um “compromisso de uma década de fazer investimentos que aumentem o apelo do turismo de negócios e lazer de Macau e apoiar o seu desenvolvimento como centro mundial de turismo de negócios e lazer”.
Na altura, as seis operadoras comprometeram-se a investir “mais de 100 mil milhões de patacas” em elementos não ligados ao jogo. A Sands anunciou “um jardim de inverno icónico” com 50 mil metros quadrados.
O território recebeu em 2024 34,9 milhões de visitantes, mais 23,8% do que no ano anterior, mas ainda longe do recorde de 39,4 milhões fixado em 2019, antes da pandemia.</description><pubDate>2025-02-03T07:55:29+08:00</pubDate></item><item><title>NAVEGAR É PRECISO</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/navegar-e-preciso-24/</link><description>https://arablit.org/2024/12/31/year-in-review-2024-at-arablit/
 
A mais recente edição da revista Literatura e Sociedade, publicada pelo Departamento de Teoria Literária e Literatura Comparada da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo, é inteiramente dedicada à obra literária de Chico Buarque. A publicação desta obra, entretanto reconhecida por vários prémios, entre eles o Prémio Camões (em 2019), começou em 1991 com o romance Estorvo, prosseguindo com Benjamin (1995), Budapeste (2003), Leite Derramado (2009), O Irmão Alemão (2014), Essa Gente (2019), Anos de Chumbo (2021) e Bambino a Roma (2024). A estes livros há que juntar as peças Roda Viva (1968), Calabar (1973) – escrita em parceria com Ruy Guerra, Gota d’Água (1975), Ópera do Malandro (1978) e O Grande Circo Místico (1983).
Com 450 páginas, o número 40 da Literatura e Sociedade traz artigos, ensaios e análises de quatro dezenas de especialistas, brasileiros e de outras origens, que se debruçam sobre a ficção, a autobiografia e a dramaturgia, percorrendo temas, interesses e particularidades estilísticas ou narrativas da obra literária de Chico Buarque.
Eis um excerto do texto de Clara Rowland, «Paredes eram feitas de livros: Sobreposições espectrais na ficção de Chico Buarque», para abrir o apetite pela leitura: «Tal como o seu cancioneiro, pontuado por topografias vertiginosas, a literatura de Chico Buarque é dominada pela figura do mapa. Sob formas diferentes, mapas são convocados pela sua ficção, até se apresentarem, no capítulo mais recente da obra, como possível fantasma do livro. Das deambulações de Benjamim ao delírio cartográfico de Budapeste, da árvore genealógica dos Assumpção inscrita nos nomes de ruas do Rio de Janeiro à complexa geografia de O Irmão Alemão, os romances de Chico Buarque exploram de forma obsessiva a representação cartográfica dos seus universos – privados ou públicos, amplos ou diminutos, casas ou cidades. E exploram também, insistentemente, a imaginação do mapa.»
https://www.revistas.usp.br/ls</description><pubDate>2025-02-03T09:05:17+08:00</pubDate></item><item><title>Montra Livros</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/montra-livros-6/</link><description>Gonçalo M. Tavares e Os Espacialistas
Museu Imaginário da Europa e Outras Ideias
Relógio D’Água
Projectos imaginários, cruzando texto e imagens (fotográficas, mas também desenhadas), atravessam este livro composto por cinco cadernos que discorrem sobre arquitectura, o espaço, o modo como o habitamos, ocupamos e reclamamos, a Europa como unidade geográfica e também como pluralidade de ideias.
 
 

Ruy Castro
O Ouvidor do Brasil – 99 Vezes Tom Jobim
Tinta da China
Ao longo de vários anos, Ruy Castro escreveu sobre Tom Jobim em crónicas publicadas em diferentes locais. Quando reunidas, essas crónicas compõem uma biografia possível do grande mestre da Bossa Nova, revelando episódios pouco conhecidos e factos inéditos.
 

Vanessa Barbara
Três Camadas de Noite
Suma de Letras
Depois do Brasil, publica-se agora em Portugal o romance onde Vanessa Barbara reflecte sobre escrita, saúde mental, maternidade e mitologia grega, cruzando passagens autobiográficas com referências a vários escritores que, tal como ela, viveram a depressão.
 

Marcelo Rubens Paiva
Ainda Estou Aqui
Dom Quixote
Memória e biografia, esta é a história da família de Marcelo Rubens Paiva, que viu o seu pai preso pela ditadura militar brasileira e a sua mãe criar, a partir desse fatídico ano de 1971, os cinco filhos sozinha. Entre luta e memória, este é também o livro na origem do filme homónimo de Walter Salles, com Fernanda Torres, Fernanda Montenegro e Selton Mello.
 

Clarice Lispector
A Paixão Segundo G. H.
Companhia das Letras
O romance com a enigmática protagonista de que só conhecemos as iniciais (o nome, nunca chegaremos a descobrir) é um dos quatro livros já disponíveis com que a Companhia das Letras dá início à publicação das obras completas de Clarice Lispector.
 
 

André Carrilho
Linha, Ponto e Vírgula – Caricaturas de escritores
Dilúvio
Antologia de caricaturas nas quais André Carrilho retrata escritores de todo o mundo, seleccionadas a partir de trabalhos que foram surgindo ao longo de mais de vinte anos em publicações como Público, Diário de Notícias, O Independente, The Independent on Sunday, The New Statesman, Harper´s Magazine, The New York Times, The New Yorker ou Vanity Fair.</description><pubDate>2025-02-03T09:01:04+08:00</pubDate></item><item><title>Xi Jinping elogia progresso da China apesar de desafios no Ano do Dragão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/xi-jinping-elogia-progresso-da-china-apesar-de-desafios-no-ano-do-dragao/</link><description>O presidente chinês, Xi Jinping, destacou o sólido progresso que o país fez na promoção da modernização chinesa no meio de situações “complexas e desafiadoras” nos últimos 12 meses, durante um evento que serviu para comemorar o Ano Novo chinês. “No Ano do Dragão, demonstrámos vitalidade e espírito confiante. Enfrentámos tempestades e vimos o arco-íris”, disse Xi, num discurso publicado pelo Diário do Povo.
Diante de situações complexas e desafiadoras, “a China respondeu com compostura e implementou uma série de medidas abrangentes, superou as dificuldades e avançou com determinação”, disse Xi.
Na recepção por ocasião do Ano Novo que contou com a presença de cerca de duas mil pessoas, Xi estendeu as saudações da Festa da Primavera ao povo chinês de todos os grupos étnicos, aos compatriotas da Região Administrativa Especial de Hong Kong, da Região Administrativa Especial de Macau e de Taiwan e aos chineses no exterior.
“Durante o ano passado, a China implementou de forma eficaz as políticas existentes e introduziu proactivamente um pacote de políticas incrementais, o que ajudou a promover a recuperação da economia”, disse Xi, acrescentando que a China “alcançou um progresso notável em inovação tecnológica e industrial, com novas forças produtivas de qualidade avançando de forma constante”. O governante referiu ainda que o emprego e os preços ao consumidor da China “também permaneceram estáveis”.
Em 2025, “a China aprofundará ainda mais as reformas em todos os aspectos, expandirá a abertura de alto padrão, irá proteger-se e neutralizará os riscos em áreas importantes e confrontos externos e promoverá a recuperação económica sustentável”, disse ainda o presidente chinês.</description><pubDate>2025-02-03T07:55:04+08:00</pubDate></item><item><title>Malásia quer facilitar adesão de Timor-Leste à associação do sudeste asiático</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/malasia-quer-facilitar-adesao-de-timor-leste-a-associacao-do-sudeste-asiatico/</link><description>O ministro para o Investimento, Comércio e Indústria da Malásia, Tengku Zafrul Aziz, afirmou que o país vai facilitar a adesão de Timor-Leste à Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN).
 
“A Malásia facilitará a adesão de Timor-Leste como membro pleno da organização. Isto em conformidade com a admissão, de princípio, anunciada pelos líderes em 2022”, disse Tengku Zafrul Aziz.
O ministro, que chegou quinta-feira a Díli para uma visita de trabalho, falava na cerimónia de assinatura de um acordo entre a Weststar-Gap Aviation, constituída pela West Aviations da Malásia e a Timor GAP (empresa petrolífera timorense), e a australiana Santos para o fornecimento de serviços essenciais de transporte de helicóptero ao projeto Bayu-Undan.
Segundo o ministro, a Malásia, que assumiu no início do ano a presidência rotativa da ASEAN, está a “trabalhar diligentemente com os Estados-membros” da organização para “garantir que todos os processos e considerações necessários sejam concluídos”. “A ASEAN aguarda com expectativa mais demonstrações de prontidão de Timor-Leste para aderir aos acordos económicos do bloco e está preparada para fornecer apoio no desenvolvimento de capacidades”, salientou, num discurso proferido na cerimónia.
Os estados-membros da ASEAN chegaram a um acordo de princípio em novembro de 2022 para integrar Timor-Leste na organização regional, passando o país a ter estatuto de observador e a poder participar em todas as reuniões, incluindo nas cimeiras.
A Presidência e o Governo timorense decidiram apontar o ano de 2025 para a concretização da adesão plena, tendo em conta o cumprimento de um roteiro, que exige o estabelecimento de acordos e missões diplomáticas, construção de infraestruturas e preparação de recursos humanos, entre outros.
A ASEAN foi criada em 1967 e tem como objetivo promover a cooperação entre os estados-membros para garantir a paz, a estabilidade e o desenvolvimento económico, social e cultural da região.
Em relação ao acordo assinado, Tengku Zafrul Aziz afirmou que a parceria é um testemunho do “forte potencial para um maior intercâmbio comercial e laços empresariais entre a Malásia e Timor-Leste” “Além disso, reflete o compromisso de ambos os governos em apoiar o crescimento das empresas, ao mesmo tempo, que cria oportunidades para inovação, desenvolvimento de competências e prosperidade regional”, salientou.
O ministro disse também que entre 2023 e 2024 o comércio entre a Malásia e Timor-Leste totalizou cerca de 62 milhões de dólares. “Certamente, há margem para melhoria, e podemos maximizar o potencial económico bilateral através de colaborações estratégicas no setor privado de ambos os países”, acrescentou. Lusa</description><pubDate>2025-02-03T07:56:12+08:00</pubDate></item><item><title>CRÓNICA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/cronica-12/</link><description>Paul French
             Killmaster: Macao (1968)
Era inevitável que Killmaster chegasse a Macau. A série literária Nick Carter-Killmaster foi um verdadeiro tsunami de romances de aventuras de espionagem publicados entre 1964 e 1990 – 25 anos, 261 romances! Ou seja, cerca de uma dúzia de livros por ano, escritos por uma equipa de autores (geralmente sob pseudónimo) para serem consumidos por leitores (principalmente) do sexo masculino, em viagens de ida e volta, praias, aeroportos e tardes preguiçosas de domingo. São romances curtos e de estilo vigoroso; duros, cheios de armas, todos de acção, parte dela a acontecer na cama. Certamente mais James Bond do que George Smiley.
Todos esses romances têm como protagonista um agente dos serviços secretos norte-americanos, que trabalha para uma agência secreta semi-governamental dos EUA chamada AXE, correndo e disparando à volta do mundo, eliminando os maus da fita enquanto corteja belas mulheres pelo caminho. É a emoção de um romance de Fleming, mas com um estilo mais americano do que europeu, suave e sofisticado. Nick Carter, com o nome de código N-3, tem a patente de “Killmaster”, o que significa que pode assassinar à vontade e como bem entender.
Actualmente, quase ninguém lê os livros de Nick Carter-Killmaster, o que é uma pena, pois alguns deles são muito bons, incluindo o 31º da série, Killmaster: Macao (1968).  Foi escrito por Manning Lee Stokes, um prolífico escritor de pulp fiction que publicou sob o seu próprio nome e pelo menos nove pseudónimos diferentes.
 
*
 
Estamos em Londres, nos anos sessenta, e a princesa portuguesa Morgan da Gama está a ser chantageada por um gangster cockney, que a drogou e depois a filmou, nua e em posições bastante comprometedoras. O grande problema é que Morgan da Gama é filha de um político sénior de Lisboa e toda a gente quer o filme para subornar o seu pai –  os angolanos que lutam pela independência, os chineses que os apoiam e os serviços secretos portugueses, que só querem que tudo seja varrido para debaixo do tapete. Depois, o gangster acaba morto, o mesmo acontece com o espião português, o filme desaparece e a princesa cai nos braços de Nick Carter. AXE quer prender todos os envolvidos e organiza um leilão do filme em território neutro – Macau.  É assim que combatentes pela independência angolana, espiões chineses e mafiosos portugueses se reúnem neste “pequeno pedaço verde de Portugal, agarrado ao passado por um tempo emprestado…” Carter dá entrada na estalagem The Sign of the Golden Tiger, na Rua das Lorchas. Macau está prestes a explodir!
 
*
 
A Macau de Manning Lee Stokes é uma Macau ligeiramente diferente da que aparece na maioria da pulp fiction anterior à Segunda Guerra Mundial. A vibração sensacionalista da cidade do pecado ainda está presente, claro, bem como a lassidão de ecos mediterrânicos, mas também há uma noção abrangente de que Macau vive um tempo emprestado, emprestado de Pequim que “tomou conta da cidade em tudo menos no nome”. É o território familiar das pulp fictions do pré-guerra ambientadas em Macau, mas agora com aquela camada de frenesim da Guerra Fria. Além do mais, são os anos 60 – a princesa tomou LSD em Londres sem o saber e, de certo modo, todo o romance é uma grande viagem psicadélica a Macau.
 
Em Macau, misturam-se espiões chineses “vermelhos”, contra-espionagem portuguesa, curiosos agentes secretos britânicos de Hong Kong e “tangares”, pescadores locais que praticavam a pesca furtiva nas águas da China Vermelha e que eram a contratação mais acertada para quem fosse um Killmaster solitário em Macau. Todos querem a princesa e Nick Carter. O casal é perseguido pelo meio dos casinos flutuantes, subindo e descendo as ruelas empedradas da cidade velha e, por fim, na elegante Pousada (ou Villa) Tai Yip Hotel (que existiu em tempos na Avenida do Dr. Rodrigo Rodrigues, por detrás do Grand Lisboa e do Club Militar, e que tinha uma piscina muito popular). É no Tai Yip que se realiza o leilão do filme. É claro que tudo se passa e… mas isso seria um spoiler – basta dizer que Nick Carter sobrevive e regressa noutros 223 livros!
 
*
 
Não se sabe ao certo quanto tempo Stokes passou em Macau na década de 1960, se é que passou algum. Mas Killmaster: Macau capta elementos vitais do território num ponto interessante. A cidade baixa está a começar a ser substituída por uma cidade de edifícios de apartamentos de vários andares, algumas torres e casinos muito maiores e mais modernos, centros comerciais, etc. A Macau dos anos 60 é um estaleiro de construção, com as antigas habitações a serem demolidas e o betão a ser derramado nas novas estruturas. A certa altura, Carter encontra-se num estaleiro de construção perto do Hotel Tai Yip, entre as lâmpadas de néon e os filamentos de carbureto que iluminavam as barracas da equipa de construção e das suas famílias (na sua maioria migrantes há pouco chegados de Cantão) – as rádios passam ópera cantonense estridente, os bebés choram, “havia um fedor a urina e a excrementos, a suor e a corpos sujos, a demasiadas pessoas a viver num espaço demasiado pequeno; tudo isto se encontrava como uma camada palpável sobre a humidade e o cheiro crescente a tempestade”.
A Macau dos anos 60, com os edifícios degradados a perder a sua batalha contra o bolor e o betão em ruínas, as novas fundações para arranha-céus a serem lançadas, os terrenos baldios à espera de promotores, é difícil de imaginar agora. Esse cenário poucas vezes foi registado nas brochuras brilhantes do turismo ou dos anúncios de investimento do governo da época, mas há um sabor de tudo isso na escrita de Stokes em Killmaster: Macau, o que, por si só, faz com que seja uma curiosidade interessante da época e que vale a pena ler.
 
(Cópias antigas de Killmaster: Macau estão disponíveis on-line, ou podem ser descarregadas como pdf no Internet Archive – https://archive.org/details/nick-carter-killmaster-series)</description><pubDate>2025-02-03T09:06:58+08:00</pubDate></item><item><title>EDITORIAL 92</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/editorial-92/</link><description>A já estafada conversa sobre o valor de uma imagem frente às palavras, ou vice-versa, servirá para arrumar discussões com uma frase feita, mas pouco ou nada diz sobre as relações que estabelecemos com cada uma dessas linguagens, a pictórica e a verbal. Tão pouco acrescenta alguma coisa à complexa teia de operações que permitem criar uma imagem ou um texto e comunicar. Fugindo dessa simplificação e do maniqueísmo que dela deriva, conversámos com João Fazenda a propósito do seu mais recente livro, Arena – Cartoons 2004-2024 (Tinta da China), que reúne uma vasta selecção de cartoons criados nas duas últimas décadas. Essas imagens têm acompanhado as crónicas semanais de Ricardo Araújo Pereira, primeiro na revista Visão, agora na revista do Expresso, e para além de oferecerem um belo palco para a reflexão sobre os muitos modos como as imagens nos interpelam, compõem uma rica panorâmica da actualidade portuguesa e internacional ao longo de vinte anos. Os temas e os problemas que se repetem, os protagonistas que persistem e o modo como vamos reagindo colectivamente a tudo isso fazem deste Arena uma bússula imprescindível para nos orientarmos neste admirável mundo, nem sempre novo, onde vamos existindo.
Nesta edição acolhemos ainda um conjunto de notas de viagem da jornalista Catarina Domingues. E dizer “notas de viagem” é já afunilar um texto que tem outras ramificações e vários cruzamentos, muito para lá do registo das deslocações pela China ou por outras paragens. Entre Dahebei (Guangxi), Wuxi (Jiangsu) e Coreia do Sul, viajar não passa apenas pelos passos que se dão ou pelas águas que se atravessam, mas igualmente pelas leituras que vamos convocando para o caminho e até pelos itinerários que não chegamos a fazer.
Num jornal, não é incomum que as suas secções estabeleçam relações imprevistas, um pouco como acontece nas deambulações por uma qualquer biblioteca. Entre diferentes linguagens que criam e expressam ideias e percursos cruzados que vão definindo itinerários mais ou menos surpreendentes, acrescentamos a esta edição uma leitura do mais recente livro de Djaimilia Pereira de Almeida, o Livro da Doença (Relógio D’Água), onde as contaminações desencadeadas por cada pensamento e cada gesto são matéria para muitas páginas.
A tudo isto se juntam as habituais crónicas que mensalmente habitam as páginas deste suplemento, bem como as diversas sugestões de leitura para todas as idades, cuidadosamente escolhidas entre a avalanche de livros que mensalmente ocupam os escaparates.. Regressamos em Março para mais leituras. Até lá, que o ano da serpente seja auspicioso como uma biblioteca por desvendar, é o que desejamos.</description><pubDate>2025-02-03T09:04:40+08:00</pubDate></item><item><title>Singapura nega ligação a alegada compra ilegal de chips pela chinesa DeepSeek</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/singapura-nega-ligacao-a-alegada-compra-ilegal-de-chips-pela-chinesa-deepseek/</link><description>O jornal Straits Times, controlado pelas autoridades de Singapura, negou que a aplicação chinesa de inteligência artificial (IA) DeepSeek tenha utilizado a cidade-Estado para evadir restrições dos EUA e adquirir semicondutores avançados.
A tecnológica chinesa pode ter adquirido os semicondutores “de várias formas”, incluindo através de um intermediário ou treinando os seus modelos de IA generativa em centros de dados alugados noutros locais fora de Singapura, defendeu o jornal.
O artigo surgiu depois da agência de notícias financeiras Bloomberg e outros meios de comunicação social terem esta semana avançado que os Estados Unidos estão a investigar se a DeepSeek contornou as restrições à venda de semicondutores avançados da empresa norte-americana Nvidia à China, comprando ‘chips’ através de outros países, incluindo Singapura.
Na terça-feira, a secretária de imprensa da Presidência dos Estados Unidos, Karoline Leavitt, disse que o Conselho de Segurança Nacional norte-americano está a investigar as potenciais implicações do sucesso da DeepSeek.
O artigo do Straits Times coloca as notícias num cenário de “escrutínio cada vez mais intenso”, à medida que aquece a corrida entre a China e os EUA para dominar o setor da IA, e diz que os analistas estão a alertar para uma possível expansão das restrições dos Estados Unidos ao acesso a semicondutores.
O jornal disse que as suspeitas se baseiam em parte no facto de Singapura ser o segundo maior comprador de ‘chips’ da Nvidia, a seguir aos Estados Unidos, o que “alimentou especulações” de que alguns “de alguma forma acabaram em empresas chinesas”.
Um porta-voz da Nvidia disse ao Straits Times que, embora as transações sejam feitas por clientes em Singapura, sede de inúmeras multinacionais, os semicondutores são enviados principalmente para outros locais e “os envios para Singapura são insignificantes”.</description><pubDate>2025-02-03T07:56:05+08:00</pubDate></item><item><title>China constrói centro de comando militar 10 vezes maior que o Pentágono</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/china-constroi-centro-de-comando-militar-10-vezes-maior-que-o-pentagono/</link><description>O jornal britânico Financial Times (FT) avançou que a China está a construir, a oeste da capital, um complexo militar 10 vezes maior do que o Pentágono, o Departamento da Defesa dos Estados Unidos.
De acordo com imagens de satélite e análises de inteligência divulgadas pelo jornal, as obras começaram em 2024, a cerca de 30 quilómetros a sudoeste de Pequim e estendem-se por uma área de mais de seis quilómetros quadrados, o que o tornaria o maior centro de comando militar do mundo.
As fotos apontam ainda para a existência de fossos profundos na zona, que, de acordo com especialistas, demonstram a construção de grandes bunkers reforçados que poderão albergar os líderes chineses em caso de conflito, incluindo uma hipotética guerra nuclear. “A análise das imagens sugere a construção de várias possíveis instalações subterrâneas ligadas por passagens, embora sejam necessários mais dados e informações para avaliar completamente esta construção”, explicou o analista Renny Babiarz, da empresa AllSource Analysis.
O FT referiu que junto ao local há placas a proibir tirar fotografias ou a operação de drones, embora não haja uma presença militar visível nem qualquer menção ao projeto na Internet, que é fortemente censurada na China.
Um antigo oficial dos serviços de informação dos EUA, não identificado, disse ao FT que a atual sede do exército chinês, situada no centro de Pequim, é relativamente moderna, mas não foi concebida para atuar como centro de comando seguro.
“O principal centro de comando seguro (…) foi construído há décadas, no auge da Guerra Fria. A dimensão, a escala e as características parcialmente subterrâneas da nova instalação sugerem que irá substituir a [atual sede] como principal centro de comando em tempo de guerra”, disse a mesma fonte.
Dennis Wilder, antigo analista da principal agência de inteligência norte-americana, a CIA, para a China, disse que “a confirmar-se, este novo bunker de comando subterrâneo avançado para líderes militares (…) sinaliza a intenção de Pequim de construir não só forças [armadas] convencionais de classe mundial, mas também a capacidade avançada de travar uma guerra nuclear”.
O FT recordou que, de acordo com os serviços de informação dos EUA, o exército chinês está a desenvolver novas armas e projectos tendo como meta o seu centenário, em 2027.
.</description><pubDate>2025-02-03T07:55:17+08:00</pubDate></item><item><title>Macau recebeu mais de um milhão de visitantes na última semana</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/macau-recebeu-mais-de-um-milhao-de-visitantes-na-ultima-semana/</link><description>Entre a passada segunda-feira e ontem até às 17h, Macau recebeu um total de 1,1 milhões visitantes, ou seja, uma média diária de cerca de 157 mil visitantes. O melhor dia foi sexta-feira, tendo atraído quase 220 mil visitantes à região.
 
Entre a segunda-feira da semana passada e as 17h de ontem, passaram por Macau cerca de 1,1 milhões de visitantes, segundo dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP).
Ontem, até às 17h, entraram em Macau 168.822 visitantes. No sábado, estiveram na região 218.396 e na sexta-feira – o dia mais concorrido deste período do Ano Novo Chinês – entraram em Macau 219.199 visitantes. Na quinta-feira tinham entrado 172.783 e na quarta-feira 131.896. Terça-feira foi o dia que registou menos visitantes, com 78.998, sendo que no dia anterior registaram-se 112.419.
Estes números significam que a média durante este período foi de cerca de 157 mil visitantes por dia. Helena de Senna Fernandes, directora dos Serviços de Turismo, tinha referido recentemente que esperava que a média diária de visitantes durante todo o período do Ano Novo Lunar pudesse atingir os 185 mil. Na semana anterior ao período do Ano Novo, Macau registou uma média diária de 100 mil entradas de visitantes.
Os 1,1 milhões de visitantes que entraram em Macau na última semana ficam, para já, aquém do registo do ano passado, quando foram contabilizados 1,36 milhões nos oito dias deste período. Nos oito dias do período do Ano Novo Lunar de 2023, o número de visitantes total tinha-se ficado pelos 923.287; Em 2022 o número de visitantes neste período tinha sido ainda inferior: 174.924. Em 2019, ainda antes das restrições pandémicas, o número de visitantes no período de sete dias do Ano Novo Chinês tinha sido de 974.337.
Como vem sendo habitual, o posto fronteiriço mais utilizado foi o das Portas do Cerco, que só ontem receberam mais de 70 mil entradas de visitantes. A Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau e o Posto Fronteiriço de Hengqin ficaram em segundo e terceiro lugar dos mais usados, respectivamente.
Recorde-se que, segundo dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), no ano passado entraram em Macau 34,9 milhões de visitantes. Este número significa um aumento do número de 23,8% em relação a 2023 e começa a aproximar-se dos 39 milhões registados em 2019, antes das restrições pandémicas. O número de entradas de visitantes internacionais foi de cerca de 2,4 milhões, ou seja, cerca de 6,8% do total.
Para a entrada do Ano da Serpente, Helena de Senna Fernandes tinha estimado que a taxa de ocupação dos hotéis se mantivesse alta, a rondar os 95%, sendo que em alguns dias poderia mesmo atingir os 99%. Há uma semana, a ocupação das unidades hoteleiras já estava nos 90%, segundo a responsável da DST.</description><pubDate>2025-02-03T07:55:01+08:00</pubDate></item><item><title>ENTREVISTA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/entrevista-4/</link><description>Com edição da Tinta da China, Arena reúne cartoons publicados ao longo das últimas duas décadas, confirmando João fazenda como um cronista visual da nossa vida colectiva. Entre problemas que se repetem, figuras que nunca deixam de regressar à cena política e momentos tantas vezes absurdos, conversámos com o autor sobre esse ofício de desenhar o mundo e de criar imagens que acompanham textos (os de Ricardo Araújo Pereira, neste caso, primeiro na Visão, depois no Expresso), mas vivem por direito próprio.
 
 
Este livro percorre 20 anos de cartoons. Olhando para as imagens, concordas que compõe uma espécie de crónica destas duas últimas décadas?
Sim. Diria até que essa foi a forma que encontrei para reunir estes trabalhos. Não era muito claro para mim de início… eu queria fazer uma edição que reunisse uma quantidade grande destas ilustrações/cartoons, mas não sabia muito bem como juntá-los e a forma de editar o livro foi algo que me tomou bastante tempo. A partir de certa altura, quando comecei a olhar para o conjunto das imagens, apercebi-me disso que estavas a dizer, ou seja, que isto acabava por ser uma crónica dessa janela temporal, e daí também dar ênfase a essa ideia dos 20 anos. Percebi que aquilo que juntava estas imagens todas era essa ideia do tempo, esse lado histórico, a ideia de crónica de um período grande da nossa História recente, mas não era uma coisa de que eu tivesse muita consciência de início. Na verdade, é difícil ter essa percepção num trabalho que é semanal, e feito há muitos anos. Os temas são muito díspares e o tempo destes desenhos é sempre muito em cima do prazo, e de repente juntar estes desenhos ao fim destes anos todos, o tempo já é outro, é o do livro, da leitura, o tempo para o qual se olha com alguma distância dos acontecimentos. Portanto, sim, quando juntei os desenhos percebi que esse era o fio condutor do livro.
 
Foi o processo editorial que te deu essa noção?
Foi. Gosto bastante desta ideia de editar as imagens, de as reunir, organizar. Durante algum tempo pensei que podia juntar, por exemplo, todas as imagens com políticos num capítulo, e tudo o que são temas sociais noutro capítulo. Ou seja, havia várias maneiras de fazer isto, mas percebi que essa opção, por exemplo, levantava sempre uma série de questões que tinham que ver com o tempo. E o tempo não é displicente aqui, porque quando estamos a falar de cartoons e imagens que remetem para assuntos da actualidade, quando essa actualidade já desapareceu, são histórias de que já nos esquecemos, e como o livro também não ia ter o contexto que a crónica podia oferecer, essa questão do tempo é o grande contexto. Por isso acabei por escolher aquela que, vendo agora, era capaz de ser a forma mais lógica, ou seja, arrumei-as cronologicamente, encontrando, no entanto, algumas ligações possíveis entre imagens dentro dessa cronologia. A meu ver, isso possibilita que se reencontrem os temas ao longo dos anos, algo que eu quis, dentro do possível, porque isto é só uma selecção. E apercebi-me de algo que acho que é recorrente para quem desenha para a imprensa, que é o de estarmos muitas vezes a desenhar, a falar sobre os mesmos temas e termos de descobrir novas maneiras de abordar um tema, porque o mundo mediático é feito dessas repetições, e não só o mundo mediático, infelizmente. Podendo arrumar as imagens desta forma temporal, posso ter uma imagem no início que fala sobre problemas do Serviço Nacional de Saúde e que mostra grávidas a dar a luz nas ambulâncias em 2008 ou 2009 e depois temos o mesmo problema passado não sei quantos anos. E estou a dar este exemplo, mas há vários outros assim, e esta possibilidade de repetir os temas, se eu juntasse as imagens todas num mesmo capítulo, o efeito perdia-se; se as reencontrarmos numa linha temporal, já têm outra leitura.
 
E é uma leitura que dá que pensar.
Pois, aí só posso esperar que sim. E há outra coisa que me pareceu interessante ao reunir as imagens para este livro, que é a questão da perspectiva, e mais uma vez voltamos à questão temporal. Precisamos de perspectiva sobre as coisas e isso hoje é um luxo, porque não a temos no nosso dia a dia, nem sobre o que se passa à nossa volta nem, muitas vezes, sobre a nossa própria vida. E é uma coisa assustadora, a meu ver, e o livro se calhar é uma forma romântica de dar essa perspectiva e responder a essa urgência semanal que o trabalho para a imprensa cria. Na verdade, pegando em jornais com cinco ou um ano e parece tudo muito antigo. Às vezes, uma coisa com duas semanas parece que foi há imenso tempo. O Trump foi empossado há dias e se formos ver um jornal com duas ou três semanas, parece que era outro mundo, e isso é muito estranho.
 
A velocidade com que as coisas mudam.
Sim, e às vezes nem mudou assim tanta coisa, mas tem muito que ver com a quantidade de informação. O livro é um espaço em que há outro tempo para olhar para as coisas e essa perspectiva só consigo trabalhá-la se puder arrumar as imagens desta forma. E aí acabou por ser o tempo o grande fio condutor, e também me ajudou, porque de algum modo justificou-me a possibilidade de fazer o livro, porque durante muito tempo tive dúvidas.
 
Sobre se devias fazê-lo?
Sim, porque não sabia qual era a relevância de mostrar, por exemplo, um cartoon com a Manuela Ferreira Leite a liderar o PSD, ou com o Mário Soares a jogar às cartas com o Cavaco [Silva], em 2025. Já está tão lá atrás que não tem impacto, e muitas vezes pode não ter leitura, mas o contexto daquelas imagens é o contexto da História e é isso que me permite ir buscar cartoons lá atrás.
 
Há sempre uma diferença entre o tempo da imprensa e o tempo dos livros, sobretudo no que toca ao modo como lemos.
Claro. E agora estás a falar nisso e estou a lembrar-me de outra questão, porque eu não queria que este livro tivesse esse lado pomposo de “o” livro, mas antes disso, a questão da relevância, que é uma questão muito prática: estas imagens vivem das notícias semanais e têm um contexto que evolui, desaparece. Quando tens um texto a acompanhar uma imagem, é mais fácil enquadrá-la, mas eu não queria que isso acontecesse e a ideia foi sempre as imagens ficarem como estão, sem mais nada. O que me parece, em relação a este tipo de trabalho, é que estas imagens sobrevivem sobretudo como documentos, testemunhos de um tempo, de uma forma de olhar para as coisas.
 
Os títulos dão-lhes algum contexto.
Não gosto de ter texto nas imagens, mas gosto muito do jogo com os títulos, e isso tem a ver com o hábito da ilustração, da imprensa viver desse jogo entre as duas coisas. Mas as imagens em si não têm texto e esses títulos são meus, não são os das crónicas.
 
Uma das coisas que atravessa este livro é a ideia de mudanças muito rápidas, por um lado, e coisas que parecem nunca mudar, por outro.
Sim, acho que até fiquei um pouco deprimido… Não exactamente, mas é um sentimento ambíguo, porque percebes que pode não ser o fim do mundo para já, mas é um cenário difícil. E as coisas demoram muito tempo a acontecer, nenhuma revolução acontece de um dia para o outro, mas ao mesmo tempo, tudo pode voltar atrás muito rapidamente. E às vezes é essa a sensação que tenho ao olhar para estas imagens. Enfim, o que se quer é ganhar uma perspectiva, ganhar esse espaço para olhar para as coisas, mas este não é um livro nostálgico, nem deprimente. É um livro para nos rirmos um bocadinho de nós próprios e das figuras que fizemos e fazemos, talvez retirando alguma gravidade à realidade.
 
Quando fazemos essa leitura documental percebemos que essas coisas mais deprimentes saltam à vista, mas também tens aqui momentos de celebração, de ternura. Estou a lembrar-me do cartoon que homenageia Raul Solnado, ou o 25 de Abril, com o soldado a dançar com o Zé Povinho, que é uma homenagem ao Bordalo Pinheiro…
Sim, o livro tem isso tudo e não é de todo uma maneira de olhar que eu queira que seja dura ou muito ácida e magoada, pelo contrário. No fundo, trata-se de olhar também para o nosso lado ridículo. Isto não vai salvar ninguém, não há aqui soluções, mas há um exercício que me parece importante, o de olhar para as coisas e pensar nelas de outra forma, virar as notícias do avesso. E isso, que toda a gente devia fazer, é aquilo que me interessa neste tipo de trabalho, não é o tentar encontrar uma moral sobre as coisas ou algo parecido.
 
Estas imagens acompanham textos do Ricardo Araújo Pereira, mas nascem a partir deles?
Não exactamente. Ainda há pouco disse ao Ricardo que ele é responsável por eu me ter transformado num cartoonista, porque durante muito tempo, não olhei para estas imagens como cartoons. Elas aparecem como ilustrações, acompanham um texto, enquanto que o cartoon funciona sozinho. Ora, estas imagens não são isso, no sentido mais formal. Por outro lado, o que acontece desde o início desta colaboração é que o Ricardo nunca chega a enviar-me os textos, o que ele faz é enviar-me o tema.
 
E o tema vem acompanhado de um ponto de vista já definido ou nem isso?
Às vezes isso acontece, sim, mas muitas vezes é só o tema. Posso ler aqui um exemplo nas mensagens: sobre a questão de atacar percepções, parece que Portugal é um país seguro, mas há uma percepção de insegurança, ou seja, não há insegurança, há percepções, que não são a realidade, logo, é difícil combatê-las. Isto era o tema. Muitas vezes há esse ponto de vista, outras vezes é só um link para um tema, depende do tempo. O que importa é que nunca tenho o texto final e isso foi bastante difícil no início, confesso, até porque tenho muito pouco tempo para fazer a imagem, duas ou três horas. E claro que o trabalho foi, de uma forma não consciente, conseguir que as imagens vivessem por elas próprias, sabendo que as imagens iam acompanhar o texto, mas não eram uma resposta ao texto.
 
Portanto, não eram bem uma ilustração?
Não. Ainda por cima, nessa fase eu vivia fora de Portugal, só tinha acesso às páginas mais tarde, e só aí é que via a imagem e o texto juntos, e fui trabalhando nessa distância. E acho que esse processo acabou por fazer de mim um cartoonista. Lembro-me de falar com o [João Paulo] Cotrim e ele também não sabia muito bem como olhar para estas imagens. Só quando fiz a exposição em Setúbal, em 2018, que era uma espécie de retrospectiva e eu quis que tivesse uma sala com estes trabalhos, percebi que aquilo funcionava, porque os visitantes comentavam, riam, ou seja, relacionavam-se com aquelas imagens. E a dada altura, a Cristina Sampaio veio ter comigo e disse: então, andas a fazer cartoons e não dizes nada? [risos] E é depois disso que passo a participar no Cartoon Xira, depois de a Cristina [Sampaio] ter falado com o António sobre o meu trabalho. Ou seja, outras pessoas passaram a ver o meu trabalho de outra forma, mas mais importante, eu próprio também, e ganhei outra consciência sobre o que fazia. Enfim, é um trabalho que vive ali num sítio híbrido e eu acho piada a isso.
 
Isso dá uma nova leitura ao texto que o Ricardo Araújo Pereira escreve à laia de posfácio, quando ele diz que «não é o desenho do João Fazenda que ilustra os meus textos, é o meu texto que acompanha o desenho do João Fazenda».
Bom, ele está a ser bastante generoso… Desde logo, não sou eu que escolho o tema e isso não é uma questão de somenos. A partir daí, tenho toda a liberdade, claro. De qualquer modo, eu gosto de trabalhar com essa distância em relação ao texto, acho que devem ser realmente coisas diferentes, o texto e a imagem. Há um diálogo e se uma coisa estiver muito devedora da outra, esse diálogo não existe. Também há aqui uma questão gráfica: quando se olha para a página do Expresso, há a imagem e ao lado há um título enorme, portanto não sei bem se a primeira coisa que as pessoas vêem é a imagem. Mas pouco importa, isso é o Ricardo a ser generoso comigo.
 
Consegues explicar os processos mentais e de desenho que conduzem a uma destas imagens?
Até te vou mostrar, porque tenho aqui umas imagens que foram publicadas no livrinho do Clube de Leitura da Tinta da China que acompanhou o livro. A minha forma de trabalhar não tem muitos segredos: sento-me a desenhar e é isso. A forma de abordar os trabalhos, que fui desenvolvendo ao longo dos anos, é não ficar à espera de ter a ideia antes de me sentar a desenhar. Começo a desenhar coisas que me surgem e a evolução surge no próprio desenho.
 
Como se o desenho fosse um processo de pensamento?
Sim. E nesse processo, o desenho vai moldando o caminho, a forma de pensar. Se eu estiver só a pensar numa coisa, mesmo que esteja a recorrer a imagens nesse pensamento, estou a pensar com palavras, conceitos, linguagem verbal. Se eu estiver logo a desenhar, de alguma maneira tudo aquilo que a imagem tiver vem da própria força da linha, das formas, do gesto. A descrição de uma imagem não é uma imagem, é outra coisa. Fui-me apercebendo disto ao longo do tempo, claro. A ideia, mesmo que nem sempre seja bem sucedida, é que a imagem contenha as ferramentas das sua própria interpretação. E isso é o que me interessa muito nesse trabalho. Portanto, sento-me, desenho, e as coisas hão-de surgir ali, como podes ver nesta imagem.
 
A de José Sócrates?
Sim, isto era naquela fase em que o Sócrates estava a fazer um doutoramento no Brasil e a justiça portuguesa não conseguia impedir que ele saísse do país. E eu comecei, fui desenhando, Sócrates, mala de viagem, Brasil, boa vida, óculos de sol… estamos sempre a jogar com símbolos, imaginário colectivo, ideias imediatas que vão surgindo. De repente, havia as malas, mas não havia os livros, e ele já está sentado em cima dos livros. Há um cocktail, boa vida e tal, mas faltava-me aqui qualquer coisa, porque ele não está só no Brasil a curtir a vida, há a questão da justiça que não consegue fazer nada. Então, faço a figura da Justiça e está o Sócrates a pôr-lhe os óculos de sol, como quem diz, relaxa! Mas eu só consigo pensar nisto desenhando, não dá de outra maneira, é um processo.
 
Continuas a trabalhar para diferentes publicações de imprensa, vais ilustrando livros… Gostas dessa criação multi-tarefas ou há uma linguagem, um modo de trabalhar, que preferes?
Comecei a fazer ilustração porque juntava uma série de coisas de que eu gostava: o texto, a página, o objecto impresso, o desenho, as histórias, tudo isso para mim estava relacionado. Aquilo que acho que me faz continuar é o campo de actividade ser expandido, porque sempre me interessou essa variedade de velocidades, em que posso ter três horas para fazer um cartoon, e três meses, ou um ano, para fazer um livro, e ao mesmo tempo ir fazer um cartaz… Essa variedade de suportes e de velocidades é essencial para mim, não me via a fazer só uma coisa. Agora, aquilo de que sinto alguma falta, e que gostava de recuperar, é daquilo que ficou lá atrás…
 
A banda desenhada?
Sim, se calhar querer voltar a fazer banda desenhada é a minha crise de meia-idade, mas interessa-me essa profusão de linguagens e processos. Nesse sentido, olhando para esta área, diria que é uma área que está numa fase estranha.
 
Porquê?
A minha geração é de transição do papel para o digital e esse lado material da imagem, do papel, da impressão, tende a desaparecer e isso vai ter, já está a ter, profundas implicações nisto de fazer desenhos, ilustração. Estamos numa fase em que a disciplina em si tem de se adaptar.
 
E pelo meio tens a Inteligência Artificial.
Sim, mas eu vejo a IA de dois modos simultâneos. Muitas vezes o assunto é abordado só sobre o prisma dos direitos de autor e da sustentabilidade da profissão, que são duas questões muito válidas, mas há um lado que é o real interesse da questão, ou seja, aquilo que implica sobre a própria imagem. O que acho é que aquilo é outra coisa, vai ser mais uma maneira de fazer imagens, mas espero que não seja a única que fica e sobretudo que não queira passar-se por outra coisa. Acho que as imagens da IA são isso, uma coisa que quer fazer-se passar por outra coisa. De modo muito prático: se tiveres um concurso de ilustração, podes ter uma área de imagens criadas com IA, quase como se fosse uma técnica, e aí, tudo bem, agora, tentar agarrar naquilo que é feito dessa maneira e fazer passar por algo feito e outra maneira, isso é perigoso. E depois há toda a questão laboral, claro, que é preocupante. Às vezes penso que quando nenhum de nós tiver trabalho, como é que vamos ter rendimento e, além disso, como é que vamos ocupar os dias? Não sei, mas assusta-me, mesmo reconhecendo que possa haver vantagens, como já há em várias coisas que usamos diariamente e recorrem à IA. É difícil imaginar esse futuro.</description><pubDate>2025-02-03T09:05:06+08:00</pubDate></item><item><title>VÍRGULA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/virgula-6/</link><description>Aqueles que dormem
 
Em livrarias, bibliotecas, auditórios, a partir de uma dessas mesas dos encontros literários, consegue ver-se tudo. Também existem os palcos, com luzes directas aos olhos, a não deixarem ver nada, mas, por felicidade, são menos frequentes. O habitual é uma mesa com garrafas de água, com um arranjo floral, talvez com microfones e três ou quatro pessoas sentadas por trás dessa mesa, entre as quais estou eu. Essa mesa pode estar ligeiramente elevada em relação a quem assiste. Esse público também está sentado e o nível de conforto que lhe é oferecido depende do lugar onde se realize essa conversa, debate, palestra, apresentação ou leitura. Enquanto se espera que os outros terminem de falar ou de ler, podem fazer-se desenhos difusos, cornucópias, no canto de uma folha de papel, ou pensar no almoço, ou, mais frequentemente, pode olhar-se para a assistência. De um modo geral, nesses lugares, há pessoas de vários formatos. É possível imaginar muitas coisas diferentes sobre essas pessoas que olham, com cabelos compridos, curtos ou sem cabelo, com roupas de lã ou de algodão, com gabardinas, com rostos distendidos ou tensos. Entre essas pessoas misteriosas, há, no entanto, um grupo uniforme que se distingue. A sua condição ultrapassa fronteiras e, ainda assim, é igual na Finlândia e em Castelo Branco. Refiro-me àqueles que dormem.
Os encontros literários propõem uma possibilidade que não permite um número exagerado de alternativas, mas há sempre autores e teóricos que se esforçam por inovar, por dar algo que ultrapasse o que se espera à partida. Aqueles que dormem, indiferentes a esse esforço, dormem e, no seu rosto, existe apenas paz. Dá a impressão que ao chegarem àquela cadeira, encontraram ali, por fim, o sossego. Tiveram um dia difícil, de certeza. Caminharam a pé entre o trânsito, resistiram à chuva, contornaram pessoas que queriam chocar com elas nos passeios, e chegaram ali, ao paraíso. Os autores e os teóricos falam com palavras emparelhadas, frases emparelhadas. Eles dormem. Eu, quando os vejo, fixo-os com curiosidade. Sei que, por de trás dos seus rostos, existe outro mundo e que, nesse lugar, tudo é possível. Se o sono for suficientemente profundo, poderão estar a sonhar com jardins, que é um espaço estereotipado dos sonhos. Se estiverem a dormir apenas ligeiramente, como acontece quando cabeceiam, talvez o lugar ébrio onde estejam seja ditado por algumas das palavras que vão sendo ditas na mesa de copos de água e arranjos florais. Talvez estejam num pesadelo, coitados. No entanto, numa ou noutra circunstância, quando estou nessa mesa de microfones e os vejo dormir, sinto por eles uma ternura imensa e absoluta. Não sei ainda se esse sentimento existe porque gostaria de estar no lugar deles, a dormir sem rugas na pele, ou se existe porque reconheço inequívoca impossibilidade. Sei que é um sentimento de família, como se, sem explicações, essas pessoas fossem minhas irmãs instantâneas, meus pais ou filhos. Há uma súbita necessidade de cuidar deles, de pousar-lhes uma manta sobre as pernas, uma almofada sob o pescoço perdido. Há uma vontade de falar baixo para que não despertem, para que tenham a sua tranquilidade assegurada por mais um instante, nem que seja por mais um instante.
Mas o inevitável não pode ser evitado. Ou porque o colectivo decide em silêncio que se bate palmas no fim de todas as falas, ou porque alguém diz algo levemente polémico e a multidão decide exprimir a sua concordância ou discordância, aqueles que dormem acabam sempre por ser despertados. Se for num momento de palmas, aplaudem também. Se for num momento de gargalhadas, riem-se meio desorientados. Em qualquer dessas circunstâncias, os seus olhos habituam-se à luz e às formas. Nesses momentos, tenho vontade que se materialize uma flor entre os meus dedos, uma flor pequena, e que, perante o espanto, saia do meu lugar para oferecê-la, com um sorriso carinhoso, àqueles que dormem e que, entretanto, despertaram. Num dia que já esteve mais distante, escolherei uma das flores do arranjo que está no centro da mesa e farei isso mesmo.
Após inevitáveis sobressaltos, os mais persistentes na procura da si próprios voltam a adormecer. Entre esses, há alguns que ressonam. Ressonar é uma característica comum do sono de uma parte assinalável da população mundial, não deveria constituir surpresa, comédia ou repugnância. No entanto, o primeiro instinto de quem está à volta daqueles que dormem nos encontros literários é chamar-lhes a atenção, é acordá-los. Quando são próximos, abanam-lhes o braço. Noutros casos, simulam um ataque de tosse. Não concordo com esse moralismo implícito. Dormir é bom, ressonar é normal.
De um modo geral, aqueles que dormem são uma minoria da assistência. Em situações excepcionais, já identifiquei dois, três, ou mesmo quatro, numa só sala. Mas continuo a participar em encontros literários e continuo a ter esperança. Aguardo com paciência pelo dia em que toda a sala adormeça. Alguns autores e teóricos, sentados a uma mesa com garrafas de água e um arranjo floral, a falaram muito baixinho para não acordarem a assistência, que dorme mais ou menos profundamente: uma sinfonia de respirações, paz. Então, o aplauso mais puro será o contrário de palmas. Mundos e sonhos inimagináveis a desenrolarem-se por trás dos rostos. Será comovente e maravilhoso.</description><pubDate>2025-02-03T08:50:17+08:00</pubDate></item><item><title>LEITORES EM CONSTRUÇÃO</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/leitores-em-construcao-11/</link><description>A BIBLIOTECA QUE NOS DÁ FORMA
 
Inês Fonseca Santos e André Letria
Como Criar uma Biblioteca
Pato Lógico
 
Um álbum lê-se nessa relação entre imagem e texto, uma espécie de dança que nunca dispensa nenhuma das duas linguagens e que só arrumamos na secção dos leitores mais novos porque a preguiça de ler imagens parece ser uma maleita comum entre os leitores mais velhos. Este é um álbum sobre os muitos modos como os livros podem ajudar a definir quem somos, um livro que encontrará leitores em qualquer idade. Baseada numa estrutura visual que se repete, com variações, ao longo das páginas, a narrativa criada por Inês Fonseca Santos e André Letria explora a relação que, como leitores, vamos construindo com os livros. Não há aqui recomendações utilitárias, mas sim a constatação de que ler é uma parte da teia complexa de que somos feitos. Os sonhos e os medos, a vontade de aventura, o desejo e a esperança, mas também as desilusões e os fracassos, vão encontrando eco nas páginas de que nos rodeamos. «É preciso deixar entrar bestas e monstros», diz-se a certa altura, quando a personagem que primeiro surge nesta história já reuniu alguns livros, a sua biblioteca, esse pequeno universo que pode ser espelho, refúgio e labirinto. Com a linha do tempo a avançar, convoca-se a memória, essa matéria impalpável que também se guarda entre os livros, particularmente aqueles a que chamamos nossos. É nesse momento que Como Criar uma Biblioteca revela a circularidade da sua narrativa, sempre com texto e imagem em interdependência, quando esse vício que é a leitura se transmite a quem vem a seguir, ou quando os livros de que nos rodeámos confirmam a sua qualidade de universo infinito, alcançando outras pessoas, mesmo que já cá não estejamos para com elas partilhar leituras.
O livro traz ainda um encarte, um poster com a imagem da capa e, no verso, várias informações sobre a mais antiga biblioteca pública de Lisboa em funcionamento, a biblioteca de São Lázaro. Não é difícil imaginar este verso do poster com outras bibliotecas igualmente fascinantes. Aqui, em Macau, não faltam espaços desses, devotados à leitura pública, umas vezes complemento das nossas bibliotecas pessoais, outras o único espaço onde podemos conviver com esse labirinto infinito que são as estantes com livros.
 
 
 
 
UM TESOURO EM FORMA DE AVÓ
 
António Mota
Espera Por Mim
Asa
 
A história que começa com a viagem de Saul Antonino num comboio que liga Lisboa ao Porto tem dentro muitas outras histórias. Pelo novo romance de António Mota passam o enfrentamento dos medos que o crescimento exige, a descoberta das raízes familiares, a relação entre um neto e uma avó, o contraste entre cidade e campo e a possibilidade de um adolescente viver sem telemóvel.
Neste livro pensado para leitores jovens, mas não exclusivo, o narrador faz desfilar os pensamentos desordenados de Saul com conhecimento de causa, dando a ler esse turbilhão que atravessa qualquer mente, sobretudo quando se está a crescer e o mundo dos adultos ainda não é completamente perceptível (alguma vez será?). Depois de se achar sozinho no mundo, de ser resgatado por mão amiga e de se instalar em casa da sua avó, numa aldeia muito distante do sítio onde vivera até aí, Saul enfrentará os seus medos com bravura, mas terá tempo para descobrir que o mundo não é uma coisa ou outra – há muitas matizes, muitas formas de viver. Na aldeia, entre os sons dos pássaros e os passeios de bicicleta, crescer passa também pelos afectos, pela memória e pelas histórias que nos vão contando sobre quem nos trouxe até aqui, histórias que rapidamente se sobrepõem à ansiedade provocada pela perda de um telemóvel. Neste romance não há diabolizações simplistas da tecnologia ou dos telemóveis, mas há esta certeza: descobrir uma avó e as suas conversas povoadas de gente que há muito não existe (para não falar do caldo verde, dos pastéis de bacalhau e das sardinhas assadas no braseiro) pode ser a coisa mais valiosa para se compreender alguma coisa do mundo e de nós mesmos.
 
 
 
Miriam Alves e Yara Kono
As Peças Mais Pequenas
Planeta Tangerina
 
Maria Girón
Pim Pam Pum
Kalandraka
Tradução de Margarida Ferreira
 
Madalena Moniz
1, 2, 3… Quá!
Orfeu Negro
 
Adélia Carvalho e Anabela Dias
O Gato, o Coelho e Outros Contos Tradicionais
Nuvem de Letras</description><pubDate>2025-02-03T09:03:24+08:00</pubDate></item><item><title>PR timorense quer investimento numa defesa mais sustentável e eficiente</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/pr-timorense-quer-investimento-numa-defesa-mais-sustentavel-e-eficiente/</link><description>O Presidente de Timor-Leste, José Ramos-Horta, pediu mais investimento nas forças de defesa do país para as tornar mais “sustentáveis e eficientes” e o fortalecimento da cooperação regional.
 
“Precisamos investir de forma estratégica em capacitação técnica, autossuficiência e modernização tecnológica, garantindo que as nossas forças armadas se tornem cada vez mais sustentáveis e eficientes, apesar das limitações que enfrentamos”, afirmou José Ramos-Horta.
O chefe de Estado discursava na cerimónia do 24.º aniversário da transformação das Falintil (Forças Armadas de Libertação Nacional de Timor-Leste) em Falintil – Forças de Defesa de Timor-Leste (F-FDTL), dedicada ao tema “A Evolução e a Capacidade de Adaptação da Nova Conjuntura”.
Para José Ramos-Horta, uma forma de “superar dificuldades” é através do “fortalecimento da cooperação regional”. “A colaboração com outros países da região é indispensável para enfrentarmos juntos as ameaças que não respeitam fronteiras, como o crime transnacional e o terrorismo”, disse o Presidente timorense, salientando que devem ser incentivados e facilitados exercícios conjuntos, partilha de informações e colaboração em operações de segurança.
O chefe de Estado disse igualmente que a “aquisição de tecnologias e equipamentos deve ser alinhada às necessidades específicas do país, considerando não apenas os custos, mas também a sustentabilidade a longo prazo e a capacidade de manutenção”.
No discurso, o Presidente salientou também como crucial o papel da componente naval das F-FDTL na defesa dos recursos marítimos do país e no combate a “potenciais ameaças, como a pirataria, tráfico de drogas, tráfico humano, imigração ilegal e poluição ambiental”. “Os serviços da componente naval são fundamentais não apenas na defesa contra ameaças diretas, mas também na prevenção e resposta a emergências, como derramamentos de petróleo e outros poluentes que possam comprometer os nossos ecossistemas marinhos”, disse, lembrando que tanto os recursos pesqueiros, como os petrolíferos e minerais são essenciais para o desenvolvimento do país.
Na cerimónia, que contou com a presença do chefe de Estado-Maior General das Forças Armadas de Portugal, general Nunes da Fonseca, foram também promovidos vários militares timorenses.
As Falintil foram criadas pela Frente Revolucionária de Timor-Leste Independente (Fretilin), em 1975, mas em 1988 passaram a ser apartidárias e constituídas como uma força de defesa do Conselho Nacional da Resistência Timorense.
Com a restauração da independência, após a realização do referendo, em 1999, que pôs fim à ocupação indonésia, as Falintil foram dissolvidas, a 01 de fevereiro de 2001, e convertidas nas Forças de Defesa em Timor-Leste, no dia seguinte. Lusa</description><pubDate>2025-02-03T07:55:02+08:00</pubDate></item><item><title>Fundador da chinesa DeepSeek recebido como um herói na sua cidade natal</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/fundador-da-chinesa-deepseek-recebido-como-um-heroi-na-sua-cidade-natal/</link><description>O fundador da DeepSeek foi recebido como um herói na sua cidade natal, na província de Guangzhou, no sul da China, durante as férias do Ano Novo Lunar, revelaram a imprensa e as redes sociais do gigante asiático.
 
Liang Wenfeng, um empresário com 40 anos, descrito como a “nova cara” da Inteligência Artificial (IA) na China, regressou nos últimos dias a Mililing, na cidade portuária de Zhanjiang, onde foi erguida uma faixa vermelha na qual se afirma que o empresário é um “orgulho” para a região.
A cidade natal de Liang tornou-se também uma atração turística durante as férias do Ano Novo Lunar, em que os chineses aproveitam a principal época festiva para visitar as suas cidades natais ou fazer turismo, segundo a rede social chinesa Weibo, equivalente ao X.
Outros meios de comunicação social, como o Yangcheng Evening News, de Cantão, referem que Liang era “um homem talentoso” e que “aprendeu matemática no liceu quando ainda estava no terceiro ano”. Dizem também que a cidade está “honrada” com o sucesso da Deepseek, que nos últimos dias causou um terramoto no sector tecnológico com o sucesso do seu último modelo de IA.
Liang, nascido em 1985, deixou Cantão para estudar na província oriental de Zhejiang, onde se dedicou ao campo da visão por computador, um segmento da IA. Em 2015, cofundou a High-Flyer Quant e, em 2023, a DeepSeek, que nas últimas semanas causou uma grande agitação após o lançamento do seu modelo V3, que terá levado apenas dois meses a desenvolver e custou menos de seis milhões de dólares. Em 20 de janeiro lançou o R1, que nos últimos dias teve um elevado número de descargas em todo o mundo.
Na semana passada, um grupo de especialistas de vários setores, como a tecnologia, a educação, a ciência, a cultura, a saúde e o desporto, reuniu-se em Pequim com o primeiro-ministro, Li Qiang, para dar opiniões e sugestões, sendo que Liang foi o único emissário dedicado à IA, demonstrando que as autoridades chinesas estão atentas ao fenómeno.
Perante a rivalidade tecnológica com os EUA, Pequim identificou a IA como uma prioridade, um mercado que poderá atingir uma avaliação de cerca de 5,6 mil milhões de yuans no gigante asiático até 2030.
 
Taiwan proíbe agências governamentais de utilizar DeepSeek
 
O Governo de Taiwan proibiu os funcionários públicos e infraestruturas essenciais de utilizarem a aplicação chinesa de modelos de inteligência artificial generativa DeepSeek R-1, alegando riscos para a “segurança nacional da informação”. “O serviço de IA da DeepSeek é um produto chinês”, disse o Ministério dos Assuntos Digitais taiwanês, em comunicado divulgado na sexta-feira. “As suas operações implicam transmissões internacionais, fugas de informação e outras preocupações com a segurança da informação”, acrescentou o ministério.
A decisão de Taiwan surge um dia depois da Autoridade Italiana para a Protecção de Dados Pessoais ter ordenado o bloqueio “urgente e com efeitos imediatos” da DeepSeek, depois de não ter recebido informação solicitada.
Também os reguladores da Coreia do Sul, França e Irlanda (esta última a supervisionar vários grupos tecnológicos em nome da União Europeia) solicitaram informações sobre a forma como a aplicação lida com os dados dos utilizadores.
Na segunda-feira da semana passada, a aplicação liderou a tabela de descargas na App Store, tanto na China como nos Estados Unidos, batendo o popular ChatGPT. A ferramenta de código aberto teve um impacto significativo na comunidade internacional de programadores e no sector tecnológico devido à sua eficiência e baixo custo.
Após as notícias, o conglomerado norte-americano de semicondutores Nvidia sofreu uma das piores perdas de capitalização alguma vez registada na praça bolsista nova-iorquina.
Desde 2019 que a administração pública de Taiwan está proibida de utilizar produtos e serviços de informação e comunicação considerados perigosos para a “segurança nacional” da ilha. Lusa</description><pubDate>2025-02-03T07:55:21+08:00</pubDate></item><item><title>CRÍTICA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/critica-12/</link><description>CORPO, CABEÇA E MEMÓRIA
 
O mais recente livro de Djaimilia Pereira de Almeida, que há pouco venceu o Prémio Vergílio Ferreira 2025 pelo conjunto da sua obra, nasce de um outro livro, inexistente, quimérico, inalcançável. O Livro da Doença estrutura-se a partir da busca do livro nunca escrito pelo pai da narradora, uma obra que foi sonhada, pensada e sobretudo profundamente desejada pelo seu autor potencial, mas que acabou por não ganhar essa concretização que permitiria dizer “eis um livro”.
«O sonho dessa obra foi a herança que me deixou. Como parar de sonhá-lo, se jamais o li?» (pg.17) Essa herança é o gatilho para a escrita, não tanto como vontade de concretizar o que não chegou a acontecer, mas antes como motor de procura, quase alavanca para um desejo de reunir as peças que permitam alguma compreensão desses mecanismos que nos formam a identidade, entre o tanto que ignoramos sobre quem nos antecedeu e o tanto que podemos, apesar de tudo, saber sobre como nos vamos definindo. O livro não escrito, essa herança do que não foi, acaba por ser apenas um dos muitos nós numa planta complexa que se vai desenvolvendo nesta prosa, cheia de ramificações que apontam simultaneamente ao passado e ao futuro. Depois da morte do pai, nessa travessia de um luto que é perda, mas também descoberta, a narradora vai encontrando objectos, recortes, pequenos vestígios, e com eles vai construindo uma constelação possível para a história do seu pai, um jornalista com alguns trabalhos marcados por uma certa ideia de aventura que romanticamente associamos ao gesto da reportagem, que viveu alguns dias no deserto com a Frente Polisário, que atravessou perigos, imensidões de paisagem, e que teve a sua quota de segredos guardados, como toda a gente. Alguns desses segredos vão sendo desfiados em jeito de hipótese, uma vez que as confirmações tendem a ser difíceis depois da morte, quando o que sobra é a memória e quando sabemos que a memória é essa matéria em permanente reconstrução, modulada pela imposição de um presente e pelo que dele conseguimos fazer.
Cruzando esta viagem desordenada pela vida do pai e do seu livro não escrito, a narrativa vai desfiando outras linhas, das ruas de Lisboa que se revelam, ao mesmo tempo, espelho e terreno minado, à doença mental, que chegou em forma de crise aguda e que acabou por definir uma fronteira, um antes e um depois, ao mesmo tempo que criou uma outra consciência de inúmeras dimensões poderem existir naquilo que acreditamos ser uma pessoa, uma mente. De certo modo, o Livro da Doença investiga essas dimensões e a narradora atravessa o livro como uma batalha, uma série de enfrentamentos – consigo própria, com a memória e o seu constante refazer, com o mundo – que procuram a cada parágrafo uma espécie de certeza sobre a singularidade que arrastamos, cada um de nós, ao longo de uma vida e mesmo depois dela, no eco que podemos deixar nos outros.
Essa procura é um eixo possível para a leitura deste livro, sem que a narrativa se deixe dominar por um rumo unívoco. Pelo contrário, o Livro da Doença espalha a sua estrutura em múltiplas direções, mimetizando esse gesto de questionar, reflectir, um gesto que se vai desdobrando ao ritmo de novas perguntas, caminhos encerrados, algumas portas barricadas que é preciso contornar ou mesmo dinamitar. A imagem de um caule e as suas ramificações imprevistas seria eficaz, mas mais precisa será a imagem de uma espécie de micélio, essa teia viva que se espalha pelo solo e pelo subsolo, permitindo a germinação de fungos – uns comestíveis, outros venenosos – e estabelecendo contactos entre as outras espécies vegetais de uma floresta. De certo modo, é o que acontece no corpo e na mente quando uma doença se espalha, não necessariamente de um modo fatal, mas inevitavelmente contaminando o corpo, os gestos e o pensamento, fazendo do todo um organismo que pertence a essa alteração profunda.
Este frenesim de indagação e pesquisa que atravessa o livro passa, em boa medida, por uma reflexão sobre a própria escrita, não tanto enquanto ofício ou técnica, mas enquanto gesto essencial que não se desliga das outras vertentes que definem, se tal é possível de um modo contundente, a identidade da narradora (e, talvez aqui não seja abusiva a derivação, da própria autora). «Escrevo para resgatar uma singularidade e não para dar testemunho. (…) A forma do que escrevo, a mancha com vida própria que se distende e se aperta à medida que teclo, e não apenas o que digo, é o único corpo que se substitui ao corpo da culpa. Cento e cinquenta mil caracteres por um saco de explosivos, troca por troca.» (pg.157) Essa singularidade, enformada por um percurso único, pela relação com o passado e com a herança familiar, pelo modo como cada acontecimento biográfico se precipita, acrescentando um elemento à complexa estrutura que somos, é talvez a grande linha estruturante deste Livro da Doença. De certo modo, a própria ideia de doença se reflecte nessa obsessão pela singularidade por entre o tanto que parece comum. Se qualquer maleita, ligeira ou grave, permite uma consciência do tanto que nos une enquanto espécie, do tanto que nos parecemos ou igualamos quando falha algo no corpo ou na mente (dimensões que talvez nem faça sentido separar), a doença enquanto falha – de um orgão, de uma função, de uma capacidade – nunca deixa de ser única na sua concretização. E descobrir os modos possíveis de fazer conviver tantas singularidades será sempre o cerne de um abismo, uma procura constante, a inquietação a que chamamos vida.</description><pubDate>2025-02-03T09:08:58+08:00</pubDate></item><item><title>Tailândia proíbe queimadas após novo pico de poluição atmosférica na capital</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/tailandia-proibe-queimadas-apos-novo-pico-de-poluicao-atmosferica-na-capital/</link><description>O Governo da Tailândia ordenou às autoridades provinciais que apliquem a proibição da queima de restolho, uma das causas da poluição do ar que voltou a atingir níveis alarmantes na capital.
Banguecoque estava esta manhã entre as dez cidades mais poluídas do mundo, com um nível de micropartículas PM2.5 seis vezes superior ao limite recomendado pela Organização Mundial de Saúde, de acordo com a empresa suíça IQAir, que mede a qualidade do ar em todo o mundo.
Os 50 bairros da capital tailandesa atingiram o nível de alerta laranja, o quarto pior de um total de cinco, de acordo com a grelha do município, que prevê níveis elevados até à próxima quarta-feira.
A poluição do ar atinge geralmente o pico nesta altura do ano na Tailândia, bem como em muitos países da região, devido ao ar frio e estagnado que não permite a eliminação suficiente das emissões dos veículos e do fumo dos incêndios agrícolas.
Um episódio agudo anterior de poluição provocou o encerramento de mais de 350 escolas em 24 de janeiro e a interrupção dos transportes públicos gratuitos durante uma semana.
Na quinta-feira, o Governo lembrou as províncias que devem impor a proibição da queima de restolho. “Em cada província, se permitir a queima de restolho ou se não implementar medidas preventivas, será sancionado”, avisou o Governo, em comunicado.
Um dos principais problemas de poluição atmosférica na Tailândia é a época de queima de restolho agrícola, que ocorre normalmente entre janeiro e abril, no início da época de plantação, coincidindo com a estação seca do país.
Esta queima, um método mais barato do que a remoção das plantas à mão ou com máquinas, é utilizada pelos agricultores na Tailândia e nos países vizinhos, como o Camboja, a Birmânia e o Laos.
As autoridades distribuíram ainda mais de 1,1 milhões de máscaras para a população se proteger da poluição e lembraram os proprietários de veículos poluentes de irem repará-los.</description><pubDate>2025-02-03T07:56:09+08:00</pubDate></item><item><title>Primeiro fundo público de Macau disponível para investidores da Grande Baía</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/primeiro-fundo-publico-de-macau-disponivel-para-investidores-da-grande-baia/</link><description>O primeiro fundo do mundo denominado somente em patacas, lançado há seis meses em Macau, passou este mês a estar disponível aos investidores de toda a região da Grande Baía, indicou o presidente da empresa gestora.
 
Num balanço ao primeiro semestre de operações na região semiautónoma, o responsável da empresa gestora do A&amp;P Macau Patacas Fundo de Tesouraria, Bernardo Tavares Alves, notou que o fundo atingiu 200 milhões de patacas, cerca de 1.500 investidores e uma taxa de retorno bruta de 3,86%.
“Foi um sucesso conseguirmos demonstrar não só aos investidores que era possível a pataca ter um retorno bastante superior àquilo que existe nos depósitos bancários, e, nesse sentido, foi uma prova de que tínhamos razão, [que] a pataca pode ser uma moeda de investimento e não só apenas uma moeda transacional”, disse o fundador e presidente da A&amp;P Sociedade Gestora de Fundos de Investimento.
Trata-se de um fundo público aberto que tem como objectivo de investimento a aplicação em instrumentos do mercado monetário de elevada qualidade e em depósitos bancários de curto prazo.
Inicialmente dirigido à população local, tornou-se também este mês o “primeiro fundo público de Macau a ser estabelecido e vendido” na área da Grande Baía, no que Bernardo Tavares Alves considera ser um “marco importante” para o desenvolvimento do mercado financeiro da região semiautónoma.
A Grande Baía conta cerca com cerca de 86 milhões de habitantes e um produto interno bruto (PIB) superior a um bilião de euros, semelhante ao PIB de Austrália, Indonésia ou México, países que integram o G20. A entrada neste mercado gigante acontece através do programa Southbond Wealth Management Connect, que permite aos investidores daquela área do interior da China terem acesso a produtos financeiros nas regiões administrativas especiais de Macau e Hong Kong.
O fundo integra um pacote de produtos oferecidos pelo Banco da China, instituição depositária do A&amp;P Macau Patacas Fundo de Tesouraria.
A quota total é de 150 mil milhões de yuan, partilhada entre Hong Kong e Macau, sendo que um investidor individual pode usar uma quota de três milhões, explicou Tavares Alves.
O responsável considera também que a iniciativa passa também por “tentar perceber qual é a receptividade dos residentes da Grande Baía para com a pataca e para investir num mercado” como o de Macau. “É um mercado interbancário, portanto algo bastante seguro. Parece-me um passo certo para tentar explorar esse novo mercado [da Grande Baía]”, assumiu.
Quando o fundo foi lançado, em 2 de Julho, Bernardo Tavares Alves disse à Lusa que um dos objectivos passava por “tentar redefinir a relação do capital” em Macau. “Nós temos que desenvolver este mercado, já que o Governo diz que nós temos que diversificar a economia e, no sistema financeiro, esta parte de fundos realmente não foi tocada”, acrescentou na altura. Lusa</description><pubDate>2025-02-03T07:55:57+08:00</pubDate></item><item><title>Pequim promete responder a novas tarifas dos Estados Unidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/03/pequim-promete-responder-a-novas-tarifas-dos-estados-unidos/</link><description>A China prometeu retaliar contra as novas tarifas dos Estados Unidos sobre os produtos chineses, impostas pelo novo Presidente norte-americano Donald Trump, e reafirmou que as guerras comerciais “não têm vencedores”.
 
Horas antes, Trump assinou uma ordem executiva para a aplicação de taxas aduaneiras aos produtos provenientes do Canadá, do México e da China, a partir de 4 de Fevereiro.
O comércio entre os Estados Unidos e a China representou cerca de 500 mil milhões de euros nos primeiros 11 meses de 2024, mas o balanço é amplamente desfavorável aos Estados Unidos, com um défice de cerca de 260 mil milhões de euros, segundo dados de Washington.
“A China está fortemente insatisfeita e firmemente contra” as tarifas, disse o Ministério do Comércio chinês, em comunicado, anunciando “medidas correspondentes para proteger resolutamente os direitos e interesses” chineses. “Não há vencedores numa guerra comercial ou tarifária”, afirmou o Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, noutro comunicado.
Pequim anunciou que vai apresentar uma queixa contra Washington junto da Organização Mundial do Comércio (OMC) pelo que chamou de “imposição unilateral de taxas alfandegárias em grave violação das regras da OMC”.
Estes impostos “não só são inúteis para resolver os problemas dos Estados Unidos, como também prejudicam a cooperação económica e comercial normal”, denunciou o Ministério do Comércio.
O decreto presidencial de Trump determina a imposição de tarifas de 10% à China, de 25% ao México e de 25% ao Canadá, exceto no petróleo canadiano, que terá tarifa de 10%.
Trump tinha vindo a ameaçar a imposição de tarifas para garantir uma maior cooperação dos países para impedir a imigração ilegal e o contrabando de produtos químicos usados para fazer fentanil, um poderoso opiáceo que está a causar estragos nos Estados Unidos.
O documento não só acusa a China de passividade no tráfico de droga para os Estados Unidos, mas vai mais longe e disse que o país asiático “apoia e expande ativamente o negócio da droga “para envenenar” os norte-americanos. “A China espera que os Estados Unidos analisem e lidem com problemas como o fentanil de forma objetiva e racional, em vez de ameaçar constantemente outros países com tarifas”, disse o Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês.
Pouco antes, também a Presidente do México, Claudia Sheinbaum, e o primeiro-ministro do Canadá, Justin Trudeau, anunciaram, em retaliação, a imposição de taxas aduaneiras aos produtos vindos dos Estados Unidos.
De acordo com a Casa Branca, a ordem também inclui um mecanismo para aumentar as taxas aduaneiras em caso de retaliação do México, Canadá ou China – os três principais parceiros comerciais dos Estados Unidos e que no total representam mais de 40% das importações do país. Lusa</description><pubDate>2025-02-03T07:55:24+08:00</pubDate></item></channel></rss>