<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/adesao-formal-de-timor-leste-a-organizacao-asiatica-marcada-para-26-de-outubro/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Tribunal emite novo mandado de prisão contra ex-presidente Yoon</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/tribunal-emite-novo-mandado-de-prisao-contra-ex-presidente-yoon/</link><description>Um tribunal da Coreia do Sul emitiu um mandado de prisão contra o ex-presidente deposto Yoon Suk-yeol, devido à declaração de lei marcial em Dezembro. O antigo governante foi formalmente destituído em Abril, devido a ter imposto, a 3 de Dezembro, a lei marcial.
 
Um tribunal da Coreia do Sul emitiu ontem um mandado de prisão contra o ex-presidente deposto Yoon Suk-yeol, devido à declaração de lei marcial em dezembro, informou a agência de notícias Yonhap.
O juiz do tribunal distrital central de Seul Nam Se-jin emitiu o mandado – por receio que o ex-dirigente pudesse destruir provas -, colocando-o em detenção pela segunda vez, de acordo com a Yonhap.
Yoon foi o primeiro chefe de Estado sul-coreano em exercício a ser detido, em janeiro, antes de ser libertado devido à anulação do mandado de prisão por um outro tribunal.
O antigo governante foi formalmente destituído em Abril, devido a ter imposto, a 3 de Dezembro, a lei marcial, assim como enviado o exército para o parlamento.
Yoon Suk-yeol e os advogados compareceram na quarta-feira numa audiência, tendo rejeitado todas as acusações, antes de o ex-dirigente ser levado para o Centro de Detenção de Seul, localizado em Uiwang, a sul da capital, para aguardar a decisão do tribunal, informou ainda a Yonhap.
Após a emissão do mandado de prisão, Yoon, de 64 anos, foi colocado numa cela de isolamento da instituição, onde pode ficar detido até 20 dias enquanto os procuradores se preparam para o acusar formalmente. “Se o senhor Yoon for acusado, poderá permanecer detido até seis meses após a acusação”, disse à agência de notícias France-Presse o presidente da associação Lawyers for a Democratic Society, Yun Bok-nam. “Teoricamente, é possível uma libertação imediata, mas, neste caso, o procurador especial argumenta que o risco de destruição de provas continua a ser elevado e que as acusações já estão solidamente fundamentadas”, disse o advogado.
Durante a audiência de quarta-feira, o ex-presidente afirmou estar a lutar sozinho, de acordo com a imprensa local. “O procurador especial agora está a atacar até os meus advogados”, declarou. “Um após o outro, eles estão a desistir, e pode ser que em breve eu tenha que lutar sozinho”, disse.
Yoon foi destituído pelos deputados a 14 de dezembro e indiciado em 26 de janeiro, sendo acusado de arquitetar uma tentativa de rebelião. As acusações são puníveis com pena de morte ou prisão perpétua.
O ex-presidente também enfrenta acusações de impor a lei marcial sem seguir o procedimento legal exigido e de mobilizar ilegalmente as forças de segurança presidencial, para bloquear uma tentativa inicial das autoridades de o deter, no início de janeiro.
O rival liberal e actual Presidente, Lee Jae-myung, que venceu as eleições antecipadas de junho para o substituir, aprovou, no mês passado, uma legislação para levar a cabo investigações especiais à declaração de lei marcial e outras alegações criminais que envolvem a mulher e a administração de Yoon. Lusa</description><pubDate>2025-07-11 01:38:27</pubDate></item><item><title>Tráfego diário na Ponte Macau aumentou 24% até Abril</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/trafego-diario-na-ponte-macau-aumentou-24-ate-abril/</link><description>Os Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) garantem que a Ponte Macau tem cumprido a sua função de desviar o tráfego rodoviário nas imediações, citando um aumento de cerca de 24% no volume médio diário de tráfego entre Outubro e Abril. Os dados constam num documento de resposta a uma interpelação escrita de José Pereira Coutinho, em que o deputado apontava falhas na “funcionalidade” da ponte.
 
O volume médio diário de tráfego da Ponte Macau aumentou cerca de 24% entre o período inicial de abertura e o passado mês de Abril, confirmando uma tendência crescente de utilização. A informação foi divulgada pelo director dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), Lam Hin San, em resposta a uma interpelação escrita de José Pereira Coutinho.
A interpelação do deputado, dividida em três pontos, começava por frisar que as pontes, para além de “seguras, duráveis, elegantes e esteticamente agradáveis, devem ser, acima de tudo, funcionais”. A inexistência de ciclovias ou de corredores pedonais na Ponte Macau e a coordenação deficitária com a rede de transportes públicos revelam, segundo Coutinho, que a integração da ponte na rede de infraestruturas da região “não foi completamente optimizada”.
Para além destes constrangimentos, também os condutores de automóveis e motociclos evitam o uso da ponte devido à demora nas deslocações e ao limite de velocidade controlada de 60 km/h, inferior à velocidade máxima de 80 km/h nas pontes da Amizade e de Sai Van.
Face a esta questão, o director da DSAT contrapõe que “a Ponte Macau tem vindo a desempenhar, progressivamente, um papel de desvio do tráfego nas áreas adjacentes”, revelando uma tendência crescente de utilização desde Outubro de 2024, o mês da inauguração. De acordo com os dados citados no documento de resposta, o volume médio diário de tráfego na segunda quinzena de Outubro – ou seja, no período inicial de abertura – era de aproximadamente 20.000 UVL (unidades de veículos ligeiros equivalentes, ou ‘passenger car units’). Seis meses depois, em Abril, este número subiu para cerca de 24.800 UVL, o que se traduz num aumento de 24%.
Para além do fluxo crescente de automóveis, Lam Hin San garante que também os autocarros ‘shuttle’ que fazem a conexão entre as Portas do Cerco e a zona do Cotai têm, cada vez mais, optado por esta via. “Com a conclusão ordenada das obras na Zona A e das respectivas vias de acesso, bem como com a crescente familiarização dos condutores com a rede viária envolvente e os acessos à ponte, prevê-se que o fluxo de tráfego continue a evoluir”.
O segundo ponto da interpelação de Coutinho prendia-se com a coordenação deficitária entre a ponte e as diversas opções de transportes disponíveis. O deputado cita especificamente o Metro Ligeiro, cuja conexão com a Ponte Macau permitiria uma interligação entre Coloane, Taipa e Macau, para além de facilitar o acesso à Grande Baía.
Após consultar o parecer da Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), a DSAT esclarece que “o Governo da RAEM optou por um projecto que prevê traçados e estruturas diferenciados e adequados” para a Ponte Macau e para a Linha Leste do Metro Ligeiro. Para além de o planeamento da ponte privilegiar o acesso aos Novos Aterros Urbanos, o seu traçado longo e íngreme – com uma inclinação longitudinal de 4% – revela-se desadequado à construção de vias destinadas a veículos sem motor.
Quanto à necessidade de construir ciclovias no local, inserida nos objectivos de “mobilidade saudável” do Governo, a DSAT responde apenas que, até 2030, serão criadas “ciclovias ligadas às paisagens costeiras e aos novos parques e jardins”, sem referir especificamente a ponte.
No último ponto da interpelação remetida ao Governo, José Pereira Coutinho questionava sobre quais as medidas planeadas para incentivar a utilização da ponte, de forma a desviar o tráfego rodoviário para esta nova via de circulação. Interrogou, ainda, sobre os planos a adoptar para garantir uma circulação mais segura e eficiente na Ponte Sai Van, sugerindo a abertura permanente do tabuleiro inferior.
Em resposta a este último tópico, a DSAT lembra que foram criados corredores exclusivos para motociclos nas pontes Macau e de Sai Van, “a fim de garantir a segurança dos condutores e permitir ao público a escolha de percursos conforme as suas necessidades de deslocação”. Relativamente à circulação regular de veículos no tabuleiro sul da Ponte de Sai Van, o organismo explica que esta possibilidade implicaria “obras significativas de melhoramento” que, neste momento, não estão nos planos da DSOP.</description><pubDate>2025-07-11 01:39:20</pubDate></item><item><title>Jogos de casino em Hong Kong – Uma questão de tempo?</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/jogos-de-casino-em-hong-kong-uma-questao-de-tempo/</link><description>Os governos adoptam, normalmente, uma abordagem de política pública híbrida quando legalizam o jogo, equilibrando objectivos como a criação de receita, desenvolvimento económico, protecção dos consumidores, controlo social e concorrência com os mercados ilegais.
A expansão das apostas desportivas legais em Hong Kong está actualmente a ser considerada. A última ocorreu em 2003, quando as apostas no futebol foram legalizadas. O governo de Hong Kong encontra-se agora a estudar a legalização das apostas no basquetebol para combater de forma eficaz as actividades de apostas ilegais. Dados avançados pelo Jockey Club de Hong Kong (HKJC) estimam que o mercado ilícito de apostas desportivas – que inclui as corridas de cavalos, futebol, basquetebol, ténis e e-sports – foi, aproximadamente, de HK$350 mil milhões em 2023. Só em 2024, calcula-se que o volume das apostas no basquetebol tenha atingido entre HK$70 e HK$90 mil milhões.
Na sequência de uma consulta pública efectuada em Abril, que recebeu 1.063 contribuições (de académicos, organizações de jovens e atletas), das quais 94% foram de apoio à proposta, 3,4% de oposição e 2,6% de neutralidade, o governo de Hong Kong decidiu avançar com legislação para legalizar as apostas no basquetebol, planeando alterar a Betting Duty Ordinance, na qual replicará o quadro estabelecido em 2003 para as apostas no futebol. As alterações propostas incluem várias restricções, tais como o facto de as apostas só poderem ser feitas através de casa de apostas autorizada – o HKJC –, proibição do uso de cartão de crédito para colocação de apostas e proibição das apostas que envolvam equipas locais ou jogos realizados em Hong Kong. Além disso, é proposto um imposto de 50% sobre as receitas líquidas das apostas, definidas como o total das apostas menos os prémios pagos.
Dado o significativo défice orçamental de Hong Kong – HK$87.2 mil milhões, após défices de HK$122 mil milhões em 2022/23 e HK$101.6 mil milhões em 2023/24 – a perspectiva de legalizar as apostas no basquetebol representa também uma excelente oportunidade para aumentar as receitas fiscais. Em 2023/24, o HKJC, que é o maior contribuinte fiscal de Hong Kong, pagou HK$13.1 mil milhões e HK$10.5 mil milhões em impostos, respectivamente, sobre as apostas nas corridas de cavalos e no futebol. Além disso, para aumentar as receitas públicas a curto prazo, o HKJC está obrigado, desde 2023, durante cinco anos, a pagar um imposto especial anual sobre as apostas de futebol no valor de HK$2.4 mil milhões.
Por sua vez, Macau permite as apostas de basquetebol desde o ano 2000, sendo exploradas pela SLOT ao abrigo da concessão para a exploração de lotarias instantâneas. Esta concessão inclui, além das lotarias instantâneas (que não se veem há anos), também as apostas no futebol, sendo operada, desde 2024, através de prorrogações anuais. Nos termos da Lei do Jogo de Macau, as apostas no basquetebol (e no futebol) constituem um tertius genus relativamente às quatro modalidades de jogo autorizadas. Não são jogos de fortuna ou azar em casino nem jogos de fortuna ou azar interactivos, não podem ser consideradas “operação oferecida ao público”, uma vez que a esperança do ganho não reside exclusivamente na sorte, e não são “aposta mútua”, dado as probabilidades serem fixas.
Não obstante, continuam a ser uma modalidade marginal. De acordo com dados estatísticos da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, ao longo de 23 anos (2002 a 2024), o volume total de apostas foi de MOP$37.4 mil milhões (sensivelmente metade do valor mais conservador das apostas ilegais no basquetebol, em Hong Kong, só em 2024), gerando, nesse mesmo período, uma receita bruta de MOP$2.9 mil milhões, insignificante quando comparada com a dos jogos de fortuna ou azar em casino (que, apenas em 2024, atingiu MOP$226.8 mil milhões).
Em matéria de jogo, o governo de Macau tem-se concentrado apenas nos jogos de fortuna ou azar em casino, provavelmente pela dependência dos cofres públicos relativamente às receitas derivadas desta indústria. Segundo o orçamento da Região para o ano de 2025, tais receitas representam 81% da totalidade das receitas correntes nele inscritas.
O ganho fiscal permite a Macau engrossar anualmente a sua reserva financeira (já com um valor superior a MOP$600 mil milhões). Permite também ao governo lançar planos de distribuição de excedentes orçamentais pelos residentes de Macau, acabar com as concessões de corridas de cavalos e de galgos (embora mantendo a da importação de carne de porco), receber por ano mil patacas pelo exclusivo concedido à Air Macau e construir um novo campus da Universidade de Macau em Henqing, fora da jurisdição de Macau, para complementar o (pequeno!) campus existente, com cerca de um quilómetro quadrado de área.
A dependência excessiva de receitas de um sector específico resulta, na maioria das vezes, na chamada “monocultura económica”, que leva à negligencia da diversificação económica e ao subinvestimento noutros sectores, conduzindo a uma economia desequilibrada. Exemplo típico – dada a falta de dados públicos – é a aparente e manifesta falta de concretização, e de acompanhamento devido, do compromisso de investimento de MOP$142.6 mil milhões em “elementos não-jogo” que as concessionárias para a exploração de jogos de fortuna ou azar em casino se encontram contratualmente obrigadas a despender no decurso das actuais concessões (2023-2032), valor esse que corresponde a cerca de MOP$1.19 mil milhões mensais.
Enquanto Macau parece desfrutar de uma inesgotável “árvore das patacas”, Hong Kong enfrenta desafios fiscais persistentes, o que faz com que a necessidade e a oportunidade de beneficiar da lucrativa indústria dos jogos de fortuna ou azar em casino – em particular através de um modelo como o do HKJC, uma organização sem fins lucrativos focada na acção contínua para o melhoramento da Comunidade – reavivem tentativas de legalização ensaiadas no passado e as levem a bom porto.
Afinal de contas, sendo igualmente uma Região Administrativa Especial do mesmo País, o que verdadeiramente impede Hong Kong de se aventurar pela exploração dos jogos de fortuna ou azar?
 
ANTÓNIO LOBO VILELA
Advogado e autor do livro “Macau Gaming Law”
(www.macaugaminglaw.com)
 
Este artigo foi publicado originalmente em inglês na edição de Julho de 2025 da revista Macau Business (com o título “‘Casino gambling In Hong Kong – Just a matter of time?”).</description><pubDate>2025-07-11 01:36:21</pubDate></item><item><title>Pagamentos electrónicos em restaurantes crescem 3,2% nos primeiros cinco meses do ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/pagamentos-electronicos-em-restaurantes-crescem-32-nos-primeiros-cinco-meses-do-ano/</link><description>As transacções feitas por via electrónica no ramo da restauração acumularam 5,69 mil milhões de patacas até Maio, com destaque para os restaurantes ocidentais e de ‘fast food’. No mesmo período, o sector do comércio a retalho somou ainda 20,81 mil milhões de patacas em pagamentos electrónicos.
 
Entre Janeiro e Maio, o volume de transacções feitas através de pagamentos electrónicos no sector da restauração cifrou-se em 5,69 mil milhões de patacas, ou seja, mais 3,2% em comparação com o período homólogo de 2024. Os dados foram revelados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), que destaca que os volumes de transacções dos restaurantes chineses e dos restaurantes de comida rápida (‘fast food’) foram aqueles com maior crescimento.
Observando apenas o mês de Maio, verifica-se que o volume de pagamentos electrónicos no ramo da restauração atingiu 1,15 mil milhões de patacas, o que representa um acréscimo de 7,7% em termos anuais e de 9,5% em termos mensais. Os aumentos mais significativos aconteceram nos restaurantes de ‘fast food’ e nos restaurantes ocidentais, com subidas respectivas de 16,2% e 13,2% em comparação com o período homólogo e de 16,3% e 9,4% em relação a Abril deste ano.
Ainda no ramo da restauração, verificam-se também crescimentos nos estabelecimentos de comidas e lojas de sopas de fitas e canjas (9,8% em termos anuais e 3,6% em termos mensais) e nos restaurantes japoneses e coreanos, englobados numa única categoria (aumentos de 7,1% e de 8,7%).
Quanto ao ramo do comércio a retalho, a tendência é oposta: o volume de transacções nos primeiros cinco meses do ano foi de 20,81 mil milhões de patacas, um decréscimo de 13,6% em relação ao período idêntico de 2024. Por outro lado, fazendo uma análise comparativa entre o mês de Abril e o mês de Maio, verifica-se um aumento de 14,1% para 4,1 mil milhões de patacas.
O sub-ramo de artigos de couro foi o que verificou a maior descida homóloga, com uma queda de 15,3% face ao mesmo período do ano passado. Também as mercadorias de armazéns e quinquilharias e o vestuário para adultos decresceram em termos homólogos, embora de forma menos significativa, com quedas respectivas de 4,9% e 0,6%.
Em comparação com o mês anterior de Abril de 2025, observa-se um crescimento de 14,1% no volume de transacções electrónicas dos retalhistas de todos os sub-ramos. O maior destaque vai para os relógios e joelharia (mais 23%), o calçado (19,3%), o vestuário para adultos (16,4%) e os produtos cosméticos e de higiene (16%).
Os dados estatísticos relativos ao volume de pagamentos electrónicos nos sectores da restauração e do comércio a retalho são compilados e divulgados mensalmente pela DSEC, a partir de dados fornecidos pelas principais instituições de Macau. O organismo especifica que o este tipo de transacções representa cerca de 70% a 80% das receitas dos dois ramos em questão.</description><pubDate>2025-07-11 01:37:22</pubDate></item><item><title>Retroactivos dos apoios sociais que foram aumentados são pagos este mês</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/retroactivos-dos-apoios-sociais-que-foram-aumentados-sao-pagos-este-mes/</link><description>O Governo aumentou, este ano, os montantes de vários apoios sociais. A diferença dos valores referentes às prestações de Janeiro a Junho deste ano vão ser pagos este mês, indicou o Fundo de Segurança Social (FSS).
Após o aumento, o valor máximo da pensão para idosos e a pensão de invalidez passam de 3.740 patacas para 3.900 patacas por mês, o subsídio de desemprego aumentado para 157 patacas por dia, o subsídio de doença com internamento hospitalar para 157 patacas por dia, o subsídio de doença sem internamento hospitalar aumenta para 119 patacas por dia, o subsídio de nascimento para 6.500 patacas, o subsídio de casamento para 2.220 patacas e o subsídio de funeral para 2.870 patacas, todos com efeitos retroactivos a 1 de Janeiro do corrente ano.
A pensão para idosos e a pensão de invalidez são atribuídas regularmente em meados de Janeiro, Abril, Julho e Outubro, com uma verba equivalente a três meses do trimestre em causa. Desta vez, a diferença referente à pensão para idosos e à pensão de invalidez de Janeiro a Junho (incluindo a diferença relativa à prestação extraordinária de Janeiro) vai ser paga conjuntamente com as pensões de Julho a Setembro a atribuir em meados de Julho. Em relação aos demais subsídios, o montante aplicado é definido de acordo com a data da ocorrência do facto, sendo que, em Julho, também se procederá ao pagamento retroactivo de diferença aos requerentes a quem lhes foram concedidos os subsídios.</description><pubDate>2025-07-11 01:37:21</pubDate></item><item><title>Exposição fotográfica retrata Timor-Leste através do olhar íntimo de Ruy de Lacló</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/exposicao-fotografica-retrata-timor-leste-atraves-do-olhar-intimo-de-ruy-de-laclo/</link><description>A Livraria Portuguesa acolhe, até 17 de Julho, a exposição fotográfica “O Que Os Meus Olhos Veem”, de Ruy de Lacló. A mostra oferece um registo íntimo e sensível de Timor-Leste, fruto da vivência do fotógrafo no país enquanto participante no projecto C.A.F.E. – Centros de Aprendizagem e Formação Escolar. A mostra apresenta um conjunto de imagens que capturam o quotidiano timorense com particular sensibilidade. Lacló, que trabalhou como formador neste sistema educativo, traz na objectiva a autenticidade das suas experiências junto das comunidades locais. As fotografias revelam não apenas paisagens, mas sobretudo o pulsar humano de um Timor-Leste que o autor conhece por dentro. Um país em transformação educativa.
O projecto C.A.F.E., focado na formação de professores timorenses, insere-se no âmbito da cooperação educativa entre Portugal e Timor-Leste, que remonta a 2010 com a criação das Escolas de Referência Ruy Cinatti. Através de sucessivos protocolos, este projecto evoluiu para o actual sistema C.A.F.E., que hoje abrange todos os 13 municípios timorenses, servindo cerca de 9.500 alunos e envolvendo mais de 300 professores. O modelo, que combina ensino em língua portuguesa com formação docente, representa um dos pilares da cooperação bilateral na área da educação. A exposição estará patente durante o horário normal de funcionamento da Livraria Portuguesa, convidando os visitantes a uma imersão na realidade timorense.
O ponto alto será no dia 17 de Julho, às 18h00, com um encontro que contará com a presença do autor. Nesta sessão especial, para além do habitual finissage, será lançada uma publicação que complementa a mostra fotográfica. Organizada pela Livraria Portuguesa em colaboração com o fotógrafo e com o apoio da SOMOS – ACLP e do Banco Nacional Ultramarino, entre outros, esta exposição reforça a ponte cultural entre Macau e o espaço lusófono. “O Que Os Meus Olhos Veem” oferece assim uma dupla perspectiva: a do olhar artístico de Lacló e a do testemunho de um projecto de cooperação que tem marcado profundamente o sistema educativo timorense, revelando como a colaboração internacional na educação se entrelaça com o quotidiano das comunidades locais.</description><pubDate /></item><item><title>China está a construir 74% de todos os projectos solares e eólicos em curso</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/china-esta-a-construir-74-de-todos-os-projectos-solares-e-eolicos-em-curso/</link><description>Quase três quartos de todos os projetos de energia solar e eólica em construção no mundo estão na China, segundo um relatório ontem divulgado, que destaca a rápida expansão das fontes renováveis no país asiático.
 
A China está a construir 510 gigawatts (GW) de projetos solares e eólicos de grande escala, de um total de 689GW em todo o mundo, indicou a organização não-governamental norte-americana Global Energy Monitor (GEM), que monitoriza infraestruturas energéticas a nível global. “A China está a liderar a expansão global de energias renováveis”, lê-se no relatório. O país asiático “continua a adicionar capacidade solar e eólica a um ritmo recorde”, vincou.
O crescimento das energias limpas no país é crucial para o combate às alterações climáticas, dado o papel dominante da China na produção industrial mundial. O país é responsável por cerca de um terço das emissões globais de gases com efeito de estufa.
Segundo a GEM, a China deverá adicionar pelo menos 246,5GW de energia solar e 97,7GW de eólica apenas este ano. Até final de março, o país já contava com 1,5 terawatts de capacidade instalada de energia solar e eólica.
No primeiro trimestre de 2025, estas fontes representaram 22,5% do consumo total de eletricidade, de acordo com a Administração Nacional de Energia chinesa.
Embora continue a desenvolver novas centrais a carvão – tendo iniciado a construção do maior número de unidades da última década em 2024 –, a China tem apostado fortemente nas renováveis, tanto para reforçar a segurança energética como para reduzir a dependência de combustíveis fósseis importados.
Segundo a GEM, cerca de 28GW da capacidade renovável em construção provêm da energia eólica ‘offshore’, que pode ajudar a descarbonizar centros industriais e megacidades nas regiões costeiras. “Apesar de representar apenas uma fração da capacidade total de energia eólica do país, a energia eólica ‘offshore’ está a ganhar força, à medida que as províncias costeiras estabelecem metas ambiciosas de descarbonização”, referiu o relatório.
A expansão da energia elétrica também está a transformar o modelo energético do país. O aumento do uso de automóveis e comboios elétricos significa que uma parcela crescente da energia consumida é fornecida por eletricidade, levando alguns analistas a descrever a China como o primeiro ‘Estado eletrificado’ do mundo.
Pequim deverá anunciar novos compromissos climáticos antes da próxima Conferência das Nações Unidas sobre Alterações Climáticas (COP30), que decorrerá em Novembro em Belém, no Brasil. Lusa</description><pubDate>2025-07-11 01:36:24</pubDate></item><item><title>Avião da Air Macau com destino a Tóquio regressa ao território após levantar voo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/aviao-da-air-macau-com-destino-a-toquio-regressa-ao-territorio-apos-levantar-voo/</link><description>Um avião da Air Macau com destino a Tóquio regressou ontem ao território pouco depois de levantar voo, informou a Teledifusão de Macau, dando conta de versões diferentes apresentadas pela companhia aérea e a empresa gestora do aeroporto. “O voo NX862 de Macau para Tóquio foi atingido por um raio durante um voo”, disse, em resposta à Teledifusão de Macau (TDM), a Air Macau, notando que, para garantir a segurança da ligação aérea foi ordenado ao avião que “retornasse para inspecção de acordo com os procedimentos”. A justificação não coincide com a dada pela empresa gestora do aeroporto à emissora, que disse que se tratou de um “problema no motor” do aparelho que se dirigia ao aeroporto de Narita, em Tóquio, e que descolou às 09:40. Também nas redes sociais, esta foi a versão apresentada no primeiro relato sobre o sucedido.
No grupo Macau Buses and Public Transport Enthusiastic (Entusiastas de Autocarros e Transportes Públicos de Macau) explica-se que, pouco depois de o avião da Air Macau levantar voo, quando se encontrava perto de Taichung, no centro de Taiwan, o aparelho teve de regressar a Macau, aterrando em segurança. De acordo com a TDM, a publicação, em língua chinesa, identifica o avião como sendo um Airbus A320neo, apontando ainda que o aparelho usaria um motor ‘Pratt &amp; Whitney’ que esteve recentemente no centro das atenções. Em 2023, a fornecedora aeroespacial retirou e inspecionou uma das linhas de motores construídos para o A320neo. A recolha ocorreu depois de a empresa ter descoberto uma condição rara no metal em pó usado para fabricar algumas peças.</description><pubDate>2025-07-11 01:36:16</pubDate></item><item><title>Cultura Portuguesa em Macau III – Calçada Portuguesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/cultura-portuguesa-em-macau-iii-calcada-portuguesa/</link><description>Candidata à inscrição no Inventário Nacional do Património Cultural Imaterial, a calçada portuguesa que nos é apresentada no urbanismo de hoje teve início no século XIX, ainda que a sua origem remonte a meados de 1500, aquando da introdução dos pavimentos calcetados.
São inúmeros os exemplos de calçada portuguesa espalhados pelo mundo, e Macau não é exceção.
A utilização deste tipo de pavimento enquanto projeto urbanístico (Largo do Senado) foi introduzido em Macau na década de 90 com o intuito de materializar uma herança portuguesa no território antes da transição da soberania de Portugal para a China. Com semelhanças ao padrão que ornamenta o famoso Calçadão de Copacabana, no Rio de Janeiro, as ondas protagonizam o percurso pedonal do Largo do Senado.
Pese embora a calçada portuguesa faça parte da identidade da cultura portuguesa em geral e da identidade do urbanismo e paisagismo das cidades em particular, em Macau o movimento de fusão cultural reflete-se também nesse tipo de pavimento. Deste modo, tendo em consideração as orientações dos mestre de Feng Shui, os padrões e motivos que ornamentam as ruas da região apresentam formas mais arredondadas e figuras associadas a elementos auspiciosos aceites na cultura oriental: cavalos-marinhos, peixes, estrelas, …
Assim, num passeio pelas poéticas ruas calcetadas de Macau, desafio a cada passo que dou a filosófica unidade substancial do corpo e alma; com os pés a Oriente e a alma a Ocidente.</description><pubDate>2025-07-11 01:36:21</pubDate></item><item><title>Autoridades encurtam tempo de espera para tratamento precoce das crianças</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/autoridades-encurtam-tempo-de-espera-para-tratamento-precoce-das-criancas/</link><description>Os Serviços de Saúde afirmam ter encurtado o tempo de espera para os serviços de intervenção precoce às crianças, podendo actualmente as crianças ter a primeira consulta de avaliação em três semanas. Em resposta a uma interpelação, as autoridades garantem dedicação à estabilização de recursos humanos dos equipamentos de intervenção precoce, tendo sido aliviada a tensão na oferta de terapeutas. Até Maio, 34 profissionais integraram a equipa de intervenção precoce.
 
O tempo de espera para as consultas e tratamento precoce por parte das crianças necessitadas verificou uma “redução significativa”, asseguram os Serviços de Saúde, destacando que foram adoptadas várias medidas para acelerar o acesso dos menores aos serviços relacionados, nomeadamente o recrutamento de profissionais.
De acordo com as autoridades, até Maio deste ano, a equipa de intervenção precoce para crianças integra actualmente um total de 34 profissionais, incluindo 10 médicos especialistas, 2 fisioterapeutas, 5 psicoterapeutas, 8 terapeutas ocupacionais e 9 terapeutas da fala, tendo como objectivo “dar resposta às crianças com diferentes necessidades de tratamento”.
Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde, revelou os números em resposta a uma interpelação escrita do deputado Zheng Anting acerca da optimização do sistema de intervenção precoce para as crianças com perturbações do crescimento e desenvolvimento infantil.
O responsável admitiu que houve uma “tensão na oferta de terapeutas em Macau”, no entanto, as autoridades tomaram “várias medidas para estabilizar a equipa de tratamento dos equipamentos de intervenção precoce”. “Nos últimos anos, as medidas têm obtido eficiência e a situação de recursos humanos tem sido melhorada”, afirmou.
Segundo lembrou o Executivo, para as crianças com necessidade, o tempo de espera para a primeira consulta no Centro de Avaliação Conjunta Pediátrica é agora de cerca de três semanas. Os casos serão seguidos por uma classificação de acordo com os resultados de avaliação, de forma a proceder, posteriormente, à terapia ocupacional e à terapia da fala no Centro de Reabilitação Pediátrica.
Assim, os casos “muito urgentes” não carecem de tempo de espera, enquanto os casos “urgentes e casos de rotina” terão de esperar de três a seis semanas para a terapia ocupacional, ou de cinco a seis semanas para a terapia da fala. “Estes prazos representam uma redução significativa face aos 12 a 18 meses de espera registados antes da criação dos Centros [de avaliação e de reabilitação]”, frisou.
Alvis Lo explicou que, em Macau, os bebés e crianças são submetidos a cuidados de saúde periódicos nos centros de saúde e, caso haja suspeitas de perturbações do crescimento e desenvolvimento durante os exames, serão encaminhados para o Centro de Avaliação Conjunta Pediátrica para uma avaliação mais aprofundada.
Na mesma resposta, o Instituto de Acção Social (IAS) acrescentou que está a preparar a criação de um centro de intervenção precoce destinado às crianças com transtorno de desenvolvimento, na zona norte, onde serão proporcionados serviços como educação precoce e treinos, tratamentos profissionais, consulta e aconselhamento, apoio aos familiares e divulgação comunitária. Está previsto que o centro entre em funcionamento no 4.º trimestre deste ano, sendo que a instalação irá introduzir os equipamentos tecnológicos apropriados de acordo com as necessidades de utentes de serviços e de funcionamento, garantiu o IAS.</description><pubDate>2025-07-11 01:38:19</pubDate></item><item><title>Aberto concurso público para nomear novo marco na Vila da Taipa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/aberto-concurso-publico-para-nomear-novo-marco-na-vila-da-taipa/</link><description>A Vila da Taipa recebe um novo marco arquitectónico que pretende homenagear a sua alma mercantil do passado, convidando agora a cidade a baptizá-lo. As duas companhias à frente da iniciativa lançaram ontem um concurso público para nomear o projecto que mistura a herança portuguesa com toques de modernidade, oferecendo 10.000 patacas ao vencedor. Esta iniciativa, segundo os organizadores, simboliza a transformação do bairro num polo cultural vibrante, distante dos casinos, mas profundamente ligado à identidade macaense.
 
A Taipa Village Destination Limited, em parceria com a Sniper Capital Limited, lançou ontem um concurso público para baptizar o seu mais recente projecto de desenvolvimento na Vila da Taipa. Com um prémio de 10.000 patacas para o vencedor, a iniciativa pretende envolver a comunidade na criação de um nome “memorável e positivo”, que reflicta a identidade histórica, arquitectónica e cultural deste novo marco, cuja construção está prevista para finalizar ainda este ano. O nome ideal deverá ser “atemporal e alinhado com o estilo arquitectónico do local”, garantindo relevância a longo prazo.
O empreendimento, que ocupa cerca de 2.800 metros quadrados e inclui uma fachada de 50 metros na Travessa dos Mercadores, insere-se numa estratégia mais ampla de transformar a Vila da Taipa num polo turístico distinto, fora da dependência dos casinos. Inspirado num antigo armazém que outrora ocupou o local, o edifício de cinco andares combina elementos da arquitectura portuguesa do início do século XX com espaços modernos para restauração e comércio, incluindo amplos terraços ao ar livre. O design foi concebido por uma equipa de arquitectos que une as duas regiões especiais administrativas, encabeçada por Daniel Lin, de Hong Kong, e Mimi Cheung, de Macau. Recria ainda as estruturas históricas que caracterizavam a zona e a sua ligação ao passado mercantil da Taipa.
Este projecto é o mais recente de uma série de investimentos da Sniper Capital no bairro, que incluem cinco outros desenvolvimentos anunciados em 2024, totalizando 4.500 metros quadrados de novos espaços comerciais. Na altura, a empresa destacou o objectivo de tornar a Vila da Taipa num destino de lazer e cultura, atraindo turistas para além do circuito tradicional no Cotai. O actual concurso “Name Macau’s Next Landmark” encontra-se publicado na página oficial da Taipa Village Macau e está aberto a participantes de Macau e Hong Kong até 15 de Agosto de 2025, aceitando propostas em inglês, chinês ou versões bilíngues, com possibilidade de incluir números. Cada participante tem direito a nomear apenas um título ao projecto.
Um painel de cinco júris independentes avaliará as candidaturas com base na originalidade, criatividade e impacto, sendo o vencedor anunciado a 29 de Agosto nas redes sociais e página oficial da companhia. Pamela Chan, diretora-geral da Taipa Village Destination, sublinhou que a iniciativa visa “envolver activamente a comunidade no desenvolvimento do bairro e fortalecer a sua ligação a este destino culturalmente vibrante e rico em património.”
Com uma oferta crescente de arte, gastronomia e comércio, a Vila da Taipa tem vindo a afirmar-se como uma alternativa para os turistas através de recentes desenvolvimentos. Com uma media diária de 50 mil visitantes nas épocas festivas, a aposta da Sniper Capital e da Taipa Village Destination na preservação patrimonial, aliada a conceitos modernos, posiciona o bairro como um dos destinos mais dinâmicos actualmente, em linha com a estratégia de “Macau, Cidade Criativa da Gastronomia da UNESCO”, para diversificar a sua economia turística. Os novos projectos, incluindo este emblemático edifício na Travessa dos Mercadores, deverão estar concluídos até final de 2025.</description><pubDate>2025-07-11 01:36:18</pubDate></item><item><title>Pequim pede respeito pelos direitos de dois cidadãos chineses detidos na Ucrânia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/pequim-pede-respeito-pelos-direitos-de-dois-cidadaos-chineses-detidos-na-ucrania/</link><description>O Governo chinês pediu ontem que “se respeitem os direitos e interesses” dos seus cidadãos, depois de as autoridades ucranianas terem informado da detenção de dois cidadãos chineses, um homem de 24 anos e o seu pai.
Os dois homens foram detidos por alegadamente tentarem transmitir à China documentação sobre os mísseis Neptuno das Forças Armadas da Ucrânia.
A porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Mao Ning declarou em conferência de imprensa que as autoridades chinesas ainda estão a “verificar as informações”, sem fornecer mais detalhes.
O Serviço de Segurança da Ucrânia (SBU) informou que os dois cidadãos “tentaram exportar ilegalmente para a China documentação secreta” relativa aos sistemas R-360 Neptuno, um míssil de cruzeiro antinavio fabricado pela empresa de armamento ucraniana Oficina de Design Estatal de Kiev, mais conhecida como “Luch”.
O homem de 24 anos foi estudante universitário até 2023, ano em que perdeu esse estatuto devido aos seus maus resultados académicos, o que não o impediu de continuar a viver em Kiev.
Para obter a documentação sobre o Neptuno, o jovem detido tentou “recrutar” um cidadão ucraniano envolvido no desenvolvimento dessa arma, segundo o SBU. “Os serviços de contra-informação do SBU descobriram o espião na fase inicial da sua atividade de inteligência. Foi detido em flagrante enquanto transferia documentos secretos”, indicaram os serviços de segurança ucranianos.
De acordo com informações divulgadas pela Procuradoria-Geral da Ucrânia através da sua conta no Telegram, as investigações realizadas até o momento estabeleceram que o jovem “mantém laços estreitos com os órgãos de segurança e o Estado-Maior da China”.
O seu pai foi detido nesta quarta-feira “no âmbito de uma investigação pré-julgamento”, informou a Procuradoria. O progenitor vivia na China, mas viajava regularmente para Kiev, cidade onde chegou na segunda-feira desta semana.
Desde a invasão em grande escala da Ucrânia pela Rússia, Pequim aprofundou os seus intercâmbios com Moscovo, o que despertou desconfiança no Ocidente.
As autoridades chinesas mantiveram uma posição ambígua em relação ao conflito, da qual pediram “respeito pela integridade territorial de todos os países, incluindo a Ucrânia”, bem como ouvir as “legítimas preocupações de segurança de todas as partes”, em referência à Rússia.
Vários países ocidentais acusaram Pequim de apoiar o esforço bélico russo na Ucrânia, algo negado repetidamente pela China.</description><pubDate>2025-07-11 01:36:23</pubDate></item><item><title>Casos de dengue obrigam ao reforço dos trabalhos de prevenção e controlo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/casos-de-dengue-obrigam-ao-reforco-dos-trabalhos-de-prevencao-e-controlo/</link><description>Foi detectado, na quarta-feira, o oitavo caso de dengue este ano. O caso foi diagnosticado a uma mulher de 57 anos, residente de Macau, que tinha viajado recentemente para o Vietname. Este caso levou a que as autoridades de saúde reforçassem os trabalhos de prevenção e controlo da doença.
Segundo os Serviços de Saúde, após regressar do Vietname, a mulher apresentou febre alta, tosse seca, dores musculares e articulares generalizadas. Na segunda-feira, desenvolveu uma erupção cutânea por todo o corpo e, dirigiu-se no dia seguinte ao Hospital Conde de São Januário, para tratamento médico. Na quarta-feira, a sua amostra de sangue foi confirmada pelo Laboratório de Saúde Pública dos Serviços de Saúde, com uma reacção positiva à febre de dengue, tipo I. O estado clínico actual da doente é considerado estável.
A febre de dengue transmite-se às pessoas através da picada dos mosquitos Aedes albopictus infectados com o vírus. Se um mosquito vector picar um doente com febre de dengue, este mosquito fica infectado e pode transmitir o vírus a outras pessoas através da picada.
Os Serviços de Saúde alertam que Macau ainda se encontra na época de risco de disseminação de doenças por mosquitos e, durante as inspecções, já se verificou uma situação de proliferação de larvas em recipientes com água estagnada nos domicílios, tais como vasos e bases de vasos.
Em resposta aos casos de dengue, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) intensificou os trabalhos de inspecção das fontes de proliferação e de eliminação química de mosquitos nas zonas de risco. Por outro lado, os Serviços de Saúde, aumentaram, desde Março, a frequência de aplicação de larvicida oleoso para duas vezes por mês para mais de 25.000 lugares públicos com água estagnada, como sumidouros e canais de drenagem nas ruas em todo o território. As autoridades alertam ainda que, devido ao clima quente e chuvoso, recipientes e locais ao ar livre podem acumular água, proporcionando condições ideais para a proliferação de mosquitos, por isso, apela-se à população para eliminar águas estagnadas nos locais de trabalho ou domicílio, impedir a entrada de mosquitos nos espaços e proteger-se contra picadas ao ar livre.</description><pubDate>2025-07-11 01:36:16</pubDate></item><item><title>“Não podemos perder a noção daquilo que estamos aqui a fazer, que é ajudar as pessoas”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/nao-podemos-perder-a-nocao-daquilo-que-estamos-aqui-a-fazer-que-e-ajudar-as-pessoas/</link><description>A Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau (ARTM) faz agora 25 anos. De lá para cá, já recebeu mais de um milhar de pessoas na sua comunidade terapêutica. Augusto Nogueira, presidente da associação, fez um balanço muito positivo do trabalho desenvolvido no âmbito da prevenção e reabilitação. Em entrevista ao PONTO FINAL, voltou a defender que os consumidores não devem ir para a prisão.

A Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau (ARTM) comemora 25 anos. Augusto Nogueira recordou, em entrevista ao PONTO FINAL, a fundação da associação e fez um balanço positivo dos trabalhos realizados desde então. Ao longo dos últimos 25 anos, a comunidade terapêutica da ARTM deu apoio a mais de mil pessoas e o presidente da ARTM afirmou que, daqui para a frente, o objectivo é manter a qualidade dos serviços. Sobre a situação actual em Macau, Augusto Nogueira defendeu que há que continuar a fazer o trabalho de prevenção, apesar de o consumo de droga na região estar estável. Na entrevista, o responsável voltou a defender que os consumidores não devem ir para a prisão.
 
A ARTM faz agora 25 anos. Como é que recorda a fundação da associação?
Antes de haver a ARTM, existia a Ser – Oriente. Colegas meus vieram para cá em 1993 para fundarem a associação Ser – Oriente, que em Portugal era a associação Ser. Depois, havia também a Ser Fundação, em Hong Kong. Quando se dá a transição, tanto em Hong Kong como aqui em Macau, houve uma debandada dos meus colegas, que decidiram regressar a Portugal. Lembro de também termos essa dúvida, de ficar ou ir, porque, até à altura, tínhamos recebido apoio nenhum do Governo de Portugal nem do Gabinete de Prevenção e Tratamento, que existia nessa altura. Havia muitas dúvidas e incertezas. Eu ainda não era o responsável, mas decidimos ter uma reunião com o Instituto de Acção Social, para tentarmos saber qual era a ideia que eles tinham para nós. Mostrámos a nossa disponibilidade para ficarmos em Macau, mas tudo dependia daquilo que eles tinham em mente para connosco, e a abordagem foi bastante positiva, porque eles disseram-nos que contavam com o nosso trabalho, mas havia um problema que era a falta de subsídio na altura. Foi-nos logo garantido que iríamos fazer um acordo de cooperação com o Instituto de Acção Social e receber um subsídio mensal para que pudéssemos continuar a desenvolver o nosso trabalho. Na altura, o subsídio era aquém das nossas expectativas. Eram 32 mil patacas mensais e só a nossa renda eram 15 mil e tínhamos alguns ordenados a pagar. Não havia espaço para muita coisa. Foi um ano bastante complicado, porque, além disso, foi-nos dito que não podíamos fazer a angariação de fundos porta a porta. Foi complicado e pôs em causa a nossa permanência, porque não conseguíamos sobreviver.
 
E depois, como é que conseguiram ultrapassar essa situação?
Tivemos uma conversa e disse que, ou nos apoiavam de uma forma diferente, ou então tínhamos de fechar portas. De imediato foi-nos assegurado um aumento, não muito significativo, que, ainda assim, nos deu esperança, com a promessa de que no ano seguinte seria melhorado. No ano seguinte as coisas melhoraram suficientemente, também com o apoio do BNU e da Fundação Oriente, que nos permitiu assegurar a continuidade até vir um novo subsídio do IAS. A partir daí, houve também a percepção de que nós estávamos aqui para continuar. Apenas queríamos prosseguir o nosso trabalho. Não tínhamos intenções nenhumas de regressar. Estávamos a cumprir com a nossa palavra. Queríamos ficar e nota-se o resultado de termos cá ficado.
 
Faz, então, um balanço positivo do trabalho da ARTM nestes 25 anos?
O balanço é bastante positivo. Tínhamos um espaço muito pequeno, com poucas condições, que íamos adaptando consoante as necessidades e os estragos. O apoio do IAS tem sido incrível todos estes anos que nos ajudou não só a desenvolver os nossos espaços aqui em Macau, mas também a nível internacional. Temos dois departamentos na Areia Preta, o departamento de distribuição e recolha de seringas, o ‘aftercare’, onde damos seguimento às pessoas que saem da prisão e que saem daqui do centro, e também às pessoas com problemas de alcoolismo. Temos também o projecto Be Cool, onde fazemos todo o trabalho preventivo nas escolas, nas comunidades. Foi-nos também dada a confiança para gerirmos o café e a galeria. A nível internacional, o balanço é bastante positivo. Mas o mais positivo de tudo, não são só as estruturas que conseguimos desenvolver, mas todas as pessoas que conseguimos recuperar da toxicodependência e isso para nós é o mais importante e é aquilo que nos dá mais satisfação.
 
Tirando essas, quais foram as maiores conquistas da ARTM?
Não posso estar aqui a individualizar uma ou outra, acho que todas elas são grandes conquistas, mas foi importante o reconhecimento do nosso trabalho através, por exemplo, das medalhas do Governo português e do Governo Macau, que nos foram atribuídas. Também a mudança para estas instalações foi outra conquista. É tudo uma prova de confiança do nosso trabalho a nível terapêutico. Estarmos hoje em dia na direcção da Viena NGO On Drugs é outra conquista porque nos permite mostrar o trabalho que tem vindo a ser feito em Macau. Todas as conquistas são grandes conquistas.
 
Em sentido contrário, que desafios é que a associação tem encontrado?
O grande desafio é sentirmos que estamos a fazer um bom trabalho. Sentir que existe uma esperança na recuperação da pessoa e que, quando ela sair, se encontre bem encaminhada para não recair. Acho que esse é o nosso desafio principal. Todos os outros pequenos desafios são coisas do dia-a-dia.
 
Qual a maior dificuldade na operação da associação no dia-a-dia?
Hoje em dia temos um bom apoio do IAS, temos também o apoio do sector privado que nos garante que conseguimos fazer tudo aquilo que nós pretendemos fazer. No ano passado quisemos fazer uma conferência e conseguimos fazê-la. Não podemos dizer que temos dificuldades, temos um apoio excelente do Instituto de Acção Social, que tem sido o grande impulsionador do nosso desenvolvimento.
 
Ao longo destes 25 anos, quantas pessoas é que foram ajudadas pela ARTM?
Recebemos 1.008 pessoas aqui na Comunidade Terapêutica. A nível da redução de danos, algumas dessas pessoas são encaminhadas para aqui. Desde que inaugurámos o departamento de distribuição de seringas, foram-nos devolvidas 400 mil seringas. Cerca de 60% das pessoas que entram aqui na comunidade são referenciadas pelo nosso departamento de redução de danos, pelo nosso departamento de distribuição e de entrega de seringas. Isso mostra a importância que os programas de redução de danos e os programas de distribuição de seringas têm como fonte de motivação para ajudar as pessoas a tomar uma decisão de procurarem o tratamento. Quando há um contacto mais directo entre a nossa equipa de trabalho e as pessoas que consomem, a possibilidade de essa pessoa vir a procurar ajuda é muito mais rápida.
 
A ARTM tem algum objectivo concreto para o futuro?
Contamos ainda abrir outras instalações de apoio ao álcool e à comunidade toxicodependente. Não sei quando é que será, para o ano ou daqui a dois anos. Será um espaço de atendimento ao público, está a ser tratado.
 
Onde é que será esse espaço?
Não posso dizer ainda, mas existe essa possibilidade. De resto, queremos manter, com firmeza, a qualidade dos nossos serviços, para que as pessoas quando vêm para cá possam encontrar carinho, amor e atenção da parte de toda a equipa. Queremos também continuar a trabalhar a nível internacional, para nós também é importante. Neste momento existe uma grande divergência de perspectivas sobre a redução de danos, a prevenção e o tratamento, e nós achamos que todas estas perspectivas têm que ser trabalhadas em conjunto, todas têm a sua importância em determinado tempo. Estas divergências fazem-nos sentir que se está a perder muito tempo com lutas que não têm sentido de ser e quem sai prejudicado são as pessoas que realmente necessitam de ajuda. No dia 22 de Julho vamos ter um webinar organizado por nós em que convidamos pessoas de diversas perspectivas onde vamos debater esse objectivo comum, que é como é que podemos ficar todos unidos pelo mesmo objectivo. Vai ser bastante difícil, mas é algo que nos dá prazer, ter este diálogo e esta discussão online para entendermos que não podemos perder a noção daquilo que estamos aqui a fazer, que é ajudar as pessoas.
 
Os últimos dados do IAS dizem que no ano passado houve mais quase 25% de registos no sistema do registo central de toxicodepedentes em relação a 2023. Como é que se explica este aumento?
Esses números não retratam a realidade, foi apenas um grupo de pessoas que foi apanhado a consumir e, quando são apanhados a consumir, é feito o registo no registo central, mas isso não quer dizer que o consumo aumentou, até nem sabemos se, mesmo estando a consumir, essas pessoas são dependentes, pode ter sido a primeira vez ou ocasional.
 
Então este aumento não é preocupante?
Não é um aumento significativo. Tirando esse grupo de pessoas que foram apanhadas, não existe um aumento do consumo, está estável nos 1% ou 2%. Isto também tem a ver com o trabalho que a polícia possa vir a fazer. O consumo em Macau está estável, mas é óbvio que tem que continuar a haver prevenção e este trabalho que a polícia está a fazer. Nós também fazemos trabalho de prevenção nas escolas, vamos a todas as escolas de língua veicular portuguesa e inglesa, além disso fazemos também um trabalho enorme com as comunidades minoritárias, com os vietnamitas, filipinos, com as associações, fazemos diversos workshops de prevenção e sobre a lei da droga, etc. Existe muito trabalho a ser feito a nível preventivo para alertar as pessoas para os perigos que o consumo de droga pode trazer.
 
Tem-se falado de uma nova droga, o “petróleo espacial”. É algo que o preocupe?
As pessoas têm que perceber que este tipo de drogas sintéticas são feitas com ingredientes bastante perigosos para a saúde. Não se sabe muito bem o que é que lá está, o que é que está dentro desse produto. É sempre um perigo. Causam também problemas a nível de saúde mental. Normalmente provocam danos irreversíveis. Nós víamos isso aqui muitas vezes nos nossos residentes, no tempo da ketamina e da metanfetamina. Essas pessoas nunca mais serão as mesmas. A droga já estava a ser consumida em Macau antes de a lei passar. Nós sabemos que existe aí no mercado, nós sabemos disso, Antes de ela ser ilegal, nós tivemos alguns contactos com algumas famílias preocupadas por os seus familiares estarem a consumir essa droga. Claro que todas as drogas nos preocupam e daqui a uns tempos será outra que vai aparecer.
 
O consumo de droga em Macau é punido como uma pena de prisão até um ano. Esta abordagem é eficaz para prevenir?
Nós achamos que não faz sentido enviar uma pessoa para a prisão por consumir droga. Essa é a nossa posição e sempre será a nossa posição. Aceitamos que todos aqueles que são traficantes têm de sofrer as consequências. Mas, para os consumidores, nós achamos que existem outras alternativas muito mais saudáveis, com muito mais sucesso e menos dispendiosas do que irem para a prisão. Talvez possa ser esse o nosso desafio, conseguirmos que nenhum consumidor vá para a prisão, seja reincidente ou não. Achamos que é preferível ir para tratamento e há também pessoas que não têm necessidade de entrarem numa comunidade terapêutica e podem ter um tratamento mais ambulatório. É preciso ter atenção para que a pessoa não vá para a prisão por algo que consumiu.
 
A descriminalização das drogas leves poderia ser benéfica no contexto de Macau?
Não existe, a nível das Nações Unidas, definição entre as drogas leves e as drogas duras. Existem drogas. No contexto de que ninguém deveria ir para a prisão pelo consumo de droga, acho que faz sentido haver essa descriminalização, havendo alternativas. Tem de haver controlo, para não haver o caos social que existe em Portugal, em que toda a gente consome na rua, que é algo até proibido. Houve um desinvestimento enorme ao nível da prevenção e ao nível do tratamento, a aposta foi feita exclusivamente na redução de danos, e hoje em dia Portugal caminha quase para o que aconteceu nos anos 80 ou 90, se não houver algo muito rapidamente a acontecer. Concordo com a descriminalização, se depois houver um encaminhamento das pessoas para tratamento e sugerindo alternativas, não enviando as pessoas para a prisão.</description><pubDate /></item><item><title>Duas camadas de responsabilização em Macau e Hong Kong: altos funcionários e funcionários públicos seniores</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/duas-camadas-de-responsabilizacao-em-macau-e-hong-kong-altos-funcionarios-e-funcionarios-publicos-seniores/</link><description>Recentemente, as Regiões Administrativas Especiais de Macau e Hong Kong testemunharam uma iniciativa descendente do governo das duas cidades para reforçar a responsabilização interna e externa dos funcionários públicos seniores, enquanto persiste a responsabilização dos altos funcionários nomeados politicamente, que foram nomeados pelo Chefe do Executivo e depois aprovados e nomeados pelo governo central em Pequim. Este artigo compara e contrasta duas camadas de responsabilização em Macau e Hong Kong: uma ao nível dos principais responsáveis e outra ao nível dos altos funcionários públicos.
A 3 de julho, o governo de Macau iniciou uma remodelação da liderança em alguns departamentos. O Serviço de Administração Pública e Função Pública (SAFP) assistiu à cerimónia de tomada de posse de um novo diretor, Leong Weng, e de um vice-diretor, Chan Sok Cheng. Ambas são funcionárias públicas de carreira, tendo a primeira ocupado o cargo de diretora da Direção dos Serviços Jurídicos (DSAJ) desde maio de 2023 e a segunda assumido o cargo de diretora adjunta interina da SAFP desde fevereiro de 2025.
Entretanto, outra cerimónia de tomada de posse foi realizada a 2 de julho, quando Che Weng Keong e U U Sang foram nomeados presidente do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) e diretor do Fundo para o Desenvolvimento Científico e Tecnológico (FDCT), respetivamente.
Ao mesmo tempo, Ines Chan Lou pareceu deixar o cargo de chefe do Gabinete de Informação do Governo (GCS) após seis anos de serviço. No entanto, de acordo com informações do governo, Chan foi renomeada para mais um mandato como membro do conselho da emissora local TDM, e o seu mandato durará até 31 de agosto de 2026.
Talvez uma mudança digna de nota tenha sido a expectativa, de acordo com o Macau Daily News, de que Lam In San, chefe do Departamento de Transportes (DSAT), deixasse o cargo após dez anos de trabalho, mas ele poderá ser transferido para trabalhar na Macauport, dada a sua experiência anterior no Departamento de Aviação Civil (The Macao News, 3 de julho de 2025).
Recentemente, a mídia de Macau divulgou uma reportagem da Comissão de Auditoria, que criticou o departamento de transportes por sua falha em gerenciar as chamadas e demandas dos cidadãos pelos serviços de táxi por rádio e sua incapacidade de resolver a falta de táxis em Macau (The Macao News, 3 de julho de 2025).
No geral, a remodelação dos altos funcionários públicos em Macau parece mostrar que (1) a sua rotação é cada vez mais proeminente, que (2) tal medida visa melhorar a capacidade do governo e que (3) a responsabilidade interna dos altos funcionários públicos é cada vez mais significativa externamente, especialmente em resposta às conclusões do relatório de auditoria interna sobre se eles podem prestar serviços públicos de forma eficaz.
Afinal, a rotação dos cargos dos altos funcionários públicos tem sido descrita como um fenómeno normal para lidar com o seu desempenho, tornando-os muito mais abrangentes em termos de conhecimentos especializados, muito mais profundos em termos de conhecimentos e mais experientes no tratamento de diferentes pastas (Jornal San Wa Ao, 5 de julho de 2025).
No início de julho de 2025, a Assembleia Legislativa de Macau discutiu como alterar a Lei n.º 15/2009, nomeadamente «As disposições e regras básicas do pessoal dirigente e principal» na função pública. As alterações visam atualizar a legislação de acordo com os requisitos da lei de segurança nacional. Incluem a necessidade de os funcionários públicos seniores jurarem lealdade à Lei Básica da RAE de Macau e à RAE de Macau da República Popular da China. Além disso, os quadros dirigentes e principais, que se referem aos funcionários públicos seniores, terão de assumir os cargos oficiais a título interino até que chegue o momento oportuno e adequado para serem formalmente nomeados para assumir esses cargos. A alteração mais interessante proposta à Lei n.º 15/2009 é que, se os membros da equipa de liderança não cumprirem as diretivas superiores, se não atingirem os objetivos exigidos e se prejudicarem a imagem do departamento em questão e minarem a autoridade do governo, a sua nomeação pode ser e será rescindida pela autoridade supervisora.
Além disso, se os membros da equipa de liderança violarem a disciplina, o pessoal jurídico do gabinete de supervisão conduzirá investigações, após as quais os relatórios de investigação serão entregues à autoridade supervisora para sua decisão final (ver Comissão Permanente n.º 2 da Assembleia Legislativa, Documento de Parecer n.º 3/VII/2025, em al.gov.mo/uploads/attachment/2025-06/626836862534fade8e.pdf, data de acesso: 5 de julho de 2025).
Coincidentemente, a mídia de Hong Kong noticiou que o Chefe do Executivo John Lee tem considerado a questão de como introduzir “um sistema de responsabilização para altos funcionários públicos” (HK01.com, 3 de julho de 2025). Foi relatado que, depois que o Ombudsman revelou a falta de investigação do Departamento de Edificações sobre 58 acidentes industriais em dez anos, o Sr. Lee ficou insatisfeito com a inadequação do sistema de responsabilização para altos funcionários (HK01.com, 3 de julho de 2025). Especificamente, Lee foi descrito como insatisfeito com a «cultura organizacional» e os «esforços inadequados de governança» (HK01.com, 3 de julho de 2025).
Em meados de junho, o Chefe do Executivo John Lee já havia comentado que o «sistema de responsabilização para altos funcionários públicos» seria integrado ao «Sistema de Responsabilização dos Principais Funcionários», (POAS), introduzido em julho de 2002. Naquela época, o primeiro Chefe do Executivo, Tung Chee-hwa, estava empenhado em desenvolver o seu próprio grupo de funcionários nomeados para defender, explicar e promover as políticas governamentais. O POAS concentra-se na responsabilização dos funcionários nomeados e indicados politicamente, que foram nomeados pelo Chefe do Executivo e depois aprovados e nomeados pelo governo central em Pequim.
Na história do POAS, alguns ministros da RAE de Hong Kong pediram desculpas e até se demitiram depois de serem criticados por cometerem erros. Um caso controverso foi o do ex-secretário financeiro Anthony Leung, que se demitiu em julho de 2003 depois de ser criticado por “evitar” um imposto sobre o seu novo veículo. Um caso recente envolveu o Sr. Casper Tsui, ex-Secretário de Assuntos Internos, que renunciou após participar de uma festa de aniversário de um delegado do Congresso Nacional do Povo da China — uma ação que foi suspeita de “violar” as regras de distanciamento social da Covid-19 no final de janeiro de 2022 (Hong Kong Free Press, 1º de fevereiro de 2022).
Depois que o Gabinete de Assuntos de Hong Kong e Macau (HKMAO), sob a direção de Xia Baolong, assumiu um papel muito mais ativo na governança de Hong Kong e Macau do que nunca, incluindo visitas de inspeção a Hong Kong e Macau e reuniões em Pequim com autoridades visitantes das duas cidades, dois secretários de Hong Kong foram destituídos em dezembro de 2024, a saber, o ex-secretário de Cultura, Desporto e Turismo Kevin Yeung e o ex-secretário de Transportes e Logística Lam Sai-hung. Na altura, especulou-se que o desempenho dos dois funcionários poderia ter sido muito melhor. No entanto, os serviços dedicados de Yeung e Lam foram recentemente reconhecidos pelo governo de Hong Kong, uma vez que ambos receberam o título de juízes de paz na lista de honras de 1 de julho de 2025.
Segundo informações, o governo de Hong Kong está a estudar o conteúdo proposto do «sistema de responsabilização para altos funcionários públicos», reforçando a sua liderança e governação, clarificando os seus deveres e responsabilidades e considerando um mecanismo de penalização que inclui a suspensão do aumento salarial. As conclusões dos relatórios do Provedor de Justiça e da Comissão de Auditoria terão provavelmente um papel crucial na avaliação do desempenho dos altos funcionários públicos.
Se assim for, existem várias semelhanças e diferenças entre as duas camadas do sistema de responsabilização em Hong Kong e Macau: uma ao nível dos principais funcionários e outra ao nível dos altos funcionários.
Ao nível dos principais responsáveis, Hong Kong tem muito mais responsáveis do que Macau, incluindo não só os principais responsáveis, mas também subsecretários e assistentes políticos. Macau tem apenas nove funcionários principais (Secretário para a Administração e Justiça; Secretário para a Economia e Finanças, Secretário para a Segurança; Secretário para os Assuntos Sociais e Cultura; Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Comissão Contra a Corrupção, Comissário de Auditoria, Comissário-Geral do Serviço de Polícia Unitária, Diretor-Geral do Serviço de Alfândega de Macau) e um Procurador-Geral (Gabinete de Informação do Governo de Macau, 30 de novembro de 2024). Macau não tem realmente a camada de subsecretários e assistentes políticos, ao contrário de Hong Kong, onde há 21 funcionários principais nomeados ao abrigo do sistema de responsabilização. Sem um grupo maior de funcionários nomeados politicamente acima deles, os altos funcionários públicos de Macau parecem enfrentar mais pressão para ter um bom desempenho nas suas pastas governamentais do que os seus homólogos de Hong Kong.
Em segundo lugar, enquanto o sistema POAS de Hong Kong registou a demissão de alguns ministros desde 1 de julho de 1997, Macau não teve nenhum incidente desse tipo desde 20 de dezembro de 1999. Mas Macau testemunhou a prisão do ex-Secretário dos Transportes e Obras Públicas Ao Man Long por suspeita de corrupção em dezembro de 2006. Ao foi considerado culpado em junho de 2008 e condenado a 27 anos [ver Os 7 arguidos envolvidos no caso de corrupção do ex-Secretário dos Transportes e Obras Públicas Ao Man Long foram hoje (4 de junho) condenados pelo Tribunal Colegial de Primeira Instância (ccac.org.mo)]. Assim, embora as sanções aplicadas aos ministros que não cumpriram as suas funções fossem aparentemente diferentes nos casos de Hong Kong e Macau, estes foram responsabilizados não só externamente perante os cidadãos, mas também internamente perante os seus superiores.
Em terceiro lugar, a recente tendência de reforço da responsabilização interna e externa dos altos funcionários em Macau e Hong Kong indicou que, sob os novos sistemas políticos das duas cidades, espera-se que os altos funcionários demonstrem os seus elevados padrões de desempenho e sejam responsabilizados verticalmente perante os seus superiores pelo seu desempenho. Tanto em Hong Kong como em Macau, os relatórios do Provedor de Justiça (em Macau, o trabalho do provedor de justiça é integrado na agência anticorrupção) e da Comissão de Auditoria e as suas conclusões são, e serão, cada vez mais importantes do ponto de vista político para reforçar a responsabilização externa e interna dos altos funcionários públicos.
Em conclusão, é uma coincidência interessante que tanto Macau como Hong Kong tenham testemunhado uma tendência para o reforço da responsabilização interna e externa dos altos funcionários públicos. Embora as duas cidades já tenham estabelecido um grupo de altos funcionários nomeados politicamente ao mais alto nível, a ênfase na boa e eficaz governação tanto de Macau como de Hong Kong exige um aumento correspondente da responsabilização interna e externa dos altos funcionários públicos. Internamente, os altos funcionários públicos têm de ser mais responsáveis perante as suas autoridades superiores, incluindo os principais funcionários nomeados politicamente, pelo seu desempenho. Externamente, os altos funcionários públicos têm de ter um bom desempenho para garantir a prestação eficaz de serviços aos membros do público. A ligação crucial que reforça a sua responsabilização externa e interna é o trabalho e o papel da Comissão de Auditoria e do provedor de justiça (ou a Comissão Contra a Corrupção em Macau, uma vez que esta combina as funções duplas de combate à corrupção e de tratamento da má administração pública), cujos relatórios e conclusões estão destinados a ter uma importância política e administrativa cada vez maior na política de responsabilização externa e interna, tanto em Hong Kong como em Macau, onde as duas camadas de responsabilização dos principais funcionários nomeados politicamente e dos altos funcionários públicos estão agora cada vez mais interligadas e integradas.</description><pubDate>2025-07-11 01:36:20</pubDate></item><item><title>Ocupação hoteleira poderá atingir os 90% nas férias de Verão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/ocupacao-hoteleira-podera-atingir-os-90-nas-ferias-de-verao/</link><description>Cheung Kin Chung, presidente da Associação dos Hoteleiros de Macau, antevê a ocupação hoteleira a crescer ao longo das férias de Verão, com uma taxa global de 85%, podendo chegar até 90% em determinados dias. O também deputado destacou, contudo, desafios futuros no sector do turismo local devido ao impacto económico e à concorrência das regiões vizinhas.
 
A indústria do turismo aponta a um crescimento no número de turistas e hóspedes em hotéis em Macau durante as férias de Verão. O presidente da Associação dos Hoteleiros de Macau, Cheung Kin Chung, estima que a taxa de ocupação hoteleira em geral para o Verão ultrapasse os 85%, e em alguns dias poderá atingir os 90%.
“Com o aumento das chegadas de visitantes, e uma situação favorável de oferta e procura hoteleiras, prevê-se que o número total de turistas aumente em comparação com o mesmo período do ano passado, sendo o mês de Agosto a época mais alta”, observou.
Cheung Kin Chung, em declarações à Rádio Macau em língua chinesa, afirmou que se verificou uma recuperação “globalmente positiva” no mercado do turismo no primeiro semestre deste ano, esperando-se que o crescimento se prolongue no segundo semestre do ano, estando a indústria a manter previsões optimistas.
Recorde-se que Helena de Senna Fernandes, directora dos Serviços de Turismo, manifestou uma “atitude conservadora e optimista” sobre as reservas de viagens a Macau durante as férias de Verão, uma vez que estas podem ser afectadas por condições meteorológicas como tufões.
De acordo com os dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), em Julho do ano passado a taxa de ocupação nos estabelecimentos hoteleiros foi de 88,4% e em Agosto subiu para 91,3%. Macau recebeu, entre 1 de Julho e 31 de Agosto do ano passado, um total de 6,68 milhões de visitantes, numa média de 108 mil por dia, o que correspondeu a uma recuperação de 93,4% do mesmo período de 2019.
Cheung Kin Chung citou ainda as estatísticas mais actualizadas da DSEC, referentes ao mês de Maio deste ano, a salientar que a taxa de ocupação média dos quartos de hóspedes foi de 87,8%, mais 4,5 pontos percentuais quanto à mesma época do ano passado.
Dados oficiais revelaram uma taxa de ocupação dos hotéis de 5 estrelas (91,4%), a dos hotéis de 4 estrelas (80,7%) e a dos hotéis de 3 estrelas (84,2%) aumentaram 6,5; 1 e 3,4 pontos percentuais, respectivamente. Já o número de hóspedes aumentou, em termos anuais, 2,7%, para 1,2 milhões de pessoas, sendo que o período médio de permanência dos hóspedes manteve-se em 1,7 noites. No final de Maio do ano existiam 147 estabelecimentos hoteleiros que prestaram serviços de alojamento ao público, disponibilizando um total de 45.000 quartos de hóspedes.
Desse modo, Cheung Kin Chung considera que o mercado turístico de Macau tem mantido uma forte procura. “A taxa de ocupação mantém-se elevada, os preços médios dos quartos razoáveis e a estadia dos visitantes aumentou de forma constante, reflectindo a crescente atractividade de Macau como destino turístico internacional”, salientou o também membro do Conselho para o Desenvolvimento Turístico.
 
MAIOR CONCORRÊNCIA 
 
O também deputado à Assembleia Legislativa chamou ainda a atenção para os desafios “cada vez maiores” do território no domínio de turismo local, apesar do desempenho melhorado registado até ao momento. “O impacto da conjuntura económica externa, a alteração dos padrões de consumo dos visitantes e a intensificação da concorrência das regiões vizinhas, todos colocaram desafios acrescidos a Macau”, admitiu Cheung Kin Chung, reconhecendo que é necessário a indústria continuar a elevar a sua qualidade de serviço e a explorar novas fontes de visitantes.
Cheung Kin Chung indicou que, durante as férias de Verão, o sector irá concentrar-se no desenvolvimento de produtos de turismo cultural, tais como excursões para famílias e visitas de estudo.
Em relação às tarefas planeadas para a segunda metade do ano, o responsável disse que a indústria vai tentar expandir a oferta de produtos turísticos e valorizar ainda mais a cooperação regional, bem como melhorar as infra-estruturas para finalidades turísticas e aumentar as visitas internacionais.</description><pubDate>2025-07-11 01:35:25</pubDate></item><item><title>Taiwan inicia maiores exercícios militares de sempre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/taiwan-inicia-maiores-exercicios-militares-de-sempre/</link><description>Taiwan iniciou ontem os maiores exercícios militares anuais de sempre, incluindo tácticas de “zona cinzenta” que visam desgastar o território sem desencadear uma guerra aberta. Os exercícios Han Kuang, com fogo real, vão decorrer durante dez dias – a edição mais longa até à data – e incluem a utilização de novos armamentos recentemente adquiridos, desde tanques a ‘drones’ aquáticos, num contexto de crescente tensão em relação a Pequim e do Exército de Libertação Popular (ELP).
Segundo o Ministério da Defesa de Taipé, os exercícios começaram com simulações de resposta a acções de navios da Guarda Costeira e de milícias marítimas. Um dos cenários em treino é um eventual ataque disfarçado de assédio marítimo, incluindo a fortificação de portos e pontos de desembarque em ilhas situadas a cerca de 160 quilómetros da costa chinesa. A segunda fase dos exercícios será centrada em manobras antidesembarque, com a participação de forças regulares de todos os ramos das Forças Armadas, apoiadas por 22 mil reservistas.
O Ministério da Defesa sublinhou que os treinos decorrerão 24 horas por dia, sob condições realistas, visando contrariar críticas anteriores de que as manobras seriam mais performativas do que operacionais.
Entre os equipamentos utilizados contam-se os tanques Abrams M1A2T e os sistemas de foguetes HIMARS, fornecidos pelos Estados Unidos, o principal parceiro de defesa de Taiwan, apesar da ausência de laços diplomáticos oficiais, por pressão de Pequim. As autoridades apelaram à compreensão da população para eventuais perturbações no tráfego aéreo ou rodoviário e alertaram para a circulação de desinformação sobre os exercícios.
Pequim reagiu com dureza ao anúncio das manobras. “O exercício Han Kuang não passa de uma encenação enganadora das autoridades do Partido Democrático Progressista [no poder em Taipé], que tentam arrastar o povo taiwanês para o caminho do separatismo e prejudicar Taiwan pelos interesses egoístas de um partido”, afirmou o porta-voz do Ministério da Defesa chinês, coronel Jiang Bing. Jiang garantiu que “independentemente da performance ou dos armamentos utilizados, [os militares taiwaneses] não conseguirão resistir à espada anti-independência do ELP e à tendência histórica da inevitável reunificação da pátria”.
Segundo Taipé, Pequim terá mesmo tentado perturbar os preparativos para os exercícios, com aviões e navios chineses a realizarem na terça-feira “operações de assédio nos domínios aéreos e marítimos” sob o pretexto de um “patrulhamento de prontidão de combate conjunto”. As forças armadas de Taiwan responderam com “medidas conjuntas de reconhecimento, vigilância e resposta”, incluindo a mobilização de aeronaves, navios e sistemas de mísseis baseados em terra.
Entretanto, a China anunciou na quarta-feira controlos de exportação sobre oito empresas ligadas à indústria de defesa de Taiwan, incluindo os grupos Aerospace Industrial Development Corporation, Jingwei Aerospace Technology Co. (fabrico de drones) e CSBC Corporation, o maior estaleiro naval da ilha. Segundo o Ministério do Comércio chinês, a nova medida proíbe a exportação para estas empresas de produtos de uso duplo – com aplicação civil e militar.</description><pubDate>2025-07-11 01:36:23</pubDate></item><item><title>China e ASEAN preparam nova versão do acordo de livre comércio até final do ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/china-e-asean-preparam-nova-versao-do-acordo-de-livre-comercio-ate-final-do-ano/</link><description>Os ministros dos Negócios Estrangeiros do Sudeste Asiático manifestaram ontem, em Kuala Lumpur, a intenção de reforçar a cooperação económica com a China e modernizar o acordo de livre comércio com Pequim, assinado em 2010.
 
O encontro bilateral entre os chefes da diplomacia dos países da Associação de Nações do Sudeste Asiático (ASEAN) e o ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, decorreu à margem do fórum regional da ASEAN, que conta também com a presença do secretário de Estado norte-americano, Marco Rubio.
“Através da actualização deste acordo, a ASEAN e a China vão fortalecer a sua cooperação económica e resiliência, durante este período difícil e no futuro”, declarou o ministro dos Negócios Estrangeiros da Malásia, Mohamad Hasan, antes da reunião com Wang Yi, marcada pelo contexto da guerra comercial com os Estados Unidos. A nova versão do tratado, conhecida como “versão 3.0”, deverá ser concluída até ao final do ano.
O chefe da diplomacia da Malásia, país que detém este ano a presidência rotativa da ASEAN, sublinhou ainda que o bloco regional deve “manter-se vigilante perante ameaças a um sistema comercial aberto, justo e baseado em regras”, numa alusão indireta às taxas impostas por Washington.
Os chefes da diplomacia da China e dos Estados Unidos, Wang Yi e Marco Rubio, reuniram-se ontem em Kuala Lumpur com os homólogos do sudeste asiático, em plena guerra comercial iniciada por Washington. O encontro com o ministro chinês abriu ontem a reunião entre os chefes da diplomacia dos países membros da Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN) e os principais parceiros, que vai até esta sexta-feira.
A China, principal parceiro comercial dos países do Sudeste Asiático, procura manter a influência nesta região exportadora, ameaçada pelas tarifas anunciadas na segunda-feira pelo Presidente norte-americano, Donald Trump, que para alguns países do Sudeste Asiático são mais elevadas do que as fixadas em Abril.
Em Abril, o Presidente chinês, Xi Jinping, realizou uma digressão por vários países da região, incluindo a Malásia – país que este ano acolhe a presidência rotativa da ASEAN –, para fortalecer as relações com o Sudeste Asiático, durante a qual assinou dezenas de acordos comerciais.
Rubio, que realiza na Malásia a primeira viagem à Ásia desde que assumiu o cargo, em Janeiro, manteve uma reunião com os chefes da diplomacia da ASEAN, bem como com representantes de países como Japão, Coreia do Sul, Canadá e Índia. O diplomata norte-americano reuniu-se à margem da reunião com o homólogo russo, Sergey Lavrov, segundo anunciou Washington, num momento em que os Estados Unidos se preparam para enviar mais armas para ajudar a Ucrânia a defender-se do aumento dos ataques aéreos da Rússia.
As conversações, as segundas neste ano, surgem numa altura em que os Estados Unidos têm criticado a falta de progresso nas negociações de paz entre a Rússia e a Ucrânia.
Espera-se que durante a cimeira surjam declarações sobre as tarifas dos Estados Unidos, com a maioria das economias da região, entre elas a Indonésia e a Tailânda, ainda em negociações com os EUA até ao novo prazo de 1 de Agosto.
Os Estados Unidos anunciaram tarifas de 32% para a Indonésia e de 36% para a Tailândia, a mesma taxa aplicada ao Camboja. Myanmar e Laos receberam 40%.
Na quarta-feira, Washington anunciou aumentos de 20% para as Filipinas (em relação aos 17% anunciados anteriormente) e de 25% para o Brunei (em relação aos 24% anteriores). Até o momento, o Vietname é o único país da região que conseguiu chegar a um acordo com Washington para reduzir as tarifas dos 46% anunciados em abril para 20%.
Outros temas importantes na reunião são o conflito agravado em Myanmar após o golpe de Estado de 2021 e as tensões no mar do Sul da China, onde Pequim disputa territórios com vários países da ASEAN.
Hoje será a vez da sessão multilateral, com o Fórum do Leste Asiático e o Fórum Regional da ASEAN, onde estarão Rubio, Wang, Lavrov e a chefe da diplomacia europeia, Kaja Kallas. Lusa</description><pubDate>2025-07-11 01:36:25</pubDate></item><item><title>Palestina III – Os Palestinianos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/palestina-iii-os-palestinianos/</link><description>A disputa pela terra, que é, ao fim e ao cabo, o que alimenta toda a violência a que assistimos na Palestina é uma disputa injusta e desigual entre dois povos; de um lado estão os palestinianos, ditos árabes, muçulmanos, na sua grande maioria, mas também alguns de fé cristã, povo autóctone da região na qual habitam há mais de dois mil anos, desprovidos de quaisquer meios de defesa, e do outro, estão os judeus, invasores estrangeiros, que reclamam um direito histórico dúbio de base religiosa, o mesmo é dizer, de base mitológica, mas que são apoiados pelos grandes poderes militares do Ocidente.
 
A Terra
A palavra Palestina a que nos habituamos a ouvir com tanta frequência ultimamente é o nome de uma região do Médio-Oriente. Em árabe diz-se filastin (فِلَسْطِينُ), mas essa região teve ao longo da história vários nomes.
Na Idade do Bronze (3000-1200 a.C.), quando esteve sob o domínio egípcio, a Palestina era conhecida como Terra de Canaã, termo que, aliás, aparece na Bíblia, e era habitada primordialmente pelas tribos cananeias.
Por volta do começo da Idade do Ferro (1200-500 a. C.), a zona costeira sul da Palestina, onde hoje se encontra Gaza, era habitada pelos filisteus, daí que essa porção de terra passou a ser conhecida como Philistia –em português, Filisteia–, que reflecte o nome original semítico, Plištim, que também podia ser pronunciado Flištim, dependendo do contexto fonético. Da primeira forma deste topónimo, os gregos derivaram Παλαιστίνη ‘Palaistíne’, de onde os romanos tomaram o seu Palaestina. É essa a origem do termo toponímico Palestina.
Como é que esta palavra passou a denominar todo o território a que hoje denominamos Palestina? Isso deve-se sobretudo aos romanos. [Neste artigo, quando me refiro à Palestina como região do Médio-Oriente, refiro-me à extensão geográfica coberta pelo território do protectorado britânico da Palestina, de 1920 a 1946, e que supostamente deveria ter sido repartido entre judeus e árabes em 1948.] No período coberto pela narrativa bíblica, a região da Palestina moderna era denominada Israel, a norte, e Judá, a sul, para além de outros pequenos Estados, que, sempre de acordo com o texto bíblico, foram incorporados no grande império de Salomão, império esse que sabemos hoje nunca ter existido. A narrativa bíblica, como também já tivemos a oportunidade de referir, desde um ponto de vista histórico não é fidedigna.
No período clássico, ou seja, desde a conquista romana em 63 a.C., a província romana que ocupava parte do que hoje é a Palestina denominava-se Judeia, pois esta resultava da conquista do reino Hasmoneu de Judá, estabelecido em 140 a.C. pelos macabeus.
Em 135 da nossa Era, depois da terceira guerra judaico-romana, os judeus, ou seja, os praticantes da religião judaica e não os habitantes da Judeia, são expulsos da região e a Judeia passa a fazer parte da província romana da Syria Maior, sendo denominada Syria Palaestina. Desde então o nome de Palestina ficou até hoje como o nome daquela porção de terra no Médio-Oriente. A província da Grande Síria manteve praticamente o mesmo formato geográfico desde os romanos até à queda do império otomano em 1918.
A partir do século VII, com a sua conquista por parte dos muçulmanos, a região, então parte do império bizantino, passou a ser um distrito administrativo do califado árabe com o nome de Jund Filastin (جُند فِلَسْطِين), que quer dizer distrito militar da Palestina. Este distrito militar continuava inserido na Grande Síria, agora denominada de Bilad al-Sham (بِلادُ الشَّامِ), ou seja, terras do Levante.
Com a conquista otomana em 1517, a situação não se altera, a Palestina continua a fazer parte da Grande Síria, sendo o topónimo Palestina utilizado para especificar uma determinada parte do território do sul da Síria.
Após a queda do império otomano, a Grande Síria foi dividida entre o Líbano, a Jordânia, a Palestina e o Estado moderno da Síria. A princípio, a Síria do Sul foi dividida entre a Palestina cisjordana e a palestina transjordana, ou seja, as porções de território aquém e além do rio Jordão. Esta última, a Palestina transjordana, viria a constituir a Transjordânia, que finalmente foi rebaptizada de Jordânia. Após a independência da Jordânia, o termo Palestina ficou reservado para a extensão de terra sob o protectorado britânico de 1920-1946. Foi essa extensão de território que as Nações Unidas quiseram dividir entre os judeus e os árabes em 1948. É esse mesmo território, que, aliás, os antigos reinos de Israel e Judá nunca ocuparam por completo, que Israel está agora a tentar ocupar para anexar por completo já que primeiro-ministro de Israel, o criminoso de guerra, Benjamin Netanyahu, já afirmou oposição de Israel à criação de um Estado palestiniano independente, tal como Israel se havia comprometido em 1993, quando assinou o Tratado de Oslo, no qual se comprometia a adoptar a chamada two-state solution.
 
As gentes
Na Idade do Bronze, quando a Palestina estava sob influência ou mesmo sob o domínio egípcio, esta era povoada por diferentes tribos cananeias, tais como os jebusitas, habitantes de Jebus, que viria mais tarde a ser conhecida como Jerusalém, os hivitas, que habitavam as zonas de Siquém e Gibeão, os amoritas, que habitavam a região da transjordânia, os perizitas que se dispersaram pela região central da Palestina, os guirgachitas, na zona oeste e os sidonitas, na zona norte, onde ainda hoje fica a milenar cidade libanesa de Sidão, que foi totalmente destruída pelos israelitas em 1982.
Para além dos Hititas, que habitavam sobretudo o norte, e os egípcios, sobretudo o sul, estavam também os filisteus, um povo de origem egeia que habitava a zona de Gaza, Ascalão, Asdode, Ecrom e Gate e que eram grandes inimigos dos israelitas.
Na Idade do Ferro, a configuração demográfica da Palestina tinha-se modificado. Para além das tribos cananeias, que se concentravam agora nos grandes centros urbanos de Hatzor, Meguido e Láquis, na zona mais a norte da Palestina onde o reino do norte, ao qual a Bíblia chama de Israel, se encontrava, estavam dispersos mais a sul os arameus, os moabitas, os edomitas, e os amonitas que tinham os seus próprios Estados, os quais, de acordo com a narrativa bíblica, foram todos incorporados no mítico império de Salomão, o tal império que nunca existiu.
Os filisteus, por sua vez, continuavam na sua zona conhecida como Filisteia, topónimo, que como vimos, virá a dar origem ao termo Palestina.
É na Idade do Bronze que os chamados israelitas ou hebreus aparecem na terra de Canaã, como lhe chama a Bíblia, ou Palestina, como lhe chamamos nós hoje. De acordo com a narrativa bíblica, os israelitas não eram autóctones da região, mas teriam vindo do Sul e conquistado a chamada Terra Prometida. Todas as provas arqueológicas desmentem esta teoria etnogénica do povo hebreu, sugerindo, pelo contrário, que os israelitas terão tido também eles uma origem cananeia –posição defendida por arqueólogos e historiadores tão importantes como como Israel Finkelstein, William Dever, e Carol Meyers–, até mesmo pelo facto de que a sua língua é um dialecto canaanita do semítico ocidental. Assim, os israelitas não entraram na Palestina entre 1.400 e 1.200 a.C. como tradicionalmente se estipulava, suposição baseada na tradição bíblica, agora na sua grande parte desmistificada pelos achados arqueológicos e pela investigação histórica independente da religião.
Para além disso, os habitantes do reino do Sul, ou de Judá, tal como lhe chama a Bíblia, não eram etnicamente, culturalmente nem religiosamente homogéneos, como os descreve a mesmíssima Bíblia. O conceito bíblico de que os israelitas eram um povo monoteísta desde a sua origem é desmentida pelos achados arqueológicos que mostram um sem número de divindades domésticas –os chamados terafim–, pequenas figuras de barro encontradas nas casas do povo e que provam a existência do culto doméstico de divindades locais, assim como altares e santuários regionais de culto a divindades como El, Baal, Aserá, e Anate, entre outras.
Como já tivemos a oportunidade de referir há duas semanas, a história bíblica do reino unificado de Israel e dos dois reinos judeus, o de Israel e o de Judá, é um construto religioso-literário tardio que serviu para galvanizar o fervor nacionalista dos judeus contra as várias forças colonizadoras da região.
 
A Expulsão dos Judeu da Palestina
Os judeus deixaram a Palestina em consequência de três grandes revoltas que ficaram conhecidas como as três guerras judaico-romanas.
A primeira Guerra Judaico-Romana (66–73 d.C.), também conhecida como a Grande Revolta, foi a mais significativa e devastadora das três. Começou com a tomada de Jerusalém por judeus nacionalistas no ano 66, o que levou à destruição completa da cidade pelo imperador Tito, no ano 70. A Grande Revolta só acabaria em 73, com o famoso episódio da Massada, em que os judeus encerrados na fortaleza com o mesmo nome, ao verem que não podiam escapar ao seu destino, suicidaram-se todos.
A segunda revolta (115–117 d.C.) conhecida como Guerra de Kitos ocorreu fora da Judeia, em comunidades judaicas da diáspora, no Egipto, na Babilónia e, sobretudo, no Chipre, onde os judeus atacaram as populações romanas. Esta segunda guerra judaico-romana é muitas vezes esquecida porque não se deu em território palestiniano, ainda assim foi extremamente sangrenta.
A terceira revolta é a mais famosa e a que mais consequências teve para as populações judaicas da Palestina. Esta revolta ficou conhecida como a Revolta de Bar Kokhba (132–136) por ser liderada por Simão Bar Kokhba, que se apresentava como o messias que vinha libertar Israel do jugo romano.
O que motivou esta rebelião foi, antes de mais, a construção por ordem do imperador Adriano de um templo dedicado a Júpiter Capitolino onde antes estivera o Templo de Jerusalém, na nova cidade pagã, Aelia Capitolina, que substituíra a antiga Jerusalém, destruída no ano 70. Para além disso, muitas práticas religiosas judias, tais como a circuncisão, o sacrifício de animais, etc., haviam sido proibidas pelas autoridades romanas.
O mesmo imperador Adriano fez esmagar a revolta de Simão Bar Kokhba e no seguimento da derrota judaica, para além do meio milhão de judeus que se calcula tenham morrido durante a revolta, os judeus foram banidos de entrar em Jerusalém.
Depois desta revolta, a província da Judeia foi reestruturada de modo a evitar novas revoltas e passou a fazer parte da província da Grande Síria, ou Syria Maior, em latim. A antiga Judeia passou a estar integrada numa sub-província maior, chamada Syria Palaestina, que englobava também a região transjordana. Desde então, como já vimos esta região do Médio-Oriente passou a ser conhecida como Palestina.
A proibição de entrar em Jerusalém levou a que a elite religiosa emigrasse para outras partes do mundo mediterrâneo e do Médio Oriente, como, por exemplo, no Egipto, na própria Roma, ou na Babilónia, onde se concentravam as comunidades judaicas da diáspora. A religião do segundo templo, a religião que Jesus praticou, deixou de existir e deu lugar ao judaísmo rabínico, sobretudo a partir de cerca do ano 200, quando o Rabino Judah ha-Nasi pôs por escrito as tradições orais do segundo templo na chamada Mishná, que viria a ser parte central do Talmude. Isto conduziu a uma transformação radical da religião judaica que deixou de ser centrada no templo para ser centrada na tradição escrita e como tal, esta nova religião podia ser praticada em qualquer parte do mundo.
No entanto, nem toda a população da Judeia emigrou, nem toda a população da Judeia foi banida de Jerusalém ou perseguida pelos romanos. Muita da população continuou a viver na Judeia, agora rebaptizada Palestina, que nunca fora pátria exclusiva dos judeus. Para além dos judeus, estavam os cristãos, os helenizados, os samaritanos, povos cultores de outras religiões das zonas circundantes, e, nas zonas rurais onde a religião centrada no culto de Iavé, promovido por Ezequias ou Josias, não foi tão bem-sucedida, aglomerados do antigo politeísmo autóctone continuavam a existir. Estavam também os próprios romanos que tinham criado raízes na Palestina. Ora, os palestinianos actuais são os descendentes dessas gentes que nunca abandonaram o território da Palestina. Muitos, aliás, ainda serão de facto, os herdeiros das tribos cananeias, dos filisteus e outros povos que viveram na região desde a Idade do Bronze. Estas gentes vieram a fundir-se no que hoje nós chamamos o povo palestiniano, o mesmo povo que os judeus encontraram na Palestina quando estes, levados pelo sionismo, decidiram imigrar para a região.
Este aglomerado de gentes cultural e etnicamente diversas que povoava o território da Palestina então, com o tempo, foi-se uniformizando e constituindo um povo mais ou menos homogéneo, primeiro sob o domínio romano. Com o tempo, grande parte desta população foi adoptando a nova religião do império, o cristianismo, que em 380, por via do édito de Tessalónica passa a ser a religião oficial do império.
É claro que nem todos os habitantes da Palestina se tornaram cristãos, muitos seguiram com as suas religiões, incluindo o judaísmo que então era já minoritário na Palestina.
Com a chegada do islão os povos que habitavam a Palestina então tiveram de se converter ao islamismo ou deixar o território. Ainda assim continuaram a existir cristãos, e até alguns judeus, pois sendo gentes do livro, estas comunidades gozavam de alguma protecção por parte das autoridades, embora a sua vida no dia a dia fosse extremamente difícil entre as gentes mouras.
A verdade destes factos é comprovada com estudos de ADN das populações locais que, ao contrário dos judeus, que na sua maior parte apresentam um ADN sobretudo eslavo ou alemão, os palestinianos, na sua maior parte, são 100% semitas.
 
A Injustiça
A faixa de Gaza tem uma área aproximada de 365 km2, o equivalente à zona de Lisboa e parte da sua zona suburbana. Nessa pequena faixa territorial vivem 2.300.000 pessoas, o que faz de Gaza uma das zonas de maior densidade populacional do planeta.
Desde o início da ofensiva israelita, de acordo com o Secretariado das Nações Unidas para a Coordenação de Assuntos Humanitários, foram destruídos 92% dos edifícios de habitação, 80% dos edifícios comerciais, 96% dos edifícios escolares –no norte de Gaza esse número chega aos 100%–, e 81% de todo o sistema de comunicação rodoviária. Na faixa de Gaza existiam onze instituições de ensino superior, foram todas destruídas, mesmo quando já haviam sido completamente abandonadas.
De acordo com as Nações Unidas e a Organização Mundial para a Saúde, desde Maio de 2025, 94% dos hospitais e centros de saúde de Gaza foram destruídos. Dos 36 hospitais que existiam em Gaza, apenas 19 são ainda capazes de providenciar alguns serviços de emergência mais básicos, mas mesmo esses muito abaixo dos padrões mínimos.
De acordo com as autoridades palestinianas, nomeadamente o Ministério de Saúde de Gaza, no dia 9 de Julho, dia em que este artigo começou a ser escrito, o número de vítimas mortais em Gaza é de aproximadamente 57.523. Instituições internacionais independentes consideram esta estimativa incorrecta, dado o estado degradado das instituições administrativas de Gaza, e apontam para um número de vítimas na região das 84.000, número que inclui tanto mortes por ataque directo dos militares israelitas, como pessoas que morreram de fome ou falta de cuidados médicos dado o colapso do sistema de saúde.
Dessas 84.000 mortes, calcula-se que 56.2%, ou seja, aproximadamente 47.208 pessoas mortas por ataque directo das forças militares judias sejam mulheres, muitas das quais grávidas, crianças e pessoas de idade; destas, crê-se, que cerca de 18.000 sejam de crianças pré-adolescência. Não existem dados específicos em relação a pessoas com incapacidades, mas as agências internacionais chamam a atenção para o facto de que, dado o seu estado de vulnerabilidade, estas são as mais desprovidas de mobilidade e meios de sobrevivência.
Para além de todo o demais, neste momento os palestinianos de Gaza vêem-se a braços com total falta de abastecimento de combustíveis por mais de quatro meses, restrições extremas na ajuda humanitária externa, colapso dos sistemas de distribuição de víveres, e ataques constantes a campos de ajuda humanitária e àqueles que ousam dirigir-se a eles. Não existe electricidade em Gaza pois esta é produzida por meio de combustível, e o pouco que existe, reserva-se para gerar electricidade para os casos mais urgentes, como sejam operações, nos poucos centros de saúde que ainda funcionam. Como seria de esperar a taxa de sucesso destes tratamentos médicos é baixíssima apesar dos esforços do pessoal médico, muito dele composto por voluntários estrangeiros que põem a sua vida em risco todos os dias para tentar salvar a vida dos palestinianos. De facto, já vários estrangeiros morreram em ataques israelitas, ainda assim muitos se recusam a deixar o território apesar do assédio directo que sofrem das autoridades israelitas que não querem testemunhas estrangeiras da acção sanguinária dos judeus sobre os palestinianos.
Estima-se que mais de um terço da população de Gaza sofra de malnutrição; mais de 93% das crianças palestinianas estão em risco grave de fome e cerca de 71.000 já sofrem de malnutrição severa, entre as quais, 14.000 bebés estão em risco de morte nas próximas 48 horas do dia em que este artigo está a ser escrito, de acordo com as Nações Unidas cujos agentes têm de trabalhar em Gaza clandestinamente já que o governo israelita proibiu a sua acção na Palestina sob a acusação de que estes são agentes do Hamas.
Existe ainda a questão dos desaparecidos que não são contabilizados por causa do constante movimento dos palestinianos que são obrigados pelas autoridades israelitas a ir para Sul ou para Norte da faixa. Não se sabe quantos morto serão encontrados debaixo dos edifícios destruídos.
Até ao momento os israelitas já mataram 322 agentes de instituições humanitárias, isto inclui 233 da UNRWA (United Nations Relief and Works Agency for Palestine Refugees in the Near East), 33 voluntários da Cruz Vermelha (que na Palestina se chama Crescente Vermelho) e 52 trabalhadores de várias ONGs. Todos –até os que são mortos por fogo colateral–, são acusados de serem colaboradores ou simpatizantes do Hamas.
Não é que os judeus estejam muito preocupados com a imagem que tudo isto projecta no mundo, já que depois de tudo o que nós assistimos em directo pela televisão e pela Internet, nada aconteceu a Israel, nenhuma retaliação, nenhum embargo. Israel continua a receber armas dos Estados Unidos e apoio internacional. Ainda no outro dia, a presidente da comissão europeia, a Merkel-indigitada, Ursula von der Leyen, recusou-se a suspender o acordo de cooperação entre a Europa e Israel apesar, diz ela, de que haja indícios de violação dos direitos humanos em Gaza. Indícios?!?!
Também não é por medo de que se saiba o que acontece em Gaza que os jornalistas são um dos alvos favoritos dos israelitas, mas mesmo assim já morreram pelo menos 185 jornalistas, incluindo dois jornalistas israelitas, 113 foram gravemente feridos e dois estão ainda desaparecidos. Pelo menos 17 jornalistas e dois cameramen foram abatidos directamente pelas forças militares israelitas naquilo a que o Comité para a Protecção dos Jornalistas considerou assassinatos a sangue frio.
Mas como se tudo isto não fosse já suficiente, eis senão quando os Israelitas e os seus compinchas americanos pensaram numa nova forma de tornar a chacina ainda mais eficiente.
Os organismos humanitários das Nações Unidas e as várias ONGs que trabalhavam em Gaza foram expulsas e proibidas de operar sob a acusação de serem agentes do Hamas e agora o único organismo responsável pela distribuição de ajuda humanitária é a Gaza Humanitarian Foundation, ou, cá para nós, a Fundação Humanitária de Gaza, uma organização dirigida por Israel e pelos Estados Unidos –é como pôr uma raposa a tomar conta do galinheiro! Esta “fundação” dirige uma série de Secure Distribution Sites ou seja, postos seguros de distribuição–isto se não fosse tão trágico, dava para rir! Ora acontece que os palestinianos que se deslocam a estes postos seguros de distribuição levam, muitas vezes, com tiros em cima. Segurança peculiar, esta! Até Junho de 2025, ou seja, um mês atrás, 583 palestinianos já tinham sido mortos a tiro enquanto esperavam na fila destes centros de distribuição de alimentos. Para além destes mortos, há outras 4.186 pessoas feridas, algumas de bala. Ora a Gaza Humanitarian Foundation só foi estabelecida em Fevereiro de 2025 e os seus Secure Distribution Sites, esses postos seguros de distribuição, só começaram a operar em Maio de 2025, ou seja, estes números referem-se a apenas dois meses de operações. É preciso dizer mais?
Em forma de conclusão, deixo aqui uma pequena reflexão. Os palestinianos são os descendentes dos povos que desde tempos imemoriais habitam aquela porção de terra que nós hoje chamamos Palestina. Muitos se esquecem, mas uma percentagem destes palestinianos é cristã, e são-no vivendo na mesma terra desde o tempo dos romanos.
Os povos da Palestina antiga, uns eram politeístas, outros eram pagãos, alguns judeus, etc. Vieram os romanos e os bizantinos, e estes, na sua maior parte, tiveram de se fazer cristãos. Depois vieram os árabes, e estes tiveram de se fazer muçulmanos. Sempre o mesmo povo, mas adoptando identidades diferentes de modo a poder continuar na terra dos seus antepassados.
Gostaria de lembrar aqui, para aqueles que acreditam, que é uma verdade da fé cristã, que até os protestantes acreditam, que Jesus era verdadeiro Deus e verdadeiro Homem, verdade dogmática proclamada no concílio da Calcedónia (451). Ora, a carne, a humanidade de Jesus, ele obteve-a da sua mãe, Maria, e somente dela. Ora, Maria era também ela uma mulher palestiniana, igual a tantas que nós vemos chorar os filhos mortos pelos judeus. Talvez seja porque aquela pobre gente partilhe da mesma raça de Jesus que tenham também de, passados dois mil anos, sofrer nas mãos dos mesmos carrascos.</description><pubDate>2025-07-11 01:36:21</pubDate></item><item><title>Adesão formal de Timor-Leste a organização asiática marcada para 26 de Outubro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/11/adesao-formal-de-timor-leste-a-organizacao-asiatica-marcada-para-26-de-outubro/</link><description>A adesão formal de Timor-Leste à Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN) vai acontecer em 26 de Outubro, durante a cimeira de chefes de Estados a realizar na Malásia, anunciou ontem a diplomacia timorense. “Quero informar que no dia 26 de outubro passaremos formalmente a ser membros de pleno direito da ASEAN”, disse o ministro dos Negócios Estrangeiros, Bendito Freitas, citado numa publicação do ministério na rede social Facebook, após ter participado na 58.ª reunião de ministros dos Negócios Estrangeiros da organização, que decorreu em Kuala Lumpur, na Malásia.
O ministro timorense salientou também que a posição de Myanmar, que manifestou estar contra a adesão, porque Timor-Leste “não adere ao princípio de não interferência em assuntos internos consagrada na carta da ASEAN”, não vai bloquear o processo.
Na sequência do golpe de Estado de 1 de Fevereiro de 2021, Myanmar foi sancionado e não participa nas cimeiras de chefes de Estado e de Governo, nem nos encontros ministeriais.
Os líderes da ASEAN aprovaram em Abril de 2021 um consenso de cinco pontos para a junta militar no poder em Myanmar aplicar, mas que até hoje não foi implementado. “A delegação de Myanmar pediu ao Ministério dos Negócios Estrangeiros e Cooperação de Timor-Leste que escrevesse uma carta ao seu homólogo em Myanmar, de forma a reforçar a nossa cooperação e a boa vontade no trabalho conjunto para uma parceria futura,” acrescentou Bendito Freitas.
Os estados-membros da ASEAN chegaram a um acordo de princípio em novembro de 2022 para integrar Timor-Leste na organização regional, passando o país a ter estatuto de observador e a poder participar em todas as reuniões, incluindo nas cimeiras. Em Maio, durante a última cimeira de chefes de Estado, foi anunciado que a adesão plena seria concretizada em Outubro.
A ASEAN foi criada em 1967 pela Indonésia, Singapura, Tailândia, Malásia e Filipinas e tem como objetivo promover a cooperação entre os estados-membros para garantir a paz, a estabilidade e o desenvolvimento económico, social e cultural da região. Integram também a ASEAN o Brunei Darussalam, Camboja, Laos, Myanmar e Vietname.</description><pubDate>2025-07-11 01:36:23</pubDate></item></channel></rss>