<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/vietname-vai-despedir-100-mil-funcionarios-publicos-em-maior-corte-das-ultimas-decadas/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Macau será palco da Conferência Anual da FIA pela primeira vez</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/macau-sera-palco-da-conferencia-anual-da-fia-pela-primeira-vez/</link><description>Macau vai receber a Conferência Anual da FIA de 2025, um evento inédito no território, com data marcada para ocorrer entre o dia 10 e 13 de Junho no Galaxy International Convention Center (GICC). O evento reunirá mais de 500 delegados de 147 países, procurando discutir o futuro do desporto motorizado e da mobilidade em geral. A escolha de Macau como anfitriã destaca a importância da região no âmbito do automobilismo internacional, aproveitando o Grande Prémio de Macau como pano de fundo e a crescente importância do território na Grande China.
A Fédération Internationale de l’Automobile (FIA) anunciou que a sua “Extraordinary General Assemblies and Conference 2025”, ou “Assembleias Gerais Extraordinárias e Conferência de 2025”, título oficial do evento, será realizada em Macau, de 10 a 13 de Junho do corrente ano. A decisão marca a primeira vez que o evento de prestígio é acolhido no território, reforçando a posição de Macau como um centro para o automobilismo e a mobilidade global.
A conferência, que acontecerá no Galaxy International Convention Center (GICC), reunirá mais de 500 delegados seniores da FIA, representando 147 países. A iniciativa é fruto de uma parceria entre a FIA, a Associação Geral Automóvel de Macau-China (AAMC) e o Galaxy Entertainment Group (GEG). O evento tem como objectivo fulcral discutir e delinear o futuro do desporto motorizado e da mobilidade a nível global, num momento crucial para a indústria, tendo em conta as novas directrizes ambientais e assuntos relacionados com sustentabilidade.
A escolha de Macau como anfitriã da conferência de 2025 é particularmente significativa, segundo a própria federação. Destacada pelo lendário Grande Prémio de Macau, um dos momentos mais emblemáticos do calendário do automobilismo mundial, Macau oferece um cenário ideal para o evento de grande importância estratégica.
O traçado desafiador do Circuito da Guia tem sido palco de demonstrações de habilidade por parte de pilotos de topo, incluindo futuras estrelas da Fórmula 1. A tradição de Macau no automobilismo foi recentemente evidenciada na “Celebração do 75º Aniversário da República Popular da China e do 25º Aniversário da RAE de Macau – 71º Grande Prémio de Macau”, que incluiu corridas da Taça do Mundo FIA, atraindo competidores internacionais de renome, enquanto se inaugurava a nova categoria de Formula Regional simultaneamente.
Mohammed Ben Sulayem, presidente da FIA, expressou satisfação com a escolha de Macau: “Macau é uma região multicultural e entusiasmante, o cenário perfeito para unir os nossos Clubes Membros de todo o mundo. Agradeço à AAMC e ao Galaxy Entertainment Group por nos receberem, e espero uma conferência e assembleia geral extraordinária de sucesso”, expressou na página oficial da FIA.
A importância estratégica da conferência deste ano em Macau é ampliada pelo papel crescente da região no âmbito económico da Grande China na adoção de veículos eléctricos. A China mantém-se como o maior mercado automóvel do mundo, seja de veículos a combustão ou eléctricos. O evento em Macau irá sublinhar o papel central da região na definição do futuro da mobilidade, tanto na Área da Grande Baía de Guangdong-Hong Kong-Macau como no palco global.
“Acreditamos que o Galaxy International Convention Centre será o local perfeito para a Conferência da FIA. A localização geográfica única de Macau no coração da Ásia, a acessibilidade global, a herança cultural internacional e a profunda apreciação pelo desporto motorizado, garantida pelos 71 anos do Grande Prémio de Macau, combinadas com os nossos hotéis de classe mundial, irão assegurar uma calorosa e memorável recepção aos delegados de todo o mundo” declarou Francis Lui, Presidente da GEG, no comunicado avançado pela FIA.
Chong Coc Veng, presidente da AAMC, também deixou a sua impressão sobre a importância do evento em Macau: “Estamos satisfeitos que a Conferência FIA de 2025 seja realizada em Macau. Macau é um destino único que preserva uma herança multicultural, aliada a eventos gastronómicos, culturais e desportivos, incluindo o prestigioso Grande Prémio de Macau, com as Taças do Mundo FIA. Junho é a época perfeita para visitar Macau e desfrutar dos seus sabores distintos e da sua rica cultura, com a fusão de influências chinesas e portuguesas.”
O Galaxy International Convention Centre, localizado no Galaxy Macau Integrated Resort, regularmente acolhe eventos desportivos e de conferências de classe mundial, bem como exposições internacionais. A infraestrutura de ponta do GICC e os investimentos no desenvolvimento do desporto em Macau reflectem a visão do Governo em tornar Macau numa “Cidade do Desporto”. A conferência da FIA em 2025 representa mais uma oportunidade para impulsionar a integração do turismo e do desporto no território, reforçando a intenção de tornar Macau num destino atraente para “Meetings, Incentives, Conventions and Exhibitions – MICE Tourism” (Turismo de Reuniões, Incentivos, Convenções e Exposições, em português).</description><pubDate>2025-02-19T03:31:37+08:00</pubDate></item><item><title>Japão vai incluir Taiwan como local de origem nos registos familiares</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/japao-vai-incluir-taiwan-como-local-de-origem-nos-registos-familiares/</link><description>O Japão vai permitir que cidadãos de Taiwan inscrevam a ilha como local de origem no registo familiar do país, em vez da China, disse ontem um funcionário do Ministério da Justiça japonês. Quando um cidadão japonês se casa com uma pessoa de origem estrangeira, a nacionalidade e o nome do cônjuge são inscritos no sistema de registo mantido pelas autoridades.
Actualmente, as pessoas de Taiwan são descritas como sendo da China. No entanto, “a partir de Maio, na sequência de uma revisão das regras do Ministério, o nome do território pode ser inscrito no campo ‘nacionalidade’ do registo familiar”, disse um funcionário do Ministério da Justiça, citado pela agência France-Presse.
O registo de residência japonês e os certificados dos residentes estrangeiros de média e longa duração já permitem a inscrição de Taiwan como território de origem. “Surgiram também dificuldades práticas devido a discrepâncias nos nomes dos países ou territórios: Taiwan na autorização de residência e China no registo de família”, disse o funcionário para justificar esta harmonização administrativa.
Tóquio cortou as relações oficiais com Taiwan em 1972, indicando na altura, numa declaração conjunta com Pequim, que compreendia e respeitava o facto de “Taiwan ser parte inalienável do território da República Popular da China”.
No entanto, o Japão tem mantido laços económicos estreitos com Taiwan e o gigante taiwanês dos semicondutores TSMC abriu uma nova fábrica no Japão no ano passado.</description><pubDate>2025-02-19T03:36:38+08:00</pubDate></item><item><title>Acções das tecnológicas chinesas sobem com demonstração de apoio de Xi Jinping</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/accoes-das-tecnologicas-chinesas-sobem-com-demonstracao-de-apoio-de-xi-jinping/</link><description>As acções das empresas tecnológicas da China subiram ontem durante a sessão da manhã na Bolsa de Valores de Hong Kong, depois de o Presidente chinês, Xi Jinping, se ter reunido com executivos do sector, na segunda-feira.
O índice Hang Seng Tech, que reúne as acções das grandes tecnológicas do país, subiu 3,04%, até ao intervalo da sessão, tendo já acumulado uma valorização de cerca de 30% este ano, também devido ao optimismo em relação ao sector chinês da inteligência artificial (IA), após o lançamento do grande modelo de linguagem da DeepSeek.
Os melhores desempenhos da sessão foram do fabricante de dispositivos electrónicos e veículos eléctricos Xiaomi (+5,87%) e a plataforma de partilha de vídeos curtos Kuaishou (+9,7%).
Os gigantes digitais Tencent e Alibaba, as duas maiores empresas do índice por capitalização de mercado, subiram 3,42% e 4,34%, respetivamente.
No continente chinês, as subidas foram mais modestas, com a Bolsa de Shenzhen – centrada precisamente nas empresas do sector tecnológico – a subir 0,13% e a Bolsa de Xangai 0,29%.
Durante o encontro com os empresários, na segunda-feira, Xi apelou para que “aproveitem ao máximo as suas capacidades”, no que classificou como um “momento privilegiado” para “reafirmar a confiança” no setor privado.
A reunião contou com a presença dos responsáveis da Xiaomi, BYD e Huawei, embora a figura mais proeminente tenha sido o fundador da Alibaba e outrora o homem mais rico do país, Jack Ma, na sua aparente reconciliação oficial com o líder chinês, depois de mais de quatro anos praticamente desaparecido da vida pública, após ter criticado os reguladores financeiros, durante um discurso, em Xangai.
O encontro foi visto como uma demonstração de apoio de Xi a um sector que, nos últimos anos, sofreu uma campanha reguladora das autoridades, que resultou em multas multimilionárias a empresas como a Alibaba, a Tencent e a “Uber chinesa” Didi.</description><pubDate>2025-02-19T03:36:35+08:00</pubDate></item><item><title>China defende participação da Europa nas negociações de paz</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/china-defende-participacao-da-europa-nas-negociacoes-de-paz/</link><description>O representante permanente da China na ONU, Fu Cong, disse ontem que Pequim saúda o acordo entre Estados Unidos e Rússia para iniciar conversações de paz sobre a Ucrânia, mas considerou imperativo que a Europa participe.
“Esperamos que todas as partes envolvidas na crise na Ucrânia se empenhem no processo de diálogo de paz e cheguem a um acordo justo, duradouro e vinculativo aceite por todos”, disse Fu, durante uma sessão dedicada ao assunto, no Conselho de Segurança da ONU, cuja presidência rotativa é ocupada pela China em fevereiro.
As declarações de Fu, divulgadas ontem pela imprensa estatal, são as primeiras de um representante chinês sobre o acordo entre EUA e Rússia.
O secretário de Estado norte-americano, Marco Rubio, e o ministro dos Negócios Estrangeiros russo, Sergey Lavrov, reuniram-se em Riade, num encontro que poderá conduzir a uma cimeira entre os Presidentes Donald Trump e Vladimir Putin.
O diplomata chinês espera que as partes “abordem as causas profundas desta crise através da negociação e encontrem um quadro de segurança equilibrado, eficaz e sustentável para alcançar uma estabilidade duradoura na região”.
Fu considerou, no entanto, ser imperativa a participação da Europa nas negociações, já que o conflito “ocorre em solo europeu”. “A China tem defendido consistentemente a resolução pacífica de disputas e conflitos globais através do diálogo e da consulta”, algo que “se aplica ao problema da Ucrânia”, no qual Pequim “tem estado ativamente envolvida através da mediação diplomática”, mantendo contactos com todas as partes, afirmou.
Defendeu também a proposta apresentada pela China há dois anos, uma iniciativa de 12 pontos que defendia o respeito pela soberania e integridade territorial de todas as nações, mas que também tinha em conta as “preocupações legítimas de segurança” dos países.
Esta proposta foi recebida com ceticismo pelo Ocidente devido à ambiguidade demonstrada pelo país asiático durante o conflito e a sua aproximação a Moscovo. “A evolução da situação demonstrou que a proposta da China é objetiva, justa, racional e pragmática, refletindo o amplo consenso da comunidade internacional”, defendeu o diplomata chinês.</description><pubDate>2025-02-19T03:36:35+08:00</pubDate></item><item><title>CEPA tem sido “pedra basilar” da cooperação entre Macau e o interior da China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/cepa-tem-sido-pedra-basilar-da-cooperacao-entre-macau-e-o-interior-da-china/</link><description>Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, participou ontem numa sessão de divulgação e esclarecimento relativamente às alterações feitas ao Acordo de Estreitamento das Relações Económicas e Comerciais entre o interior da China e Macau (CEPA, na sigla em inglês). Na ocasião, o governante garantiu que a RAEM vai manter uma “estreita comunicação e cooperação” com o interior da China.
 
Realizou-se na manhã de ontem uma sessão de divulgação e esclarecimento relativa às alterações feitas ao Acordo de Estreitamento das Relações Económicas e Comerciais entre o Interior da China e Macau (CEPA, na sigla em inglês). A sessão contou com a participação de Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, que destacou a importância da cooperação entre Macau e o continente chinês.
Este CEPA II, que entra em vigor a 1 de Março, prevê, por exemplo, a redução dos requisitos de acesso para os prestadores de serviços de Macau e a eliminação do requisito do exercício, pelo menos três anos, de actividade comercial substancial em Macau, de modo a que as ‘startups’ possam beneficiar, o mais cedo possível, do tratamento preferencial previsto no CEPA. Além disso, são acrescentadas novas medidas de liberalização nos sectores de serviços de tecnologia de ponta, financeiros, audiovisuais e culturais, entre outras.
No discurso proferido na ocasião, Tai Kin Ip descreveu o CEPA como “a importante pedra basilar da cooperação económica e comercial entre o interior da China e Macau”, salientando que o acordo tem proporcionado “uma importante garantia institucional para o aprofundamento da cooperação económica e comercial entre os dois territórios”. Isso “não só tem promovido a integração profunda e o desenvolvimento sinérgico das duas partes na área económica e comercial, mas também tem dado um sólido apoio e amplas oportunidades de desenvolvimento às empresas de Macau na exploração do mercado do interior da China”, defendeu o secretário para a Economia e Finanças da RAEM.
Estas alterações ao CEPA demonstram “o alargamento contínuo do grau de liberalização do interior da China à RAEM, constituindo uma prática concreta do país na promoção da abertura ao exterior de alto nível na nova era, representando também uma medida significativa vocacionada para apoiar a integração da RAEM na conjuntura do desenvolvimento nacional”, defendeu Tai Kin Ip.
O secretário destacou ainda que as novas medidas “não apenas disponibilizarão novas oportunidades e espaços em prol do desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau, como também oferecerão maiores facilidades para os profissionais das áreas de construção civil, contabilidade, tratamento médico, educação, etc., a desenvolverem as suas carreiras profissionais no interior da China e alargarem os margens de desenvolvimento dos seus serviços profissionais, proporcionando assim condições mais favoráveis para a integração dos diversos sectores da comunidade de Macau na grande conjuntura do desenvolvimento nacional”.
Em conclusão, Tai Kin Ip reiterou que “o Governo da RAEM continuará a manter uma estreita comunicação e cooperação com os respectivos ministérios e comissões do Estado”.</description><pubDate>2025-02-19T03:36:37+08:00</pubDate></item><item><title>IPIM prevê crescimento de 15% de visitantes internacionais em eventos MICE</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/ipim-preve-crescimento-de-15-de-visitantes-internacionais-em-eventos-mice/</link><description>O presidente do IPIM anunciou a previsão de números optimistas para o sector das convenções e exposições, assim como a intenção de promover formações profissionais com reconhecimento internacional para os trabalhadores da indústria MICE. Vincent U desvaloriza o decréscimo de visitantes e receitas obtidas em 2024, em relação a 2023, e fala numa recuperação “encorajadora” e “relativamente rápida” face aos números pré-pandemia. 
 
O presidente do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), Vincent U, anunciou que é esperado um aumento de 15% do número de visitantes internacionais em eventos de convenções e exposições no ano de 2025.
Vincent U declarou ainda que, no sentido de promover a indústria de MICE – Reuniões, Incentivo, Conferências e Exibições – em Macau, os trabalhadores desta indústria serão incentivados a participar em mais formações profissionais, sobretudo aquelas com certificados reconhecidos internacionalmente.
Os anúncios foram feitos em resposta às recém-divulgadas estatísticas do sector MICE, referentes ao ano de 2024, que apontam para um decréscimo do número de participantes e visitantes dos eventos (menos 17,1%) face a 2023, bem como das receitas geradas por este tipo de actividade (menos 8,2%). Por outro lado, o número de eventos deste género aumentou 31,4% em relação ao ano transacto.
Em declarações à TDM chinesa, Vincent U – que ocupa também o cargo de secretário-geral da Comissão para o Desenvolvimento de Convenções e Exposições do Governo da RAEM – justificou a queda de visitantes com as mudanças no sector a nível internacional, que agora possibilita a participação online, e as próprias características dos eventos MICE profissionais, restritos a um público mais pequeno.
Reconheceu, também, o decréscimo na despesa dos visitantes em relação ao ano anterior (e, por extensão, nas receitas obtidas), mas considerou-o uma consequência do levantamento das restrições pandémicas: sendo 2023 o primeiro ano de recuperação após a covid-19, os visitantes dos eventos MICE mostraram-se mais “agressivos” nos seus padrões de consumo.
Na mesma intervenção, Vincent U elogiou a recuperação das actividades do sector das convenções e exposições como “relativamente rápida” e equiparou-a ao nível anterior a de 2019. Estes resultados “encorajadores” devem-se, acrescenta, aos “preparativos efectuados durante o surto de SARS” e ao trabalho de recuperação realizado nos últimos dois anos.
De acordo com os dados divulgados esta segunda-feira pela Direcção dos Serviços de Estatísticas e Censos (DSEC), em 2024 realizaram-se 1.524 eventos de convenções e exposições, mais 364 (31,%) do que no ano anterior de 2023, tendo o aumento mais significativo incidindo sobre aqueles que se centraram nos temas “comércio e gestão” e “turismo” (mais 140 e 78 eventos, respectivamente).
Por sua vez, o número de participantes e visitantes não ultrapassou os 1.332.000, uma redução de 17,1% em termos homólogos, e as receitas ficaram-se pelos 5,48 mil milhões de patacas, representando um decréscimo de 8,2% face a 2023.
 
C.B.</description><pubDate>2025-02-19T03:36:35+08:00</pubDate></item><item><title>Macau registou 90 casos de suicídio o ano passado – o maior número em mais de uma década</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/macau-registou-90-casos-de-suicidio-o-ano-passado-o-maior-numero-em-mais-de-uma-decada/</link><description>25 pessoas tiraram a própria vida no último trimestre de 2024. Há pelo menos 11 anos que o número de suicídios não era tão elevado, agravando aquela que tem sido uma tendência crescente e particularmente expressiva após o levantamento das restrições pandémicas.
 
Foram registados 25 casos de morte por suicídio no quarto trimestre do ano de 2024, elevando para 90 o número total de casos no ano passado. Este é o número mais alto de mortes por suicídio registado em Macau desde, pelo menos, 2013.
O quatro trimestre de 2024 foi o que assinalou mais vítimas mortais por suicídio, comparado com os restantes três: os dois primeiros contabilizaram 22 casos, individualmente, e o terceiro 21.
Os dados disponibilizados pelos Serviços de Saúde apontam para um número de vítimas do sexo masculino bastante superior ao do sexo feminino (17 e 8, respectivamente) neste último trimestre, confirmando uma incidência maioritariamente masculina nas mortes por suicídio ocorridas em Macau. As vítimas pertenciam a diferentes faixas etárias, com idades compreendidas entre os 13 e os 75 anos, e a maioria (20 pessoas, ou seja, 80%) era residente de Macau.
As estatísticas mais recentes esboçam um retrato pessimista da última década e evidenciam uma tendência crescente no número de suicídios cometidos na RAEM: se o ano de 2023 já se tinha destacado por atingir o número mais elevado da última década, 88, o total de vítimas de 2024 ultrapassa-o e chega aos 90. Não obstante, importa relevar que os dados disponibilizados pelos Serviços de Saúde e pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos apenas remontam a 2013 e não permitem uma análise mais ampla de como este fenómeno tem evoluído ao longo do início do século XXI.
Em comunicado, os Serviços de Saúde revelam que os dados recolhidos permitem concluir que “as possíveis causas de suicídio são principalmente resultantes de doenças mentais e de problemas emocionais, financeiros ou relacionados com o jogo”. Advertem, porém, que as causas do suicídio são “complexas” e que poderão dever-se a uma combinação de múltiplos factores, como “doenças mentais, factores psicológicos, socioeconómicos, familiares, de relações humanas e factores genéticos biológicos”.
A autoridade de saúde salienta que “a prevenção eficaz do suicídio requer a atenção de todos”, sendo indispensáveis a empatia e a conexão com o próximo. “Para reduzir a incidência de suicídio, os residentes devem contactar, comunicar e preocupar-se mais com as pessoas que estão ao seu redor, com as suas vidas diárias e incentivar aquelas que estão com problemas emocionais a procurar activamente ajuda profissional”, lê-se na nota de imprensa.
Os Serviços de Saúde referem ainda que, face a este problema, têm atribuído mais recursos, aumentado a acessibilidade dos serviços de saúde mental e apoiado as associações sem fins lucrativos na criação de instituições de aconselhamento psicológico comunitário. O Governo da RAEM tem, de resto, e como refere a nota de imprensa, “dado grande importância à saúde mental dos residentes”, nomeadamente através do alargamento das redes de apoio social e da mobilização de toda a sociedade.
Em simultâneo, também o número de pedidos de ajuda tem vindo a aumentar. Só no passado mês de Dezembro, a Caritas recebeu um total de 1.406 chamadas para a linha de apoio “Esperança de Vida”, sendo que 56 delas estavam relacionadas com pessoas que planeavam colocar termo à vida. Estes números mostram um aumento exponencial em relação a Dezembro de 2023, quando a linha de apoio da organização recebeu apenas 788 telefonemas.
Em declarações ao PONTO FINAL, no final do ano passado, Paul Pun, o secretário-geral da Caritas, indicou que eram os jovens quem mais recorria à linha de apoio, sobretudo devido a problemas familiares e pessoais. Outra causa para o aumento dos pedidos de ajuda – e que poderá ajudar a contextualizar os números do último trimestre de 2024 – relaciona-se com as festividades de Dezembro: “As festividades também afectam as relações interpessoais entre a família, por exemplo”.
A linha aberta da Caritas pode ser contactada através do número 28525222 e oferece apoio 24 horas em língua chinesa, inglesa e até portuguesa. Para mais informações sobre saúde mental, os Serviços de Saúde aconselham a consulta da “Página Electrónica de Informações sobre Saúde Mental”, disponível no website da instituição.
 
C.B.</description><pubDate>2025-02-19T03:34:33+08:00</pubDate></item><item><title>Andrea Bocelli actua em Macau a 29 de Março</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/andrea-bocelli-actua-em-macau-a-29-de-marco/</link><description>O tenor italiano Andrea Bocelli vai actuar na Galaxy Arena no dia 29 de Março. Segundo a Galaxy, Bocelli vai apresentará uma “setlist única, oferecendo aos fãs de Macau, Hong Kong e de toda a Ásia-Pacífico uma rara oportunidade de ver este artista excepcional ao vivo”. A data do início da venda dos bilhetes ainda não foi revelada.
Ao longo dos seus notáveis 30 anos de carreira, Andrea Bocelli alcançou sucesso internacional através do seu dueto com Sarah Brightman em “Time to Say Goodbye”, que esteve no topo da tabela de singles alemã durante 14 semanas. Destaque também para as colaborações com Celine Dion em “The Prayer” e “Vivo per lei”.
Andrea Bocelli atraiu a atenção mundial em 2020 com o seu evento recorde Music for Hope, que se tornou uma das maiores actuações musicais em directo de todos os tempos. Participou também no concerto One World: Together at Home de Lady Gaga, juntando-se a estrelas como Lady Gaga, Celine Dion, Lang Lang e John Legend para espalhar mensagens de amor e esperança em tempos difíceis.
Ao longo da sua carreira, Andrea Bocelli tem mais de 90 milhões de álbuns vendidos e mais de 16 mil milhões de ‘streams’. Bocelli também já actuou para quatro presidentes dos EUA, três papas, a família real britânica e vários primeiros-ministros. “O dia 29 de Março promete ser uma noite inesquecível, com Andrea Bocelli a dar o seu primeiro concerto em Macau, no Galaxy Macau”, lê-se no comunicado de imprensa da organização.</description><pubDate /></item><item><title>Empresas locais de produção cinematográfica podem candidatar-se ao FILMART 2025 até amanhã</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/empresas-locais-de-producao-cinematografica-podem-candidatar-se-ao-filmart-2025-ate-amanha/</link><description>As empresas locais de produção cinematográfica e televisiva podem candidatar-se para participar no Pavilhão de Macau, no Hong Kong International Film &amp; TV Market (FILMART) 2025, até amanhã.
O Instituto Cultural (IC) irá instalar o Pavilhão de Macau no recinto do Hong Kong FILMART, com o intuito de “promover a indústria de produção cinematográfica e televisiva de Macau e fazer com que projectos exteriores tenham interesse em recolher imagens em Macau”. Neste sentido, o IC pretende mobilizar a participação das entidades produtoras de filmes e programas televisivos de Macau e criar uma plataforma de exibição para o sector local, “de modo a alargar as oportunidades de intercâmbio e cooperação com o exterior e a estimular a sinergia entre as indústrias culturais e criativas e o turismo2.
As candidaturas destinam-se a empresas de Macau com experiência e histórico na prestação de assistência à filmagem, em Macau, de um mínimo de seis projectos cinematográficos e televisivos não locais, no período compreendido entre 2014 e 2024. O IC seleccionará depois até oito empresas para participarem no evento, com base em critérios como a sua experiência no apoio à produção realizada em Macau de projectos cinematográficos e televisivos fora do interior da China, de Macau, Hong Kong e Taiwan, a dimensão dos projectos cinematográficos e televisivos não locais a que foi fornecido apoio durante a sua produção em Macau e as funções desempenhadas durante o processo. As empresas que já se inscreveram não precisam de reenviar a inscrição novamente.
Os regulamentos e o formulário de candidatura podem ser consultados e descarregados na página electrónica das Indústrias Culturais e Criativas de Macau, em www.macaucci.gov.mo.</description><pubDate /></item><item><title>Governo de Timor-Leste e Nova Zelândia discutem programa de mobilidade laboral</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/governo-de-timor-leste-e-nova-zelandia-discutem-programa-de-mobilidade-laboral/</link><description>O Governo de Timor-Leste e a embaixada da Nova Zelândia iniciaram ontem discussões sobre o programa de mobilidade laboral entre os dois países. “O objectivo deste encontro foi iniciar as discussões com a Secretaria de Estado da Formação Profissional e Emprego (SEFOPE) sobre o sistema de mobilidade laboral. O esquema da Nova Zelândia aplica-se aos setores da horticultura e fruticultura”, disse aos jornalistas a embaixadora da Nova Zelândia em Timor-Leste, Helen Tunnah.
A embaixadora explicou que ainda não há uma data para o início do programa nem um número definido de trabalhadores, mas que espera, após as discussões com as autoridades timorenses, ter um “programa bem estruturado”.
Sobre os critérios para os trabalhadores timorenses se candidatarem a empregos na Nova Zelândia, a diplomata sublinhou que as equipas técnicas de ambos os lados discutirão os melhores benefícios possíveis para os trabalhadores.
O secretário de Estado da Formação Profissional e Emprego, Rogério Araújo Mendonça, explicou que a reunião ontem realizada foi extremamente importante, principalmente para avançar para a fase de uma eventual assinatura de um Memorando de Entendimento ainda este ano. “Não existe ainda um acordo entre os dois governos. Estamos apenas na fase de discussão. O governo da Nova Zelândia e a embaixada de Timor-Leste na Nova Zelândia continuarão a trabalhar em conjunto”, disse.
O secretário de Estado apelou também aos jovens que estão a preparar-se para o programa que verifiquem os centros de formação existentes nos municípios e a nível nacional, para se inscreverem em formações nas áreas já identificadas pela Nova Zelândia, nomeadamente horticultura e fruticultura.
Timor-Leste tem actualmente programas laborais, com a Austrália, Coreia do Sul e com o Japão.</description><pubDate>2025-02-19T03:36:34+08:00</pubDate></item><item><title>Divulgados os resultados do Concurso para Concepção de Itinerários “Visitar e Aprender”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/divulgados-os-resultados-do-concurso-para-concepcao-de-itinerarios-visitar-e-aprender/</link><description>A lista dos trabalhos premiados pelo Concurso para Concepção de Itinerários “Visitar e Aprender” foi publicada ontem, dia 18 de Fevereiro, na página electrónica da Direcção dos Serviços de Turismo (DST).
Ao todo, foram recebidas 186 propostas, sendo 69 de grupos de estudantes e outras 117 de grupos gerais. Dentro de cada grupo, foram seleccionados e distinguidos 10 trabalhos com prémios de ouro, prata e bronze e outros sete com menções honrosas, segundo critérios que valorizavam, entre outros factores, a natureza do tema, a criatividade e a viabilidade.
O regulamento do concurso contemplava três temas para a criação dos roteiros: “Educação sobre a conjuntura nacional”, “Entre os tempos antigos e modernos” e “Exploração cultural e museológica”.
Os vencedores serão agora notificados pela entidade organizadora, separadamente, sobre o levantamento dos prémios, cujos valores oscilam entre as 3.000 e 10.000 patacas na categoria de grupo de estudantes e as 6.000 e 20.000 patacas na categoria de grupo geral. A cerimónia de entrega dos prémios terá lugar em Abril, na 13ª Expo Internacional de Turismo (Indústria de Macau).
O concurso teve início a 28 de Abril do ano passado e foi posteriormente prolongado até 27 de Setembro, de modo a possibilitar que os interessados aperfeiçoassem as suas candidaturas. De acordo com a descrição da DST, a iniciativa – destinada tanto a estudantes como ao público em geral – visava impulsionar o desenvolvimento do “turismo + educação” através da criação de itinerários que fizessem uso e explorassem as potencialidades dos “recursos turísticos de Macau”, num formato de “ensino e aprendizagem com passeio”.
Em nota de imprensa, a DST frisa ainda os esforços que tem vindo a desenvolver no sentido de promover e incentivar a realização de outros projectos sob o mesmo mote, “turismo + educação”. No ano passado, por exemplo, realizaram-se iniciativas como “A Museum Journey: Macao and China Cultural Exchange Meeting”, o “Seminário para a Indústria Turística de Promoção de Viagens de Estudo em Macau” ou actividades de excursão de estudantes de Hong Kong a Macau.
O Concurso para Concepção de Itinerários “Visitar e Aprender”, uma organização da DST, conta como entidades co-organizadoras a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, o Instituto Cultural, a Universidade Politécnica de Macau, a Universidade de Turismo de Macau, o Centro de Produtividade e Transferência de Tecnologia de Macau, a Associação das Agências de Viagens de Macau, a Associação das Agências de Turismo de Macau e a Associação de Indústria Turística de Macau.</description><pubDate /></item><item><title>Ruído em edifícios habitacionais motivou mais de três mil queixas no ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/ruido-em-edificios-habitacionais-motivou-mais-de-tres-mil-queixas-no-ano-passado/</link><description>Os Serviços de Protecção Ambiental e a Polícia de Segurança Pública receberam mais de três mil queixas sobre ruído em edifícios habitacionais no ano passado. No entanto, apenas 68 dos casos foram processados e multados. As autoridades salientam que a eficácia de execução da lei do ruído depende da cooperação dos queixosos no processo de recolha de provas.
 
O ruído em edifícios habitacionais gerado pela vida social provocou cerca de 3.100 queixas apresentadas à Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) e ao Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) no ano passado, mas apenas 68 casos foram acusados e multados. O número revela que a esmagadora maioria dos casos foram arquivados, por serem considerados como não detectados ruídos após o acompanhamento.
Os dados estatísticos foram avançados pelas autoridades e, entre as queixas, a maior parte foi apresentada ao CPSP e cerca de 300 foram recebidas por parte da DSPA. Em declarações ao Jornal Ou Mun, a DSPA sublinhou que, de um modo geral, o trabalho de execução da lei “tem sido tranquilo”.
“A aplicação da lei do ruído tem sido tranquila em geral e continuará a ser optimizada no futuro. Entretanto, a eficácia da aplicação da lei depende, entre outros factores, da cooperação dos queixosos no processo de recolha de provas, pelo que se os queixosos puderem cooperar com os agentes responsáveis pela aplicação da lei, será mais fácil resolver o problema do ruído”, destacou.
De acordo com a DSPA, a lei do ruído regula principalmente as sete fontes de poluição sonora, enquanto o CPSP fiscaliza o cumprimento de actividades da vida quotidiana e animais de estimação em edifícios habitacionais e actividades nos espaços públicos, enquanto a fiscalização dos outros tipos de ruído cabe à DSPA.
Os dados do organismo referentes ao ano passado mostram que o número total de reclamações sobre ruído atingiu as 10.538, dos quais 9.989 foram arquivados e 102 foram processados. O “ruído gerado pela vida social” foi o tipo dominante entre os casos e resultou em 7.075 queixas, enquanto a “indústria, comércio ou serviços” motivou 1.306 queixas e “obras de modificação, conservação e reparação em edifícios habitacionais” provocou 632.
Um total de 456 queixas surgiram de “equipamentos utilizados em obras e trabalhos de construção civil” e 443 pertenceram à poluição sonora dos “equipamentos de climatização e ventilação de ar”. Os “espectáculos, divertimentos e actividades similares” levaram à apresentação de 15 queixas e 164 foram “outros tipos de ruídos”.
Em termos de acusações, a DSPA tinha admitido que a taxa de acusação era “baixa”, tal como se verifica nas regiões vizinhas. Realçando que há dificuldades em verificar a acusação, o organismo explicou que o ruído na vida social “tem natureza repentina, aleatória e não contínua”, pelo que os agentes policiais, na maioria dos casos, não conseguem recolher provas, uma vez que quando chegam ao local o ruído já deixou de existir ou devido à falta de cooperação por parte do queixoso. Mas enfatizou que foi registada uma descida do número de queixas relacionadas com o ruído na vida social.
A DSPA afastou também a intenção para a alteração da lei do ruído, justificando numa anterior resposta a interpelação que já procedeu à revisão da Lei do Ruído e da Norma sobre Acústica, em 2019 e 2020.
Citadas pelo Jornal Ou Mun, as autoridades referiram que os actuais períodos de controlo do ruído “têm equilibrado” as necessidades dos residentes em termos de trabalho, descanso e actividades, e foram estabelecidos após uma ampla consulta. Nesse sentido, a revisão legislativa está sujeita a um consenso da sociedade.
A DSPA, além disso, revelou ter reforçado a sensibilização da lei do ruído nos locais de concentração de pessoas em Macau e, ao mesmo tempo, tem promovido a lei através da divulgação de informações junto das agências de trabalho ou das empresas de gestão de recursos humanos, fornecendo material publicitário em várias línguas, na esperança de melhorar a sensibilização da lei por parte dos trabalhadores não-residentes.</description><pubDate>2025-02-19T03:33:33+08:00</pubDate></item><item><title>Cônsul do Canadá visitou a TIS e a MUST</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/consul-do-canada-visitou-a-tis-e-a-must/</link><description>Charles Edwin Reeves, cônsul-geral do Canadá em Hong Kong e Macau, visitou a Escola Internacional de Macau (TIS, na sigla em inglês) e o campus da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (MUST, na sigla em inglês). Na TIS, o cônsul foi “calorosamente recebido com uma actuação musical dos alunos do ensino secundário, dando um tom alegre à ocasião”, lê-se no comunicado divulgado ontem pela instituição, que acrescenta que, após o momento musical, Charles Reeves quis conhecer as “abordagens educativas inovadoras e as iniciativas comunitárias da TIS”.
Segundo a nota de imprensa, um dos pontos altos da visita foi a apresentação de presentes da escola oferecidos pelos alunos mais velhos do jardim de infância: “Este gesto sublinhou o espírito de colaboração do TIS e a importância das amizades internacionais”.
Além disso, o cônsul Reeves conduziu uma sessão para os alunos do ensino secundário, onde falou sobre estudar no estrangeiro, particularmente no Canadá. Esta apresentação teve como objectivo informar os alunos sobre as diversas oportunidades educativas disponíveis e reforçou o compromisso do Consulado em promover relações educativas que beneficiem os alunos de Macau e do Canadá.
Citado no comunicado de imprensa, o cônsul considerou que esta visita foi “uma excelente oportunidade para interagir com a forte comunidade canadiana no TIS e continuar a construir relações fortes para beneficiar esta e as futuras gerações de estudantes do Canadá e da RAEM”. Já Lorne Schmidt, responsável da escola, afirmou que “esta visita reforça a dedicação à educação internacional e ao intercâmbio cultural”.
A TIS tem actualmente cerca de 1.300 estudantes de 40 diferentes países.</description><pubDate>2025-02-19T03:36:31+08:00</pubDate></item><item><title>TUI eleva pena de procurador-adjunto para 21 anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/tui-eleva-pena-de-procurador-adjunto-para-21-anos/</link><description>O procurador-adjunto de Macau Kong Chi foi condenado a 21 anos de prisão. O Ministério Público tinha recorrido da sentença de 17 anos, num processo em que era acusado de ajudar pessoas a escapar à Justiça.
 
Kong Chi foi ontem condenado a 21 anos de prisão, depois de o Ministério Público recorrer da sentença de 17 anos, num processo em que era acusado de ajudar pessoas a escapar à Justiça. “Foi proferida a decisão de última instância relativa ao caso de corrupção passiva e prevaricação do magistrado do Ministério Público (ora encontra-se suspenso de funções), que passou a ser condenado em 21 anos de prisão, por o TUI [Tribunal de Última Instância] considerá-lo culpado pelo crime de associação ou sociedade secreta”, lê-se num comunicado divulgado ao fim da tarde pelo gabinete do presidente do TUI.
Em Janeiro do ano passado, o Tribunal de Segunda Instância (TSI) de Macau considerou Kong Chi culpado de dezenas de crimes de corrupção passiva para ato ilícito, abuso de poder, prevaricação e violação de segredo de justiça.
A sentença decidiu ainda a perda, a favor das autoridades de Macau, de bens detidos pelo procurador-adjunto no valor de 14 milhões de patacas, considerando como sendo “de origem desconhecida”.
Os cinco juízes do tribunal colectivo consideraram que este dinheiro terá vindo de subornos, disfarçados como “honorários ou taxas de consultoria”, pagos ao casal de empresários do ramo do câmbio de dinheiro Choi Sao Ieng e Ng Wai Chu.
Em troca, de acordo com a sentença do TSI, entre 2008 e 2015, o procurador-adjunto ignorou provas, aconselhou pessoas sob investigação a mudar depoimentos, partilhou informação confidencial ou sob segredo de justiça, mesmo em casos atribuídos a outros procuradores.
O procurador-adjunto, que estava desde Fevereiro de 2022 de licença sem vencimento de longa duração e que regressou a Macau em Setembro de 2023, tendo sido de imediato colocado em prisão preventiva, tinha negado todas as acusações.
A Justiça de Macau aplicou na altura ainda penas de 14 e seis anos de prisão, respectivamente, a Choi Sao Ieng e Ng Wai Chu. Agora, o TUI também reviu as penas de Choi e Ng, condenando-os a 16 e dez anos, respectivamente.
Neste caso esteve também envolvida a advogada de nacionalidade portuguesa Kuan Hoi Lon, que o TSI absolveu por considerar que nunca houve qualquer contacto com Kong Chi.
Em 2017, o ex-procurador Ho Chio Meng, que liderou o MP de Macau desde a transição de administração de Portugal para a China, em 1999, até 2014, foi condenado a 21 anos de prisão por vários crimes, incluindo burla, branqueamento de capitais e associação criminosa. Lusa</description><pubDate>2025-02-19T03:36:32+08:00</pubDate></item><item><title>Coreia do Sul diz que DeepSeek envia dados dos utilizadores para dona do TikTok</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/coreia-do-sul-diz-que-deepseek-envia-dados-dos-utilizadores-para-dona-do-tiktok/</link><description>As autoridades sul-coreanas afirmaram ontem que a aplicação chinesa de inteligência artificial (IA) DeepSeek enviou dados de utilizadores sul-coreanos para a ByteDance, proprietária da popular rede social TikTok, também de origem chinesa.
 
É a primeira vez que uma entidade reguladora nacional confirma a potencial fuga de dados de utilizadores da DeepSeek para terceiros, de acordo com a imprensa sul-coreana, e acontece depois de a Coreia do Sul se ter juntado a outros países, no dia anterior, na proibição da utilização da aplicação chinesa de IA, devido aos seus riscos para a segurança.
A Comissão de Proteção de Informações Pessoais da Coreia do Sul (PIPC) confirmou os avisos de alguns especialistas em cibersegurança de que a DeepSeek poderia transferir dados pessoais para outras entidades sem o consentimento dos utilizadores. “Confirmámos que a DeepSeek comunicou com a ByteDance”, disse um porta-voz da PIPC, citado pela agência de notícias local Yonhap, referindo que o regulador ainda tem de verificar que tipo de dados foi transferido para a proprietária do TikTok e em que escala.
A lei sul-coreana exige que os operadores tenham o consentimento explícito dos utilizadores para transferir os seus dados para terceiros.
A Coreia do Sul anunciou na segunda-feira a retirada da DeepSeek das lojas de aplicações locais, enquanto investiga a forma como a empresa chinesa gere os dados dos utilizadores.
O PIPC emitiu também um aviso oficial sobre o modelo chinês de IA, desaconselhando a sua utilização, e de os ministérios e agências governamentais locais o terem bloqueado. O PIPC desaconselhou a utilização do modelo chinês de IA. Os ministérios e agências governamentais locais bloquearam-no.
Anteriormente, empresas locais como o fabricante de automóveis sul-coreano Hyundai Motor já tinham restringido o acesso dos seus funcionários ao DeepSeek, também devido a possíveis fugas dos seus dados.
Os ministérios das Finanças e do Ambiente sul-coreanos anunciaram há duas semanas que estavam a bloquear o DeepSeek, pelo menos temporariamente, juntando-se assim aos ministérios dos Negócios Estrangeiros, da Defesa Nacional e da Economia, Comércio e Indústria, que impediram o acesso àquele modelo a partir dos seus terminais.
O Ministério do Interior já tinha recomendado aos ministérios e aos 17 governos regionais do país que se precavessem contra possíveis fugas de dados através da utilização do DeepSeek, tendo em conta o que considera ser um processo de armazenamento de dados pouco transparente por parte da empresa chinesa.
O DeepSeek revolucionou o panorama global da IA após a revelação, no mês passado, do seu mais recente modelo linguístico, que impressionou os especialistas pelo seu desempenho mais eficiente e económico em comparação com a concorrência dos Estados Unidos. No entanto, a sua gestão de dados levou outros países, como Itália a Austrália, a analisar o serviço e a impor restrições de acesso às instituições públicas, invocando riscos para a segurança nacional.
 
 
CAIXA
 
China garante que protege privacidade após acusações de Seul sobre DeepSeek
 
A China afirmou ontem que atribui grande importância à proteção da privacidade, após Seul ter dito que a aplicação chinesa de inteligência artificial (IA) DeepSeek enviou dados sobre utilizadores sul-coreanos à ByteDance, dona da rede social TikTok. “O Governo chinês atribui grande importância à privacidade e à segurança dos dados e protege-os de acordo com a lei”, afirmou ontem o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros, Guo Jiakoun. É a primeira vez que um regulador nacional confirma a potencial fuga de dados de utilizadores da DeepSeek para terceiros e acontece depois de a Coreia do Sul se ter juntado a outros países, no dia anterior, na proibição da utilização da aplicação chinesa de IA, devido aos seus riscos para a segurança. O porta-voz disse que a China espera que “os países relevantes evitem adotar uma abordagem baseada em generalizações ou politizar questões económicas, comerciais e tecnológicas”.</description><pubDate>2025-02-19T03:36:41+08:00</pubDate></item><item><title>Residência para Idosos recebeu 483 candidaturas na segunda fase de lançamento</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/residencia-para-idosos-recebeu-483-candidaturas-na-segunda-fase-de-lancamento/</link><description>A segunda ronda de candidaturas à Residência para Idosos terminou na semana passada e o Instituto de Acção Social recebeu 483 candidaturas, que envolvem cerca de 600 pessoas. As autoridades estão a analisar os documentos submetidos e verificar a capacidade de autocuidado dos candidatos, acreditando que os procedimentos serão concluídos “em breve”. Além disso, não foram recebidas mais queixas de inquilinos sobre o problema de maus cheiros nas imediações da Residência para Idosos.
 
O Instituto de Acção Social (IAS) recebeu um total de 483 candidaturas para a segunda ronda de candidaturas à Residência para Idosos, que envolvem mais de 600 pessoas. O prazo de apresentação de candidaturas terminou na passada sexta-feira e as autoridades estão agora a avançar com os trabalhos de avaliação dos documentos e capacidade de autocuidado dos candidatos, cujo processo deverá ser concluído “em breve”, afirmou Hon Wai, presidente do organismo.
“Com base na organização de trabalho da última fase, acredita-se que possamos concluir a análise a curto prazo. Alguns trabalhos podem demorar mais tempo, mas com a experiência da última vez, vamos realizá-los o mais rapidamente possível, para que os idosos interessados possam escolher os seus apartamentos e mudar-se mais rápido”, prometeu o responsável, à margem de um almoço de Primavera que decorreu ontem para os trabalhadores das instituições sociais.
Hon Wai apresentou ainda a situação das candidaturas da primeira fase do projecto, que atraiu cerca de 900 candidaturas. Todos já escolheram as suas fracções, e cerca de 600 famílias já se mudaram para a Residência para Idosos no ano passado, enquanto as restantes 300 candidaturas optaram por se mudar este ano.
As autoridades estão agora a tratar dos procedimentos relevantes que deverão estar concluídos no próximo mês, que incluem a assinatura de contratos e comunicação com os inquilinos. Neste caso, um total de 900 fracções serão ocupadas até Março.
O presidente do IAS salientou que tem sido feita uma revisão do trabalho sobre a entrada dos inquilinos na Residência para Idosos desde Outubro do ano passado e foram tomadas “algumas medidas” de melhoria, particularmente no trabalho de cuidados dos idosos e segurança. “Realizámos um simulacro de incêndio e, no mês passado, trabalhámos com a empresa de gestão de propriedades e com os nossos moradores para fazer o simulacro, de forma a melhorar os trabalhos de segurança”, frisou.
Em relação à questão de maus cheiros junto à Residência para Idosos, Hon Wai indicou que o IAS já não recebeu mais queixas de inquilinos sobre o problema. Recorde-se que a situação de maus odores na orla marítima da Avenida Norte do Hipódromo motivou dez queixas apresentadas pelos moradores ao IAS; três inquilinos solicitaram a saída do apartamento e sete pretenderam trocar para outras unidades.
Hon Wai não adiantou a resolução final para estes casos, mas reiterou que, se os inquilinos solicitassem a troca de apartamentos devido a preocupações ou outras razões como factores familiares, “as autoridades vão acompanhar a situação e cooperar na medida do possível”. No entanto, destacou que o número de casos de troca de fracções é, actualmente, “pequeno”.
 
MENOS PEDIDOS DE SUBSÍDIO
 
Quanto ao Programa de Inclusão e Harmonia na Comunidade, Hon Wai revelou que cada concessão atraiu a apresentação de pedidos de mais de 5.000 famílias, beneficiando mais de 11.000 pessoas. O IAS acabou por lançar a primeira concessão do subsídio especial desse programa, cuja apresentação de pedidos terminou ontem. O programa visa aliviar a pressão económica dos três tipos de famílias em situação vulnerável, como famílias monoparentais, famílias com membros deficientes e famílias com doentes crónicos.
O responsável acrescentou que o número de candidaturas a subsídio tem vindo a diminuir nos últimos anos, “o que indica que muitas famílias que se candidataram à atribuição de subsídio saíram da pobreza devido ao apoio em vários aspectos, como a educação e o trabalho”, disse.
 
AUSÊNCIA DA SECRETÁRIA
 
O IAS realizou ontem almoço de Primavera do sector de serviços sociais, que contou com a presença de cerca de 600 representantes e trabalhadores de instituições sociais, mas com a ausência de O Lam. A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura tem vindo a marcar presença e discursar neste evento nos últimos anos, falando com os meios de comunicação social.
No seu discurso, o presidente do IAS sublinhou que este ano é o ano que marca o início do sexto Governo e as prioridades do trabalho do organismo serão o estabelecimento de uma estrutura aperfeiçoada dos cuidados para a terceira idade, reforço da capacidade de detecção de casos ocultos de idosos isolados e criação de um ambiente favorável à natalidade e à família.
O organismo pretende ainda avançar com os planos de acção decenal para o desenvolvimento dos serviços de apoio a idosos e de reabilitação entre 2026 e 2035, bem como aumentar o número de vagas de serviços de apoio aos idosos, de intervenção precoce e de reabilitação.</description><pubDate>2025-02-19T03:36:33+08:00</pubDate></item><item><title>Actividade internacional do sector bancário registou aumento no fim do ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/actividade-internacional-do-sector-bancario-registou-aumento-no-fim-do-ano-passado/</link><description>A proporção da actividade internacional do sector bancário de Macau registou um aumento no quarto trimestre do ano passado, indicou a Autoridade Monetária de Macau (AMCM), que acrescenta que a actividade bancária internacional de Macau distribuiu-se principalmente pela Ásia.
 
A proporção da actividade internacional do sector bancário de Macau aumentou no quarto trimestre do ano passado. A informação foi divulgada ontem pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM).
Por outro lado, a AMCM diz que a quota das aplicações financeiras nos mercados internacionais no activo total do sistema bancário cresceu 0,1 pontos percentuais para 83,4% registado em Dezembro do ano passado. As responsabilidades internacionais no passivo total do sistema bancário aumentaram do nível de 80,5%, registado no final de Setembro de 2024, para o nível de 80,9%.
A AMCM informou também que a pataca não é a moeda principal nas transacções bancárias internacionais. No final do ano passado, a moeda de Macau ocupava uma quota de 0,8% e 0,6%, respectivamente, no total do activo e no total do passivo financeiro internacional. O dólar de Hong Kong representava 31,9%, o dólar norte-americano 39,3% e o renminbi 20,3%, por exemplo. O dólar de Hong Kong, o dólar dos Estados Unidos, renminbi e outras moedas estrangeiras representaram 31,9%, 39,3%, 20,3% e 7,6%, respectivamente, do total do activo internacional e 38,4%, 38,5%, 19,0% e 3,5%, respectivamente, do total da responsabilidade internacional.
A AMCM detalha que, no final de Dezembro de 2024, o total dos activos internacionais do sector bancário de Macau cresceu 0,4% relativamente ao trimestre anterior, tendo atingido 2.010,4 mil milhões de patacas. Sendo de assinalar um crescimento de 3,5%, correspondendo a 1.499,2 mil milhões de patacas das disponibilidades sobre o exterior e um decrescimento de 7,6%, correspondendo a 511,2 mil milhões de patacas dos activos locais em moedas estrangeiras. Os empréstimos de entidades bancárias sobre o exterior que constituíram a maior parte dos activos internacionais cresceram 18,8%, tendo atingido 536,9 mil milhões de patacas.
O total das responsabilidades internacionais do sector bancário de Macau atingiu 1.952,1 mil milhões de patacas, tendo registado uma subida de 0,8% quando comparado com a taxa registada há três meses. As responsabilidades para com o exterior atingiram 1.013,1 mil milhões de patacas, quando comparado com as do trimestre anterior, correspondendo a um crescimento trimestral de 3,9%, enquanto as responsabilidades internas em moedas estrangeiras registaram um decrescimento de 2,2% para 939 mil milhões de patacas. Os depósitos em moedas estrangeiras dos residentes e do Governo da RAEM nos bancos locais representam a maior componente no total das responsabilidades internacionais. Esses depósitos cresceram 3%, tendo atingido 722,6 mil milhões de patacas no final de Dezembro de 2024.
Segundo a AMCM, a actividade bancária internacional de Macau distribuiu-se principalmente pela Ásia. Até final de Dezembro de 2024, as quotas das disponibilidades do sistema bancário de Macau no interior da China e em Hong Kong foram de 39,5% e 24,2%, respectivamente, no total de activo exterior. As quotas das disponibilidades nos países de língua portuguesa e nos países integrados na iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” ocuparam 0,6% e 12,1%, respectivamente.
Quanto ao passivo sobre o exterior, registaram quotas de 40,3% para Hong Kong e 38,9% para o interior da China. Relativamente aos países de língua portuguesa e aos países integrados na iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” registaram quotas de 0,3% e 8,8%, respectivamente.</description><pubDate>2025-02-19T03:32:36+08:00</pubDate></item><item><title>Vietname vai despedir 100 mil funcionários públicos em maior corte das últimas décadas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/19/vietname-vai-despedir-100-mil-funcionarios-publicos-em-maior-corte-das-ultimas-decadas/</link><description>O Vietname aprovou um plano de redução da despesa pública, como parte do objectivo de alcançar um crescimento anual de 8%, e que vai implicar o despedimento de cerca de 100 mil funcionários públicos. A Assembleia Nacional vietnamita aprovou a lei da organização governamental com 463 votos a favor de um total de 465 assentos no hemiciclo.
 
O parlamento do Vietname aprovou ontem um plano de redução da despesa pública, como parte do objectivo de alcançar um crescimento anual de 8%, e que vai implicar o despedimento de cerca de 100 mil funcionários públicos.
A Assembleia Nacional vietnamita aprovou a lei da organização governamental com 463 votos a favor de um total de 465 assentos no hemiciclo, noticiou o jornal oficial Nhan Dan.
De acordo com a reforma, cerca de 100 mil funcionários públicos vietnamitas vão perder o emprego e a dimensão dos ministérios vai ser reduzida em cerca de 20%, naquela que é a maior reestruturação desde as mudanças pró-mercado do país na década de 1980.
O secretário-geral do Partido Comunista e líder máximo do Vietname, To Lam, defendeu as reformas, afirmando, em dezembro, que, “para se ser saudável, por vezes é preciso tomar um remédio amargo”, indicando que a prioridade é racionalizar a gestão do país e aumentar a transparência e a descentralização.
O Governo vietnamita está a levar a cabo uma campanha anticorrupção, que os críticos denunciam como visando fações opostas do sistema de partido único.
As autoridades anunciaram em dezembro que planeiam reestruturar ou fundir 14 ministérios ou agências ministeriais, sendo que apenas oito se vão manter como estão.
O plano também faz parte dos objetivos traçados pelo Governo de um crescimento de 8% para este ano, contra 7,09% em 2024, o que, segundo as autoridades, vai abrir caminho para que o país atinja um crescimento de dois dígitos a partir de 2026.
As estratégias governamentais para atingir o objetivo incluem, além das reformas institucionais, a aceleração do investimento público e privado e o reforço dos setores da indústria transformadora e da alta tecnologia.
O Vietname estabeleceu-se como um centro de produção regional líder na produção de semicondutores, um destino de produção alternativo à China, maior parceiro comercial de Hanói. No entanto, o país poderá ser afetado pelas taxas aduaneiras que o Presidente dos EUA, Donald Trump, está a considerar impor às nações com tarifas elevadas.
Na sexta-feira, o Ministro da Indústria vietnamita, Nguyen Hong Dien, afirmou que o país está disposto a “abrir o seu mercado através do aumento das importações de produtos agrícolas dos EUA”, a fim de evitar possíveis tarifas.
Hanói espera que as importações e exportações cresçam 12% este ano, embora os preços das exportações de arroz, um dos principais produtos, tenham caído na semana passada para o nível mais baixo dos últimos nove anos. O impacto que as tarifas de Trump vão ter no Vietname ainda é desconhecido. Lusa</description><pubDate>2025-02-19T03:36:39+08:00</pubDate></item></channel></rss>