<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/c-plpex-com-recorde-de-expositores-lusofonos-e-iconica-camisola-de-pele-em-exibicao/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Rovanperä mantém pressão sobre Evans e Ogier</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/rovanpera-mantem-pressao-sobre-evans-e-ogier/</link><description>Finlandês dominou Rali da Europa Central dias depois de ter anunciado que vai trocar os ralis pelos monolugares com o objectivo de chegar à Fórmula 1. Toyota confirmou quinto título consecutivo no mundial de construtores.


 


Tudo em aberto para as duas últimas provas do Campeonato do Mundo de Ralis numa luta pelo título que será muito certamente entre três homens da Toyota: Kalle Rovanperä, Elfyn Evans e Sébastien Ogier. 


Rovanperä, navegado por Jonne Halttunen, dominou o Rali da Europa Central, tendo beneficiado do violento acidente, no sábado, do companheiro de equipa Sébastien Ogier. Vinham ambos num jogo do gato e do rato quando Ogier saiu de estrada e bateu numa árvore, numa altura em que as condições do asfalto eram altamente traiçoeiras devido ao piso escorregadio. O francês bateu com violência, tendo partido a direcção do Toyota GR Yaris Rally1 e só regressaria no dia seguinte, para minimizar estragos no ‘Super Domingo’. 


Foi a terceira vitória da temporada para Rovanperä, após os triunfos nas Ilhas Canárias e na Finlândia. A Toyota selou o nono título mundial de construtores. O fabricante nipónico ultrapassou os oito da Citroën e está apenas a um da Lancia. A marca italiana, que anunciou recentemente o regresso ao WRC com um Rally2, ainda é recordista isolada. 


“Este regresso ao asfalto foi óptimo. Penso que eu e o Séb estávamos com muito mais andamento do que a concorrência”, afirmou Rovanperä. Os 31 pontos alcançados no fim-de-semana (contra os 25 de Evans e os 10 de Ogier) permitiram-lhe recuperar terreno nas contas do mundial. O finlandês soma agora 234 pontos, os mesmos que Ogier, sendo que Evans continua no primeiro lugar da classificação com 247 pontos. 


“Não vai ser fácil alcançar a vitória no campeonato, mas ao menos aumentámos as nossas possibilidades com este resultado. Vamos tentar replicar a performance no Japão”, prometeu ainda Rovanperä, ele que dias antes tinha anunciado que vai abandonar o WRC para tentar chegar à Fórmula 1. O jovem bicampeão do mundo vai começar essa aventura em 2026 no Campeonato de monolugares Súper Formula, no Japão.


A luta pelo título de pilotos será a três, tendo em conta que faltam apenas duas provas para o fim do campeonato (Japão e Arábia Saudita). Só uma hecatombe dos três primeiros classificados da Toyota no mundial permitirá dar uma luz de esperança a Ott Tänak. O estónio da Hyundai terminou no último lugar do pódio no rali que percorreu o asfalto de três países (Alemanha, Áustria e Chéquia) e soma agora 197 pontos. 


Elfyn Evans minimizou estragos, uma vez que nunca mostrou andamento para disputar a prova com Rovanperä e Ogier. O galês, navegado por Scott Martin, terminou o rali a 43.7 segundos de Rovanperä, mas amealhou bons pontos que lhe permitiram recuperar a liderança do campeonato. Evans beneficiou de um deslize de Ott Tänak na especial 17, precisamente na mesma ponte que colocou fora de prova o campeão do mundo Thierry Neuville – uma batida forte que obrigou piloto e co-piloto a passarem pelo posto médico, mas sem consequências de maior. 


Ogier, que chegou ao Rali da Europa Central na liderança do mundial, compensou o abandono de Sábado no Super Domingo. Foi o mais rápido e somou ainda os 5 pontos extra da ‘Wolf Power Stage’.


Destaque ainda para Takamoto Katsuta. O japonês da Toyota terminou em quarto, seguido pelo francês Adrien Fourmaux (Hyundai), pelo finlandês Sami Pajari (Toyota) e pelo irlandês Joshua McErlean (Ford). 


O luxemburguês Grégoire Munster, o outro regular da M-Sport Ford, voltou a ter um rali atribulado. Saiu de estrada logo na sexta-feira, tendo partido a suspensão traseira do Ford Puma Rally1. 


 


Solberg não abranda


 


Oliver Solberg foi o mais rápido nos Rally2. O sueco da Toyota chegou ao Rali da Europa Central já com o título de campeão na categoria WRC2. Mesmo assim não tirou o pé do acelerador e foi o mais rápido entre os pilotos do Rally2. Terminou a prova no oitavo lugar da classificação geral. 


Solberg não estava inscrito para pontuar no WRC2, foi uma espécie de teste de asfalto para o Rali do Japão. 


Quem venceu a categoria foi o checo Jan Cerny ao volante de um Skoda Fabia RS Rally2. O compatriota Filip Mares (Toyota GR Yaris Rally2) foi segundo enquanto que o italiano Roberto Daprà (Skoda Fábia RS Rally2) foi terceiro. 


O mundial de ralis segue agora para o continente asiático com aquela que promete ser a maior batalha pelo título de pilotos na história moderna do WRC. O Rali do Japão vai para a estrada entre 6 e 9 de Novembro. A ronda final do campeonato decorrerá na Arábia Saudita no final de Novembro. Será a estreia do WRC no Médio-Oriente, o que promete incerteza a dobrar para pilotos e máquinas, tendo em conta o terreno arenoso.


A prova contará com o regresso, já anunciado, do letão Martins Sesks e a possível presença, ao volante de um dos Puma da M-Sport, do catari Nasser Al-Attiyah, o lendário piloto de todo-o-terreno, cinco vezes vencedor do Rali Dakar.</description><pubDate>2025-10-20 23:00:52</pubDate></item><item><title>Receitas brutas de jogo deverão crescer 8,3% este ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/receitas-brutas-de-jogo-deverao-crescer-83-este-ano/</link><description>Os casinos deverão facturar mais 8,3% este ano em comparação com 2024, diz um relatório da Seaport. Se a previsão se confirmar, isso significa que as receitas brutas de jogo poderão ultrapassar os 245 mil milhões de patacas em 2025.

As receitas brutas de jogo deverão ultrapassar os 245 mil milhões de patacas este ano, segundo as contas da consultora Seaport Research Partners. A confirmar-se, esta cifra significa um aumento de 8,3% em comparação com o total de 2024.
O relatório, citado pelo portal GGRAsia, fala também de um ligeiro abrandamento no último trimestre do ano. A Seaport diz que “a recente desaceleração em Setembro – devido à perturbação provocada pelo tufão – e um arranque mais fraco em Outubro – devido a diversos factores pontuais – não alteram a nossa tese de crescimento para o resto de 2025 e a longo prazo”.
Na semana passada, a JP Morgan já tinha afirmado que as receitas brutas de jogo no período da Semana Dourada de Outubro ficaram aquém das expectativas. A corretora indicou que os resultados foram pouco animadores, com uma diminuição de 5% em comparação com o mesmo período do ano passado. Recorde-se que Macau acolheu 1,14 milhões de turistas ao longo dos oito dias da Semana Dourada de Outubro, uma subida de 16,5% em relação aos números do ano passado. Ainda assim, o total de visitantes ficou aquém das expectativas da Direcção dos Serviços de Turismo (DST).
A consultora continua a ver potencial para um crescimento a longo prazo em 2025, com um aumento de 13% no terceiro trimestre e de 12% no quarto trimestre, e uma subida anual de 7% em 2026 e 2027. A Seaport diz também que os lucros das operadoras deverão crescer mais de 9%.
A Seaport também fez as contas às quotas de mercado e antecipou que a Sands e a Galaxy poderão aumentar as suas fatias, ao passo que as restantes concessionárias deverão sofrer perdas de quota.
Segundo a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), no mês de Setembro, as receitas de jogo foram de 18,3 mil milhões de patacas, menos  17,5% em relação ao mês anterior de Agosto, quando os casinos facturaram 22,15 mil milhões de patacas e bateram o recorde pós-pandemia.
Em termos de receita acumulada, entre Janeiro e Setembro deste ano os casinos conseguiram cerca de 181,34 mil milhões de patacas, ou seja, mais 7,1% em comparação com o que tinham angariado no mesmo período do ano passado.
O orçamento de base elaborado pelo anterior Governo da RAEM para 2025 estimava que as receitas de jogo este ano chegassem a 240 mil milhões de patacas. Depois de um início do ano que ficou aquém das expectativas, o actual Governo apresentou uma revisão ao orçamento com a previsão de 228 mil milhões de patacas. Assim, se se confirmarem as projecções da Seaport, as receitas brutas de jogo vão até ultrapassar as primeiras estimativas feitas pelo Governo.</description><pubDate>2025-10-20 23:12:11</pubDate></item><item><title>Delegação da Associação dos Jovens Macaenses visitou Ningxia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/delegacao-da-associacao-dos-jovens-macaenses-visitou-ningxia/</link><description>Uma delegação da Associação dos Jovens Macaenses (AJM) visitou a região autónoma chinesa de Ningxia na semana passada, entre os dias 13 e 19 de Outubro. O grupo foi composto por mais de 20 membros e sócios da associação, incluindo António Monteiro, presidente da comissão directora da AJM, José Sales Marques e Miguel de Senna Fernandes.
Durante os sete dias de duração da viagem, os jovens macaenses tiveram a oportunidade de visitar alguns dos locais mais conhecidos e característicos de Ningxia e de experienciar a cultura local numa “experiência única para a delegação”, como como se pode ler numa nota de imprensa enviada pela associação. O programa foi “rico” e diversificado, contemplando dimensões como a histórica, a cultural e até a gastronómica.
Na primeira vertente, a AJM destaca visitas ao Museu e aos Túmulos da Dinastia Xia Ocidental, o sítio funerário mais bem preservado desta dinastia; a Reserva Natural Nacional da Montanha Helan, onde se encontram dezenas de milhares de pinturas rupestres com mais de 10.000 anos de história; ou a Reserva Ecológica Nacional de Shapotou, focada na protecção da paisagem desértica natural.
Quanto às actividades culturais e de imersão na comunidade cultural, citam-se visitas a locais como o Estúdio de Cinema Ocidental Zhenbeibao, conhecido por recriar cenários da China Antiga para a indústria cinematográfica; Tonghu Grassland, onde o grupo passeou no deserto e assistiu a um espectáculo com fogueira; e visitas às cidades de Wuzhou e à Vila Minning, exemplos da convivência entre etnias e do sucesso da China na eliminação da pobreza, respectivamente. Houve também espaço na programação para conhecer a região vinícola de Chateau Yuanshi, que apresentou ao grupo uma amostra dos “melhores vinhos da China”.
A AJM diz ainda ter estabelecido “contactos importantes” com as autoridades da região, como o vice-director do Departamento de Assuntos Unidos da Região Autónoma de Ningxia, Ding Wei, “permitindo assim a promoção da cultura macaense” e a discussão dos “últimos desenvolvimentos da RAEM enquanto plataforma sino-lusófona e a troca de possíveis relações de intercâmbio entre Macau e Ningxia no futuro”.
A associação faz um balanço positivo da viagem a Ningxia, ao mesmo tempo que expressa a intenção de “regressar com uma próxima viagem em 2026”. Para além do reforço do “conhecimento dos desenvolvimentos desta região”, o comunicado assinala que os participantes puderam “impulsionar a presença e o conhecimento e a integração da comunidade jovem macaense na Grande Baía, promovendo também o seu legado cultural e do seu papel de intermediário entre a China e os países de língua portuguesa”.</description><pubDate>2025-10-20 23:09:24</pubDate></item><item><title>Albergue SCM recebe uma festa de fantasmas, aranhas e baratas este fim-de-semana</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/albergue-scm-recebe-uma-festa-de-fantasmas-aranhas-e-baratas-este-fim-de-semana/</link><description>O “Halloween Albergue SCM” está de regresso ao Albergue da Santa Casa de Misericórdia (SCM) com a promessa de um fim-de-semana repleto de abóboras, disfarces e decorações fantasmagóricas. A 11.ª edição do evento acontece este fim-de-semana, nos dias 25 e 26, e conta novamente com a organização do CAC – Círculo dos Amigos da Cultura de Macau. Todas as actividades são gratuitas.
O evento deste ano parte do tema “Festa Fantasma” para criar uma série de actividades temáticas inclusivas a todas as faixas etárias, como o “Túnel das Aranhas” ou o desafio da “Casa Assombrada das Baratas”. Ao entardecer, o espaço começará a preparar os visitantes para uma noite horripilante de zombies, vampiros e bruxas com a disponibilização de cabines de maquilhagem gratuitas – e sessões fotográficas, para imortalizar o disfarce.
Entre as 15h e as 18h, é altura de sair às ruas e brincar à “doçura ou travessura” no distrito de São Lázaro. As crianças entre os cinco e os 12 anos estão convidadas a “embarcar numa aventura emocionante” pelas ruas e becos de Macau, como descreve o CAC, e a usar um mapa para procurar tesouros escondidos, identificar “padrões misteriosos” e receber “doces deliciosos” como recompensa. A actividade requer inscrição prévia, bem como o acompanhamento das crianças por parte de um adulto.
O habitual “Concurso de Máscaras de Halloween do Albergue SCM” também vai voltar a decorrer de 25 a 28 de Outubro. Os interessados devem tirar uma fotografia das suas melhores fantasias de Halloween e partilhá-la numa publicação específica no Facebook do CAC com o comentário “Watch me go into spooky mode!”, sendo que a fotografia com mais “gostos” ganha um prémio.
“O Halloween não é apenas um festival que celebra a colheita do Outono, mas também uma plataforma para o intercâmbio cultural global”, indica o CAC em comunicado, numa referência à comemoração da data a nível internacional. “A fim de permitir que os cidadãos experienciem o cuidado comunitário, a estética cultural e a paisagem humana única da nossa região num ambiente festivo, o CAC e o Albergue SCM realizaram dez celebrações de Halloween em grande escala de 2013 a 2024, que foram bem recebidas pelo público”, recorda a associação, prometendo mais um “festival alegre e criativo” para esta 11.ª edição.</description><pubDate /></item><item><title>Partido Comunista Chinês reúne-se para traçar planos para os próximos cinco anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/partido-comunista-chines-reune-se-para-tracar-planos-para-os-proximos-cinco-anos/</link><description>Um dos encontros mais importantes da política chinesa arrancou ontem, com a elite do Partido Comunista a reunir-se à porta fechada para delinear as prioridades económicas e sociais da China para os próximos cinco anos.

O quarto plenário do Comité Central, que deverá durar quatro dias, servirá para finalizar o plano quinquenal 2026-2030, documento que orienta a estratégia do país até ao final da década. A reunião decorre num contexto de tensões comerciais com os EUA e antes de um possível encontro entre o Presidente chinês, Xi Jinping, e o homólogo norte-americano, Donald Trump, à margem de uma cimeira regional.
Com cerca de 370 membros, o Comité Central reúne-se normalmente sete vezes por ciclo de cinco anos. Estas sessões visam reforçar a coesão interna em torno da agenda do partido, podendo também incluir mudanças de pessoal, embora os detalhes só sejam divulgados posteriormente.
O conteúdo integral do plano será anunciado apenas em março de 2026, durante a sessão anual da Assembleia Popular Nacional, mas analistas não antecipam mudanças profundas face aos planos anteriores. Segundo Lynn Song, economista do ING Bank, “não há razão para esperar uma rutura radical”.
A economia chinesa deverá crescer 4,8% este ano, valor próximo da meta oficial. A crise imobiliária, o excesso de capacidade industrial e a guerra comercial com os EUA continuam a pesar sobre o desempenho.
Entre as prioridades estão o estímulo ao consumo e ao investimento privado, o controlo do excesso produtivo e a liderança tecnológica em áreas como a inteligência artificial. A aposta na autossuficiência, nomeadamente na produção de semicondutores, deverá acelerar à medida que Washington reforça os controlos à exportação. Segundo Ning Zhang, economista do banco de investimento UBS, isso implicará mais investimento chinês em tecnologia avançada.
Outro ponto-chave é saber se haverá mudanças mais ambiciosas na política de estímulo ao consumo. Até agora, Pequim adotou medidas graduais, como subsídios à infância, créditos ao consumo e incentivos à renovação de eletrodomésticos e veículos. Zhang considera que “estimular o consumo é hoje mais importante do que nunca”, mas lembra que a confiança dos consumidores continua fragilizada pelo colapso do sector imobiliário.
Casos como a guerra de preços no setor automóvel ilustram os riscos da concorrência excessiva. Ao mesmo tempo, o aumento das exportações chinesas para países do Sudeste Asiático e África tem gerado novas fricções comerciais com os EUA e outros parceiros.
Desde a pandemia da covid-19, a China tem enfrentado dificuldades em recuperar um crescimento mais robusto. A crise imobiliária levou a despedimentos e reduziu o consumo das famílias. Segundo a professora Wendy Leutert, da Universidade de Indiana, o país continua a investir pouco em áreas como saúde, educação ou cuidados infantis e a idosos, que poderiam estimular o consumo interno. “Os líderes chineses parecem dispostos a aceitar custos económicos em nome da autossuficiência e da liderança tecnológica”, escreveu.
A demografia é outro desafio: a população começou a diminuir e envelhece mais rapidamente. A taxa de desemprego jovem ronda os 19%, segundo dados oficiais, limitando o contributo das novas gerações para a economia.
Pequim quer duplicar o tamanho da economia entre 2020 e 2035. “Tal como qualquer outro governo, a China ainda se preocupa com o crescimento e quer continuar a enriquecer”, afirmou Zhang, que considera manter o crescimento entre 4% e 5% por década “desafiante, mas essencial” para sustentar a legitimidade do partido. “O que importa à liderança chinesa? Estabilidade, legitimidade e apoio contínuo”, concluiu. Lusa</description><pubDate>2025-10-20 23:04:12</pubDate></item><item><title>Chefe do Executivo diz que RAEM goza de independência judiciária</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/chefe-do-executivo-diz-que-raem-goza-de-independencia-judiciaria/</link><description>Sam Hou Fai defendeu ontem, na cerimónia de abertura da Conferência do Fórum dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa, que a RAEM tem salvaguardado a independência judiciária e goza de um “poder judicial independente”.

Realizou-se na manhã de ontem a cerimónia de abertura da XIII Conferência do Fórum dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa. Na ocasião, o Chefe do Executivo defendeu que o papel de “promotor activo” da iniciativa que a RAEM agora tem reflecte “a salvaguarda firme da independência judiciária sob o princípio ‘um país, dois sistemas'”.
“A RAEM goza, conforme a Lei Básica, do poder judicial independente”, acrescentou o Chefe do Executivo, afirmando que isso permite consolidar “o Estado de Direito” com as “vantagens únicas do bilinguismo sino-português”, transformando Macau numa “ponte entre a China e o mundo lusófono”.
A vinda dos representantes dos outros países lusófonos a Macau para esta conferência “representa o elevado reconhecimento do progresso do Estado de Direito em Macau”, e além disso, proporciona à RAEM “um forte estímulo para continuar a escrever novos capítulos de ‘Macau alicerçada no Estado de Direito'”, disse Sam Hou Fai no seu discurso.
Sam Hou Fai lembrou que, há 22 anos, também em Macau, realizou-se a V Conferência dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa, cuja cerimónia de abertura foi presidida precisamente por si, na altura no cargo de presidente do Tribunal de Última Instância.
“Testemunhei o estabelecimento do Estatuto do Fórum e presenciei a criação do seu secretariado permanente e do regime de reuniões periódicas. Institucionalizou-se assim, oficialmente o início da cooperação da ‘grande família judiciária de língua portuguesa'”, frisou Sam.
Para Sam, o regresso da conferência a Macau “gera esperança para o futuro”. “Ao longo destes 22 anos, esta ponte judiciária intercontinental, obra da união dos nossos esforços, cresceu de seis sementes e tornou-se uma árvore gigante que cobre quatro continentes”, referiu, assinalando que este fórum tem abordado temas “cada vez mais aprofundados na experiência, da ‘necessidade de uma reforma judiciária’ à ‘autonomia administrativa e financeira dos Serviços dos Tribunais como garante da independência judiciária’, do ‘papel do Judiciário perante a globalização’ ao ‘judiciário e novas tecnologias’, demonstrando a elevação constante da nossa consciência sobre o valor do Estado de Direito”.
Sam Hou Fai defendeu que “o Direito não apenas estabelece as regras que definem a quem pertencem direitos e obrigações para prover à resolução de conflitos, mas, e mais importante, é a arte de ‘orientar o povo e concretizar o ideal de justiça e paz'”. Para o Chefe, “a justiça não é apenas um espelho do desenvolvimento social, mas também uma força dinâmica que o impulsiona”.
“Perante as grandes mudanças, sem precedentes nos últimos 100 anos, o que o mundo precisa é o diálogo e não o confronto, a cooperação e não a divisão. Mais do que em qualquer momento do passado, precisamos de usar a certeza jurídica para contrariar as ‘variedades do mundo’, de usar a imparcialidade do sistema judicial para proporcionar garantias ao desenvolvimento socioeconómico, e de usar o carácter aberto do Estado de Direito para aproximar as nações e os países”, afirmou.
Por fim, o Chefe do Executivo sublinhou que “Macau zela pela defesa de ‘um país’ e aproveita as vantagens do segundo sistema, com as suas características proporcionadas pela fusão das culturas chinesa e ocidental”, sendo “totalmente capaz de realizar um desempenho de qualidade e de promover a ‘interligação jurídica, a confiança mútua a nível judiciário e benefícios mútuos para o Estado de Direito’ com leis claras que aumentam a confiança dos investidores, uma justiça eficiente que garante o cumprimento de contratos, mecanismos alternativos de resolução de litígios que reduzem os custos de transacções, justiça e imparcialidade que consolidam a ligação entre os nossos povos”.
“O Estado de Direito é a civilização e linguagem comum da Humanidade”, salientou, acrescentando que “a cooperação é o tema eterno do desenvolvimento”. “Há mais de 20 anos plantámos sementes de cooperação, intercâmbio e aprendizagem mútua em Macau que agora floresceram bem. Hoje, vamos aproveitar esta Conferência como um novo ponto de partida e promover o Direito como um elo para a harmonia entre povos e um motor para o desenvolvimento económico”, concluiu.</description><pubDate>2025-10-20 23:13:58</pubDate></item><item><title>Seul prepara-se para deter formalmente mais de 50 sul-coreanos por fraudes ‘online’</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/seul-prepara-se-para-deter-formalmente-mais-de-50-sul-coreanos-por-fraudes-online/</link><description>Seul prepara-se para deter formalmente a maioria dos 64 sul-coreanos repatriados do Camboja por supostamente trabalharem para organizações de golpes na internet nesse país, informou ontem a polícia da Coreia do Sul.

Os 64 sul-coreanos foram detidos no Camboja nos últimos meses e foram repatriados para a Coreia do Sul num voo charter no passado sábado. Ao chegarem a Seul, foram detidos e a polícia está agora a investigar se estas pessoas se juntaram voluntariamente a organizações de golpes no Camboja ou foram forçadas a trabalhar nas mesmas.
Os esquemas fraudulentos ‘online’, muitos dos quais baseados em países do Sudeste Asiático, aumentaram drasticamente desde a pandemia de covid-19 e produziram dois tipos de vítimas: as dezenas de milhares de pessoas que foram forçadas a trabalhar nestes esquemas sob ameaça de violência e os alvos das respetivas fraudes.
Grupos de monitorização destas atividades afirmam que os esquemas fraudulentos ‘online’ rendem biliões de dólares anualmente a gangues criminosas internacionais.
Os procuradores sul-coreanos solicitaram aos tribunais locais que emitissem mandados de prisão para 58 dos 64 repatriados, a pedido da polícia, informou a Agência Nacional de Polícia da Coreia em comunicado.
A polícia acrescentou que as pessoas que devem ficar detidas são acusadas de se envolver em atividades fraudulentas ‘online’, como golpes românticos, propostas de investimento falsas ou ‘phishing’ por voz, aparentemente visando compatriotas sul-coreanos no país. Espera-se que os tribunais determinem se aprovam as detenções nos próximos dias.
A agência policial informou que cinco pessoas foram libertadas, mas recusou-se a divulgar os motivos da libertação, alegando que as investigações ainda estão em curso.
A polícia sul-coreana informou que quatro dos 64 repatriados disseram aos investigadores que foram espancados enquanto estavam detidos contra a sua vontade por organizações criminosas no Camboja.
A Coreia do Sul enfrenta apelos públicos para tomar medidas mais enérgicas para proteger os seus cidadãos de serem forçados a trabalhar em centros de fraude ‘online’ no estrangeiro, depois de um dos seus cidadãos ter sido encontrado morto no Camboja em agosto.
O jovem sul-coreano terá sido atraído por um amigo para viajar para o Camboja, e aí foi obrigado a fornecer os dados da sua conta bancária, que foi usada por uma organização fraudulenta. As autoridades do Camboja afirmaram que o estudante universitário de 22 anos foi torturado.
Estimativas da ONU e de outras agências internacionais indicam que, pelo menos, 100.000 pessoas foram traficadas para centros de fraude no Camboja, outras tantas para Myanmar e dezenas de milhares mais para outros países.
Autoridades em Seul estimam que cerca de mil sul-coreanos estejam em centros de golpes no Camboja e, na semana passada, as autoridades sul-coreanas impuseram uma proibição de viagens a partes do Camboja, enviando paralelamente uma delegação do Governo para discutir medidas conjuntas.
Os centros de golpes ‘online’ estavam anteriormente concentrados em países do Sudeste Asiático, incluindo Camboja e Myanmar, sendo que a maioria dos trabalhadores traficados eram provenientes desta região e outros países da Ásia.
Um relatório da Interpol divulgado em junho fez saber, porém, que, nos últimos três anos, houve vítimas traficadas para o Sudeste Asiático provenientes de regiões distantes, incluindo América do Sul, Europa Ocidental e África Oriental, e que novos centros foram identificados no Médio Oriente, África Ocidental e América Central. Lusa</description><pubDate>2025-10-20 23:02:28</pubDate></item><item><title>Partidos japoneses formam coligação para resolver crise política</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/partidos-japoneses-formam-coligacao-para-resolver-crise-politica/</link><description>O Partido Liberal Democrático (PLD) do Japão assinou ontem um acordo de coligação com o Partido da Inovação do Japão (Ishin), pondo fim à crise política que durava há semanas. A líder do PLD, Sanae Takaichi, de 64 anos, formalizou o acordo com Hirofumi Yoshimura, copresidente do Ishin, durante uma cerimónia em Tóquio, abrindo caminho para a sua nomeação como primeira mulher a chefiar o Governo japonês. “Estou ansiosa por trabalhar convosco para fortalecer a economia japonesa e tornar o Japão um país responsável para as gerações futuras”, disse Takaichi, citada pela agência Kyodo.
O PLD – força dominante na política japonesa desde 1955 – atravessava uma crise desde o colapso da sua coligação tradicional com o partido centrista Komeito, em 10 de Outubro, após 26 anos de aliança. O impasse político ameaçava a formação de um Governo depois da saída do primeiro-ministro Shigeru Ishiba, envolvido num escândalo financeiro e penalizado pela inflação persistente. Com 196 lugares na câmara baixa do Parlamento e o apoio dos 35 deputados do Ishin, a nova coligação de centro-direita garante a Takaichi maioria suficiente para ser confirmada primeira-ministra na votação parlamentar marcada para terça-feira. Os dois partidos acordaram medidas de reforma económica e fiscal, incluindo a redução do imposto sobre o consumo de alimentos de 10% para zero e a diminuição do número de lugares no Parlamento – prioridades defendidas por Yoshimura. “Acreditamos que partilhamos o mesmo objetivo de levar o Japão para a frente”, explicou o líder do Ishin, descrevendo o acordo como “um compromisso reformista e patriótico”.
A confirmação da coligação provocou uma subida de 3% na Bolsa de Tóquio, com o índice Nikkei a atingir um novo máximo histórico, impulsionado pelas expectativas de políticas fiscais expansionistas. Ex-baterista de uma banda de heavy metal nos tempos de estudante, Sanae Takaichi é uma política ultraconservadora que se inspira em Margaret Thatcher, ex-primeira-ministra britânica. No cargo, Takaichi enfrentará desafios complexos, como o envelhecimento da população, a dívida pública recorde, a inflação persistente e a necessidade de revitalizar a economia através de incentivos fiscais. A votação parlamentar de terça-feira ocorre antes da visita oficial do Presidente norte-americano, Donald Trump, prevista para o final de outubro, durante a qual as taxas alfandegárias e as relações comerciais bilaterais estarão no centro das discussões.</description><pubDate>2025-10-20 22:56:13</pubDate></item><item><title>Investigada perda de controlo de Boeing 747-481 de carga ao aterrar em Hong Kong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/investigada-perda-de-controlo-de-boeing-747-481-de-carga-ao-aterrar-em-hong-kong/</link><description>As autoridades de Hong Kong estão a investigar as causas de um acidente ocorrido ontem no aeroporto internacional, quando um Boeing 747 de carga proveniente do Dubai saiu da pista e caiu parcialmente ao mar, causando dois mortos.
Segundo Man Ka-chai, chefe de investigação da Autoridade de Investigação de Acidentes Aéreos (AAIA), o voo EK9788 da Emirates SkyCargo, operado pela turca Air ACT Cargo, foi autorizado a aterrar normalmente, mas não emitiu qualquer sinal de emergência antes de perder o controlo e atravessar o gradeamento até ao mar.
O avião, proveniente do aeroporto Al Maktoum (DWC), tocou a pista norte (07L/25R) por volta das 03:50 locais, onde embateu num veículo de patrulha com dois trabalhadores antes de se despenhar. Ambos foram socorridos minutos depois, mas um morreu no local e o outro no Hospital North Lantau. Os quatro tripulantes do cargueiro saíram ilesos e foram retirados através do escorrega de emergência.
O director de operações da Autoridade Aeroportuária, Steven Yiu, assegurou que o veículo “se encontrava na zona de patrulha autorizada” e que as condições meteorológicas e da pista eram “ótimas” no momento do sinistro. Segundo Yiu, as duas vítimas tinham mais de uma década de experiência em operações aeroportuárias.
Dados do portal Flightradar24 indicam que o avião se deslocava a cerca de 167 quilómetros por hora quando se desviou para o quebra-mar e a 91 quilómetros por hora no momento do impacto com o mar, que destruiu a parte frontal do aparelho.
A AAIA abriu uma investigação para determinar se o acidente resultou de falha técnica, erro humano ou fator operacional imprevisto. A polícia também não exclui uma eventual investigação penal.
A pista norte permanecerá temporariamente encerrada, com as operações concentradas nas pistas central e sul.
O Departamento de Aviação Civil e a Secretaria dos Transportes e Logística expressaram condolências pela morte dos trabalhadores, sublinhando que “a segurança aérea é uma prioridade do Governo”.
O incidente é semelhante ao acidente do voo CA605 da China Airlines, em novembro de 1993, quando um Boeing 747-400 saiu da pista do antigo aeroporto de Kai Tak durante um pouso com vento cruzado e chuva intensa, terminando com o nariz submerso na baía de Vitória, sem vítimas.</description><pubDate>2025-10-20 23:03:38</pubDate></item><item><title>Mais de mil jovens isolados e com vício da Internet foram acompanhados nos últimos dez anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/mais-de-mil-jovens-isolados-e-com-vicio-da-internet-foram-acompanhados-nos-ultimos-dez-anos/</link><description>Mais de mil jovens em Macau receberam apoios relacionados com o vício da Internet e o isolamento social durante a última década. O Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui Macau alerta para a falta de iniciativa das famílias em apresentar pedidos de ajuda, o que dificulta o serviço de intervenção.

O Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui Macau acompanhou, nos últimos dez anos, um total de 1.059 jovens que apresentavam problemas do vício da Internet e do isolamento social, tendo ainda atendido 605 pais das famílias envolvidas.
Segundo o balanço do programa “We-Connect’ Hidden and Internet Addiction Youth Service Project”, lançado pelo Sheng Kung Hui e subsidiado pelo Instituto de Acção Social, foram detectados, até Junho deste ano, 746 jovens com vício da Internet e 313 jovens isolados.
O Sheng Kung Hui, em declarações ao Jornal Cheng Pou, destacou que a falta de iniciativa de pedir ajuda e a mudança de hábitos de vida entre os jovens estão a colocar cada vez maiores desafios ao acompanhamento dos casos.
A análise da associação apontou que muitas famílias demoraram a pedir ajuda, fazendo com que a intervenção nos casos levasse muito mais tempo. “As famílias só procuravam ajuda depois de descobrirem problemas graves de isolamento e do vício da Internet dos seus filhos, que já tinham causado a deterioração das relações familiares e o disfuncionamento das dinâmicas familiares”, explicou.
Além disso, segundo o Sheng Kung Hui, os alunos em Macau possuem muitas vezes telemóveis pessoais “muito cedo” e “sem uma orientação parental eficaz”, e procuravam ajuda apenas quando o desempenho académico era seriamente afectado.
“Nos casos, os jovens apresentam sofrimento emocional e até os seus próprios pais manifestam grande necessidade de apoio emocional”, observou o Sheng Kung Hui, acrescentando que os jovens podem ainda desenvolver resistência a aconselhamentos de terceiros e passar por conflitos com a família, mostrando assim a urgência dos serviços de intervenção.
A cultura da Internet está também a influenciar profundamente as aspirações de vida, os padrões de consumo e os conceitos familiares da nova geração de jovens, defendeu a análise do Sheng Kung Hui.
Acrescentou que a Internet está intimamente ligada à vida quotidiana dos jovens em Macau e, devido ao uso generalizado de dispositivos móveis, os padrões de entretenimento e socialização dos jovens passaram da tradição de “sair para socializar” para “ficar em casa e interagir online”.
A organização constatou que a falta de socialização e a forte adesão à Internet estão ainda relacionadas com as mudanças do ambiente da sociedade, incluindo “as mudanças do mercado de trabalho juvenil e da visão do mundo, como o desenvolvimento crescente de áreas profissionais emergentes, onde os interesses pelo mundo digital podem ser convertidos em recompensas económicas, como nas profissões de influencers, YouTubers e jogadores de vídeos jogos”, salientou.
Nesse sentido, o Sheng Kung Hui pretende desenvolver serviços mais centrados nos jovens, planeando aumentar a frequência de organização de actividades ao ar livre e desportivos, para fortalecer os laços emocionais com os jovens através da sua participação nas actividades.
A associação revelou que vai ainda expandir o apoio aos pais, incluindo aumentar os canais de divulgação de conhecimentos e conselhos sobre o vício da Internet e o isolamento dos jovens.
O Sheng Kung Hui apela ainda para os necessitados tomarem a iniciativa de procurar ajuda. De acordo com o programa da associação, os destinatários do serviço são crianças e adolescentes em Macau, com idades compreendidas entre 10 e 24 anos, e as suas famílias.
Neste caso, segundo o Sheng Kung Hui, os jovens com vício da Internet são jovens que “passam muito tempo envolvidos em actividades online, afectando as suas emoções pessoais, os seus estudos ou trabalho e as suas relações familiares”. Já os jovens isolados referem-se a jovens que “ficam frequentemente em casa, pelo menos um mês, ou não participam ou interrompem actividades sociais, ou têm falta de comunicação com a sociedade”.</description><pubDate>2025-10-20 23:14:45</pubDate></item><item><title>Feira de emprego vai proporcionar 1.500 ofertas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/feira-de-emprego-vai-proporcionar-1-500-ofertas/</link><description>Vai realizar-se nos dias 10 e 11 de Novembro uma feira de emprego e desenvolvimento profissional, organizada pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e pela Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM). Esta feira de emprego contará com a participação de mais de 50 empresas e vai proporcionar mais de 1.500 ofertas de emprego em diversos sectores de actividade, como turismo e lazer, hotelaria, serviços bancários e financeiros, tecnologias da informação, serviços de utilidade pública e comércio a retalho, entre outros.
Durante a feira, serão conduzidas várias palestras e workshops por especialistas seniores, formadores, planeadores de carreira convidados que partilharão as mais recentes novidades do mercado e orientarão, através da interacção entre os grupos de trabalho, os candidatos a descobrirem e explorarem as suas potencialidades.
A feira realiza-se na Torre de Macau, onde haverá ainda uma zona de roadshows destinada aos serviços de apoio ao emprego dos trabalhadores, onde serão prestados serviços de planeamento de carreira individualizado, orientação profissional, consulta de emprego, protecção dos direitos e interesses laborais, “a fim de ajudar os residentes de Macau que necessitam de emprego a obterem um apoio abrangente e se prepararem adequadamente para as entrevistas”, explica a DSAL na nota de imprensa.
Haverá ainda uma série de actividades de desenvolvimento profissional, lançada antes e durante a feira de emprego, cujas inscrições já estão abertas. Haverá visitas guiadas às empresas, palestras sobre os sectores e workshops sobre a carreira profissional, para ajudar os candidatos a aumentarem a sua competitividade no mercado de trabalho.</description><pubDate>2025-10-20 23:08:45</pubDate></item><item><title>CTM vai desenvolver modelo de linguagem em português</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/ctm-vai-desenvolver-modelo-de-linguagem-em-portugues/</link><description>Ontem, no dia em que celebrou 44 anos de existência, a Companhia de Telecomunicações de Macau (CTM) desvendou alguns dos planos para o desenvolvimento da sua rede de fibra óptica, como o reforço das tecnologias de inteligência artificial, 5.5G e 50G PON e o lançamento de um modelo de linguagem em português. A empresa divulgou ainda os planos de preços para o próximo ano, que incluem descontos pensados especificamente para diferentes camadas de clientes.

A Companhia de Telecomunicações de Macau (CTM) anunciou que vai desenvolver um modelo de linguagem de Inteligência Artificial (IA) em língua portuguesa, com capacidade de traduzir áudio e vídeo, gerar relatórios e desempenhar funções de atendimento ao cliente. A informação foi ontem divulgada em conferência de imprensa, a propósito da celebração do 44.º aniversário da CTM.
O evento, intitulado “Dedicação Contínua ao Serviço de Macau: Revelação da Nova Visão «IA Macau»”, teve como objectivo apresentar a visão e os planos futuros para o desenvolvimento da empresa, assim como o plano de preços para o próximo ano. Como sugere o título da conferência, a IA e as suas potencialidades foram o grande tema da tarde, dando seguimento aos esforços já desenvolvidos desde o ano passado no sentido de reforçar as capacidades de Macau como cidade inteligente.
Thomas Ng, vice-presidente dos Serviços de Rede da CTM, começou por apresentar os planos para a expansão da rede e a optimização das tecnologias de 5.5G (5G-A), 50G PON e IA. O responsável lembrou que, na sequência do lançamento de programas como o “Bairro 10 Gigabit de Macau”, desenvolvido em cooperação com o The One Oasis, a CTM também apresentou recentemente em França o “Dual-Gigabit Sports Pavilion”, capaz de garantir uma tecnologia de rede de 10 Gigabit em recintos desportivos.
Ebel Cham, vice-presidente da Área Comercial da empresa, referiu que esta tecnologia vai ser utilizada para promover a transformação digital de Macau em diversos sectores, ao mesmo tempo que reforça as capacidades da ‘big data’ e da computação local. É neste contexto que surge o modelo de linguagem em português, uma oportunidade para que Macau continue a cimentar o seu papel enquanto ponte para a cooperação económica entre a China e os países lusófonos. Na área dos transportes, as novas tecnologias vão ainda permitir a monitorização em tempo real do tráfego e a emissão de sistemas de alerta dinâmicos, contribuindo para “o enriquecimento da experiência turística” em Macau.
A projecção de Macau no seio da Grande Baía é outro dos grandes objectivos da CTM. Para além da criação de uma base de dados descentralizada para empresas na Grande Baía, está também previsto o lançamento da plataforma electrónica “Macau Certified Shop”, destinado a apoiar as pequenas e médias empresas de Macau na expansão dos seus canais de vendas a este mercado mais vasto.

NOVO PLANO DE PREÇOS COM DESCONTOS

No que respeita aos preços dos serviços de comunicações, a CTM anunciou um plano extraordinário destinado a todas as camadas de clientes – incluindo clientes individuais, pequenas e médias empresas, grandes corporações e departamentos governamentais.
As pequenas e médias empresas que utilizem serviços de banda larga da operadora vão beneficiar de um desconto de 20% na mensalidade líquida dos serviços de ‘internet’ durante o primeiro mês de cada trimestre do ano. Para os clientes residenciais que usem serviços de banda larga doméstica, o desconto é de 10%.
Por sua vez, os clientes empresariais vão ver uma redução de até 44% na mensalidade do telefone fixo, que a partir de Janeiro passa a ter o custo de 140 patacas – ou 112 patacas, caso os clientes subscrevam também o serviço de banda larga.
Entre Janeiro e Julho do próximo ano, as grandes empresas e os departamentos governamentais vão receber um desconto de 20% nas mensalidades dos serviços de banda larga empresarial, a que se junta uma redução de 10% no custo dos serviços de Acesso Directo à Internet (DIA) e nas ligações privadas locais e internacionais.
Também a partir do próximo ano, o custo dos dados móveis adicionais vai baixar das actuais 13 patacas por GB para apenas oito, o que representa um decréscimo de aproximadamente 38,5%.
Recorde-se que o Governo prolongou por mais dois anos o contrato de concessão com a CTM, agora válido até 30 de Setembro de 2027. Num comunicado divulgado na ocasião, o Governo disse ter exigido à empresa que implementasse um plano de redução de tarifas destinado à população em geral e às pequenas e médias empresas.</description><pubDate>2025-10-20 23:13:02</pubDate></item><item><title>O património como linguagem de paz</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/o-patrimonio-como-linguagem-de-paz/</link><description>A arquitecta Maria José de Freitas participou na assembleia-geral do Conselho Internacional de Monumentos e Sítios (ICOMOS), que este ano se realizou em Lumbini, no Nepal. A reunião procurou que os participantes fizessem uma reflexão conjunta sobre o futuro, usando o património como “linguagem de paz”.

Realizou-se entre os dias 11 e 19 de Outubro a reunião anual da assembleia-geral do Conselho Internacional de Monumentos e Sítios (ICOMOS). O encontro deste ano aconteceu em Lumbini, no Nepal, cidade onde terá nascido Buda. Maria José de Freitas esteve presente na reunião e contou ao PONTO FINAL que a mensagem principal do evento foi colocar o património ao serviço da paz, usando-o como “vector de aproximação entre os povos”.
“Foi feita uma reflexão conjunta que nos conduziu a um pensar mais positivo sobre o futuro”, lembrou a arquitecta, assinalando que “o património e a cultura podem contribuir” para esse fim.
Maria José de Freitas aproveitou a reunião de Lumbini para falar sobre Macau, recordando que o território tem um “património construído que tem influência de portugueses, de chineses e de outros povos – e tudo isto é um palco que na sua zona histórica é património da humanidade”. Em Macau “também se sente e se convive com esta mistura cultural que está inscrita na pedra”.
Esta, defendeu, “é uma linguagem importante de ser transmitida num período como o que vivemos agora, em que há tanto confronto e em que há tanta interferência cultural e necessidade de subjugar e dominar o outro; tudo isto deve ser objecto de reflexão”.
O ICOMOS foi fundado em 1965 na sequência da publicação da Carta de Veneza em 1964. A assembleia-geral também comemorou em Lumbini os 60 anos da fundação do organismo. Este ano também se comemoram os 20 anos da inclusão do Centro Histórico de Macau na lista do património mundial.
Esta edição teve como tema geral “Percepções de Património e Resiliência”, com o subtema “Redução de Risco e Preparação”. A reunião teve vários tópicos, desde negociação de conflitos, resistência às forças da natureza e elevação do património no sentido de ser reconhecido como elemento importante em contexto de paz mundial.
Segundo Maria José de Freitas, as comunicações partilhadas na ocasião tiveram como base o facto de se realizarem em Lumbini, local sagrado para os budistas. Confessando que ainda está a “digerir” a mensagem, a arquitecta assinalou o “simbolismo incrível” da escolha do local: “Sente-se o magnetismo do sítio. Visitando os diversos templos, mesmo não sendo praticante de budismo, sente-se a paz”. “A verdade profunda está lá e é perceptível”, afirmou.
Lumbini é considerado “um dos lugares mais sagrados do mundo” e a ICOMOS destaca: “Ao longo de muitos séculos, as pessoas desenvolveram visões do local onde Gautama Buda nasceu. Existem certos atributos e características que fazem parte do entendimento comum de Lumbini. No entanto, as pessoas têm diferentes percepções, expectativas e visões de Lumbini. Todas elas são fragmentos da imagem geral de Lumbini. Reuni-las proporciona uma imagem mais abrangente do local sagrado”.
No próximo ano, a reunião vai ser na Malásia. “Todos sabemos as reminiscências culturais relacionadas com Malaca. Malaca será uma questão a abordar por ser sinónimo de um património partilhado”, adiantou.</description><pubDate /></item><item><title>Colhereiro-de-cara-preta deixa de ser listado como espécie “em perigo de extinção”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/colhereiro-de-cara-preta-deixa-de-ser-listado-como-especie-em-perigo-de-extincao/</link><description>O colhereiro-de-cara-preta passou recentemente a ser avaliado como espécie “vulnerável”, deixando a classificação “em perigo de extinção”, segundo a União Internacional para a Conservação da Natureza, elogiando as acções de conservação bem-sucedidas durante as últimas três décadas. O Censos Internacional conduzido pela Hong Kong Bird Watching Society revelou ter identificado 7.081 colhereiros-de-cara-preta no mundo, mas alerta para a necessidade de uma maior protecção da espécie em Macau, onde o número desta ave marinha tem diminuído.

O número de colhereiros-de-cara-preta conseguiu uma recuperação “notável”, passando de cerca de 400 em 1995 para cerca de 7.000 no ano passado, avançou a União Internacional para a Conservação da Natureza (IUCN, na sigla inglesa).
De acordo com a avaliação mais actualizada sobre a Lista Vermelha das espécies ameaçadas da IUCN, o colhereiro-de-cara-preta está agora classificado como espécie “vulnerável”, deixando de estar listado como espécie “em perigo de extinção” desde 2000, após ter permanecido “em perigo crítico de extinção” desde 1994.
A IUCN assinalou que o aumento da população mundial de colhereiros-de-cara-preta foi resultado de “acções de conservação bem-sucedidas” nos últimos trinta anos, sendo que a tendência actual da respectiva população está “estável” em geral, com uma estimativa de 3.000 a 5.100 aves adultas.
Na análise, a IUCN deixou, contudo, um alerta para ameaças enfrentadas pelo colhereiro-de-cara-preta, ave marinha que se encontra apenas na Ásia e se reproduz na Península da Coreia, passando o Inverno ao longo da costa sul da China – incluindo Macau – e outras regiões do Leste Asiático e Sudeste Asiático. “A população parece agora ter-se estabilizado aproximadamente e, em alguns locais, está em declínio. As ameaças continuam graves em grande parte da área de distribuição da espécie, particularmente a perda de habitat, e prevê-se que, num futuro próximo, a espécie entre em declínio”, alertou. A IUCN acredita que, com a intensificação destas ameaças, o número de colhereiros-de-cara-preta comece a diminuir nas próximas uma a duas gerações, até 2050, e o declínio populacional seja superior a 30% nas próximas três gerações. “Dado que a dimensão da população continua a ser pequena, prevê-se que a espécie tenha um risco elevado de extinção”, concluiu a organização, citando a análise de dados do Censos Internacional do colhereiro-de-cara-preta coordenado pela “Hong Kong Bird Watching Society” (HKBWS), divulgado no início deste mês.

ALERTA PARA MACAU
 
O Censos Internacional da HKBWS referente a 2025 revelou ter identificado um total de 7.081 colhereiros-de-cara-preta, número que representa um aumento de 1,3% em relação à contagem do Inverno anterior, de 6.988, batendo o recorde desde que há registo deste censo. O relatório salientou que o maior local de invernada do colhereiro-de-cara-preta continua a ser Tainan, em Taiwan, com 2.439 aves contadas.
A HKBWS disse que a perspectiva de conservação está “melhor” do que no passado, “mas, certas áreas, como Macau, requerem mais atenção e recursos para lidar com o declínio contínuo ou a longo prazo nos números. Compreender os requisitos de habitat desta espécie nestes locais é crucial para a sua conservação”, advertiu.
Segundo as estatísticas do censo, um total de 16 colhereiros-de-cara-preta passaram o Inverno em Macau, o que representa apenas 0,2% do total global.
Em Macau, as principais áreas de pesquisa e observação foram as Zonas Ecológicas no COTAI, designadas para a conservação da vida selvagem e das zonas húmidas. Já a planície intertidal adjacente a estas zonas e quaisquer habitats costeiros adequados também foram incluídos no censo.
“Embora o número tenha registado um pequeno aumento de três aves, estes habitats podem já não ser tão atraentes como eram no passado”, destacou a HKBWS.
O relatório notou que foram encontrados 184 colhereiros-de-cara-preta em locais próximos em Zhuhai e Jiangmen durante este censo, um crescimento de 4% em relação ao ano passado, indicando que estas áreas próximas podem ser mais atraentes do que Macau.
“Macau, um local tradicional onde os colhereiros-de-cara-preta passam o Inverno, tem registado um grande declínio [desta espécie] nos últimos anos. Apesar de um aumento de três este ano para 16, continua a ser o segundo mais baixo registado nos últimos 25 anos. O futuro deste local tradicional permanece incerto”, alertou.
Recorde-se que a mascote do turismo de Macau, “Mak Mak”, é um colhereiro-de-cara-preta inspirado no Farol da Guia.
De acordo com os censos feitos pela HKBWS nos últimos anos, o número identificado de colhereiros-de-cara-preta foi de 53 em 2019; 40 em 2020; 45 em 2021; mas depois diminuiu drasticamente para 22, em 2022, e 21, em 2023.
A associação, quanto à conservação do colhereiro-de-cara-preta, chamou a atenção ao público para prestar mais apoio para fazer face às ameaças existentes, como o facto de as zonas húmidas costeiras continuarem a sofrer os impactos da urbanização, da recuperação de terras, da poluição e da perturbação humana. A HKBWS acrescentou que as instalações de energia renovável, como parques eólicos e solares, estão a invadir os seus habitats e as ameaças decorrentes de doenças aviárias e das alterações climáticas também estão a intensificar-se.</description><pubDate>2025-10-20 23:15:21</pubDate></item><item><title>DSF garante fiscalização do processo de devolução da ponte-cais n.º 16</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/dsf-garante-fiscalizacao-do-processo-de-devolucao-da-ponte-cais-n-o-16/</link><description>A Direcção dos Serviços de Finanças (DSF) assegura que vai continuar a monitorizar a devolução do terreno da ponte-cais n.º 16, enquanto a concessionária da parcela, a Sociedade Ponte 16, está a acompanhar o processo da desocupação.
A garantia foi dada ao PONTO FINAL em resposta à denúncia de alguns comerciantes que lamentaram tempo insuficiente para a desocupação das lojas na zona. Os lojistas solicitaram, assim, a ajuda e coordenação por parte do Governo.
Na réplica, a DSF salientou que, ao abrigo das disposições legais vigentes, em sede da devolução da ponte-cais n.º 16, incumbe à concessionária do terreno a remoção de materiais e infra-estruturas colocadas na parcela do terreno em causa antes de a mesma ser devolvida, assim como a desocupação do edifício, retirando pessoas e materiais do seu interior.
A Sociedade Ponte 16, concessionária neste caso, está a acompanhar o progresso da desocupação, bem como a organização concreta face à situação de determinadas lojas. “Os departamentos competentes vão monitorizar, incessantemente, os respectivos trabalhos, consoante o progresso efectivo da devolução da referida parcela de terreno”, salientou a DSF.
Recorde-se que, na semana passada, dois lojistas queixaram-se da “confusão” e da falta de tempo para concluir a mudança de quatro lojas suas na Ponte-cais nº 16. Os lojistas disseram ter recebido notificações no final de Setembro para a desocupação das lojas dentro de uma semana.
Apesar de uma prorrogação do prazo, não conseguiram encontrar novos espaços para a mudança, uma vez que é difícil encontrar um espaço apropriado para o armazenamento dos seus bens, incluindo objectos religiosos, como estátuas de Kun Iam, segundo explicaram.
A Ponte-cais nº 16, no Porto Interior, será devolvida ao Governo depois de uma revisão do contrato de concessão de terreno entre o Governo e a Sociedade Ponte 16 – Desenvolvimento Predial S.A., que renunciou o terreno, segundo um despacho do secretário para os Transportes e Obras Públicas em Novembro do ano passado. A parcela integra-se no plano de revitalização das Pontes-cais n.º 12A, 14 e 16 do Porto Interior, que será avançado em conjunto pelo Governo e a SJM Resorts, S.A..
As lojas na zona puderam ficar em operações até ao final do mês passado e muitas já se encontram agora fechadas e até seladas.</description><pubDate>2025-10-20 23:10:09</pubDate></item><item><title>Líder taiwanês diz que a paz com a China não se alcança com um simples acordo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/lider-taiwanes-diz-que-a-paz-com-a-china-nao-se-alcanca-com-um-simples-acordo/</link><description>A paz entre China continental e Taiwan não se alcança “com um simples acordo”, afirmou ontem o líder taiwanês, William Lai, após a eleição de uma nova líder no partido de oposição Kuomintang, favorável ao diálogo com Pequim.

Num discurso dirigido a representantes da diáspora taiwanesa, Lai defendeu que tanto ele como a sua antecessora, Tsai Ing-wen (2016–2024), apostaram em “reforçar a defesa nacional”, uma vez que “a paz deve ser um ideal, mas não uma ilusão”. “A paz não pode ser obtida através de um simples acordo. Tampouco se pode alcançar a paz aceitando as propostas da China, como o chamado ‘Consenso de 1992’ ou o princípio de ‘uma só China’”, declarou, referindo-se ao entendimento tácito entre o KMT e o Partido Comunista Chinês (PCC), segundo o qual ambos reconhecem a existência de “uma só China”, embora com interpretações distintas.
Lai recordou que durante o mandato do último presidente do KMT, Ma Ying-jeou (2008–2016), o orçamento de Defesa da ilha foi reduzido, enquanto o da China “crescia a dois dígitos, expandindo o seu arsenal de mísseis, navios e porta-aviões, sem que houvesse qualquer ‘dividendo de paz’”.
Nesse contexto, anunciou que o orçamento de Defesa de Taiwan passará de 2,5% para 3,32% do Produto Interno Bruto (PIB) em 2026, com o objectivo de atingir 5% “antes de 2030”. “Isso não apenas reforça a segurança, como também impulsiona a indústria e a economia através da autonomia em matéria de defesa”, apontou o líder do governo, acrescentando que, graças ao “sólido tecido industrial”, Taiwan está “bem posicionada” para se tornar “uma peça-chave do futuro ecossistema global de defesa”.
As declarações surgem dois dias após a eleição de Cheng Li-wun como nova presidente do KMT. Ex-porta-voz do Governo (2012–2014) e ex-deputada, Cheng venceu as primárias do partido com 50,15% dos votos, contra 35,85% do ex-presidente da câmara de Taipé, Hau Lung-bin.
A nova presidente do Kuomintang (KMT), principal partido da oposição em Taiwan, disse estar disponível para reunir-se com o líder chinês, Xi Jinping, visando resolver diferenças e promover a cooperação entre Taiwan e a China continental.
Cheng Li-wun venceu no sábado as eleições internas do KMT com 50,15% dos votos, superando largamente o seu principal adversário, o ex-presidente da câmara de Taipé Hau Lung-bin, que obteve 35,85%.
Em declarações à rádio, citadas pela agência estatal CNA, Cheng garantiu que o KMT vai passar de ser “um rebanho de ovelhas a uma manada de leões” sob a sua liderança, e sublinhou que a paz entre Taipé e Pequim é “a questão mais importante” para o partido.
A nova líder considerou ainda que a estratégia de “usar a oposição à China como arma política” perdeu eficácia na sociedade taiwanesa, defendendo a necessidade de “reunir o maior consenso possível dentro de Taiwan” para que o partido tenha uma “representação mais legítima no outro lado do estreito”.
Cheng não excluiu a possibilidade de visitar a China continental nem de se encontrar com Xi Jinping: “Estou disposta a fazer qualquer trabalho e a reunir-me com quem for necessário”, declarou, rejeitando, no entanto, que o KMT venha a adoptar uma posição pró-reunificação sob a sua liderança. “Todos os candidatos nestas primárias afirmaram ser chineses. A minha posição sobre as relações através do estreito sempre foi coerente e resiste a qualquer escrutínio. É, além disso, a posição histórica do Kuomintang”, afirmou a dirigente, cujo partido tem como nome oficial em mandarim “Partido Nacionalista Chinês”.
Após a vitória de Cheng nas primárias, Xi Jinping enviou-lhe uma mensagem de felicitações, na qual manifestou a esperança de que o KMT e o Partido Comunista Chinês “reforcem a sua base política comum” e unam “a grande maioria do povo taiwanês para aprofundar os intercâmbios e a cooperação, impulsionar o desenvolvimento conjunto e avançar rumo à reunificação nacional”. Na mensagem, divulgada pela agência noticiosa oficial Xinhua, Xi apelou também à salvaguarda da “casa comum da nação chinesa” e dos “interesses fundamentais da população de ambos os lados do estreito”.
Cheng, por sua vez, respondeu que os habitantes da China continental e de Taiwan “fazem parte da mesma nação chinesa” e defendeu que os dois partidos devem reforçar os intercâmbios e a cooperação para “promover a paz e a estabilidade”, segundo a mesma fonte.
A líder do KMT tomará posse a 1 de Novembro, durante o congresso nacional do partido. Lusa</description><pubDate>2025-10-20 23:03:06</pubDate></item><item><title>C-PLPEX com recorde de expositores lusófonos e “icónica camisola” de Pelé em exibição</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/20/c-plpex-com-recorde-de-expositores-lusofonos-e-iconica-camisola-de-pele-em-exibicao/</link><description>A Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa (C-PLPEX) arranca amanhã em Macau, com 320 expositores lusófonos e, num “toque desportivo”, a exibição da icónica camisola usada por Pelé no Mundial de 1962. Na segunda edição da C-PLPEX, a Deep Robotics, empresa de inovação chinesa fundada em 2017, vai apresentar dois cães robots. São “produtos já muito amadurecidos”, que podem, por exemplo, ser enviados para avaliar a situação em cenário de incêndio, explicou aos jornalistas um representante do BPS Global Group, agente da Deep Robotics na Austrália, Hong Kong e Macau. Com a participação na C-PLPEX, salientou Wong, a empresa tem “como prioridade Macau”, mas as portas podem abrir-se a outras latitudes. “Temos de saber se os países de língua portuguesa têm interesse e se a empresa mãe tem algum projeto para expandir e para quais países de língua portuguesa”, complementou o responsável, durante uma visita dos jornalistas ao local da feira, que decorre até sábado.
A Deep Robotics vai ocupar um dos quase 500 expositores da China e dos países da lusofonia presentes este ano na C-PLPEX. Só da lusofonia contam-se 320 expositores, o que representa “um aumento de 23% face à primeira edição”, anunciou ontem, em conferência de imprensa, o presidente do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento de Macau (IPIM). “Um terço são do Brasil, um terço de Portugal e o resto são de [outros] países de língua portuguesa”, completou Che Weng Keong. Os ‘stands’, ainda de acordo com Che, estão centrados “nas áreas prioritárias da cooperação sino-lusófona”, como “comércio eletrónico transfronteiriço, novas energias, indústria agrícola, alimentos e bebidas, serviços profissionais e economia azul”. Em paralelo, vai decorrer este ano, pela primeira vez, a Expo Internacional Agrícola China-Países de Língua Portuguesa. O Brasil, considerou o responsável do IPIM, pesou na decisão de lançar esta nova mostra. “Brasil é um país muito grande, ligado à produção de alimentos, à produção agrícola e, tendo isso em consideração, decidimos realizar essa exposição. No interior da China, esta área [agrícola] é muito avançada e pode ter uma boa relação com os países de língua portuguesa”, justificou ainda o presidente do IPIM.
A segunda edição da C-PLPEX vai decorrer em simultâneo com a 30.ª Feira Internacional de Macau (MIF, na sigla em inglês) e a Exposição de Franquia de Macau 2025. Em conjunto, os três eventos ocupam uma área de quase 30 mil metros quadrados e reúnem mais de 1.100 expositores.</description><pubDate>2025-10-20 22:52:32</pubDate></item></channel></rss>