<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/leong-wai-man-destaca-potencial-de-macau-para-se-tornar-a-cidade-de-cultura-da-asia-oriental/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Tailândia fecha a turistas duas fronteiras com Camboja devido a tensões</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/tailandia-fecha-a-turistas-duas-fronteiras-com-camboja-devido-a-tensoes/</link><description>A Tailândia fechou temporariamente dois dos seus postos fronteiriços com o Camboja aos turistas tailandeses e cambojanos, num contexto de tensões mútuas, após a morte de um soldado khmer num recente confronto na fronteira.
O soldado foi morto a 28 de Maio durante um tiroteio num local conhecido como “Triângulo Esmeralda”, zona fronteiriça comum entre o Camboja, Tailândia e Laos. Os exércitos tailandês e cambojano concordaram em acalmar as tensões no dia seguinte, mas Phnom Penh decidiu manter as suas tropas na zona, apesar dos pedidos de retirada de Banguecoque.
No sábado, o Exército Real Tailandês assumiu o controlo da “abertura e encerramento” de todas as passagens fronteiriças com o Camboja, invocando uma “ameaça à soberania e segurança da Tailândia”.
Num comunicado, as autoridades da província tailandesa de Chanthaburi (leste) explicaram que tinham “suspenso temporariamente” a passagem de turistas tailandeses e cambojanos em dois postos fronteiriços permanentes.
No entanto, especificaram que o comércio não foi afetado e que os trabalhadores cambojanos continuavam autorizados a entrar na Tailândia.
O vice-primeiro-ministro e ministro da Defesa, Phumtham Wechayachai, considerou, num comunicado também divulgado, “profundamente lamentável” que o Camboja tenha “rejeitado” a proposta de retirar as suas forças armadas.
Na segunda-feira, o primeiro-ministro cambojano, Hun Manet, anunciou que o reino iria apresentar uma queixa ao Tribunal Internacional de Justiça (TIJ) relativamente ao seu antigo conflito fronteiriço. Manet acrescentou que o conflito fronteiriço é “alimentado por pequenos grupos extremistas nos dois países”, o que poderá levar a novos confrontos.
O Camboja e a Tailândia estão em conflito há muito tempo sobre o traçado da sua fronteira de mais de 800 quilómetros, definida em grande parte por acordos celebrados durante a ocupação francesa da então Indochina.
Em 2011, confrontos em torno do templo Preah Vihear, classificado como património mundial pela UNESCO e reivindicado por ambos os países, causaram pelo menos 28 mortos e dezenas de milhares de deslocados.
Embora o TIJ tenha atribuído ao Camboja a zona contestada abaixo do templo, em 2013, o traçado de outras zonas continua a opor Banguecoque e Phnom Penh.
A Tailândia indicou que, na próxima semana, o Comité Conjunto de Delimitação de Fronteiras vai reunir-se para tentar resolver o problema.</description><pubDate>2025-06-09 07:27:59</pubDate></item><item><title>Índice de preços da habitação subiu 0,6%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/indice-de-precos-da-habitacao-subiu-06/</link><description>Entre Fevereiro e Abril deste ano, o índice global de preços da habitação foi de 203,6, registando uma subida de 0,6%, em comparação com o período entre Janeiro e Março.
A Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) diz que esta subida “deve-se principalmente à base de comparação do período anterior ter sido relativamente baixa, resultante do número elevado de transacções de fracções autónomas de edifícios em construção de preço médio baixo em Janeiro”.
O índice de preços de habitações construídas (221,4) baixou 0,1%, em relação ao período anterior, contudo, o índice de preços de habitações em construção (214,6) aumentou 2,6%, acrescentam os dados da DSEC.
Quanto ao índice de preços de habitações construídas, o da península de Macau (209,2) caiu 0,5%, relativamente ao período precedente, porém, o da Taipa e Coloane (269,9) ascendeu 1%. Em termos do ano de construção dos edifícios, o índice de preços de habitações construídas pertencentes ao escalão superior a 20 anos baixou 1,5%, face ao período transacto, todavia, o índice do escalão inferior ou igual a 5 anos cresceu 1,1%.
Em termos de área útil das fracções autónomas, o índice de preços de habitações do escalão inferior a 50 metros quadrados de área útil e o índice do escalão dos 75 aos 99,9 metros quadrados subiram 2,4% e 1,1%, respectivamente, em relação ao período anterior, contudo, o índice do escalão igual ou superior a 100 metros quadrados desceu 0,8%.
No período em análise o índice global de preços da habitação decresceu 8,3%, em comparação com o período de Fevereiro a Abril de 2024. Destaca-se que o índice de preços de habitações da Península de Macau e o índice da Taipa e Coloane diminuíram 8,6% e 7%, respectivamente.</description><pubDate>2025-06-09 07:27:56</pubDate></item><item><title>Eleições deste ano vão ser as menos concorridas de sempre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/eleicoes-deste-ano-vao-ser-as-menos-concorridas-de-sempre/</link><description>São nove as listas que deverão concorrer às eleições legislativas deste ano. Nunca o número de interessados em fazer parte da Assembleia Legislativa (AL) foi tão baixo. Em 2021, 19 listas apresentaram inicialmente a sua candidatura, apesar de cinco delas terem sido desqualificadas posteriormente pelas autoridades, sob a alegação de que os candidatos não defendiam a Lei Básica ou não eram fiéis à RAEM.
 
Um total de nove listas formalizaram as suas candidaturas às eleições legislativas de 14 de Setembro junto da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL), informou o organismo na sexta-feira, último dia para o pedido de reconhecimento de constituição de comissão de candidatura.
As listas vão ainda ser analisadas pela Comissão de Defesa da Segurança do Estado, que poderá desqualificar alguns dos candidatos. A decisão sobre a verificação final das listas dos candidatos será divulgada até dia 15 de Julho.
As nove listas que formalizaram a sua candidatura a estas eleições são: a União de Macau-Guangdong (UMG), da comunidade de Jiangmen; a Associação dos Cidadãos Unidos de Macau (ACUM), da comunidade de Fujian; Poder da Sinergia; União Promotora para o Progresso (UPP), da União Geral das Associações dos Moradores de Macau; a Aliança de Bom Lar, da Associação Geral das Mulheres de Macau; a União para o Desenvolvimento (UPD), da Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM); a Nova Esperança, da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM); a Ajuda Mútua Grassroots; e uma lista ligada à Associação da Promoção da Vida dos Cidadãos e Economia, que concorre às eleições pela primeira vez.
Além destas nove candidaturas para o sufrágio directo, a CAEAL recebeu também seis candidaturas ao sufrágio indirecto. Recorde-se que, além dos 14 lugares no hemiciclo para deputados eleitos por sufrágio directo, ou seja, por todos os residentes recenseados, há também 12 lugares na AL para deputados eleitos pela via indirecta, isto é, por um número restrito de dirigentes associativos ligados a determinados sectores. A juntar a estes, há ainda lugar para sete deputados nomeados pelo Chefe do Executivo.
 
NUNCA O SUFRÁGIO DIRECTO TEVE TÃO POUCAS CANDIDATURAS
 
As nove listas que vão concorrer este ano pelos 14 lugares na AL através do sufrágio universal reflectem uma diminuição significativa em comparação com os actos eleitorais anteriores e é o mínimo registado desde o estabelecimento da RAEM.
Nas eleições de 2021, por exemplo, foram formalizadas inicialmente 19 listas, sendo que cinco delas acabaram por não ir a votos depois de a CAEAL ter desqualificado dezenas de candidatos, na sua grande maioria pró-democracia. No entender das autoridades, os candidatos desqualificados nas eleições de 2021 não defendiam a Lei Básica e não eram fiéis à RAEM. Isto terá levado a que a abstenção às eleições de há quatro anos subisse a pique, tendo sido a mais alta de sempre: 57%.
Nas eleições de 2017, concorreram 25 listas e a taxa de abstenção foi de 42%. Em 2013, foram a votos 20 listas, em 2009 foram 16, em 2005 concorreram 18 e em 2001 foram 15 listas.
As eleições deste ano vão ser as primeiras eleições legislativas após a revisão da lei eleitoral para a AL, que prevê a criminalização do incitamento à abstenção. Além disso, a nova lei estipula o afastamento de candidatos considerados pelas autoridades como sendo insuficientemente “patriotas”, sem direito a recurso.</description><pubDate>2025-06-09 07:25:25</pubDate></item><item><title>Hong Kong usa IA para prever riscos de Alzheimer através de imagens da retina</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/hong-kong-usa-ia-para-prever-riscos-de-alzheimer-atraves-de-imagens-da-retina/</link><description>Um centro de saúde de Hong Kong desenvolveu um sistema que utiliza tecnologias de inteligência artificial (IA) para prever o risco de doença de Alzheimer através da análise de imagens da retina, um avanço pioneiro no mundo.
 
O sistema analisa de forma não invasiva as imagens do fundo do olho, detetando alterações precoces nos vasos sanguíneos e nos nervos da retina que podem estar relacionadas com a doença de Alzheimer, permitindo identificar potenciais casos de risco anos antes do aparecimento de sintomas clínicos.
O Humansa Medical Center, um centro de saúde centrado na longevidade, desenvolveu o sistema em colaboração com a i-Cognitio Sciences, uma empresa de tecnologia oftalmológica da Universidade Chinesa de Hong Kong (CUHK).
A inteligência artificial da i-Cognitio foi validada com um vasto conjunto de dados, que inclui quase 13.000 imagens do fundo de olhos de 648 pacientes diagnosticados com Alzheimer e mais de 3.000 indivíduos com cognição normal.
Um estudo publicado em 2022 na revista Lancet Digital Health demonstrou que a tecnologia de inteligência artificial desenvolvida para a deteção do risco de Alzheimer atinge uma precisão de 80% a 92% em populações multiétnicas de diversos países.
A demência afeta cerca de um terço das pessoas com mais de 85 anos na região Ásia-Pacífico, segundo dados recentes. Em Hong Kong, a demência afeta 10% da população com mais de 70 anos e a doença de Alzheimer é responsável por mais de metade dos casos diagnosticados.
Estudos científicos sublinham que até 45% dos casos de demência poderiam ser evitados ou retardados através de intervenções precoces, salientando a importância da deteção precoce para atenuar o impacto da demência na população.
No entanto, os testes cognitivos convencionais e a imagiologia estrutural do cérebro apresentam uma precisão limitada, ao passo que os métodos avançados, como o PET amiloide e a análise do líquido cefalorraquidiano, são invasivos e menos acessíveis à população em geral.
Neste contexto, este estudo desenvolveu um modelo baseado na aprendizagem profunda com uma abordagem que promete oferecer “uma solução simples, de baixo custo e pouco trabalhosa” para identificar potenciais doentes em ambientes comunitários e proporcionar uma precisão e sensibilidade adequadas.
Num esforço para realçar a relevância da IA no diagnóstico e nos cuidados de saúde do cérebro, Vincent Mok, diretor e fundador da i-Cognitio, destacou o papel fundamental da retina como janela para o cérebro.
Segundo Mok, “através da fotografia do fundo do olho não invasiva, é possível identificar alterações nos vasos sanguíneos da retina e nos nervos da retina ligados à doença de Alzheimer”.
O especialista explicou que essas alterações na retina podem manifestar-se entre 10 a 15 anos antes que os sintomas clínicos da Alzheimer sejam evidentes, o que representa uma oportunidade crucial para uma intervenção precoce. Lusa</description><pubDate>2025-06-09 07:27:53</pubDate></item><item><title>Festival de Artes para Crianças de Macau regressa com programação de Julho a Agosto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/festival-de-artes-para-criancas-de-macau-regressa-com-programacao-de-julho-a-agosto/</link><description>O 2.º Festival Internacional de Artes para Crianças de Macau realiza-se novamente, fortalecendo-se como uma iniciativa voltada a promover a cultura e a criatividade entre os mais jovens, contando com uma programação variada, que inclui espectáculos, actividades interactivas, sessões de cinema e mais de 35 oficinas. O evento reúne produções nacionais e internacionais, oferecendo opções distintas para diferentes faixas etárias.
 
Um mês de eventos culturais para os mais pequenos. O 2.º Festival Internacional de Artes para Crianças realizar-se-á entre Julho e Agosto, organizado pelo Instituto Cultural (IC), com o apoio da Secretaria para os Assuntos Sociais e Cultura. A ampla programação inclui uma diversidade de eventos, entre espectáculos, oficinas, sessões de cinema e actividades de campo, dirigidas a diferentes faixas etárias.
A programação inclui o ballet “Cinderela”, do Ballet do Teatro Nacional de Brno, da República Checa, com música de Sergei Prokofiev e coreografia de Markéta Habalová. Regressa o espectáculo “Slava’s Snowshow”, de Slava Polunin, que combina teatro visual, música clássica, neve artificial e balões de grandes dimensões. O teatro “Bebeethoven”, de Portugal, apresenta uma experiência musical que combina som e luz, inspirada na “Sonata ao Luar” de Beethoven.
O tema “Encontro Oriente-Oeste, Ásia em Harmonia” é reflectido na apresentação do teatro multimédia “Poli Pop”, da Coreia do Sul, que transforma um espaço infantil numa ‘playground’ digital através de projecções, música ao vivo e cenários em mudança. A peça “Um Dia na Estação Espacial” apresenta uma narrativa interactiva no espaço, com efeitos multimédia e elementos de robótica.
A programação inclui também produções do programa “Comissionamento de Produções de Artes Performativas 2024-2026” do IC, como “Chong Chong’s Hamsters”, de teatro de marionetas, com elementos de vídeo, som e narrativa, que aborda temas relacionados com a vida e a morte.
No âmbito das actividades, estão previstas sessões de Campos de Arte para Crianças e Famílias, incluindo oficinas de criatividade e visitas noturnas ao Museu de Macau. O Festival de Cinema Infantil de Macau apresenta cinco sessões de exibição, incluindo filmes como “Onde Vivem os Monstros” e animações clássicas, com exibições ao ar livre e actividades de divulgação.
O programa inclui mais de 35 oficinas de música, teatro, pintura e dança, destinadas a várias idades. Algumas actividades são dirigidas a crianças com necessidades especiais, com actividades específicas e orientações por profissionais especializados. Algumas actividades implicam custos adicionais e requerem inscrição antecipada.
Os bilhetes para os espectáculos e actividades estarão disponíveis a partir de 11 de Junho, às 10h, através do serviço “Enjoy Macao Ticketing” e plataformas associadas. As inscrições para as oficinas abrem a 6 de Junho, às 10h, através do portal “Activity Applications” da Macao One Account, com vagas limitadas e, em alguns casos, custos adicionais.</description><pubDate /></item><item><title>“Pop Mart Macao Citywalk” atrai visitantes aos bairros comunitários até ao final do Verão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/pop-mart-macao-citywalk-atrai-visitantes-aos-bairros-comunitarios-ate-ao-final-do-verao/</link><description>O projecto “Pop Mart Macao CityWalk” foi inaugurado na passada sexta-feira na Zona de Lazer da Rua do Pai Kok, na Taipa. A atracção turística da Direcção dos Serviços de Turismo (DST) consiste na instalação de personagens da marca chinesa POPMART – Baby Molly, CRYBABY, DIMOO e LABUBU – em vários pontos da cidade, como forma de atrair visitantes e estimular a economia dos bairros comunitários de Macau.
A cerimónia de abertura contou com uma mega-instalação da personagem LABUBU, com sete metros de altura, que continuará exposta para “apresentar as iguarias macaenses e portuguesas” do local, de acordo com um comunicado da DST. Discursando na ocasião, Maria Helena de Senna Fernandes referiu que o projecto pretende conciliar as várias dimensões de Macau, desde os bairros históricos e a cultura gastronómica às novas “tendências de propriedade intelectual (PI)”, reforçando o interesse de turistas e visitantes de todo o mundo no carácter multifacetado da região.
A iniciativa prolonga-se por todo o Verão, com fim marcado para o dia 21 de Setembro. Para além da grande atracção da personagem LABUBU, na Taipa, o público poderá ainda ver uma instalação de DIMOO com quatro metros no Largo de Santo Agostinho, representando as gelatarias de Macau; uma instalação inédita de Baby Molly na Calçada da Igreja de São Lázaros, que pretende levar o público a comprar lembranças típicas; e “instalações divertidas” de CRYBABY na Praça Luís de Camões, chamando a atenção para os petiscos típicos de Macau.
Durante o período da campanha turística, o Edifício Ritz, no Largo do Senado, disponibilizará uma “POP BASE” com o programa da actividade, uma zona para tirar fotografias e uma zona de vendas ‘pop-up’. Uma instalação de grande escala para tirar fotografias da “MEGA SPACE MOLLY EGG TART”, na sua primeira edição exclusiva de Macau, também estará presente no local.
O projecto contempla ainda um sorteio de consumo dividido em quatro fases, com quatro prémios de edição limitada relativos às quatro personagens mais populares do POPMART. Os visitantes que tirem fotografias em qualquer dos cinco lugares onde as personagens estão instaladas e as partilhem nas redes sociais têm também direito a um bilhete postal temático de edição limitada.
Em paralelo, um consumo mínimo de cem patacas em qualquer loja de Macau inscreve automaticamente os utilizadores das carteiras Mpay, Alipay, True Money e Touch ‘n Go eWallet num outro sorteio com direito a lembranças do POPMART, desde que os pagamentos sejam efectuados por estas vias electrónicas.</description><pubDate /></item><item><title>Pequim pede a Paris reforço da “confiança mútua” e respeito dos “interesses fundamentais”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/pequim-pede-a-paris-reforco-da-confianca-mutua-e-respeito-dos-interesses-fundamentais/</link><description>A China e a França devem “reforçar a confiança estratégica mútua” e “respeitar os interesses fundamentais” de cada um, afirmou Wang Yi. O chefe da diplomacia chinesa manifestou a esperança de que Paris “se oponha à interferência da NATO” nos assuntos da Ásia-Pacífico.
 
A China e a França devem “reforçar a confiança estratégica mútua” e “respeitar os interesses fundamentais” de cada um, afirmou o ministro chinês dos Negócios Estrangeiros, Wang Yi, numa recente conversa telefónica com o homólogo francês, Jean-Noel Barrot.
Durante o telefonema, que teve lugar na sexta-feira e cujos pormenores foram publicados pela agência noticiosa Xinhua, Wang sublinhou a necessidade de “reforçar os intercâmbios interpessoais, culturais e educativos” entre os dois países, a fim de “promover o desenvolvimento saudável” das relações entre a China e a França, bem como entre Pequim e a União Europeia (UE).
O chefe da diplomacia chinesa manifestou a esperança de que Paris “se oponha à interferência da NATO” nos assuntos da Ásia-Pacífico e sublinhou que a China e a França “devem defender conjuntamente o multilateralismo e salvaguardar o comércio livre, bem como opor-se a práticas unilaterais de intimidação”, em referência à guerra comercial desencadeada pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump.
Barrot, por sua vez, disse que as relações entre a França e a China “são cada vez mais importantes”, perante da “crescente incerteza” global, e observou que seu país considera o gigante asiático como um “amigo e parceiro”, segundo as declarações citadas pela Xinhua.
A promoção de intercâmbios interpessoais e culturais entre as duas partes “enviará um forte sinal de abertura, que é de grande relevância hoje em dia”, afirmou Barrot, sublinhando que a França “se opõe às guerras comerciais e tarifárias” e está disposta a resolver “adequadamente” os atritos económicos e comerciais.
O telefonema foi feito duas semanas depois de uma conversa telefónica entre o Presidente chinês, Xi Jinping, e o seu homólogo francês Emmanuel Macron, que insistiu na necessidade de “condições equitativas” de acesso aos mercados dos dois países para as empresas de ambos os países.
A igualdade de acesso ao mercado chinês é uma exigência de longa data da União Europeia, que se queixa regularmente de que as empresas do gigante asiático dispõem de mais instalações em solo europeu do que as europeias em território chinês.
Além disso, Paris e Pequim estão em desacordo desde o ano passado por causa das ameaças de retaliação chinesa contra produtos franceses, essencialmente conhaque, assim como pelo papel da França na imposição de tarifas europeias sobre as importações de carros elétricos chineses, que, segundo a UE, beneficiam de ajudas estatais chinesas. Lusa</description><pubDate>2025-06-09 07:27:55</pubDate></item><item><title>Vice-primeiro-ministro chinês em Londres para debater com os EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/vice-primeiro-ministro-chines-em-londres-para-debater-com-os-eua/</link><description>O vice-primeiro-ministro chinês, He Lifeng, vai liderar a delegação chinesa nas negociações comerciais com representantes dos Estados Unidos, na próxima segunda-feira em Londres, anunciou o Ministério dos Negócios Estrangeiros da China.
Num comunicado citado pela agência espanhola de notícias Efe, o Ministério das Relações Exteriores chinês indicou que He Lifeng visitará o Reino Unido de 8 a 13 de Junho “a convite do governo britânico” e aproveitará a sua estadia no país para participar na “primeira reunião do mecanismo de consulta económica e comercial China-Estados Unidos”.
He, muito próximo do presidente da China, Xi Jinping, foi encarregado de liderar as negociações comerciais realizadas no mês passado em Genebra com o secretário do Tesouro dos Estados Unidos, Scott Bessent, que terminaram com uma trégua tarifária entre as duas potências.
O anúncio foi feito um dia depois de o presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, ter antecipado que a reunião sobre tarifas entre delegados comerciais dos EUA e da China, acordada na quinta-feira numa chamada telefónica com Xi Jinping, vai realizar-se na segunda-feira, em Londres.
A conversa entre os dois líderes ocorreu depois de, na semana passada, Trump ter acusado a China, sem dar detalhes, de violar o acordo bilateral de pausa tarifária alcançado em maio, após o encontro em Genebra.
Pequim respondeu argumentando que foi Washington quem violou o acordo, ao impor novas restrições sobre chips e o cancelamento de vistos para estudantes chineses, anunciado na semana anterior.
Os dois países tinham iniciado uma escalada de tarifas no dia seguinte ao anúncio feito por Trump, no início de abril, das suas tarifas ditas “recíprocas”, impondo pelo menos 10% sobre todos os produtos que entram nos Estados Unidos, independentemente da sua origem.
Os produtos chineses foram sujeitos a uma sobretaxa de 34%, para além dos 20% impostos no âmbito da luta contra o tráfico de fentanilo, um opiáceo que está a provocar uma grave crise sanitária nos Estados Unidos, e dos direitos aduaneiros que existiam antes da reeleição de Donald Trump.
Pequim retaliou com tarifas equivalentes, o que levou a uma guerra aduaneira com Washington, atingindo 125% e 145%, respetivamente, sobre os produtos de cada país, provocando um forte abrandamento do comércio entre os dois gigantes.</description><pubDate>2025-06-09 07:27:31</pubDate></item><item><title>IAM justifica occisão de animais vadios com “doenças epidémicas” e “ferimentos graves”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/iam-justifica-occisao-de-animais-vadios-com-doencas-epidemicas-e-ferimentos-graves/</link><description>Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ron Lam, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) garante que vai reforçar a cooperação com associações de protecção animal no sentido de reduzir o número de animais vadios em Macau, ao mesmo tempo que garante só abater os animais que representem um risco para a saúde pública ou apresentem ferimentos graves. A resposta do organismo não responde, porém, a várias questões apresentadas por Ron Lam, como o ponto de situação do projecto-piloto “Capturar-Esterilizar-Devolver” (CED) e o número exacto de mortes por causas naturais no Canil Municipal de Coloane.
 
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) anunciou que vai reforçar a cooperação com associações de protecção animal e continuar a desenvolver medidas no sentido de reduzir o número de cães e gatos vadios em Macau. As declarações do organismo constam num documento de resposta a uma interpelação escrita do deputado Ron Lam, emitida em Abril, em que este acusava o Governo de não dispor de políticas eficazes para lidar com o problema dos cães vadios na região.
A interpelação do deputado, dividida em três pontos, começava por frisar o número crescente de cães vadios em vários pontos do território, incluindo vias públicas e com elevada circulação rodoviária na ilha da Taipa. Ao abrigo do programa “Capturar-Esterilizar-Adoptar” (CEA), os 1.086 animais recolhidos das ruas em 2024 (mais 30% do que no ano precedente e mais 65% do que em 2022) foram depois disponibilizados para adopção, numa estratégia que Ron Lam considerou “não satisfatória” e carecedora de “objectivos claros e políticas concretas”.
“Muitos animais foram apenas adoptados pelas associações de protecção dos animais, mesmo sem espaço para os acolher, ou adoptados por pessoas por receio de os animais serem abatidos”, acusou, citando como alternativa o projecto “Capturar-Esterilizar-Devolver” (CED) apresentado pelo próprio Governo em 2022.
No texto de resposta, o IAM não faz referência ao programa CED e envereda por outro sentido, garantindo que as estratégias actualmente em curso correspondem “aos princípios orientadores da Organização Mundial de Saúde Animal, sendo também amplamente [reconhecidas] pelas associações de protecção dos animais e pela sociedade, o que permite proteger eficazmente os animais e, ao mesmo tempo, equilibrar os interesses públicos, para atingir o objectivo de salvaguardar a segurança comunitária e a saúde pública”.
Apesar do número crescente de cães vadios em Macau, o IAM assegura que “continua a reduzir e controlar o número de animais vadios a partir da sua fonte” através do programa CEA e, ainda, do aperfeiçoamento das instalações de acolhimento e da dinamização de acções de sensibilização para a adopção e esterilização de animais. As próximas diligências a adoptar passam pelo reforço da “cooperação com as associações de protecção dos animais, abordando diversas medidas de optimização destinadas à redução dos animais vadios (…), continuando a promover a adopção em vez da compra e procurando adoptantes adequados para os animais”, adianta o documento, redigido pelo presidente do Conselho de Administração para os Assuntos Municipais Chao Wai Ieng.
 
DADOS ANTIGOS FORAM RETIRADOS PARA “FACILITAR A CONSULTA”
 
No segundo ponto da interpelação, Ron Lam chamava a atenção para a falta de “transparência” dos dados estatísticos presentes na página electrónica da inspecção sanitária animal de Macau, sob a alçada do IAM, que após uma actualização recente passou a ocultar as informações anteriores a 2023. Também a forma como os dados estão classificados sofreu alterações: o número total de animais capturados aparece agora separado pelas categorias “com microchip” ou “sem microchip”, sem indicações quanto à espécie dos animais, e as categorias de “animais adoptados” e “animais reclamados” foram fundidas num único grupo.
“Com vista a cumprir o princípio de transparência de informações que o Governo da RAEM tem vindo a salientar, o IAM deve voltar a carregar os registos completos dos anos anteriores e publicar mais dados estatísticos do passado, e de forma mais completa, para que o público possa conhecer a situação actual e a tendência da evolução dos animais em Macau”, defendeu o deputado.
Em relação a este ponto, o IAM esclarece que a “reorganização e optimização” da página ocorreu no início de 2025 com o propósito de “optimizar a gestão e melhorar o modo de visualização de conteúdos do ‘website’, a fim de facilitar a sua consulta pelos cidadãos”. A página está agora estruturada para mostrar “de forma mais clara os assuntos focados pelos cidadãos”, tendo-se procedido à “reclassificação” de antigos dados estatísticos e fundindo “itens de natureza semelhante, tais como a adopção e reclamação de animais”, numa única categoria.
 
ABATES DEVEM-SE A DOENÇAS OU FERIMENTOS GRAVES
 
No último ponto da interpelação remetida ao Governo em Abril, Ron Lam mencionou o aumento exponencial de animais abatidos nos últimos anos, que quase triplicou entre 2019 e 2024. Recordando que, de acordo com a Lei de Protecção dos Animais, os abates devem ocorrer apenas “em último recurso”, o deputado questionou o IAM sobre quais os fundamentos para o abate dos 119 gatos e 311 cães que morreram o ano passado em Macau (430, no total). Interrogou, ainda, quantos animais faleceram por causas naturais nas instalações do Canil Municipal de Coloane, estatística que não consta na página do organismo.
Face a este tópico, Chao Wai Ieng sublinha que alguns dos animais recolhidos no âmbito do programa CEA revelam problemas de saúde ou lesões devido à sua condição silvestre, sem nunca terem sido sujeitos “a qualquer vacinação contra epidemias ou cuidados médicos”. Apesar de os veterinários do IAM proporcionarem “exames e tratamentos adequados a todos os animais vadios”, alguns poderão acabar por falecer posteriormente devido a problemas de saúde. O organismo frisa ainda que não existe “prazo de permanência” para os animais que retira das ruas, deixando implícito que não abate animais por motivos de sobrelotação das instalações.
Por outro lado, os animais que tenham contraído “doenças epizoóticas de alta transmissibilidade ou apresentem ferimentos graves que os tornem inadequados para serem adoptados” exigem medidas mais rigorosas, no sentido de “controlar riscos de propagação de doenças epidémicas e salvaguardar o bem-estar dos animais”. Nestes casos, os cães e gatos “são submetidos a exames médicos e avaliados por dois veterinários do IAM e, após confirmação da chefia, são usados meios humanitários para pôr fim à sua vida”.
 
C.B.</description><pubDate>2025-06-09 07:23:22</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal 2025.06.09</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/ponto-fatal-2025-06-09/</link><description /><pubDate>2025-06-09 07:27:23</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai promete mais oportunidades e um ambiente mais favorável para os estudantes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/sam-hou-fai-promete-mais-oportunidades-e-um-ambiente-mais-favoravel-para-os-estudantes/</link><description>O Governo vai proporcionar mais oportunidades, um palco maior e um ambiente mais favorável aos estudantes, prometeu Sam Hou Fai. Na cerimónia de graduação dos alunos da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (MUST), o Chefe do Executivo pediu aos jovens que contem “bem a história de Macau”.
 
O Chefe do Executivo esteve presente, no sábado, na cerimónia de graduação dos alunos da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (MUST, na sigla em inglês), onde proferiu um discurso sublinhando a importância da instituição e dos talentos locais.
No discurso, Sam Hou Fai afirmou que “o agora e o futuro próximo são períodos críticos para o impulsionamento pleno da construção de uma nação forte e do rejuvenescimento nacional através da modernização ao estilo chinês”, pedindo aos estudantes que apliquem as suas competências “de modo a ajudar a aprofundar os intercâmbios e a cooperação entre Macau e o interior da China”, contribuindo “para o desenvolvimento de alta qualidade da Grande-Baía Guangdong-Hong Kong-Macau e para a construção de alta qualidade de ‘Uma Faixa, Uma Rota'”. No discurso, o líder do Executivo local disse esperar que os jovens contem “bem” a história de Macau.
Sam prometeu que o Governo, em colaboração com todos os sectores da sociedade, “irá proporcionar mais oportunidades, um palco maior e um ambiente mais favorável para os estudantes e a geração jovem desenvolverem os seus talentos, trabalharem, criarem os seus próprios negócios e concretizarem as suas aspirações”.
Irá ainda “prestar atenção e apoiar persistentemente os jovens para que cresçam saudavelmente, sejam bem formados e alcancem sucesso, assegurando que o espírito de patriotismo e amor a Macau continue a ser transmitido de geração a geração, e que a causa de ‘um país, dois sistemas’ seja levada adiante”. O Chefe do Executivo disse também que o Executivo irá “apoiar o crescimento dos jovens num ambiente propício ao seu sucesso”.
Sam Hou Fai lembrou também que o Governo tem o objectivo de construir uma Cidade Universitária de Educação Internacional de Macau e Hengqin e acelerar a criação, em Macau, de ‘hubs’ de quadros qualificados de topo a nível internacional, “de modo a equipar frotas e fornecer uma base forte para abrir constantemente novos horizontes de ‘um país, dois sistemas'”.
Sam frisou ainda que “os jovens estudantes são o grupo mais enérgico, empreendedor e lutador pelos seus sonhos; são portadores da esperança da nação e do futuro da pátria”. “Espero que todos os alunos acompanhem o ritmo da nova era e caminhem com a pátria, tenham inspirações e sonhos grandiosos, se preocupem com o destino e a posição da nossa nação, assumam responsabilidades e tomem acções com coragem, reforcem a solidariedade e a cooperação, realizem o seu próprio desenvolvimento pessoal no âmbito do enriquecimento da prática de ‘um país, dois sistemas’ com as caraterísticas de Macau, e concretizem os seus valores de vida no impulsionamento da grande causa do fortalecimento nacional e do rejuvenescimento nacional, deixando a vossa juventude brilhar persistentemente na construção de uma bela Macau e na prestação de serviço à nossa grande pátria”, concluiu o Chefe.</description><pubDate>2025-06-09 07:24:25</pubDate></item><item><title>Funcionários públicos da DSCC e do IAM condenados a prisão por burla e acesso ilegal a dados</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/funcionarios-publicos-da-dscc-e-do-iam-condenados-a-prisao-por-burla-e-acesso-ilegal-a-dados/</link><description>Dois trabalhadores da função pública foram condenados à pena de prisão por crimes de burla, na sequência de terem defraudado uma empresa em 1,4 milhões de patacas como indemnização por desocupação numa aquisição de terrenos. O caso foi detectado pelo Comissariado contra a Corrupção em 2022, no qual um funcionário dos Serviços de Cartografia e Cadastro terá acedido ilegalmente aos dados do sistema interno, e cooperado com um trabalhador do Instituto para os Assuntos Municipais na prática da burla. 
 
O Tribunal Judicial de Base (TJB) condenou um funcionário da Direcção dos Serviços de Cartografia e Cadastro (DSCC) a quatro anos de prisão, depois de este obter ilegalmente informações internas sobre o registo de propriedades e defraudar, em conluio com um trabalhador do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), uma empresa em 1,4 milhões de patacas num caso de compra e venda de propriedade.
A sentença do caso criminal foi proferida na passada sexta-feira, de acordo com a qual o funcionário da DSCC está envolvido na prática dos crimes de burla de valor consideravelmente elevado, de abuso de poder, bem como o crime de inexactidão dos elementos previsto na lei da Declaração de Bens Patrimoniais e Interesses. Citado pela Rádio Macau em língua chinesa, foi aplicada ao funcionário do IAM a pena de prisão de três anos, com pena suspensa de quatro anos, por crimes de burla.
O caso foi descoberto pelo Comissariado contra a Corrupção de Macau (CCAC) em 2022 e, segundo revelou o relatório de actividades do organismo nesse ano, o trabalhador da DSCC, pelo menos entre 2015 e 2019, terá acedido ilegalmente ao sistema interno e obtido, sem a devida autorização, dados referentes ao registo de terrenos e registo predial de outrem.
A investigação do CCAC apurou que o indivíduo terá revelado os dados a um amigo, que exercia actividade imobiliária, por forma a que adquirisse terrenos e obtivesse lucros.
Além disso, o tribunal indicou que o funcionário da DSCC estabeleceu uma empresa, em nome de um familiar e sem declaração devida à administração, a fim de exercer actividades de mediação de compra e venda de terrenos e de obras de remodelação. Neste caso, numa compra e venda de terreno, os dois condenados tinham declarado falsamente que eram os possuidores de um prédio situado na Rua dos Mercadores, na Taipa, e exigiram ao comprador em questão o pagamento de uma indemnização para desocupar o mesmo.
O mesmo trabalhador terá ainda escondido a sua identidade na exploração de um café, sem cumprir o dever de declaração de bens patrimoniais e interesses por parte de funcionários públicos.
Após a sentença do Tribunal Judicial de Base, os serviços envolvidos reagiram ao caso e deixaram a garantia de sensibilizar os funcionários para o cumprimento da lei.
A DSCC assegurou atribuir “grande importância” ao acórdão do tribunal, e ordenou ainda que “os funcionários reforçassem a sua consciência do cumprimento da lei e da disciplina, e prestassem atenção à sua conduta e comportamentos pessoais, e que se esforçassem por formar uma equipa de funcionários íntegros e com dedicação ao público”, pode ler-se numa nota de imprensa.
O organismo reitera que não tolerará qualquer violação da lei e da disciplina e tomará medidas disciplinares em conformidade com a lei. Por sua vez, o IAM disse que será instaurado um processo disciplinar contra o trabalhador em causa para a responsabilização dos seus comportamentos.</description><pubDate>2025-06-09 07:22:20</pubDate></item><item><title>Macau quer aprofundar intercâmbio com a Guiné-Bissau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/macau-quer-aprofundar-intercambio-com-a-guine-bissau/</link><description>Sam Hou Fai encontrou-se na quinta-feira com Umaro Sissoco Embaló, Presidente da Guiné-Bissau. Durante a reunião, o Chefe do Executivo realçou que Macau e a Guiné-Bissau podem aprofundar o intercâmbio e a cooperação nos domínios da saúde, educação e juventude.
O Chefe do Executivo sublinhou que a China e a Guiné-Bissau mantêm uma boa relação, destacando o estabelecimento da parceria estratégica no ano passado. O líder do Governo local salientou que a VI Conferência Ministerial do Fórum Macau, realizada com êxito no ano passado, “contribuiu para uma perspectiva de cooperação mais ampla e de alto nível entre a China e todos os países de língua portuguesa” e garantiu que “Macau continuará a desempenhar bem as suas vantagens de Um Centro, Uma Plataforma e Uma Base”.
Sam também prometeu que a RAEM vai continuar a prestar auxílio à Guiné-Bissau no pleno aproveitamento da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, “promovendo e apoiando as empresas dos dois países a reforçarem o investimento e a cooperação mútuos, no sentido de ajudar a Guiné-Bissau a transformar o seu potencial ao nível de recursos em motor de desenvolvimento”.
Na reunião, o Chefe do Executivo fez questão de referir que “o princípio ‘um país, dois sistemas’ foi implementado com sucesso e de forma estável e duradoura na RAEM, tendo sido alcançados resultados notáveis nas áreas políticas, económicas, sociais e de bem-estar da população”, assinalando também que o Governo da RAEM está empenhado em “preservar e transmitir história e cultura singulares locais, transformando Macau numa plataforma de intercâmbio e de aprendizagem mútua entre a cultura oriental e ocidental, e num centro de turismo e lazer de elevada importância na região da Ásia-Pacífico”.</description><pubDate>2025-06-09 07:27:23</pubDate></item><item><title>Polícia investiga quase 100 trabalhadores por suspeita de trabalho ilegal num concerto</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/policia-investiga-quase-100-trabalhadores-por-suspeita-de-trabalho-ilegal-num-concerto/</link><description>As autoridades estão a investigar cerca de uma centena de funcionários não-residentes de um concerto realizado sábado, na Galaxy Arena, por suspeita de serem trabalhadores ilegais. Os 96 envolvidos trabalhavam numa sessão de venda de merchandise do rapper sul-coreano G-Dragon, que actuou em Macau nos últimos três dias. Dois responsáveis pelo evento foram também levados para a esquadra e a polícia garantiu que está a acompanhar o caso. 
 
Uma operação policial alertou para quase uma centena de trabalhadores por suspeita de estarem a trabalhar ilegalmente num concerto na Galaxy Arena. Um total de 96 funcionários não-residentes foi submetido a inspecção policial e dois responsáveis pelo evento foram levados à esquadra para investigação.
A detenção ocorreu no segundo dia da série de três dias de concertos do cantor e rapper sul-coreano, G-Dragon, em Macau, nomeadamente numa sessão de venda de merchandise na véspera da sua actuação.
De acordo com uma nota de imprensa, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) e a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) realizaram, pelas 10h30 de sábado, uma inspeção conjunta ao concerto, no âmbito de uma “verificação de identidade dos funcionários locais e não-residentes do evento” na zona de venda de merchandise do concerto.
O CPSP revelou ter “investigado a identidade de 96 trabalhadores não locais” e ter “levado dois responsáveis à esquadra”. “O incidente ainda está a ser investigado”, informaram as autoridades, garantindo que “caso se verifique violação da lei, irá tratar o caso nos termos da lei”.
Recorde-se que o rapper de K-Pop actuou em Macau nos últimos três dias no seguimento da sua mais recente digressão mundial, “Übermensch”, marcando ainda o regresso do cantor ao território oito anos depois do concerto de estreia na Cotai Arena (actual Venetian Arena) em Junho de 2017. G-Dragon faz também parte dos Big Bang, uma ‘boyband’ sul-coreana, sendo o líder do grupo.
A notícia sobre a detenção dos alegados trabalhadores ilegais foi amplamente partilhada nas redes sociais, onde alguns relatos denunciaram o caos no local devido à operação. Segundo os relatos dos fãs, que queriam adquirir merchandise do artista, foram temporariamente impedidos de sair do local durante a operação policial e, depois da detenção, deixaram apenas menos de cinco funcionários para “gerir uma multidão de milhares de fãs”.
Segundo a apresentação do espectáculo na página da Galaxy Ticketing, o evento é organizado pela TME Live, da Tencent Music, empresa de entretenimento e música ligada ao conglomerado tecnológico chinês Tencent Holdings Ltd.. A Galaxy Arena anunciou em 2023 uma cooperação estratégica de três anos com a TME Live e, com a parceira, vão co-organizar espectáculos em Macau incluindo digressões de concertos, festivais de música, cerimónias musicais, entre outros.
Os bilhetes dos concertos de G-Dragon em Macau foram esgotados em minutos depois de serem colocados à venda. Além das publicações nas redes sociais para a revenda e compra de bilhetes, verificaram-se também anúncios de recrutamento de funcionários em tempo parcial para o espectáculo em plataformas online do interior da China, nomeadamente no “Xiaohongshu”, conhecido como “Little Red Note”. Os anúncios alegavam contratar vendedores de merchandise com um salário base de 200 patacas por dia podendo receber mais em comissões.</description><pubDate>2025-06-09 07:21:21</pubDate></item><item><title>Novo Presidente da Coreia do Sul e Trump concordam em resolver negociações tarifárias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/novo-presidente-da-coreia-do-sul-e-trump-concordam-em-resolver-negociacoes-tarifarias/</link><description>O novo Presidente da Coreia do Sul, Lee Jae-myung, manteve uma conversa telefónica com o seu homólogo norte-americano, Donald Trump, na sexta-feira à noite, durante a qual concordaram em resolver as negociações sobre os direitos aduaneiros. Durante a conversa de cerca de 20 minutos, a primeira desde que Lee tomou posse, Trump felicitou o novo homólogo em Seul pela sua vitória eleitoral, enquanto Lee sublinhou que a aliança entre a Coreia do Sul e os Estados Unidos continua a ser a base da política externa de Seul, disse a porta-voz da presidência sul-coreana, Kang Yu-jung, num comunicado. “Ambos os líderes concordaram em trabalhar para chegar rapidamente a um acordo mutuamente satisfatório” sobre as negociações tarifárias entre a Coreia do Sul e os Estados Unidos, informou o gabinete presidencial, acrescentando que “para esse fim, concordaram em promover um resultado tangível nas conversações a nível de trabalho”.
A primeira conversa de Lee com Trump teve lugar dois dias após a tomada de posse do novo Presidente sul-coreano, pondo termo a meses de incerteza política e diplomática após a destituição de Yoon Suk-yeol, na sequência de uma imposição falhada da lei marcial.
Lee assumiu a Presidência sul-coreana às 6:21 locais, depois de o órgão eleitoral ter confirmado a sua vitória nas urnas numa sessão plenária. Pertencente ao Partido Democrático (PD), até agora na oposição, o liberal Lee assumiu o cargo imediatamente, sem o habitual período de transição, na sequência das eleições antecipadas pela destituição do antigo Presidente Yoon Suk-yeol.
Lee venceu as eleições presidenciais sul-coreanas com 49,42% dos votos, contra 41,15% do seu principal concorrente, Kim Moon-soo, do conservador Partido do Poder Popular (PPP) e herdeiro político de Yoon.</description><pubDate>2025-06-09 07:27:57</pubDate></item><item><title>Pequim diz que discussões com UE sobre preços de veículos eléctricos estão na fase final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/pequim-diz-que-discussoes-com-ue-sobre-precos-de-veiculos-electricos-estao-na-fase-final/</link><description>As negociações entre a China e a União Europeia (UE) sobre preços mínimos para veículos eléctricos “entraram na fase final, embora ainda exijam esforços de ambas as partes”, afirmou um porta-voz do Ministério do Comércio chinês.
 
Segundo o porta-voz, numa reunião na passada terça-feira em Paris, o ministro do Comércio chinês, Wang Wentao, e o comissário europeu do Comércio, Maros Sefkovic, mantiveram uma “discussão profissional e aprofundada” sobre os veículos eléctricos, o que representou um grande passo em direção a uma “resolução adequada da questão”.
“A parte europeia propôs explorar paralelamente novas vias tecnológicas e a China avaliará a viabilidade dessas propostas do ponto de vista jurídico e técnico”, afirmou o porta-voz, citado num comunicado do Ministério do Comércio. “Ambas as partes instruíram as suas equipas a redobrar esforços para encontrar uma solução mutuamente aceitável, em conformidade com as respectivas regulamentações legais e as regras da OMC (Organização Mundial do Comércio), a fim de resolver adequadamente as suas diferenças comerciais”, acrescentou.
Em Outubro passado entraram em vigor as tarifas de até 35,3% sobre a importação para a UE de veículos elétricos provenientes da China, aprovadas pela Comissão Europeia.
O executivo comunitário aplica tarifas de 35,3% ao fabricante chinês SAIC (MG e Maxus, entre outras marcas), de 18,8% à Geely e de 17% à BYD, durante um período máximo de cinco anos.
O país asiático respondeu com impostos provisórios sobre o ‘brandy’, após ameaças de uma investigação sobre as importações de laticínios e sobre a carne suína proveniente da UE.
No que diz respeito ao caso do ‘brandy’, o porta-voz do Comércio assegurou que empresas e associações francesas apresentaram de forma voluntária “pedidos de compromisso de preços” à parte chinesa, “e as autoridades investigadoras chinesas chegaram a um consenso sobre os termos-chave desse compromisso”. “A China está a rever o texto completo do compromisso de preços e, se for aprovado, prevê-se emitir um anúncio final com esse texto antes de 05 de julho”, disse.
Durante a sua estadia em Paris, o ministro do Comércio chinês também defendeu controlos à exportação de terras raras por parte de Pequim, argumentando que se trata de uma “prática comum a nível internacional”.
No entanto, segundo o porta-voz do Comércio, a China atribui “grande importância” às “preocupações europeias” nesta matéria e está disposta a estabelecer um “canal verde” para os pedidos de exportação que cumpram os requisitos, a fim de acelerar a sua aprovação. “O ministro Wang expressou a sua esperança de que a parte europeia também aja com reciprocidade, adotando medidas eficazes para facilitar, proteger e promover o comércio legal de produtos de alta tecnologia com a China”, afirmou o porta-voz.
Desde 2 de Abril, no âmbito da escalada tarifária com os EUA, Pequim impôs um novo regime de licenças que obriga as empresas estrangeiras a solicitar autorizações para exportar os minerais mencionados (samário, gadolínio, térbio, disprósio, lutécio, escândio e ítrio), alegando motivos de segurança nacional.
Os controlos são especialmente prejudiciais para os setores que mais precisam desses materiais, porque a China concentra cerca de 49% das reservas mundiais e processou 99% das terras raras pesadas utilizadas em 2024.
No final de Maio, a China deu a entender — publicando e, depois, retirando um artigo na imprensa oficial — a possibilidade de suavizar esses controlos para as empresas europeias, algo que os especialistas interpretaram como uma possível aproximação com Bruxelas diante da crescente tensão com Washington. Lusa</description><pubDate>2025-06-09 07:27:55</pubDate></item><item><title>Hong Kong descarta retaliação tarifária que comprometa o seu “ADN de sucesso”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/hong-kong-descarta-retaliacao-tarifaria-que-comprometa-o-seu-adn-de-sucesso/</link><description>O Chefe do Executivo de Hong Kong, John Lee, afirmou que as tensões entre Pequim e Washington não farão a cidade adoptar medidas de retaliação, que comprometeriam o seu “ADN de sucesso” e estatuto de zona portuária livre.
Em entrevista ao diário de Hong Kong South China Morning Post, no terceiro aniversário da sua administração, Lee afirmou que o seu governo preparou “planos de contingência para os piores cenários”.
Garantiu também que está a tentar contrariar o impacto das taxas aduaneiras impostas pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, à China, que também afectam a região administrativa especial chinesa, apesar do regime “um país, dois sistemas”.
O líder de Hong Kong reafirmou que a metrópole manterá o seu estatuto de porto livre e excluiu a possibilidade de medidas de retaliação contra os EUA, mesmo que as relações entre Pequim e Washington se deteriorem. Lee rejeitou que esta atitude seja “passiva”, defendendo a estratégia como forma de preservar o estatuto económico de Hong Kong.
De acordo com a Lei Básica de Hong Kong, a região manterá o seu papel de território aduaneiro independente da China e não imporá tarifas a não ser que a lei estipule o contrário, consolidando a posição de porto livre.
Lee afirmou ainda que, nos dois anos que restam do seu mandato, o Governo de Hong Kong intensificará as medidas de diversificação dos mercados em benefício das empresas locais, reduzindo a exposição das mesmas aos Estados Unidos e incentivando a expansão para “oceanos azuis”, em regiões económicas de elevado potencial, como o Sudeste Asiático e o Médio Oriente. “Com 180-190 economias globais, as oportunidades são vastas. Estamos a falar de reorientar estratégias, desenvolver novas capacidades e forjar alianças estratégicas”, afirmou, sublinhando a necessidade de consolidar a posição de Hong Kong enquanto centro financeiro e comercial mundial face às tensões geopolíticas.
Os Estados Unidos são o segundo maior mercado de exportação de Hong Kong, com um volume de 37,9 mil milhões de dólares (33,2 mil milhões de euros) em mercadorias em 2024, liderado por equipamentos e peças de telecomunicações e seguido por computadores, pedras preciosas, jóias, semicondutores e válvulas e tubos electrónicos.</description><pubDate>2025-06-09 07:27:27</pubDate></item><item><title>Leong Wai Man destaca potencial de Macau para se tornar a “Cidade de Cultura da Ásia Oriental”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/09/leong-wai-man-destaca-potencial-de-macau-para-se-tornar-a-cidade-de-cultura-da-asia-oriental/</link><description>Macau acolheu a 23.ª Reunião de Cooperação Cultural do Grande Delta do Rio das Pérolas, reunindo representantes de Guangdong, Hong Kong e Macau. Durante o encontro, a presidente do Instituto Cultural (IC), Leong Wai Man, apresentou os recentes esforços das três regiões no objectivo de fortalecer a colaboração nas áreas culturais. O evento promoveu intercâmbios de talentos, projectos conjuntos e discussões sobre a projecção internacional da cultura chinesa.
 
Nos dias 5 e 6 de Junho, Macau foi palco da 23.ª edição da Reunião de Cooperação Cultural do Grande Delta do Rio das Pérolas, reunindo representantes de Guangdong, Hong Kong e Macau. O evento teve como principal objectivo aprofundar os laços de colaboração nas áreas culturais, promovendo a troca de experiências e o desenvolvimento conjunto de projectos.
Durante o encontro esteve presente a presidente do Instituto Cultural, Leong Wai Man, que realçou os avanços na cooperação entre as três regiões, destacando a importância do apoio estatal e do mecanismo da Comissão de Trabalho Conjunta de “Uma Base”. Segundo a governante, os esforços têm resultado na promoção da cultura chinesa, no intercâmbio entre civilizações e na evolução sustentável das indústrias culturais locais. A responsável também manifestou a intenção de posicionar Macau como “Cidade de Cultura da Ásia Oriental”, com o objectivo de facilitar a participação de organizações culturais em eventos internacionais e fortalecer a projecção da cultura chinesa globalmente.
A reunião contou com a presença de várias personalidades, incluindo Huang Xizhong, do Departamento de Cultura e Turismo de Guangdong, e Raistlin Lau Chun, subsecretário da Cultura, Desporto e Turismo do governo de Hong Kong. Cerca de 110 participantes de diferentes regiões participaram na discussão de temas relacionados com o intercâmbio de talentos, acções em museus, património cultural imaterial, bibliotecas públicas e indústrias culturais criativas.
As sessões de trabalho incluíram discussões específicas sobre o intercâmbio de talentos em artes performativas, parcerias em programas culturais, cooperação em museus e património imaterial, além de acções conjuntas na indústria cultural. O planeamento futuro prevê a realização de diversas actividades conjuntas, exposições temáticas e intercâmbios na área cultural, além de ampliar a colaboração na promoção de eventos artísticos entre as três regiões.
Segundo o comunicado do IC, Macau pretende consolidar-se como uma plataforma multicultural que contribua para a integração entre civilizações, destacando-se na promoção da cultura chinesa, sendo mencionada como uma “Base de Intercâmbio e Cooperação para a Promoção da Coexistência Multicultural, com Predominância da Cultura Chinesa”. A estratégia passa por transformar Macau numa ponte de abertura ao exterior, promovendo a cooperação e o intercâmbio de conhecimentos entre a “civilização chinesa e o mundo ocidental”.
Desde a sua criação em 2002, a Reunião de Cooperação Cultural do Grande Delta tem promovido a união das regiões na área cultural. O acordo de cooperação assinado em 2003 entre Guangdong, Hong Kong e Macau tem sido a base para actividades de intercâmbio contínuo, com o objectivo de elevar a qualidade e o alcance das ações culturais na região. A próxima reunião está prevista para acontecer em Guangdong.</description><pubDate /></item></channel></rss>