<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/restaurante-macaense-na-escocia-vence-premio-de-cozinha-patrimonial-do-ano/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Banco Alimentar da Cáritas Macau recebeu mais de 3.500 pedidos até fim de Setembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/banco-alimentar-da-caritas-macau-recebeu-mais-de-3-500-pedidos-ate-fim-de-setembro/</link><description>A Cáritas Macau recebeu até final de Setembro 3.509 pedidos de apoio para o Banco Alimentar, disse o secretário-geral da organização, indicando que o valor final do ano não se deverá afastar do de 2024.

“Prevemos que [em 2025] ultrapasse os quatro mil, como no ano passado”, notou à Lusa Paul Pun, apontando que, em 2024, chegaram à organização humanitária 4.936 pedidos, que, por sua vez, representa uma queda de 2,5% em relação a 2023 (5.065).
Numa comparação anual, os primeiros nove meses de 2025 apresentam valores semelhantes aos verificados no mesmo período de 2023 e 2024: 3.589 e 3.596, respetivamente.
Ainda assim, verifica-se este ano uma ligeira descida, que poderá estar relacionada com a “existência de outros recursos de apoio” ou “maior facilidade em concorrer a habitação social”, observou Pun, dando a entender que o mais fácil acesso a casas públicas poderá aliviar as contas ao fim do mês.
O programa, dirigido a pessoas de baixo rendimento e financiado pelas autoridades, prevê que o apoio do Banco resulte no auxílio alimentar por um período de dez semanas, sendo que no prazo de 12 meses é possível fazer-se uma segunda solicitação.
Macau tinha, no final do primeiro semestre, 685.900 habitantes, dos quais 182.583 eram trabalhadores sem estatuto de residência (TNR), de acordo com dados oficiais. Entre os TNR, salientou Paul Pun, também há um grupo que recorre à organização de assistência social. No sábado passado, disse, perto de mil receberam apoio na forma de cabazes alimentares.
O salário mínimo de Macau, cidade com um dos Produtos Internos Brutos (PIB) per capita mais elevados do mundo, é de 7.072 patacas por mês ou 34 patacas por hora, não abrangendo os trabalhadores domésticos, na maioria TNR.

Cáritas local apoia 2.100 pessoas no Paquistão e Bangladesh

O secretário-geral da Cáritas Macau disse que, como Macau não enfrenta problemas “muito graves de pobreza”, a organização está a apoiar famílias desfavorecidas no Bangladesh e Paquistão, chegando a ajuda a 2.100 pessoas. “Uma vez que Macau não enfrenta problemas muito, muito graves de pobreza, depositamos a nossa energia e o nosso trabalho também em outras regiões”, indicou Paul Pun Chi Meng, por ocasião do Dia Internacional para a Erradicação da Pobreza.
Na semana passada, Pun regressou de Sylhet, cidade no nordeste do Bangladesh que tem visitado várias vezes desde 2023, ano em que a Cáritas Macau se envolveu num programa para a “melhoria da saúde e nutrição de crianças desfavorecidas”. Com doações na ordem dos 15 mil dólares anuais, a ajuda já alcançou 400 pessoas, referiu o responsável. “Esperamos que, através da formação, ao nível de cuidados com os recém-nascidos, das mães, possam alcançar uma vida melhor”, apontou o secretário-geral da Cáritas Macau, notando ainda que, em cima da mesa está a possibilidade de disponibilizar recursos para a formação profissional de adolescentes que abandonaram a escola.
Há um mês, Paul Pun esteve também em Lahore, a segunda maior cidade do Paquistão, com cerca de 14 milhões de habitantes e que foi afetada, nos últimos anos, por várias cheias.
O auxílio da Cáritas Macau ao programa “Educação informal e desenvolvimento de jovens e mulheres”, com a transferência de até 35 mil dólares anuais, já tocou a vida de 1.200 crianças e 500 adolescentes em Lahore, de acordo com o líder da organização humanitária. “As crianças não têm escolas [nestes lugares]. Participam neste programa de educação informal para que tenham uma oportunidade de atingir os padrões e um dia possam entrar na escola”, referiu.
Além de apoiar a educação de adolescentes – “sobretudo rapazes” – em áreas como a informática, o programa compreende ainda a formação de competências “por parte de jovens mulheres”.
À Lusa, Paul Pun referiu que a assistência internacional da Cáritas Macau chega “via vários canais”, nomeadamente através de doações e da organização Good Fortune Charity Shop, a empresa social da Cáritas Macau, que recolhe bens doados para venda beneficente.
A Cáritas de Macau, fundada em 1951, conta com 46 unidades de serviço social e unidades de serviço educativo espalhadas pelo território, atendendo mais de 10 mil pessoas por ano, de acordo com o portal na Internet da organização. Lusa</description><pubDate>2025-10-19 23:18:07</pubDate></item><item><title>Trump confirma encontro com Xi Jinping na Coreia do Sul</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/trump-confirma-encontro-com-xi-jinping-na-coreia-do-sul/</link><description>O Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, confirmou que se vai encontrar com o homólogo chinês, Xi Jinping, na Coreia do Sul, dentro de “cerca de duas semanas”, à margem da cimeira da Cooperação Económica Ásia-Pacífico (APEC).

“Vamos encontrar-nos dentro de cerca de duas semanas (…) na Coreia do Sul, com o Presidente Xi”, à margem da APEC, disse Trump, de acordo com excertos da entrevista concedida ao programa “Fox Sunday Morning Futures” que foi transmitida no domingo. O líder republicano deverá chegar à Coreia do Sul a 29 de Outubro para uma visita de dois dias e a cimeira decorrerá até 1 de Novembro.
As declarações de Trump confirmam a reunião entre os líderes das duas principais economias mundiais, depois de o governante norte-americano ter ameaçado cancelar o encontro. O motivo da tensão deveu-se aos controlos anunciados por Pequim sobre a exportação de terras raras, bem como de máquinas e tecnologias que permitem o seu refinamento e transformação.
Estas matérias-primas são particularmente procuradas nas indústrias digitais, das energias renováveis, mas também da defesa, e Pequim controla uma parte essencial da cadeia de valor de quase todos os minerais raros.
Donald Trump classificou esta decisão como “extremamente agressiva”, ameaçando a China com direitos aduaneiros adicionais de 100% e tendo mesmo considerado cancelar a reunião prevista para daqui a duas semanas com Xi Jinping.
No entanto, o republicano reconheceu que o aumento de 100% dos direitos aduaneiros com que ameaçou a China é “insustentável” e disse que Pequim o “forçou” a fazê-lo ao impor restrições à exportação de terras raras.
Questionado pela Fox News sobre a sustentabilidade desse número e as suas consequências para a economia dos Estados Unidos, o Presidente respondeu: “Não é sustentável, mas é esse o número”. “Fui forçado a fazê-lo (…). Penso que nos vamos dar bem com a China, mas temos de ter um acordo justo. Tem de ser justo”, afirmou em outro excerto da entrevista transmitida ontem.
Insistiu ainda que a China “é um adversário muito forte” e acrescentou que será preciso esperar pelo encontro com o homólogo chinês. “Aumentei as nossas tarifas para 100%, para além do que eles já estão a pagar, o que é muito, muito pior. Veremos o que acontece com a China. Sempre tive uma excelente relação com o Xi, mas eles estão sempre à procura de uma vantagem, eles roubaram o nosso país durante anos”, salientou.
A China anunciou que, em Novembro, vai impor controlos à exportação de terras raras e a retaliação anunciada pouco depois por Trump marca o maior desentendimento com Pequim desde que as duas potências acordaram uma trégua tarifária para negociar uma redução das taxas, que Washington elevou para 145% durante a guerra comercial impulsionada pelo líder norte-americano.
Trump e Xi mantiveram uma conversa telefónica a 18 de Setembro, na qual aprovaram um acordo preliminar para permitir que a plataforma TikTok continue a operar nos Estados Unidos e concordaram em reunir-se no final de Outubro na Coreia do Sul, durante a cimeira de líderes da APEC.

China acusa EUA de ciberataque contra centro que gere o seu horário oficial

O Ministério da Segurança do Estado (MSS) chinês acusou ontem os Estados Unidos de realizarem um ciberataque contra o Centro Nacional de Serviço de Horário, a instituição responsável por manter a precisão da hora oficial do país.
Num artigo publicado numa aplicação de mensagens, o MSS, que é a principal agência de inteligência da China, afirma ter descoberto recentemente “provas irrefutáveis” de um “grande ciberataque” orquestrado pela Agência de Segurança Nacional dos EUA (NSA) contra a referida instituição para “roubar segredos, infiltrar-se e sabotar”.
O ministério explica que o Centro Nacional de Serviço de Horário (NTSC) fornece serviços essenciais para setores como a energia, os transportes e a defesa, e que um ciberataque pode resultar em falhas de rede, problemas para o sistema financeiro, apagões, interrupções nos transportes ou falhas nos lançamentos espaciais.
Segundo a China, o ataque “sistemático e planeado há muito tempo” dos EUA contra o NTSC começou em 2022 através de uma vulnerabilidade no serviço de SMS (mensagens curtas) de uma “marca estrangeira” de telemóveis, que permitiu “atacar secretamente e obter o controlo dos telemóveis de vários funcionários do NTSC e roubar dados confidenciais armazenados nos mesmos”.
Um ano depois, a NSA terá utilizado credenciais roubadas para aceder à rede informática do NTSC e espiar e, em junho de 2024, lançou “ataques cibernéticos de alta intensidade contra vários sistemas de rede internos” da instituição, alegam os serviços secretos chineses. “As autoridades de segurança nacional responderam aos ataques reunindo provas de ataques cibernéticos dos EUA, ordenando ao NTSC que conduzisse uma investigação, interrompendo a cadeia de ataques e melhorando as capacidades de prevenção para eliminar potenciais ameaças”, refere o artigo.
Nos últimos anos, a China e os EUA têm-se acusado mutuamente de inúmeros ciberataques, e o MSS reiterou ontem esta acusação: “As agências de espionagem, lideradas pela NSA, têm agido de forma imprudente, realizando ataques cibernéticos contínuos contra a China, o sudeste asiático, a Europa e a América do Sul”.
Neste caso, a acusação surge dias antes de uma nova ronda de negociações presenciais entre Pequim e Washington para tentar aliviar as renovadas tensões comerciais entre as duas principais potências económicas do mundo. Lusa
 
China e EUA vão realizar nova ronda de negociações comerciais esta semana

A China confirmou que o vice-primeiro-ministro chinês, He Lifeng, se vai reunir esta semana com o secretário do Tesouro dos Estados Unidos, Scott Bessent, para discutir a escalada das tensões comerciais. Num comunicado, o Ministério do Comércio da China disse que Bessent e He, chefe da equipa de negociação do país asiático, falaram por videoconferência, destacando ainda a participação do representante comercial dos EUA, Jamieson Greer. “Ambos os lados tiveram conversas francas, aprofundadas e construtivas sobre questões importantes dos laços económicos e comerciais bilaterais”, afirmou o Ministério. O comunicado destacou as conversações sobre como implementar os consensos alcançados em contactos entre os líderes dos dois países, Donald Trump e Xi Jinping. Pequim indicou ainda que ambas as potências “concordaram em realizar uma nova ronda de negociações (…) o mais rapidamente possível”, mas não especificou a data ou o local dessa reunião. “O vice-primeiro-ministro He Lifeng e eu partilhámos discussões francas e detalhadas sobre o comércio entre os Estados Unidos e a China. Vamos reunir-nos pessoalmente na próxima semana para continuar as nossas discussões”, confirmou Scott Bessent.</description><pubDate>2025-10-19 23:08:20</pubDate></item><item><title>Presidente do Supremo disponível para enviar mais juízes portugueses para Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/presidente-do-supremo-disponivel-para-enviar-mais-juizes-portugueses-para-macau/</link><description>O presidente do Supremo Tribunal de Justiça (STJ) disse que Portugal está disponível, caso Macau demonstre interesse, em enviar novos juízes, com um magistrado português prestes a abandonar a RAEM.
O juiz Rui Ribeiro, do Tribunal de Segunda Instância, confirmou à Lusa, à margem de um evento público, que vai deixar Macau no final de Outubro, antecipando o fim da comissão, que terminava em Maio de 2026.
O magistrado sublinhou que as autoridades judiciais de Macau “fizeram tudo” para que mudasse de ideias, mas explicou que preferiu regressar já a Portugal face à incerteza sobre uma eventual renovação da licença especial por parte do Conselho Superior de Magistratura (CSM).
Com a partida anunciada de Rui Ribeiro, resta apenas nos tribunais de Macau um juiz português: Jerónimo Alberto Gonçalves Santos, presidente de tribunal coletivo no Tribunal Judicial de Base (TJB).
O líder do STJ, João Cura Mariano, que por inerência preside também ao CSM, disse aos jornalistas que, durante uma visita a Macau, pretende saber se o território tem interesse em contar com magistrados portugueses. “Vamos tentar ver o que é que realmente eles ainda conseguem transmitir de útil e se são necessários, porque se forem necessários, virão novos juízes”, garantiu aos jornalistas.
João Cura Mariano disse que esse “com certeza é um assunto a discutir” em encontros com a presidente do Tribunal de Última Instância (TUI), Song Man Lei, e com Sam Hou Fai, líder do Governo de Macau e ex-presidente do TUI. “Acho que é muito útil, porque, sendo um antigo presidente do tribunal [Sam Hou Fai] terá consciência das necessidades que existem”, referiu o juiz conselheiro português.
Mas o presidente do STJ sublinhou que a justiça portuguesa está com “alguma dificuldade em contribuir com juízes”, devido à falta de recursos humanos qualificados e com experiência. “Ainda agora retirámos um juiz que já cá estava há muitos anos e nós necessitávamos dele”, recordou João Cura Mariano.
Em 2024, o CSM rejeitou a permanência do juiz português do TJB Carlos Carvalho, que estava em Macau há 16 anos e tinha sido convidado pela Comissão Independente para a Indigitação dos Juízes do território a continuar por mais dois.
O conselho não autorizou a renovação da licença especial de Carlos Carvalho e promoveu-o a juiz desembargador, com colocação no Tribunal da Relação. Ainda assim, João Cura Mariano garantiu estar disposto a ajudar, “apesar das dificuldades que atualmente existem em Portugal no recrutamento de juízes”.
O presidente do STJ sublinhou o exemplo de Timor-Leste, onde existem atualmente “muitos juízes portugueses a colaborar no sistema judiciário timorense”, porque “são muito necessários”.
O magistrado está em Macau para participar na 13.ª edição do fórum que junta presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos países e territórios de língua portuguesa.
Apatia na reforma dos tribunais
O presidente do Supremo Tribunal de Justiça lamentou o que disse ser “uma apatia muito grande” na reforma dos tribunais e defendeu que “a justiça podia estar muito melhor”. “O principal problema do funcionamento dos tribunais de Portugal é que há muito tempo não há uma reforma. Houve uma visão de que era melhor não mexer do que estragar”, explicou João Cura Mariano, que lidera o STJ desde junho de 2024. “Desde que fui eleito, lancei esse desafio da reforma. Tenho mantido um diálogo contínuo com o poder político e toda a gente está de acordo”, disse o juiz conselheiro. “Ainda anteontem [quinta-feira] estive na Assembleia da República e todos os partidos manifestaram apoio às medidas necessárias. Apetece perguntar porque depois não acontece nada”, acrescentou o magistrado.
João Cura Mariano admitiu que a justiça administrativa e fiscal é um desafio “que se arrasta há muitos anos”, com processos cuja decisão final “muitas vezes demora 20, 25 anos”. No entanto, o presidente do STJ defendeu que a justiça não é tão lenta como parece e lamentou o impacto negativo na “perceção do público” dos megaprocessos, que “têm sempre percalços e dão a impressão que o sistema não funciona bem”.
Ainda assim, o juiz conselheiro disse acreditar que, com a aposta em meios tecnológicos e reformas processuais, incluindo remoção de “formalidades que já não fazem sentido”, “era possível acelerar em muito o tempo de um processo”. “Há quem diga que esperar um ou dois anos por uma sentença não é muito, mas a vida real acelerou muito”, referiu João Cura Mariano.
Pelo contrário, o presidente do STJ defendeu que “as grandes reformas, como a delação premiada, que envolvem opções políticas, não são tão urgentes e provavelmente precisam de ser mais amadurecidas”.
A delação premiada, o cumprimento da pena antes do trânsito em julgado e a criação de um tribunal especializado em processos de elevada complexidade são algumas das sugestões de um grupo de trabalho, criado em outubro de 2023 pelo do Conselho Superior da Magistratura (CSM) e coordenado pela juíza Helena Susano.
Algumas das propostas têm sido discutidas ao longo dos anos, mas nunca chegaram a avançar, por, sobretudo, terem sido suscitadas dúvidas quanto à sua constitucionalidade.
Como presidente do STJ, João Cura Mariano por inerência também preside ao Conselho Superior de Magistratura.
“Negligência grave” ao usar IA
O presidente do Supremo Tribunal de Justiça disse, em Macau, que já houve processos disciplinares a juízes por usarem inteligência artificial (IA) na elaboração de decisões, mas apenas em “casos de negligência grave”.
João Cura Mariano sublinhou que foram detetadas sentenças com referências a “artigos que não correspondiam ao conteúdo correto e a acórdãos que simplesmente não existiam”.
O líder do STJ de Portugal, que por inerência também preside ao Conselho Superior de Magistratura, lembrou que “não é proibido” aos juízes usarem IA, mas que “há uma obrigação de controlar o material que ela fornece”.
João Cura Mariano alertou para o risco dos magistrados passarem a ser não apenas “preguiçosos”, mas até terem “um défice cognitivo” caso abusem da utilização de tecnologia. O magistrado até demonstrou otimismo quanto a uma maior utilização de ferramentas de IA na justiça e previu que “vai revolucionar por completo a vida dos tribunais”. Por exemplo, o presidente do STJ disse que a tecnologia poderia diminuir a mão-de-obra necessária para a tramitação de processos: “qualquer sistema de inteligência artificial faria isso sem qualquer problema”.
No entanto, João Cura Mariano sublinhou que “tem que haver limites” para garantir que “as decisões continuam a ter uma componente humana” e que os juízes não serão “substituídos por mecanismos”. “Quando um dia o homem abdicar de julgar o seu semelhante, provavelmente deixará de ser a espécie prevalecente no mundo”, previu o juiz. João Cura Mariano falava durante um evento público em Macau, onde vai participar, no domingo, na 13.ª edição do fórum que junta presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos países e territórios de língua portuguesa. “São encontros muito úteis, em que partilhamos experiências, mas depois na prática não têm muita efetividade”, lamentou o magistrado, que defendeu maior cooperação.
O presidente do STJ deu como exemplo a formação de magistrados, que poderiam incluir “experiências em outros países”, estudos de direitos comparado e partilha de avanços tecnológicos.
À margem do evento, João Cura Mariano disse aos jornalistas que, entre as jurisdições de língua portuguesa, o Brasil é a pioneira, estando “muito avançado” na utilização da IA. Lusa</description><pubDate>2025-10-19 23:17:31</pubDate></item><item><title>Camboja deporta 64 sul-coreanos acusados de envolvimento em crime organizado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/camboja-deporta-64-sul-coreanos-acusados-de-envolvimento-em-crime-organizado/</link><description>A polícia da Coreia do Sul confirmou sábado que o Camboja deportou 64 cidadãos sul-coreanos acusados de envolvimento com centros que praticam fraudes através da Internet.

A Coreia do Sul enviou na quarta-feira uma equipa para o Camboja, onde acredita que cerca de mil sul-coreanos estão a trabalhar nestes centros, para discutir dezenas de casos de raptos através de ofertas de emprego fraudulentas.
Seul anunciou então, na sexta-feira à noite, que estava a fretar um voo para trazer de volta cerca de 60 cidadãos, “participantes voluntários e não voluntários” dos esquemas de burlas, que estavam detidos pela polícia cambojana.
O grupo aterrou na manhã de sábado no Aeroporto de Incheon, disse um dirigente da polícia sul-coreana à agência de notícias France-Presse.
As autoridades policiais foram vistas a preparar-se para os transportar em carrinhas de segurança pretas.
A maioria dos sul-coreanos regressados foi detida no Camboja durante repressões contra centros de burla e vai enfrentar investigações policiais em casa, disse o diretor de segurança nacional de Seul, Wi Sung-lac.
Na sexta-feira, o Governo da Coreia do Sul proibiu os sul-coreanos de viajar para o Camboja, face ao aumento do número de pessoas supostamente raptadas por redes de tráfico de seres humanos e grupos de crime organizado com base no Camboja.
Os grupos criminosos obrigaram os cidadãos sul-coreanos a praticarem fraudes, envolvendo criptomoedas, através da Internet, num ambiente semelhante ao de uma prisão.
De acordo com fontes diplomáticas de Seul e da ONU, os cidadãos sul-coreanos são mantidos como escravos e foram submetidos a atos de tortura pelos grupos de crime organizado.
O alerta de Seul recomenda igualmente aos cidadãos sul-coreanos a abandonarem certas zonas do Camboja.
O aviso foi difundido no dia em que o vice-ministro dos Negócios Estrangeiros da Coreia do Sul, Kim Jina, se reuniu com o primeiro-ministro do Camboja, Hun Manet, em Phnom Penh.
O encontro na capital do Camboja aconteceu após a morte de um estudante sul-coreano que terá sido forçado a trabalhar num centro de burlas no Camboja.
Phnom Penh informou na quinta-feira que, nos últimos meses, deportou 180 cidadãos sul-coreanos envolvidos em cibercrime e outros 60 aguardam repatriamento.
Segundo um relatório das Nações Unidas, pelo menos 200 mil pessoas estão atualmente retidas em centros de fraude no Camboja, enquanto em Myanmar (antiga Birmânia, outro epicentro deste fenómeno, o número ascende a cerca de 120 mil.
A decisão de Seul surgiu na mesma semana em que os governos do Reino Unido e dos Estados Unidos anunciaram a aplicação de sanções conjuntas contra o conglomerado Prince Group, com base no Camboja.
O presidente do grupo de empresas, Chen Zhi, é acusado de montar rede de cibercrime e tráfico de seres humanos. Lusa</description><pubDate>2025-10-19 23:07:36</pubDate></item><item><title>Universidade de Macau junta-se a Cátedra UNESCO dedicada ao património português</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/universidade-de-macau-junta-se-a-catedra-unesco-dedicada-ao-patrimonio-portugues/</link><description>A Universidade de Macau (UM) anunciou a adesão à Cátedra UNESCO em Diálogo Intercultural em Patrimónios de Influência Portuguesa, um projecto lançado pela Universidade de Coimbra (UC).
Num comunicado divulgado na sexta-feira à noite, a UM defendeu que a entrada no projeto “imprime uma nova dinâmica no desenvolvimento da investigação sobre património cultural” na região semiautónoma chinesa.
A colaboração com a UC irá promover “o intercâmbio académico internacional em Macau”, assim como reforçar “os laços” com instituições de ensino superior dos países de língua portuguesa, acrescentou a UM.
A adesão formal da instituição à Cátedra UNESCO aconteceu numa cerimónia organizada pelas duas instituições em Macau, na quarta-feira, com a presença de Rui Martins, vice-reitor da UM, e João Nuno Calvão da Silva, vice-reitor da UC.
Rui Martins defendeu que a entrada da UM “irá enriquecer ainda mais os recursos académicos e a perspetiva cultural” da já “ampla rede de parceiros” estabelecida pela Cátedra UNESCO.
A UC criou o projeto em 2018, para explorar “os resultados multiculturais decorrentes da influência da cultura de língua portuguesa”, como arquitetura, artes, língua, literatura, paisagem e urbanismo, referiu o comunicado.
Na altura, a Cátedra UNESCO já envolvia meia centena de docentes e investigadores numa parceria com várias instituições europeias, brasileiras e africanas.
A lista incluía a Universidade de Estudos de Bolonha (Itália), a Universidade Federal Fluminense (Brasil), as universidades Eduardo Mondlane e Lúrio (Moçambique), a Universidade Paris Nanterre (França) e a MEIA – Mindelo Escola Internacional de Arte (Cabo Verde).
Rui Martins, um académico português há muito radicado em Macau, salientou que a Cátedra UNESCO é um projeto internacional “que integra investigação, formação e cooperação para o desenvolvimento”.
No caso da UM, o Departamento de Gestão de Resorts Integrados e Turismo da Faculdade de Gestão de Empresas irá “demonstrar ativamente a sua competência profissional” na investigação sobre património cultural, garantiu Martins.
A Cátedra UNESCO é coordenada pelo investigador Walter Rossa, que na quarta-feira falou sobre “o significado político” da investigação sobre património cultural no quadro das políticas da organização.
A Organização das Nações Unidas para a Educação, a Ciência e a Cultura (UNESCO, na sigla em inglês) foi criada em 1945, para promover a segurança e paz mundiais através da cooperação internacional.
Na mesma ocasião, as duas universidades concordaram em apoiar o desenvolvimento conjunto da Biblioteca Digital Camões, um projeto da UC dedicado a Luís Vaz de Camões, poeta português do século XVI.
O projecto visa criar “uma plataforma digital abrangente”, como fonte de referência “de autoridade” para a investigação e recursos sobre Camões a nível mundial, preservando e promovendo as obras do poeta, referiu a UM. Lusa</description><pubDate>2025-10-19 23:14:03</pubDate></item><item><title>Partido no poder no Japão perto de garantir novo acordo de coligação</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/partido-no-poder-no-japao-perto-de-garantir-novo-acordo-de-coligacao/</link><description>O Partido Liberal Democrático (PLD), no poder no Japão, está perto de formar uma coligação governamental, que deixaria a líder Sanae Takaichi a apenas dois deputados de garantir a eleição como primeira-ministra.
Os principais meios de comunicação japoneses avançaram que o acordo com o Partido da Inovação do Japão (Ishin) poderá ser fechado já esta segunda-feira, um dia antes do parlamento se reunir para escolher o sucessor de Shigeru Ishiba.
O primeiro-ministro cessante demitiu-se em setembro da liderança do Governo e do PLD, que, em primárias realizadas no início de outubro, escolheu a conservadora e nacionalista Takaichi como candidata a ser a primeira mulher a liderar o Japão.
De acordo com a agência de notícias japonesa Kyodo, o PLD e o Ishin terão concordado em formar uma coligação sem que o partido da oposição garanta lugares no novo Governo. Em troca, o PLD comprometer-se-ia a cumprir uma série de propostas, incluindo a redução do número de deputados, a eliminação do imposto sobre o consumo alimentar e a eliminação de donativos políticos de empresas e organizações.
O jornal japonês Mainichi detalha que os líderes do Ishin apresentaram sábado a proposta de acordo ao seu partido, após o que se espera uma reunião final com o PLD para segunda-feira.
O jornal referiu que o partido da oposição está relutante em ocupar cargos no possível Governo de Takaichi e prefere primeiro garantir que a nova líder do PLD cumpre os termos do acordo.
Se for eleita, a conservadora irá liderar um dos governos mais fracos da história política do Japão, com uma clara minoria em ambas as câmaras do parlamento, o que a obrigaria a cooperar com a oposição para aprovar qualquer lei.
O apoio de Ishin é fundamental para Takaichi, especialmente depois de o partido budista Komeito, ao qual o PLD esteve aliado durante 26 anos, ter abandonado a coligação no poder.
O centrista Komeito retirou-se da aliança devido a notícias publicadas sobre alegados fundos secretos do PLD, tendo também criticado Sanae Takaichi devido a supostas mudanças de postura da líder face às visitas a Yasukuni.
Takaichi, conhecida pela postura de linha dura em relação à China, visitou inúmeras vezes no passado, principalmente quando era ministra, o santuário xintoísta, considerado um símbolo do passado militarista do país. Mas, na sexta-feira, no primeiro dia do festival de outono de Yasukuni, 64 anos, esteve ausente e enviou apenas uma oferenda, por, segundo os meios de comunicação japoneses, temer que uma visita pudesse incomodar os países vizinhos.
As visitas anteriores de altos funcionários japoneses ao santuário irritaram Pequim e Seul. A China e a península coreana foram palco de atrocidades cometidas pelos militares japoneses na primeira metade do século XX. Nenhum primeiro-ministro japonês em funções visitou o santuário em Tóquio desde 2013, quando a visita de Shinzo Abe provocou fúria entre os países vizinhos e reprimendas dos Estados Unidos.</description><pubDate>2025-10-19 23:07:03</pubDate></item><item><title>Governo já recebeu mais de 3.500 opiniões sobre as LAG para 2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/governo-ja-recebeu-mais-de-3-500-opinioes-sobre-as-lag-para-2026/</link><description>O Chefe do Executivo revelou no sábado que já foram recolhidas 3.548 opiniões e sugestões sobre as Linhas de Acção Governativa (LAG) do próximo ano, mais do que nos anos anteriores.
Sam Hou Fai falou aos jornalistas na abertura ao público da Sede do Governo. O Chefe explicou que o Governo está a recolher opiniões e sugestões através de diversos canais, tendo recebido o apoio activo dos residentes, manifestando os seus agradecimentos sinceros. Sam garantiu que o Governo atribui “elevada atenção a cada uma das opiniões e sugestões recolhidas, que serão analisadas com seriedade e incluídas de forma adequada, elaborando da melhor forma as linhas de acção governativa para o próximo ano, respondendo de forma constante às reivindicações dos residentes”.
Realizou-se este fim-de-semana a abertura ao público da Sede do Governo, que é já habitual acontecer todos os anos. Segundo informação do Executivo, no sábado visitaram o espaço 6.226 residentes e no domingo às 12h30 já tinham visitado a Sede mais de 3.200.
A Sede do Governo tinha em exposição arranjos florais dedicados à 15.ª edição dos Jogos Nacionais. A exposição dividia-se em quatro zonas temáticas. Na primeira, os visitantes são acolhidos pelas mascotes “Xiyangyang” e “Lerongrong” e pela colecção de crisântemos. Na área do relvado, a cooperação entre as três regiões participantes é exaltada através do uso das cores do emblema dos Jogos Nacionais (vermelho roxo e verde) e de uma “gigantesca instalação floral” composta por flores representativas de Cantão, Hong Kong e Macau.
De cada um dos lados da exposição, apresentavam-se os logótipos dos eventos das Zonas de Competição de Guangdong e de Hong Kong através da combinação das paredes verdes com arranjos florais temáticos. Por fim, a área de exposição dentro do Edifício Protocolar usa as flores das árvores de kapok de Cantão, a bauhinia de Hong Kong e o lótus de Macau como buquê principal, acompanhado por “mascotes animadas”.
No fim-de-semana, também houve actuações da Banda de Música do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) e dos alunos da Escola de Música e da Escola de Dança do Conservatório de Macau.</description><pubDate>2025-10-19 23:10:53</pubDate></item><item><title>DST esteve em Frankfurt e Londres para promover a Grande Baía</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/dst-esteve-em-frankfurt-e-londres-para-promover-a-grande-baia/</link><description>A Direcção dos Serviços de Turismo (DST), juntamente com o Departamento de Cultura e Turismo da Província de Guangdong e a Administração do Turismo de Hong Kong (Hong Kong Tourism Board – HKTB), visitaram na semana passada Frankfurt e Londres para a promoção “Greater Bay Area: Connecting Great Experiences”.
A iniciativa serviu para promover junto dos operadores e comunicação social as últimas ofertas dos três destinos com vista a promover produtos de viagens “multi-destinos” e a imagem de marca turística da região na Europa, para expandir em conjunto o mercado de visitantes internacionais.
Esta promoção contou com a presença de um total de mais de 200 operadores turísticos. O programa incluiu apresentações sobre o turismo da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau, discussão sobre oportunidades de cooperação para o desenvolvimento de produtos turísticos, entre outros, “para lançar umas bases para a exploração do mercado de visitantes europeus”, diz a DST em comunicado.
Jennifer Si Tou, subdirectora da DST, esteve presente em Frankfurt e Londres. A responsável assinalou que esta acção de promoção permitiu “dar mais um passo para reforçar a influência da imagem de marca turística da Grande Baía no mercado internacional”. Jennifer Si Tou assinalou também que, sob o modelo de viagens “multi-destinos”, “as três regiões integram os seus recursos turísticos e oferecem aos viajantes europeus uma experiência de viagem rica e diversificada”. A responsável disse ainda que, “no futuro, as três regiões continuarão a reforçar a cooperação regional, a expandir conjuntamente o mercado de visitantes de longo curso e a promover o desenvolvimento da Grande Baía como um destino turístico de classe mundial”.</description><pubDate>2025-10-19 23:09:38</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal – 20 Outubro 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/ponto-fatal-20-outubro-2025/</link><description /><pubDate>2025-10-19 23:06:21</pubDate></item><item><title>Taxistas praticam cada vez mais irregularidades</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/taxistas-praticam-cada-vez-mais-irregularidades/</link><description>As infracções de trânsito praticadas por taxistas têm vindo a crescer exponencialmente nos últimos anos. Entre Janeiro e Setembro de 2022, o número de irregularidades praticadas por taxistas foi de apenas 83; entre Janeiro e Setembro de 2025, o número subiu para 1.596 – quase 20 vezes mais.
O número de irregularidades praticadas por taxistas tem disparado nos últimos anos. Entre Janeiro e Setembro deste ano, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) registou 1.596. No mesmo período do ano passado, o número de infracções foi de 600 e nos primeiros nove meses de 2023 foi de 394. Entre Janeiro e Setembro de 2022, foram registadas apenas 83 irregularidades praticadas por taxistas. Isto mostra que, nos últimos quatro anos, o número de infracções aumentou quase 20 vezes.
Segundo os dados dos primeiros nove meses deste ano, divulgados na sexta-feira pelo CPSP, a grande maioria dos casos (933) teve que ver com não aguardar por ordem de chegada pelos clientes nas praças de táxis. Só esta infracção registou um aumento de mais de 500% em comparação com o mesmo período do ano passado. Registaram-se também 377 infracções relacionadas com recusa de transporte, 86 de evidente desvio de trajecto e 40 de cobrança abusiva, por exemplo.
As estatísticas do CPSP mostram também que, nos primeiros três trimestres de 2025, houve uma redução do número de acidentes de viação face ao ano passado – 11.696 entre Janeiro e Setembro de 2024 e 11.086 entre Janeiro e Setembro de 2025.
Contabilizou-se, neste período, um acidente fatal, sendo que no mesmo período de 2024 houve dois. Porém, o número de mortes em acidentes de viação aumentou de dois, há um ano, para quatro. O número de feridos manteve-se estável a rondar os 4.100.
No total, houve neste período 533.877 infracções à lei do trânsito rodoviário e ao regulamento do Código da Estrada, ligeiramente menos do que o total do mesmo período do ano passado (546.324). O valor total das multas aplicadas às infracções também teve uma queda ligeira de 4,5%, de cerca de 147 milhões de patacas para 140 milhões.
O número de peões que atravessou as vias sem cumprirem as regras de trânsito teve um aumento de 6%, registando agora 6.546 irregularidades do género.
Os casos de excesso de velocidade nas vias públicas tiveram um aumento de mais de 15% neste período, em comparação com o ano passado. Nos primeiros nove meses do ano, houve 10.274 casos e no mesmo período de 2024 tinham sido contabilizados 8.870. Houve também quase 4.000 ultrapassagens de sinal vermelho, sendo que há um ano tinham sido apenas 3.358 casos do género.
O CPSP detalha ainda que se registaram perto de 420 mil casos de estacionamentos ilegais em vias públicas, ligeiramente menos do que no ano passado. Contudo, as infracções relacionadas com estacionamentos ilegais em lugares de estacionamento tarifados ou com parquímetros aumentaram significativamente, de 31.979 no ano passado para 50.744 este ano.</description><pubDate>2025-10-19 23:20:01</pubDate></item><item><title>Festival Fringe atraiu cerca de 9.000 participantes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/festival-fringe-atraiu-cerca-de-9-000-participantes/</link><description>O Festival Fringe, concluído no final de Setembro, atraiu este ano 9.000 participantes. A iniciativa do Instituto Cultural (IC) voltou a trazer uma multiplicidade de artes performativas, formas de expressão e actividades interactivas a Macau, com foco no património cultural dos bairros comunitários e nas características únicas da cidade.

A 23.ª edição do Festival Fringe recebeu quase nove mil participantes, atraídos por mais de uma centena de eventos artísticos e culturais distribuídos pela cidade de Macau. Durante o período de duração do festival, entre 5 e 28 de Setembro, foram apresentados 18 espectáculos e 13 actividades subordinadas ao tema “Passeio Urbano”, uma ode à conexão entre a cultura e o desenvolvimento comunitário.
Em comunicado, a organização reconhece que a edição deste ano recorreu a “locais não convencionais” – desde estabelecimentos de comida às ruas e vielas da Freguesia de Santo António – para infundir “criatividade artística no seio da comunidade” e dar a conhecer o património cultural de Macau a residentes e visitantes.
O festival dividiu-se em 13 categorias temáticas diferentes, englobando formas artísticas tão distintas como teatro ou multimédia e ainda programas especiais como a série recorrente “Crème de la Fringe”, sub-dividida em dois eventos focados nas artes teatrais e circenses. O primeiro, “TOMATO: Mostra de Teatro Digital Interactivo”, expandiu as fronteiras do teatro tradicional ao fundi-lo com a tecnologia, permitindo que os participantes explorassem os bairros comunitários de Macau e descobrissem “fragmentos de memória” usando as plataformas digitais como âncora.
O segundo sub-evento, “Palhaços para o Festival Complicité”, despoletou gargalhadas e “uma alegria pura e genuína” na audiência, composta por miúdos e graúdos, com demonstrações interactivas de malabarismo, artes marciais e a comédia física muito própria da arte performativa da palhaçaria.
Entre os grandes destaques desta 23.ª edição, a organização refere ainda a peça de teatro “Orquídeas à Velha Casa”, que transmitiu a história esquecida do tráfico de trabalhadores chineses em Macau com uma mistura de música e narrativa; “Chow T. II”, uma mensagem sobre o património cultural intangível, as memórias familiares e o crescimento pessoal apresentada pela arte tradicional das marionetas; “Convés Oscilante”, uma viagem fantasiosa pelo Porto Interior com recurso à tecnologia da realidade aumentada (RA); e “Uma Reunião na Solidão”, uma performance a solo encenada num antigo salão de chá chinês.
Também o público pôde ascender ao papel de artista com a realização de vários workshops criativos, em que diferentes grupos etários exercitaram a veia artística recorrendo a materiais como papel, vidro ou cerâmica. Os trabalhos resultantes destas sessões foram depois expostos na mostra subsequente “Exposição de Arte para Todos”, organizada nas zonas comunitárias da Ilha Verde e do Jardim da Cidade das Flores. Os artistas amadores que não participaram nos workshops puderam também trazer ou criar espontaneamente as suas obras no local, sem restrições quanto ao tema ou formato.
As fronteiras geográficas esbateram-se com a secção “Intercâmbio Fringe: Contacto com outros Festivais”, que teve lugar na Doca dos Pescadores. Nesta sessão, os três curadores convidados – Jeff Khan, Jack Wong e Fan Xing – representaram as artes performativas das suas cidades nativas da Austrália, Malásia e Pequim, respectivamente, e partilharam as suas perspectivas sobre o planeamento de festivais, gestão artística e critérios de selecção.
Recorde-se que o mês de Setembro foi marcado pela passagem de vários tufões pelo território de Macau. O ciclone tropical Tapah, em particular, obrigou a alterações na agenda do Festival Fringe, incluindo o cancelamento de “Máquina Sem Sonhos, Classe Inútil” e o adiamento de “Orquídeas à Velha Casa” de dia 7 para 9 de Setembro.
Concluído o programa deste ano, o Instituto Cultural (IC) garante que “continuará a criar plataformas para artistas e grupos locais e a alargar o espaço de desenvolvimento dos mesmos, a fim de apresentar um variado leque de programas artísticos e culturais ao público”.</description><pubDate /></item><item><title>Realizada primeira cirurgia de implante cardíaco artificial em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/realizada-primeira-cirurgia-de-implante-cardiaco-artificial-em-macau/</link><description>Foi realizado com êxito, no Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ), em colaboração com a equipa de cirurgia cardiotorácica do Primeiro Hospital Afiliado da Universidade de Jinan, o primeiro procedimento cirúrgico de implantação de coração artificial em Macau.
Em comunicado, os Serviços de Saúde dizem que a cirurgia “simboliza um progresso significativo na cirurgia cardíaca em Macau, constituindo a primeira implantação em Macau de um coração artificial totalmente levitado magneticamente, desenvolvido de forma autónoma no interior da China”.
A intervenção cirúrgica foi realizada numa paciente de 68 anos com insuficiência cardíaca terminal. Segundo as autoridades, a condição apresentada era complexa e a intervenção cirúrgica desafiante. No período pré-operatório, as equipas médicas dos dois estabelecimentos hospitalares realizaram uma consulta colegial multidisciplinar com o propósito de avaliar de forma abrangente o estado da paciente.
Em comunicado, os Serviços de Saúde explicam que, durante o procedimento cirúrgico, a paciente foi submetida a uma perfuração ventricular esquerda e à implantação de um coração artificial totalmente levitado magneticamente, sob anestesia geral e com circulação extracorporal assistida. Posteriormente, o cabo de alimentação foi ligado a um dispositivo externo. Após a activação do coração artificial, utilizando tecnologia de levitação magnética, foi iniciado o bombeamento de sangue para a aorta ascendente, estabelecendo um estado de circulação paralelo entre o coração da paciente e o coração artificial. O coração artificial totalmente levitado magneticamente utilizado na cirurgia foi desenvolvido de forma independente no interior da China, apresentando baixa hemólise e alta durabilidade.
O seu desempenho técnico está em conformidade com as normas internacionais, reduzindo eficazmente os danos sanguíneos e a trombose, melhorando, deste modo, a taxa de sobrevivência e a qualidade de vida da paciente. No período pós-operatório, a paciente apresentou uma recuperação satisfatória, com a resolução dos sintomas de insuficiência cardíaca e a restauração da sua mobilidade habitual.</description><pubDate>2025-10-19 23:10:14</pubDate></item><item><title>Principal partido da oposição de Taiwan elege nova líder</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/principal-partido-da-oposicao-de-taiwan-elege-nova-lider/</link><description>O principal partido da oposição em Taiwan, os nacionalistas do Kuomingtang (KMT), escolheu uma antiga deputada como nova presidente, numa eleição marcada por alegações de interferência por parte da China.

Cheng Li-wun — a única candidata na corrida que se posicionou como reformista — derrotou no sábado, por larga margem, o ex-presidente da Câmara de Taipé, Hau Lung-bin, e outros quatro candidatos à liderança do partido pró-Pequim.
Numa conferência de imprensa após a vitória, Cheng disse que os nacionalistas iriam defender os princípios da igualdade, do respeito e dos benefícios mútuos na condução das relações externas. “Não devemos deixar que Taiwan se torne um criador de problemas. Em segundo lugar, não devemos deixar que Taiwan seja sacrificada à geopolítica”, disse, acrescentando que o KMT seria também um pacificador.
Na semana passada, Jaw Shaw-kong, apoiante de Hau Lung-bin, alegou que a China estava envolvida numa campanha organizada de interferência nas eleições, dando como exemplo a publicação nas redes sociais de vídeos a atacar Hau e a apoiar Cheng. O chefe do Departamento de Segurança Nacional de Taiwan, Tsai Ming-yen, disse ter encontrado mais de mil vídeos a discutir a eleição na plataforma de vídeos curtos TikTok, detida pela empresa chinesa ByteDance. Tsai mencionou ainda a existência de 23 contas a publicar conteúdo relacionado com a votação do KMT na plataforma de vídeos YouTube, sendo que mais de metade das contas foram registadas fora de Taiwan. O dirigente não informou quais os candidatos que os vídeos apoiavam nem revelou se as contas foram registadas na China, onde o YouTube está bloqueado.
Cheng Li-wun rejeitou as alegações de influência da China no partido como “rótulos muito baratos”, instando os políticos a devolverem a política da ilha à racionalidade.
Chen Binhua, porta-voz do Gabinete de Assuntos de Taiwan da China, afirmou na quarta-feira que a eleição era um assunto interno do KMT e que as opiniões de alguns internautas não representavam a posição do Governo.
O porta-voz do partido no poder, o Partido Democrático Progressista (DPP, na sigla em inglês), Wu Cheng, alertou para a interferência chinesa e que o KMT deveria precaver-se cuidadosamente Wu Cheng afirmando que o DPP esperava que a nova presidente dos nacionalistas desse prioridade à segurança de Taiwan em detrimento dos interesses partidários.
Os nacionalistas mantêm uma forte influência política em Taiwan, apesar de terem perdido três eleições presidenciais consecutivas para o DPP.
O KMT detém lugares suficientes para formar um bloco maioritário com os aliados no parlamento. O partido sobreviveu a duas eleições intercalares há poucos meses, convocadas face a preocupações com decisões parlamentares vistas como uma forma de diminuir o poder do Governo e favorecer a China.
Com tomada de posse prevista para Novembro, Cheng Li-wun poderá influenciar a forma como Taiwan lida com a Pequim e outras políticas importantes e questões políticas nacionais e internacionais. Cheng será também a líder do partido nas eleições locais de 2026. O KMT deverá ainda preparar um candidato que desafie o DPP do líder do governo William Lai nas eleições de 2028. A China tem uma relação tensa com William Lai, a quem acusa de ser separatista. Lusa</description><pubDate>2025-10-19 23:08:56</pubDate></item><item><title>André Cheong alerta deputados a não se limitarem  a “colocar o seu carimbo” em todos os diplomas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/andre-cheong-alerta-deputados-a-nao-se-limitarem-a-colocar-o-seu-carimbo-em-todos-os-diplomas/</link><description>André Cheong defende que a função dos deputados não é simplesmente “colocar o seu carimbo”, mas “dar opiniões práticas” para resolver os problemas da sociedade. O novo presidente da Assembleia Legislativa disse esperar que o hemiciclo seja mais eficiente, pretendendo encurtar o tempo de apreciação das “leis importantes” que se relacionam ao bem-estar público, reforçando a comunicação entre a assessoria do hemiciclo e o Governo. 

O novo presidente da Assembleia Legislativa (AL), André Cheong, considera que os deputados não se devem limitar a colocar a sua “chancela” nos projectos de lei apresentados pelo Governo, mas sim empenhar-se a dar “sugestões construtivas e práticas”.
“Os deputados não se devem limitar a levantar a mão para aprovar os projectos de lei do Governo, nem agir como meros carimbos. Em vez disso, através de uma comunicação estreita com o Governo, aperfeiçoaremos os projectos de lei, desde a sua intenção legislativa até aos aspectos técnicos”, alertou André Cheong. Dessa forma, diz Cheong, as leis, uma vez promulgadas, podem resolver realmente os problemas e promover o desenvolvimento social e económico.
De acordo com o antigo secretário para a Administração e Justiça, a função dos deputados não é só identificar as deficiências na administração governamental e representar os interesses sectoriais, mas também ajudar o Governo a encontrar as melhores soluções “dentro das limitações viáveis” e colaborar com a governação do Executivo.
André Cheong falou à imprensa chinesa na passada sexta-feira, o primeiro dia de trabalho depois de assumir o cargo de presidente da AL. Na ocasião, Cheong admitiu sentir-se com maior responsabilidade com o novo cargo, mas não foi uma “mudança drástica”, uma vez que trabalhou na área da justiça ao longo das últimas duas décadas, na Administração Pública.
Nesse sentido, André Cheong assegurou que irá recorrer à experiência passada para melhorar a comunicação com o Governo em áreas como o planeamento legislativo, a apreciação das leis e as discussões políticas, elevando assim a eficiência legislativa.
“A comunicação e a coordenação entre a AL e o Governo melhoraram significativamente. Na experiência dos últimos cinco anos em matéria de coordenação legislativa, todos os projectos legislativos planeados foram concluídos dentro do prazo, graças ao mecanismo de comunicação regular entre as partes”, elogiou.

MAIS EFICIÊNCIA
 
Em relação ao trabalho da nova legislatura, André Cheong disse que pretende acelerar ainda mais o processo de legislação, nomeadamente os projectos de leis “importantes” e “aqueles intimamente relacionados com o bem-estar do público”.
“Vamos promover a comunicação preliminar entre a assessoria da AL e os departamentos responsáveis pelas propostas do Governo, facilitando o trabalho técnico preparatório para a posterior apresentação de projectos de lei à AL para apreciação, evitando a troca de correspondência técnica que desperdiça tempo”, defendeu.
André Cheong disse pretender ainda aumentar a qualidade de trabalho legislativo e, ao mesmo tempo, incentivar os deputados a se envolverem mais com as comunidades locais e compreenderem as preocupações dos residentes.
Alertou ainda que, na análise dos diplomas, é imperativo que as opiniões se baseiam nas realidades da sociedade e sejam pragmáticas. Considera necessário também avançar com a digitalização dos trabalhos parlamentares para melhorar a eficiência.
Por outro lado, André Cheong lembrou que 14 membros do hemiciclo são legisladores estreantes, pelo que assume que a AL deve criar condições para ajudar os novos membros a melhorar rapidamente as suas capacidades legislativas e de debate político. O presidente da AL revelou que vai realizar sessões de formação para os novos deputados nesta semana, a fim de familiarizá-los com as principais disposições legislativas e procedimentos de trabalho.
André Cheong concluiu o seu mandato como secretário para a Administração e Justiça e membro do Conselho Executivo na semana passada, tornando-se o novo presidente da Assembleia Legislativa. Nesse sentido, deixou já exercer as funções na Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin como subchefe Permanente da Comissão de Gestão, de acordo com as informações actualizadas nos perfis dos deputados no portal oficial da Assembleia Legislativa.
Neste caso, o político fica actualmente com apenas um cargo, no qual recebe mensalmente cerca de 159 mil patacas, 80% da remuneração do Chefe do Executivo, valor ligeiramente mais elevado em relação ao seu antigo salário como secretário, de cerca de 149 mil patacas.</description><pubDate>2025-10-19 23:19:06</pubDate></item><item><title>Restaurante macaense na Escócia vence prémio de “Cozinha Patrimonial do Ano”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/19/restaurante-macaense-na-escocia-vence-premio-de-cozinha-patrimonial-do-ano/</link><description>A cozinha macaense voltou a ser distinguida a nível internacional, desta vez com a atribuição do prémio “Heritage Cuisine of the Year” ao Macau Kitchen. A equipa do restaurante de Edimburgo – o único a servir este tipo de gastronomia em todo o Reino Unido – diz-se “profundamente honrada e agradavelmente surpreendida” com a decisão do júri dos Asian Restaurante Awards 2025 e fala numa “conquista colectiva” para toda a comunidade macaense.
 
O restaurante de cozinha macaense Macau Kitchen, localizado na capital escocesa de Edimburgo, sagrou-se vencedor na categoria de “Heritage Cuisine of the Year” (traduzível como “Cozinha Patrimonial do Ano”) dos prémios Asian Restaurant Awards 2025, destinados a premiar os melhores restaurantes asiáticos na Escócia.
Esta é a primeira vez que um restaurante de comida macaense ou luso-asiática é distinguido no evento gastronómico, que este ano assinala a sua nona edição. O processo de nomeações decorreu no início do ano, através de uma votação pública em que os clientes e apreciadores da culinária asiática eram convidados a indicar os seus restaurantes preferidos do país. Um painel de jurados teve depois a responsabilidade de filtrar os nomes sugeridos pelo público para apenas 24 restaurantes, tendo como critérios de avaliação “a excelência culinária, a inovação, a criatividade e esforços empreendidos ao longo do último ano”.
Para além de ser o primeiro restaurante de gastronomia macaense a vencer qualquer categoria dos Asian Restaurant Awards 2025, o Macau Kitchen entra para a história do concurso gastronómico como o primeiro vencedor de sempre da categoria “Heritage Cuisine of the Year”, introduzida pela primeira vez este ano.
Em nota enviada ao PONTO FINAL, a equipa do Macau Kitchen confessa ter ficado “profundamente honrada e agradavelmente surpreendida” com a atribuição do prémio, sublinhando a importância do mesmo para a comunidade macaense ao redor do mundo. “Este prémio representa não só um reconhecimento para o Macau Kitchen, mas também uma conquista significativa para a comunidade macaense (…) e todos os restaurantes macaenses e euro-asiáticos em todo o mundo”.
Reforçando esta ideia, o restaurante enfatiza o papel de algumas das chefs mais proeminentes de Macau, bem como dos novos talentos emergentes na região, na promoção contínua da cozinha de fusão macaense, uma das mais antigas do mundo. “Este prémio reconhece as contribuições inestimáveis de todos os chefs e restaurantes macaenses, especialmente aqueles que estabeleceram as bases para nós. Estamos imensamente gratos pelo conhecimento transmitido pelos pioneiros da culinária”, reconhece a equipa do Macau Kitchen, citando nomes de chefs bem conhecidas no território como Aida de Jesus, Neta, Florita Alves, Ana Manhão e Manuela Ferreira.
Por outro lado, o restaurante agradece ainda aos “talentos emergentes” de Macau – como as chefs Sandra Barros e Ana Costa ou até a equipa responsável pelo Restaurante Educacional do Instituto de Formação Turística de Macau (IFT), liderada pelo chef de cozinha Hans Lee Rasmussen – por “desbravarem caminho para os futuros chefs macaenses, permitindo que a nossa cozinha fosse apreciada sob uma nova perspectiva pelos guias gastronómicos e organizações de prémios de restauração”.
“Este prémio é uma conquista colectiva que pertence a toda a comunidade macaense e não apenas ao restaurante”, vinca o Macau Kitchen. Mais do que uma prova da qualidade do estabelecimento, o prémio é também “uma prova da rica herança e excelência culinária que todos nos esforçamos por manter ao partilharmos a nossa cultura com o mundo”.
O presente ano tem sido marcado pelo reconhecimento consecutivo do papel do Macau Kitchen na difusão da gastronomia macaense no Reino Unido. Em Setembro, um mês antes da cerimónia dos Asian Restaurant Awards 2025, o restaurante tinha já recebido a condecoração de “Melhor Atendimento ao Cliente” e sido considerado um dos “Melhores Restaurantes Chineses do Ano” nos The Spice Awards. Também os AA Rosette – prémios culinários semelhantes ao Guia Michelin, mas circunscritos ao Reino Unido e à Irlanda – atribuíram ao Macau Kitchen mais um prémio de excelência em Outubro, pelo quarto ano consecutivo.
O restaurante Macau Kitchen, propriedade do casal Kei de Freitas e Hoeyyn Ngu, abriu portas em 2019. Até ao momento, é o único restaurante de cozinha macaense no Reino Unido.</description><pubDate /></item></channel></rss>