<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/professores-timorenses-dispensados-em-2023-exigem-acordo-antes-de-teste/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Kou Hoi In destaca melhorias na eficiência e eficácia da AL</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/kou-hoi-in-destaca-melhorias-na-eficiencia-e-eficacia-da-al/</link><description>No discurso proferido no tradicional Almoço de Primavera da Assembleia Legislativa (AL), Kou Hoi In indicou que 2024 foi o ano em que o hemiciclo teve a agenda mais sobrecarregada. Além disso, o presidente do órgão legislativo antevê que os trabalhos nos próximos tempos sejam “ainda mais intensos”.
 
Realizou-se ontem o habitual almoço de Primavera da Assembleia Legislativa (AL). O presidente do órgão, Kou Hoi In, fez um balanço dos trabalhos da AL no ano passado e chamou a atenção para as melhorias na eficiência e eficácia nos trabalhos do órgão legislativo. Para o futuro, o presidente da AL espera que os trabalhos nos próximos tempos sejam “ainda mais intensos”.
“Na presente legislatura, 2024 foi o ano em que a Assembleia Legislativa teve a agenda mais sobrecarregada”, afirmou Kou Hoi In no seu discurso, ressalvando que “todos os deputados, partilhando de uma atitude activa e pragmática no desempenho das suas funções, têm dado cumprimento às suas atribuições nos termos da lei, com elevado sentido de missão e de responsabilidade, trabalhando em conjunto com o Governo, e promovendo uma interacção positiva e uma franca cooperação”.
O presidente da AL assinalou que “têm sido melhoradas a eficiência e a eficácia” do hemiciclo, “assegurando que todos os trabalhos sejam desenvolvidos e concluídos de forma sólida, ordenada e estável”.
Kou apontou então para o tema da segurança nacional: “Sempre tomámos a defesa da soberania nacional, e da segurança e dos interesses do desenvolvimento do Estado como princípios orientadores do trabalho legislativo desenvolvido pelo hemiciclo”. O presidente da AL deu como exemplo a “implementação efectiva do princípio de ‘Macau governado por patriotas'” e o “aperfeiçoamento da execução do enquadramento regulatório relacionado com a segurança nacional”.
Por outro lado, Kou deu destaque às revisões da lei eleitoral para o Chefe do Executivo e para a AL e também à lei dos juramentos por ocasião do acto de posse, diplomas esses que asseguram que “o poder de governação de Macau esteja firmemente nas mãos daqueles que amam a pátria e Macau”, defendeu, sublinhando que “a aprovação destas três iniciativas legislativas foi essencial, para garantir, por um lado, que a eleição do sexto Chefe do Executivo tivesse sido concluída com sucesso nos termos da lei, em 2024, oferecendo, por outro, as garantias de um quadro disciplinar aplicável às próximas eleições da 8.ª Assembleia Legislativa, a ter lugar no corrente ano”.
A par disso, referiu o presidente da AL, “foi necessário que o trabalho legislativo se articulasse com o do Governo da RAEM no aprofundamento da reforma da gestão administrativa, na elevação da eficiência da governação, no aperfeiçoamento do governo electrónico, na optimização do ambiente de negócios e na elevação contínua do nível dos serviços públicos, concretizando-se os objectivos de facilitar a vida à população, de beneficiar a mesma e de acautelar o seu bem-estar”.
A AL também se articulou com o trabalho do Governo no “aprofundamento da reforma da gestão administrativa, na elevação da eficiência da governação, no aperfeiçoamento do governo electrónico, na optimização do ambiente de negócios e na elevação contínua do nível dos serviços públicos”, referiu Kou Hoi In, assinalando que isso permitiu concretizar “os objectivos de facilitar a vida à população, de beneficiar a mesma e de acautelar o seu bem-estar”.
“Os resultados alcançados pela Assembleia Legislativa são indissociáveis do apoio de todas as partes”, afirmou, aproveitando para agradecer ao Governo Popular Central, ao Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau do Governo Central, ao Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM e ao Comissariado do Ministério dos Negócios Estrangeiros pela “atenção, o apoio e a ajuda” ao trabalho da AL ao longo dos anos. O presidente estendeu os agradecimentos também ao Chefe do Executivo e ao pessoal dos serviços de apoio à AL.
Esta é, como recordou Kou Hoi In ontem, a última sessão legislativa da actual legislatura e estamos também no início do mandato do novo Governo de Sam Hou Fai. Estes factores fazem antever que “os trabalhos nos próximos tempos sejam ainda mais intensos”, avisou, prometendo que todos os trabalhos serão concluídos antes do termo da sessão legislativa.
No discurso, Kou Hoi In assegurou que o órgão legislativo “continuará a trabalhar em prol do bem-estar da população, a promover vigorosamente a gloriosa tradição do amor à pátria e a Macau, e a aderir com precisão à nova missão e às novas tarefas atribuídas a Macau na nova jornada da nova era do país”.
“Desempenharemos as funções que nos são confiadas, trabalhando em conjunto no aperfeiçoamento da diversa legislação, promovendo a reforma da Administração Pública e optimizando o mecanismo de produção legislativa, em coordenação com o Governo”, frisou o deputado, sublinhando: “Iremos persistir, como sempre, no princípio de ‘um país’ e potenciar as vantagens dos ‘dois sistemas’, garantindo a implementação estável e duradoura do princípio ‘um país, dois sistemas’ em Macau, e elevando o nível e a eficácia da governação da Região Administrativa Especial de Macau por via do exercício da competência fiscalizadora”.
Em conclusão, Kou Hoi In disse que a AL vai empenhar-se no “aperfeiçoamento da construção do sistema institucional e promover o desenvolvimento de alta qualidade dos trabalhos da Assembleia Legislativa, procurando progredir de forma estável”. “Vamos trabalhar rumo a um novo salto da RAEM na conquista de novos marcos de desenvolvimento em todos os seus empreendimentos, contribuindo assim para que a prática bem-sucedida do princípio ‘um país, dois sistemas’ com características de Macau seja projectada a um novo patamar”, terminou.</description><pubDate>2025-02-11T07:39:08+08:00</pubDate></item><item><title>DSAL e SJM lançam plano de “emprego + formação” para interessados em mixologia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/dsal-e-sjm-lancam-plano-de-emprego-formacao-para-interessados-em-mixologia/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) anunciou, em conjunto com a SJM Resorts, o lançamento do “Plano do Desenvolvimento de Mixologista Talento da SJM Resorts”. Este projecto visa apoiar o desenvolvimento pleno dos recursos humanos em Macau, proporcionando formação profissional integrada no sector do turismo e lazer. As inscrições para o programa iniciam-se hoje.
O plano oferece 10 vagas de emprego na função de comissário em mixologia, estruturado no formato “primeiro contratação, depois formação”. Os participantes seleccionados terão acesso a um programa abrangente de formação e estágio durante 24 meses. Nos primeiros 9 meses, os participantes receberão formação teórica e prática, e depois vão poder escolher entre uma formação adicional de 15 meses e especializar-se nas áreas de escanção, mixologia, arte do chá ou preparação de café, conforme os seus interesses.
O currículo do plano inclui formações em técnicas profissionais de restauração, com a supervisão da Forbes Travel Guide, além de cursos reconhecidos internacionalmente, como o “WSET Level 1 Award in Spirits”. Os participantes terão ainda a oportunidade de participar em competições, exposições e visitas de estudo.
A conclusão com sucesso das formações e a aprovação nas provas de licenciamento permitirão aos participantes formados ascender a funções de maior responsabilidade, como comissário mixologista ou barista, o que poderá também ser acompanhado de uma actualização salarial. Esta iniciativa pretende não apenas preparar os residentes para o mercado de trabalho, mas também promover a sua ascensão profissional no abrangente sector de serviços de Macau.
Os interessados em candidatar-se podem encontrar mais informações e realizar a sua inscrição online através da página temática da DSAL, de 11 a 17 de Fevereiro. Após este período, a SJM comunicará aos candidatos que preenchem os requisitos para participar numa palestra informativa, a realizar-se a 21 de Fevereiro, onde serão detalhadas as diferentes formações do plano e as respectivas carreiras disponíveis. As entrevistas aos candidatos seleccionados seguir-se-ão à palestra.</description><pubDate>2025-02-11T07:38:33+08:00</pubDate></item><item><title>Coutinho ou Rita Santos? ATFPM ainda não decidiu quem será o cabeça-de-lista nas eleições</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/coutinho-ou-rita-santos-atfpm-ainda-nao-decidiu-quem-sera-o-cabeca-de-lista-nas-eleicoes/</link><description>A Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) ainda não decidiu quem será o cabeça-de-lista para as eleições legislativas que se realizam este ano. A decisão estará entre Pereira Coutinho e Rita Santos. Ontem, no Almoço de Primavera da Assembleia Legislativa (AL), Coutinho disse ser pouco provável que a sua lista consiga dois lugares.
 
A Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) ainda não decidiu se o cabeça-de-lista para as eleições legislativas que se realizam este ano será José Pereira Coutinho ou Rita Santos. Ontem, no Almoço de Primavera, Coutinho mostrou-se pouco optimista face à possibilidade de conseguir dois assentos na Assembleia Legislativa (AL). “Manter um lugar já será um excelente resultado para as próximas eleições”, afirmou.
Recorde-se que a ATFPM anunciou, em Agosto do ano passado, que Rita Santos faria parte das listas, não indicando em que posição. Em Outubro, quando Rita Santos suspendeu o seu mandato enquanto conselheira das comunidades portuguesas, Coutinho explicou a decisão dizendo que a presidente da mesa da assembleia geral da ATFPM estava já a preparar as eleições legislativas deste ano.
Contudo, continua a indefinição sobre quem será o número um da lista Nova Esperança, ligada à associação. “Vamos ver”, comentou Pereira Coutinho, acrescentando que a direcção da ATFPM vai reunir esta sexta-feira para analisar o tema. “Sempre pus o meu lugar à disposição da ATFPM e serão eles os soberanos para decidir”, disse.
Afirmando que “é importante haver uma voz que domine a língua portuguesa e chinesa na AL”, o presidente da ATFPM lembrou que já está na AL há 20 anos e “não é fácil ser deputado eleito pela via directa”. “Nos últimos cinco anos cumpri o papel que devia cumprir, servir a população e servir a comunidade portuguesa”, referiu.
Pereira Coutinho indicou que Rita Santos é “uma pessoa com capacidade para desempenhar qualquer cargo público, quer na Administração Pública, quer na Assembleia, quer noutro lado. Ela está empenhada e é um bom quadro válido”.
O deputado aproveitou para pedir o apoio da população de Macau, “em particular da comunidade portuguesa”, lembrando que há menos directores de serviços públicos de origem portuguesa, bem como deputados no hemiciclo.
Em declarações aos jornalistas, à margem do Almoço de Primavera, Coutinho deixou recados ao Governo, afirmando que “os investimentos efectuados na área de não jogo não têm resultado no aspecto da criação de novos postos de trabalho e aumento de receitas”, “há muita gente desempregada e a inflação está a disparar”.
 
COUTINHO NOTA “AFASTAMENTO” DO NOVO GOVERNO
 
José Pereira Coutinho disse também que há “uma diferença notória” deste novo Governo no que toca à proximidade para com a população e os deputados. “É cada vez mais difícil ter acesso” ao novo Chefe do Executivo. Aliás, desde que Sam Hou Fai tomou posse, “nunca mais tivemos acesso [aos governantes] para nos podermos exprimir sobre a economia de Macau e outros problemas sociais”. “Há um afastamento, mas o mais importante é que haja trabalho e implementação de políticas que possam resolver os problemas importantes na área da economia, criação de postos de trabalho e políticas sociais”, relativizou Coutinho.
 
Marcelo em Macau “é apoio imprescindível à comunidade portuguesa“
 
Foi anunciado recentemente que Marcelo Rebelo de Sousa, Presidente da República Portuguesa, vai estar em Macau por ocasião das celebrações do 10 de Junho – Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas. Esta é “uma notícia agradável”, comentou ontem José Pereira Coutinho, indicando que gostava de trocar impressões com o Chefe de Estado português sobre a situação na Escola Portuguesa de Macau (EPM). “É sempre um apoio imprescindível à comunidade portuguesa. Há pessoas que entendem que Portugal está desfazado ou presta pouca atenção a Macau. Não entendo assim porque, dos nossos contactos com as autoridades portuguesas de diferentes áreas políticas, sempre tiveram grande atenção”, referiu o deputado à AL, assinalando que, na sua recente visita a Portugal, o primeiro-ministro português, Luís Montenegro, também lhe disse que queria vir a Macau em breve.</description><pubDate>2025-02-11T07:38:57+08:00</pubDate></item><item><title>Nippon Steel está a rever proposta de aquisição da US Steel, diz governo do Japão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/nippon-steel-esta-a-rever-proposta-de-aquisicao-da-us-steel-diz-governo-do-japao/</link><description>A siderúrgica japonesa Nippon Steel está a rever a proposta de aquisição da norte-americana US Steel e vai adotar uma abordagem diferente, disse ontem o porta-voz do Governo do Japão, Yoshimasa Hayashi.
 
“A Nippon Steel acredita que esta não é apenas uma compra simples, mas um investimento ousado para poder produzir os excelentes produtos que não só os Estados Unidos, mas o mundo inteiro exigem, e está a estudar uma proposta ousada que pode ser mutuamente benéfica para o Japão e os EUA”, disse Hayashi, numa conferência de imprensa.
Os comentários surgem depois do novo Presidente norte-americano, Donald Trump, ter dito na sexta-feira, durante uma conferência de imprensa após um encontro em Washington com o primeiro-ministro Shigeru Ishiba, que a Nippon Steel iria retirar a oferta de compra da US Steel, em vez disso, iria investir na empresa.
No domingo, Trump foi mais longe ao garantir que a siderúrgica japonesa não vai adquirir uma participação maioritária na empresa norte-americana.
Ishiba disse no domingo, no programa Sunday Debate da emissora pública japonesa NHK, que a US Steel continuaria a ser uma empresa norte-americana, sem fornecer detalhes específicos. “A U.S. Steel já foi a empresa número um do mundo. Há uma forte resistência a que seja adquirida e se torne uma empresa japonesa”, disse Ishiba. E acrescentou: “É muito importante para o Presidente Trump que seja um investimento e não apenas uma aquisição, que continue a ser uma empresa norte-americana”.
Há cerca de um mês, os Estados Unidos prolongaram até 18 de junho o prazo imposto à Nippon Steel para retirar a proposta de aquisição da US Steel, após as empresas terem interposto uma ação judicial.
Em 6 de Janeiro, a Nippon Steel e a US Steel tinham anunciado uma ação na justiça contra a administração do então Presidente norte-americano Joe Biden por “ingerência ilegal” no processo de aquisição.
Em 3 de Janeiro, Biden anunciou a decisão de bloquear a operação por motivos de segurança nacional e para garantir que “os Estados Unidos têm uma indústria nacional de aço forte”. “Esta aquisição colocaria um dos grandes produtores de aço norte-americanos sob controlo estrangeiro e teria criado riscos para a nossa segurança nacional e para as nossas cadeias de abastecimento essenciais”, afirmou Biden, em comunicado.
A decisão foi anunciada depois de em dezembro o Comité de Investimentos Estrangeiros nos Estados Unidos (CFIUS, na sigla em inglês), uma agência federal presidida pelo Departamento do Tesouro, ter remetido a questão para Biden.
O sindicato dos metalúrgicos norte-americanos tinha manifestado a sua firme oposição à fusão, uma operação avaliada em quase 15 mil milhões de dólares (14,6 mil milhões de euros), enquanto a Nippon Steel a considerava uma tábua de salvação para um setor industrial em dificuldades. Lusa</description><pubDate>2025-02-11T07:38:42+08:00</pubDate></item><item><title>Ano Novo Chinês “desapontante” reduz previsão de crescimento das receitas de jogo em mais de metade</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/ano-novo-chines-desapontante-reduz-previsao-de-crescimento-das-receitas-de-jogo-em-mais-de-metade/</link><description>As previsões do Citigroup relativas ao crescimento das receitas brutas de jogo de Macau caíram de 7% para 3%, após uma primeira semana de Ano Novo menos movimentada do que o expectável. A segunda metade de 2025 prevê-se mais positiva, com vários casinos a dinamizar eventos e espectáculos ao longo do Verão.
 
A estimativa de crescimento das receitas brutas de jogo da RAEM caiu em mais de metade, após um início de Ano Novo da Serpente que a empresa Citigroup considerou “desapontante”. As primeiras previsões apontavam para um aumento de 7%, que é agora reduzido para apenas 3%.
Os analistas do Citigroup, citados pelo portal GGRAsia, justificam esta quebra com um número de visitantes aquém do esperado durante a primeira semana do Ano Novo Chinês, época de férias geralmente propícia à visita de turistas e a maior fluxo de jogadores nos casinos de Macau – incluindo jogadores da China Continental que o Citigroup qualifica como “de alto valor”.
A mesma instituição detalha que Macau não terá conseguido atingir a receita bruta de jogo antecipada de 589 milhões de patacas diárias no mês de Janeiro e de cerca de 900 milhões de patacas nos primeiros cinco dias de Fevereiro. Como factores explicativos para este Ano Novo pouco dinâmico, são apontados “cancelamentos de última hora” de turistas e a imposição de taxas adicionais sobre as exportações chinesas com destino aos Estados Unidos, implementada pelo presidente norte-americano Donald Trump no dia 1 de Fevereiro.
De acordo com os analistas do Citigroup, o fim da isenção tarifária deverá continuar a impactar as receitas de jogo da RAEM durante a primeira metade de 2025, traçando um prognóstico sombrio para a economia da região, directamente dependente das receitas de jogo, e antevendo um potencial declínio de 1% em termos homólogos nos seis primeiros meses do ano.
A recuperação deverá acontecer na segunda metade de 2025, em Junho, à medida que o “impacto das tarifas é digerido” e os casinos se preparam para acolher eventos e espectáculos na época estival. Já no Outono, espera-se que o número de visitantes durante os feriados do Dia Nacional da China impulsione a economia da RAEM e contribua para um segundo semestre a atingir os 119,5 mil milhões de patacas e um crescimento de 6% em termos homólogos.
O orçamento de base elaborado pelo anterior Governo da RAEM para 2025 estimava que as receitas de jogo este ano chegassem aos 240 mil milhões de patacas, o que significaria um aumento de cerca de 7% em relação às receitas de 2024. A confirmar-se o prognóstico do Citigroup, as receitas brutas de jogo dos casinos que operam em Macau não chegarão aos 234 mil milhões de patacas.
Recorde-se que as receitas fiscais provenientes da indústria do jogo representam mais de 80% da totalidade das receitas fiscais da RAEM. Em 2024, as receitas brutas de jogo ascenderam a 226,7 mil milhões de patacas, segundo os dados da DICJ. Esta cifra ultrapassa as projecções do Governo, que apontavam para 216 mil milhões, e significa um aumento de cerca de 24% em comparação com os 183 mil milhões de 2023.
As receitas de 2024 foram as mais altas dos últimos quatro anos. Nos anos das restrições pandémicas, 2020, 2021 e 2022, as receitas brutas da indústria dos casinos foram de 60,4 mil milhões, 86,8 mil milhões e 42,2 mil milhões de patacas, respectivamente. Antes da pandemia, em 2019, o sector do jogo teve receitas de 292,4 mil milhões de patacas e em 2018 de 302,8 mil milhões, por exemplo. O recorde de receitas brutas de jogo anuais foi batido em 2013, quando as operadoras receberam mais de 360 mil milhões de patacas.
 
C.B.</description><pubDate>2025-02-11T07:36:35+08:00</pubDate></item><item><title>Wong Kit Cheng defende 90 dias de licença de maternidade remunerada com subsídio do Governo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/wong-kit-cheng-defende-90-dias-de-licenca-de-maternidade-remunerada-com-subsidio-do-governo/</link><description>Perante a baixa natalidade em Macau, a deputada Wong Kit Cheng lançou mais um apelo ao Governo para aumentar a licença de maternidade de 70 dias para 90 dias, para todas as trabalhadoras residentes. A deputada considera viável concretizar a meta de 90 dias de licença de maternidade através do alargamento do subsídio complementar atribuído aos empregadores pelo Governo. Em relação às Linhas de Acção Governativa do novo Executivo, Wong Kit Cheng disse esperar que haja mais incentivos à natalidade, incluindo apoio à habitação e subsídio de nascimento.
 
A deputada Wong Kit Cheng defende que a licença de maternidade passe a ser de 90 dias para todas as trabalhadoras locais, sugerindo que a medida seja concretizada através do alargamento do subsídio complementar atribuído aos empregadores pela remuneração paga na licença de maternidade, de 14 dias, para o limite máximo de 34 dias.
As trabalhadoras residentes de Macau gozam actualmente de 70 dias de licença de maternidade remunerada e a extensão do período para 90 dias, como acontece na Função Pública, tem vindo a ser pedida pela sociedade há muito tempo, dado que a política é vista como um dos incentivos à natalidade.
“No ano passado, a taxa de natalidade ainda se manteve baixa. Nesta situação, esperamos que o Governo possa lançar medidas temporárias relevantes, ou seja, o subsídio aos empregadores pela remuneração paga na licença de maternidade pode tornar-se um regulamento administrativo, em vez de um mero plano, para incentivar as empresas, enquanto implementar políticas favoráveis a famílias, aumentando a licença de maternidade para 90 dias”, salientou.
Wong Kit Cheng falou com os meios de comunicação social à margem do almoço da Primavera da Assembleia Legislativa e disse que é necessário haver mais incentivos e apoios às empresas para que a licença de maternidade seja estendida.
“O Governo pode dar apoio através de um subsídio. Já há um plano de subsídio para empregadores correspondente a 14 dias do salário das trabalhadoras. Com a base nessa medida, se quisermos continuar com o subsídio e acrescentar mais 20 dias do salário das trabalhadoras, tendo em conta as despesas do Governo e o objectivo de encorajar os residentes a ter filhos, acho que é completamente viável”, afirmou.
Recorde-se que, com a alteração à lei das relações de trabalho em Maio de 2020, a licença de maternidade em Macau passou de 56 dias para 70 dias e, dentro de três anos do período de transição, o Governo atribuiu aos empregadores elegíveis um subsídio equivalente a 14 dias de remuneração de base das trabalhadoras, para que os empregadores possam adaptar-se gradualmente ao aumento do número de dias de licença de maternidade.
Após este prazo de três anos, o Governo renovou o plano de subsídio no ano passado. A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, no entanto, não admitiu que o plano se tornará numa medida permanente.
Wong Kit Cheng disse que não recebeu nenhuma informação sobre tomada de posição do Governo sobre o aumento da licença de maternidade para 90 dias, mas prometeu continuar a “trabalhar por este objectivo, quer através da revisão da lei [das relações de trabalho], quer por meio das medidas de apoio”. “O Governo deve também desempenhar um papel mais activo na promoção do aumento da licença de maternidade, tanto como o Conselho para os Assuntos das Mulheres e Crianças”, chamou a atenção.
 
NATALIDADE EM CRISE
 
Em termos das Linhas de Acção Governativa do novo Governo, que se espera anunciar em breve, Wong Kit Cheng solicitou mais políticas de incentivo à natalidade que partem dos aspectos da economia, da habitação, do emprego e dos serviços médicos, para “deixar mais garantias” aos residentes em fazer face ao encargo das famílias depois de ter bebés.
A deputada referiu estar atenta à pressão de criação de filhos por parte dos casais que são ambos trabalhadores, apelando a mais políticas amigas da família. “Os residentes precisam de mais apoios, incluindo a licença de maternidade e de paternidade, a licença por doença para acompanhar algum membro indisposto da família e licença para acompanhar crianças. Se o Governo não der apoio, as empresas não vão ser encorajadas a fazer nada”, lamentou.
O subsídio de nascimento também não tem aumentos há vários anos, segundo Wong. Apontou, ao mesmo tempo, que a habitação é um dos principais encargos financeiros para as famílias, pedindo políticas específicas sobre a habitação para as famílias com recém-nascidos.
Recorde-se que Macau tem agora a taxa de fertilidade mais baixa do mundo, com apenas 0.68 filhos por mulher segundo os dados no ano passado, de acordo com um relatório publicado pela Organização das Nações Unidas.
 
MAIS APOIO NA ÁREA DA SAÚDE MENTAL
 
A deputada ligada à Associação Geral das Mulheres revelou que o número de pedidos de ajuda no Centro de Consulta para Cuidados Psicológicos da associação está a aumentar.
Wong Kit Cheng referiu que o centro presta serviço comunitário sobre a saúde mental, incluindo detecção precoce das pessoas que sofrem de problemas emocionais. “Esperamos que o Governo reforce a alocação de recursos para a prevenção da perturbação emocional nos serviços comunitários, uma vez que os cidadãos estão mais dispostos a pedir ajuda junto às instituições comunitárias, em comparação com os centros de saúde”, apontou. A deputada sugeriu ainda que sejam colocados mais recursos aos serviços de rastreio comunitário e vagas de consulta sobre a matéria de perturbação emocional, alargando a cobertura do serviço.
Já o número de médicos psiquiátricos está “relativamente estável”, disse Wong Kit Cheng, mas indicou que “as escolas, os centros de serviços e as associações juvenis estão a precisar de mais consultores psicólogos e agentes de aconselhamento psicológico”. A deputada pede ainda legislação para um sistema de qualificação e inscrição para os agentes de aconselhamento psicológico.
 
“ESPERO QUE A NOSSA EQUIPA POSSA CONTINUAR NO HEMICICLO”
 
A Associação Geral das Mulheres de Macau deve participar novamente nas eleições legislativas deste ano. Wong Kit Cheng, que liderou a lista da Aliança de Bom Lar da Associação Geral das Mulheres nas eleições em 2021, disse ontem que espera que a sua equipa “possa continuar na Assembleia Legislativa”. “A nossa equipa tem vindo a promover os serviços a famílias. A nossa prioridade é as mulheres e crianças, mas também o desenvolvimento sustentável da RAEM”, assinalou a deputada, acrescentando que “espero que haja mais deputados no hemiciclo que defendam os direitos das mulheres e crianças, para defender políticas que dão mais apoio às famílias”, salientou. Sem revelar se voltará a ser cabeça de lista, Wong Kit Cheng confessou ainda que quer mais mulheres na Assembleia. “É a minha esperança que mais jovens e mulheres na sociedade possam participar na discussão das políticas”, frisou. Actualmente, dois deputados – Wong Kit Cheng e Ma Io Fong, na Assembleia Legislativa são ligados à Associação Geral das Mulheres de Macau.</description><pubDate>2025-02-11T07:37:38+08:00</pubDate></item><item><title>Associações pedem inclusão de empregadas domésticas no programa de vacinação gratuita</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/associacoes-pedem-inclusao-de-empregadas-domesticas-no-programa-de-vacinacao-gratuita/</link><description>A recente confirmação de duas mortes relacionadas com a gripe em Macau, ambos casos não vacinados, tem impulsionado associações a solicitar a inclusão das empregadas domésticas no programa de vacinação gratuita contra a gripe. Com o aumento significativo de casos de infecção gripal nas regiões vizinhas e a aproximação da época alta da doença, a urgência desta demanda torna-se ainda mais evidente, segundo o presidente da “Macau Oversea Worker Employment Agency Association”, Ao Ieong Kuong Kao.
Com isso, destaca a importância de proteger os trabalhadores não-residentes (TNR), especialmente as empregadas domésticas, que desempenham um papel crucial no cuidado de famílias e frequentemente enfrentam dificuldades financeiras, que dificultam o acesso à vacinação.
Ao Ieong salientou que a proporção de idosos com mais de 65 anos de idade em Macau tem continuado a aumentar e, devido ao seu sistema imunitário mais fraco, o risco de doenças graves após a infecção com gripe é significativamente mais elevado do que o de outros grupos etários. As empregadas domésticas são um importante apoio em muitas famílias para cuidar dos idosos e das crianças pequenas, e o seu estado de saúde afecta directamente o risco de infecção dos membros da família. No entanto, actualmente, os trabalhadores estrangeiros não foram incluídos nos objectivos de vacinação gratuita contra a gripe em Macau, e algumas empregadas domésticas podem não tomar a iniciativa de serem vacinadas devido a considerações financeiras, criando uma lacuna na prevenção da doença.
Além do apelo pela vacinação gratuita, Ao Ieong defende a implementação de campanhas públicas de sensibilização que informem as empregadas domésticas sobre a importância da vacina e sobre as medidas de prevenção contra a gripe. Essas campanhas poderiam ser realizadas em múltiplos idiomas, considerando a diversidade cultural de Macau, e podem ajudar a garantir que todas as trabalhadoras estejam cientes dos riscos e das medidas preventivas disponíveis, esclareceu o porta-voz.
As autoridades de saúde estão em alerta para a crescente disseminação do vírus e a sua potencial gravidade. Nesse sentido, Ao Ieong apela também ao público para que reforce a sua sensibilização para a prevenção e se vacine contra a gripe o mais rapidamente possível.</description><pubDate>2025-02-11T07:36:37+08:00</pubDate></item><item><title>Wong Sio Chak saúda forças de segurança na linha da frente</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/wong-sio-chak-sauda-forcas-de-seguranca-na-linha-da-frente/</link><description>O secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, visitou ontem algumas das zonas mais movimentadas da cidade de Macau para saudar os agentes das forças e serviços de segurança e reconhecer o empenho demonstrado durante a quadra festiva do Ano Novo Chinês.
Acompanhado pelo comandante-geral do Serviços de Polícia Unitários, Leong Man Cheong, pelo director-geral dos Serviços de Alfândega, Adriano Marques Ho, e pelo pessoal de direcção e chefia das forças e serviços de segurança, Wong Sio Chak começou por visitar as Ruínas de São Paulo e a Avenida de Almeida Ribeiro, onde inspeccionou o funcionamento do sistema de controlo de fluxo de multidões e veículos. De seguida, o secretário para a Segurança e a sua comitiva deslocaram-se à Zona do Posto Fronteiriço da Parte de Macau do Posto Fronteiriço Hengqin, a fim de observar as áreas de inspecção alfandegária e garantir que a passagem nas fronteiras decorre “sem sobressaltos”.
Em comunicado, o Gabinete do Secretário para a Segurança salientou o “serviço de excelência” prestado pelos agentes da linha da frente aos cidadãos e turistas durante a época azafamada do Ano Novo Chinês, que este ano decorreu de forma “tranquila e em segurança” graças ao seu esforço. Durante a visita, e como reforça no comunicado, o secretário Wong Sio Chak incentivou os serviços competentes a continuarem a mostrar uma “imagem profissional da Polícia”, sempre sob o lema “servir melhor o cidadão”.
Na véspera do Ano Novo da Serpente, várias entidades de segurança pública de Macau implementaram a “Operação Preventiva do Inverno 2025” – uma série de medidas de segurança que consistiam no reforço do policiamento e uma colaboração intensificada entre o Corpo de Polícia de Segurança Pública, a Polícia Judiciária e os Serviços de Alfândega.
Em comunicado divulgado a propósito desta campanha, em meados de Janeiro, Wong Sio Chak apelou à população para que, durante as festividades, redobrasse a vigilância sobre os seus bens, seguisse as orientações das autoridades policiais e tivesse especial cuidado com as crianças e os idosos. Afirmou ainda que a segurança colectiva é uma responsabilidade partilhada, sendo a colaboração entre as autoridades e os cidadãos fundamental para a construção de um ambiente festivo “seguro e tranquilo”.</description><pubDate>2025-02-11T07:36:37+08:00</pubDate></item><item><title>Número de casamentos na China caiu em 2024 para valor mais baixo desde 1980</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/numero-de-casamentos-na-china-caiu-em-2024-para-valor-mais-baixo-desde-1980/</link><description>A China registou 6,1 milhões de casamentos em 2024, o número mais baixo desde que se iniciaram os registos, em 1980, de acordo com dados divulgados ontem pelo Ministério dos Assuntos Civis.
O número representa um novo declínio, após uma recuperação em 2023, depois de anos consecutivos de contração, de acordo com o relatório estatístico do quarto trimestre de 2024, difundido pelo ministério.
Em 2023, foram registados 7,68 milhões de casamentos no país asiático, em comparação com 6,83 milhões em 2022, um número que já era um mínimo histórico.
Especialistas chineses explicaram que o pico de 2023 poderá dever-se a factores como a pandemia da covid-19, que levou a uma redução da interação pessoal entre homens e mulheres, resultando num efeito de adiamento das núpcias para depois do período pandémico.
De acordo com os especialistas, as razões para o declínio no número de registos de casamento desde 2014 incluem uma redução da população jovem, o desequilíbrio de género na China, com mais homens do que mulheres entre a população jovem, o adiamento da idade do casamento, os custos elevados para casar e uma mudança de atitudes em relação ao casamento.
No 20.º Congresso do Partido Comunista Chinês, em 2022, o partido no poder sublinhou que o país precisa de um sistema que “aumente as taxas de natalidade e reduza os custos da gravidez, do parto, da escolaridade e da educação dos filhos”.
A China registou um declínio da população em 2022, 2023 e 2024, as primeiras contrações desde 1961, quando o número de habitantes diminuiu em consequência do fracasso da política de industrialização do Grande Salto em Frente e da fome que se lhe seguiu.</description><pubDate>2025-02-11T07:38:01+08:00</pubDate></item><item><title>Hong Kong vai proibir cigarros electrónicos em locais públicos até meados de 2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/hong-kong-vai-proibir-cigarros-electronicos-em-locais-publicos-ate-meados-de-2026/</link><description>Hong Kong vai proibir a posse e utilização de cigarros electrónicos em espaços públicos até meados de 2026 devido às implicações para a saúde dos jovens residentes.
 
As autoridades de Hong Kong vão proibir a posse e utilização de cigarros electrónicos em espaços públicos até meados de 2026 devido às implicações para a saúde dos jovens residentes, disseram as autoridades da antiga colónia britânica.
“Para proteger os nossos jovens, acreditamos que é altura de proibir o uso de cartuchos de cigarros eletrónicos”, disse no domingo o secretário para a Saúde, Lo Chung-mau, na televisão.
“Começaremos por legislar contra a posse e o uso [de cigarros electrónicos] ao ar livre”, acrescentou Lo. “Quando todos se habituarem [à proibição], vamos implementá-la em todos os lugares”, acrescentou
O anúncio foi feito quase três anos depois de o território do sul da China ter proibido a importação, fabrico e venda de cigarros electrónicos e produtos de tabaco aquecido.
Segundo a lei de Hong Kong, qualquer pessoa que importe cigarros eletrónicos pode enfrentar até sete anos de prisão e uma multa de dois milhões de dólares de Hong Kong. Fabricantes e vendedores correm o risco de apanhar até seis meses de prisão.
Também Macau proibiu, em 2022, o fabrico, distribuição, importação, exportação e transporte na entrada e saída do território de cigarros electrónicos.
O Governo justificou as alterações à lei com “as fortes evidências de que este tipo de produto do tabaco é não só prejudicial à saúde, como também a utilização pode pôr em risco a segurança das pessoas”, lembrando que aumentou o consumo de cigarros eletrónicos, sobretudo entre os jovens.
Desde 2015, o consumo de cigarros eletrónicos entre os jovens com idades entre os 13 e os 15 anos aumentou “de 2,6% para 4%”, de acordo com dados revelados em maio de 2022 pelo director dos Serviços de Saúde de Macau. Ou seja, sublinhou Alvis Lo, já há mais jovens a usar cigarros eletrónicos do que os tradicionais (2,1%).
A lei prevê sanções aos infractores no valor de quatro mil patacas, sendo que, no caso de entidades, pode ser aplicada uma multa entre 20 mil patacas e 200 mil patacas.
Apesar da proposta ter sido aprovada por unanimidade, durante o debate na Assembleia Legislativa, vários deputados sustentaram que Macau deveria ir mais longe e avançar também com a proibição total do uso de cigarros electrónicos.
A então secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, Elsie Ao Ieong U, confirmou que o Governo ponderava proibir mais tarde o uso de cigarros eletrónicos, após dar “algum tempo” aos fumadores que possam “ter ainda alguns em stock”. Trinta e cinco países proibiram a venda de cigarros electrónicos, informou a Organização Mundial de Saúde em 2024. Lusa</description><pubDate>2025-02-11T07:38:33+08:00</pubDate></item><item><title>Lei Seak Chio toma posse como subdirector da DICJ</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/lei-seak-chio-toma-posse-como-subdirector-da-dicj/</link><description>Lei Seak Chio tomou ontem posse como subdirector da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), cargo que irá desempenhar pelo período de um ano, até 10 de Fevereiro de 2026.
A cerimónia decorreu na sede do organismo e foi presidida pelo director substituto, Lio Chi Chong, e testemunhada pelo secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, e pelo Chefe do Gabinete, Lo Chi Fai.
Na cerimónia, Lio Chi Chong exaltou a vasta experiência profissional do novo subdirector na área da administração pública e gestão e considerou que a capacidade de liderança já demonstrada em cargos anteriores resultará em novas ideias para a DICJ, no reforço da eficácia de fiscalização e no desenvolvimento saudável do sector do jogo. Por sua vez, Lei Seak Chio agradeceu ao Governo da RAEM pela confiança em si depositada e garantiu centrar todos os esforços na implementação das polícias da RAEM e nos trabalhos de fiscalização, coordenação e gestão.
Em comunicado emitido pela DICJ, detalha-se que o subdirector recém-apossado é mestre em Administração Pública pelo Instituto Nacional de Administração da China e licenciado em Gestão de Engenharia pela Universidade de Huaqiao. Ingressou na Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) em 2005 e exerceu sucessivamente os cargos de adjunto-técnico e técnico-superior; de 2016 a 2020, foi chefia funcional do Grupo de Inspecção de Segurança e Saúde Ocupacional e de Investigação de Acidentes de Trabalho Graves da Divisão de Fiscalização de Riscos da DSAL; de 2020 a 2023, foi chefe da Divisão de Fiscalização de Riscos da DSAL; de 2023 a Fevereiro de 2025 foi chefe do Departamento de Segurança e Saúde Ocupacional da DSAL.</description><pubDate>2025-02-11T07:38:34+08:00</pubDate></item><item><title>Aumento dos gastos durante Ano Novo Lunar afastam China da deflação em Janeiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/aumento-dos-gastos-durante-ano-novo-lunar-afastam-china-da-deflacao-em-janeiro/</link><description>A inflação na China acelerou em Janeiro, pela primeira vez desde Agosto, devido ao forte aumento dos gastos das famílias, por altura dos feriados do Ano Novo Lunar. O índice de preços no consumidor subiu 0,5%, em Janeiro, em relação ao período homólogo Em Dezembro, a inflação fixou-se em 0,1%.
 
A inflação na China acelerou em Janeiro, pela primeira vez desde agosto, devido ao forte aumento dos gastos das famílias, por altura dos feriados do Ano Novo Lunar, contrariando persistentes pressões deflacionistas.
O índice de preços no consumidor (IPC) subiu 0,5%, em Janeiro, em relação ao período homólogo, informou no domingo o Gabinete Nacional de Estatística (NBS, na sigla em inglês) do país asiático. Em dezembro, a inflação fixou-se em 0,1%.
O aumento temporário do consumo durante a pausa de oito dias mascarou brevemente a dimensão do desafio deflacionista que a segunda maior economia do mundo enfrenta. O preço dos serviços aumentou 0,9%, representando mais de 50% do aumento total do IPC, de acordo com o NBS.
A deflação nas fábricas da China prolongou-se pelo 28º mês consecutivo, com um declínio de 2,3%, mantendo-se estável, face à contração do índice em Dezembro.
A data dos feriados do Ano Novo Lunar – entre 28 de janeiro e 4 de fevereiro pode ter distorcido a comparação homóloga. Este período festivo, que segue o calendário lunar, calha em períodos diferentes todos os anos. No ano passado foi celebrado na totalidade em Fevereiro.
O consumo doméstico é cada vez mais crucial para a China, numa altura em que se intensifica a guerra comercial com os EUA. Os gastos das famílias chinesas poderiam compensar os efeitos do aumento das taxas alfandegárias impostas pelo novo Presidente norte-americano, Donald Trump, sobre bens oriundos do país asiático.
O Governo chinês avançou já com planos para aumentar a despesa pública e reduzir as taxas de juro. Com a riqueza das famílias sob pressão devido a uma prolongada crise no setor imobiliário, o aumento do consumo foi elevado a principal prioridade dos esforços económicos deste ano.
A persistência de pressões deflacionistas na China contrasta fortemente com outras grandes economias. O receio de Pequim é que um ciclo enraizado de descida dos preços possa refrear as despesas das famílias durante mais tempo e prejudicar de tal forma as receitas das empresas que asfixie o investimento e conduza a novos cortes salariais e despedimentos. Lusa</description><pubDate>2025-02-11T07:38:33+08:00</pubDate></item><item><title>Rupia indiana cai para mínimos históricos após Trump prometer novas tarifas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/rupia-indiana-cai-para-minimos-historicos-apos-trump-prometer-novas-tarifas/</link><description>A moeda da Índia, a rupia, atingiu um mínimo recorde de 87,95 por dólar na abertura da sessão de ontem, após o Presidente dos Estados Unidos ter prometido novas tarifas para os parceiros comerciais. “A rupia abriu fraca na segunda-feira, acompanhando as perdas nas moedas asiáticas depois de o Presidente norte-americano, Donald Trump, ter dito que vai introduzir mais tarifas”, aumentando os riscos de uma possível guerra comercial, informou a consultora financeira Eforex India, na sua análise diária.
Os Estados Unidos vão impor tarifas de 25% às importações de alumínio e aço a partir de ontem, revelou no domingo Trump, que prometeu ainda anunciar na próxima semana medidas alfandegárias recíprocas para os parceiros comerciais.
“Qualquer aço que entre nos Estados Unidos terá uma tarifa de 25%”, disse aos jornalistas no avião presidencial Air Force One, quando voava da Florida para Nova Orleães para assistir à final Super Bowl de futebol americano. “O alumínio também”, respondeu, quando questionado sobre esta matéria, numa medida que abrange os vizinhos México e Canadá.
Trump afirmou ainda que vai anunciar tarifas recíprocas — “provavelmente terça ou quarta-feira” — em relação a produtos que são taxados nos países parceiros. “Se eles nos estão a cobrar 130% e nós não lhes estamos a cobrar nada, não vai continuar assim”, disse aos jornalistas. Nesse sentido, o político republicano disse que estas tarifas serão postas em prática “quase imediatamente” para “todos os países”.
Durante o seu primeiro mandato (2017-2021), o líder norte-americano impôs tarifas de 25% sobre o aço e de 10% sobre o alumínio, mas depois concedeu quotas isentas de impostos a vários parceiros comerciais, incluindo o Canadá, o México e o Brasil.
Embora as exportações indianas de aço e alumínio para os Estados Unidos não representem uma grande proporção do comércio bilateral, outros artigos da Índia poderão ser afectados por eventuais novas tarifas.
A queda da rupia ocorre após a moeda ter registado uma pequena recuperação, na sexta-feira, depois de o Banco de Reserva da Índia ter reduzido a taxa de juro, pela primeira vez em cinco anos. O banco central indiano reduziu as taxas em 25 pontos base, para 6,25%.
Desde que o dólar valia 63,85 rupias, a 1 de Janeiro de 2018, a moeda indiana tem continuado numa tendência de desvalorização, embora a velocidade da queda tenha abrandado desde meados de 2022.</description><pubDate>2025-02-11T07:38:42+08:00</pubDate></item><item><title>Lançado novo financiamento para investigação científica com países lusófonos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/lancado-novo-financiamento-para-investigacao-cientifica-com-paises-lusofonos/</link><description>O Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia lançou este ano um novo programa para financiar investigação científica e tecnológica com o exterior, incluindo países lusófonos.
 
“O financiamento está disponível para projectos de investigação em cooperação com qualquer país de língua portuguesa; não é dada preferência a nenhum país em particular”, explicou o Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia (FDCT) à Lusa.
Cada um dos projetos aprovados no âmbito do Programa de Financiamento para Cooperação Externa em Ciência e Tecnologia poderá receber até cinco milhões de patacas, acrescentou o fundo. “Tendo em conta que este é o ano inaugural deste programa, o número exacto de projectos a financiar será decidido com base na qualidade e quantidade de candidaturas recebidas”, sublinhou o FDCT.
O fundo organizou a 20 de Janeiro uma sessão de esclarecimento sobre este e outros programas de financiamento de projectos, que contou com cerca de 300 representantes de instituições de ensino superior, associações científicas e empresas tecnológicas de Macau.
No entanto, de acordo com o portal do FDCT na Internet, ainda não há data para a abertura das candidaturas para o Programa de Financiamento para Cooperação Externa em Ciência e Tecnologia. Ainda assim, o fundo referiu que as candidaturas ao novo programa estarão abertas durante um máximo de dois meses.
“Para incentivar mais colaborações, não haverá áreas prioritárias específicas em termos de tecnologia”, acrescentou o FDCT. “Qualquer projecto que possa ajudar a melhorar as capacidades de investigação de Macau e que cumpra os critérios de elegibilidade terá a hipótese de receber financiamento”, referiu o fundo.
Em 2017, a FDCT e a Fundação para a Ciência e Tecnologia de Portugal assinaram um memorando de entendimento para incentivar a cooperação entre as instituições de investigação das duas regiões.
Os dados mais recentes mencionam apenas o financiamento conjunto, em 2019, a projectos conjuntos de investigação em áreas como a poluição marinha e a biotecnologia marinha e a FDCT confirmou que não houve mais projetos financiados desde 2020. “Durante a pandemia esteve um bocado parado”, disse à Lusa, em Abril de 2023, o português Rui Martins, vice-reitor da Universidade de Macau.
O acordo bilateral assinado em 2017 prevê um financiamento máximo de um milhão de patacas por projecto, do lado de Macau, e 100 mil euros do lado de Portugal, durante três anos.
“Os valores são muito baixos”, algo que “não permite desenvolver projetos de elevada envergadura”, lamentou Rui Martins, sublinhando que decorriam negociações para uma nova edição. “As negociações ainda estão em curso”, confirmou a FDCT, que se recusou a revelar mais detalhes, acrescentando apenas que “a base estabelecida nas colaborações anteriores oferece um futuro promissor para esforços renovados”. Lusa</description><pubDate>2025-02-11T07:38:35+08:00</pubDate></item><item><title>MNE chinês desloca-se ao Reino Unido e à Alemanha antes de reunião na ONU</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/mne-chines-desloca-se-ao-reino-unido-e-a-alemanha-antes-de-reuniao-na-onu/</link><description>O ministro chinês dos Negócios Estrangeiros, Wang Yi, deslocar-se-á ao Reino Unido, Irlanda, Alemanha e África do Sul, entre os 12 e 21 de Fevereiro, anunciou ontem o seu ministério. Wang vai também participar numa reunião do Conselho de Segurança das Nações Unidas em Nova Iorque, a 18 de fevereiro, informou a mesma fonte, em comunicado.
Durante a sua estadia no Reino Unido, o chefe da diplomacia chinesa vai participar na décima ronda do Diálogo Estratégico China – Reino Unido, com o seu homólogo britânico, David Lammy. Em seguida, deslocar-se-á à Irlanda, onde se encontrará com o vice-primeiro-ministro e ministro dos Negócios Estrangeiros e do Comércio, Simon Harris.
Na Alemanha, Wang Yi vai participar na 61.ª Conferência de Segurança de Munique, onde intervirá num fórum dedicado à China, para apresentar a posição de Pequim sobre questões internacionais.
A China assume a presidência rotativa do Conselho de Segurança das Nações Unidas em fevereiro. Neste contexto, no dia 18, Wang vai a Nova Iorque para participar num debate aberto do órgão.
O país asiático, na qualidade de presidente rotativo do Conselho, também convidou o chefe da diplomacia norte-americana, Marco Rubio, para o evento, com quem Wang deve manter um encontro, num contexto de fricções comerciais entre as duas potências.
O ministro vai ainda participar na reunião entre os chefes da diplomacia dos países do G20, que se realizará a 20 e 21 de fevereiro em Joanesburgo, a convite do seu homólogo sul-africano, Naledi Pandor.</description><pubDate>2025-02-11T07:37:36+08:00</pubDate></item><item><title>China diz que visita do primeiro-ministro das Ilhas Cook não visa terceiros países</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/china-diz-que-visita-do-primeiro-ministro-das-ilhas-cook-nao-visa-terceiros-paises/</link><description>A China insistiu ontem que a visita do primeiro-ministro das Ilhas Cook a Pequim, esta semana, não visa conspirar contra nenhum país no Pacífico Sul, apesar de a viagem ter provocado uma disputa diplomática com a Nova Zelândia. A visita parece fazer parte da campanha da China para cortejar as pequenas nações insulares do Pacífico Sul, onde Pequim tem vindo a utilizar o seu peso económico e diplomático, naquilo que os críticos dizem ser um esforço para reduzir a influência dos Estados Unidos e dos seus aliados e conceder a si própria acesso a recursos minerais, pescas e pontos de navegação estratégicos. “A relação entre a China e as Ilhas Cook não visa terceiros e não deve ser sujeita ou perturbada por terceiros”, disse o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Guo Jiakun.
O Ministro dos Negócios Estrangeiros da Nova Zelândia, Winston Peters, afirmou ter repetido num telefonema com o primeiro-ministro das Ilhas Cook, Mark Brown, que este deveria discutir com a Nova Zelândia o conteúdo da Parceria Estratégica Global e outros acordos que Brown pretende assinar na China. “Esta ausência de consultas é uma questão de grande preocupação para o governo da Nova Zelândia”, afirmou o gabinete de Peters, num comunicado difundido no domingo.
As Ilhas Cook, um conjunto de 15 pequenas ilhas com uma população de 15.000 habitantes mas com uma grande zona económica exclusiva, têm-se autogovernado em associação livre com a Nova Zelândia, a sua maior fonte de ajuda. O acordo, com quase 60 anos, permite que os habitantes das Ilhas Cook tenham cidadania e passaportes neozelandeses e trabalhem e vivam na Nova Zelândia. Brown afirmou que a Nova Zelândia foi informada de que o acordo com a China não diz respeito à segurança, mas que Wellington não tem o direito de rever a redação exata de quaisquer documentos.
O primeiro-ministro afirmou que a sua visita de Estado a Pequim se centrará nas energias renováveis e na agricultura, mas que também abordará o desenvolvimento dos transportes marítimos e a exploração de minerais no fundo do mar, áreas que têm preocupado particularmente a Nova Zelândia, a Austrália ou os Estados Unidos.</description><pubDate>2025-02-11T07:37:41+08:00</pubDate></item><item><title>Ron Lam espera “medidas concretas” para incentivar a economia nas LAG</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/ron-lam-espera-medidas-concretas-para-incentivar-a-economia-nas-lag/</link><description>São “medidas e políticas concretas” para responder aos problemas mais prementes da economia e do emprego que o deputado Ron Lam espera ver nas próximas Linhas de Acção Governativa da equipa de Sam Hou Fai. O legislador sugeriu vales de consumo para apoio à economia local. Quanto às próximas eleições legislativas, Ron Lam ainda está indeciso sobre a recandidatura, destacando que a equipa tem recursos limitados e que ainda não houve uma discussão aprofundada com a equipa.
 
O deputado Ron Lam está atento a eventuais políticas novas do Governo para resolver os problemas da economia e emprego que Macau está a enfrentar. Para as Linhas de Acção Governativa que vão ser apresentadas por Sam Hou Fai, o novo Chefe do Executivo, Ron Lam considera que é necessário haver medidas de urgência para aliviar as dificuldades financeiras dos residentes, como medidas de estímulo à economia, incluindo vales de consumo e programa de consumo com descontos.
“Entendemos que, através de estímulos ao consumo, poderemos salvar a nossa má situação de emprego em Macau e a situação económica, e prestar apoio social aos residentes com baixo rendimento”, destacou Ron Lam, à margem do almoço de Primavera da Assembleia Legislativa realizado ontem.
Neste caso, o deputado apontou que muitas medidas de assistência social e benefícios para a população “foram reduzidos ou mesmo interrompidos” nos últimos anos devido à pandemia. “A sociedade espera, de facto, que o Governo possa apresentar medidas concretas nas Linhas de Acção Governativa, incluindo medidas que possam alcançar resultados rápidos em termos de emprego, de economia e de melhoria do bem-estar dos residentes”, sublinhou o deputado, assinalando que Macau está a sofrer um impacto macroeconómico.
Ron Lam pede também políticas de longo prazo sobre a economia, nomeadamente na política de introdução dos trabalhadores não residentes. Para o deputado, o Governo deve, em resposta à opinião da população, dar maior defesa à prioridade ao emprego dos residentes.
Por outro lado, Ron Lam apontou que a comunicação do Governo à população ainda permanece numa “direcção singular” e que o Executivo deve estar “mais activo, mais aberto, mais interactivo e mais comunicativo” com a sociedade. O deputado admitiu que o Governo anterior não teve uma “prática normal” e o actual Executivo deve “retomar o caminho certo” para promover a comunicação bidirecional com os órgãos de comunicação social, em vez de apenas emitir comunicados.
 
SEM DECISÃO SOBRE AS ELEIÇÕES
 
Ron Lam, que foi eleito pela primeira vez em 2021 para a Assembleia Legislativa, por sufrágio directo, avançou ontem que ainda não decidiu se se vai recandidatar nas próximas eleições legislativas agendadas para este ano.
Aos jornalistas, o deputado ligado à Associação da Sinergia de Macau afirmou que a equipa ainda não deu início aos trabalhos eleitorais, nem teve uma discussão aprofundada, enfatizando, entretanto, que a associação é “pequena e com recursos limitados”.  Ron Lam disse que vai “ponderar activamente” sobre o assunto. “Se pensarmos seriamente que podemos ajudar a comunidade, falar pela sociedade e promover melhores políticas de integração e desenvolvimento sustentável, vamos continuar”, frisou Ron Lam, indicando, no entanto, que “há demasiadas tarefas que ainda não lidamos e que tenho de tratar antes de poder pensar seriamente nas eleições”.</description><pubDate>2025-02-11T07:36:39+08:00</pubDate></item><item><title>Associação de polícias defende “aproximação urgente” entre a corporação e as comunidades</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/associacao-de-policias-defende-aproximacao-urgente-entre-a-corporacao-e-as-comunidades/</link><description>A Associação Moçambicana de Polícias defendeu a aproximação urgente entre a corporação e as comunidades, considerando que as autoridades foram colocadas à prova pelas manifestações que marcaram o país nos últimos três meses. “É preciso, com urgência, que a polícia saia do escritório para a comunidade. Fazer entender às comunidades o que é o policiamento e qual é a sua importância. Tentar resgatar esta confiança (…) No seio da polícia, atualmente, há um nervosismo. Este nervosismo resulta do facto de a ação da polícia estar a actualmente beliscada”, disse à Lusa Nazário Muanambane, o presidente da associação.
Em causa está um clima de forte agitação social que Moçambique vive desde Outubro, com protestos na rua que, quase sempre, culminam em confrontos violentos entre a polícia e manifestantes, que já provocaram mais de 300 mortos e centenas de feridos a tiro por todo país, segundo a sociedade civil moçambicana, além de um rastro de destruição.
Para Nazário Muanambane, a forma como os protestos têm ocorrido provocaram um “nervosismo” na corporação e a polícia moçambicana enfrenta hoje um teste, com os líderes na corporação a exigirem uma postura, por vezes oposta aos interesses das comunidades, embora admita que haja também excessos por parte da população. “O que a sociedade quer é respeito pelas liberdades das pessoas, mas estas liberdades acabam ultrapassando os limites (…) Por exemplo, recentemente, um agente da polícia foi apedrejado até à morte. Quando os colegas deste agente assistem a isso, qual reação que vão ter”, questionou.
Segundo Nazário Muanambane, em Moçambique, há uma tendência de olhar a polícia como “instrumento do partido no poder”, mas os agentes enfrentam os mesmos desafios que a comunidade. “Os problemas que o cidadão comum passa são os mesmos por que o polícia passa, o custo de vida, os problemas dos transportes, são os mesmos problemas. O polícia vive na comunidade”, disse.
Nazário Muanambane defende a aproximação da corporação as comunidades, além de criticar uma alegada falta de responsabilidade dos intervenientes políticos moçambicanos, que acabam “incentivando a violência”.</description><pubDate>2025-02-11T07:37:34+08:00</pubDate></item><item><title>Chongqing anula restrições à compra e venda de casas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/chongqing-anula-restricoes-a-compra-e-venda-de-casas/</link><description>A metrópole chinesa de Chongqing, uma das mais populosas do país, anunciou no domingo o fim das últimas restrições à compra de casas, visando contrariar uma prolongada crise no sector imobiliário.
Em comunicado, a Comissão Municipal de Habitação e Desenvolvimento Urbano – Rural da cidade anunciou a abolição da última isenção remanescente, na sequência da eliminação de uma política que exigia que a propriedade fosse detida durante pelo menos dois anos antes de poder ser vendida.
Segundo a imprensa local, isto significa que deixam de existir restrições à venda de casas em Chongqing, que tem quase 32 milhões de habitantes, numa área semelhante à da Áustria, embora inclua muitas zonas rurais divididas em 12 vilas.
No final de 2022, a metrópole, situada no centro da China, começou a flexibilizar as restrições que tinha imposto nos anos anteriores, face a um mercado sobreaquecido. A cidade proibia, por exemplo, as famílias de possuírem mais do que uma casa.
A situação financeira de muitas empresas imobiliárias chinesas agravou-se depois de Pequim ter anunciado, em agosto de 2020, restrições ao acesso ao financiamento bancário para os promotores que tinham acumulado um elevado nível de dívida, incluindo a Evergrande, com um passivo de quase 330 mil milhões de dólares (320 mil milhões de euros).
Nos últimos meses, o governo local anunciou várias medidas de apoio, com os bancos estatais a abrirem também linhas de crédito multimilionárias a vários promotores, visando financiar a conclusão de projetos vendidos em planta, uma questão que preocupa Pequim pelas implicações na estabilidade social, dado que o imobiliário é um dos principais veículos de investimento das famílias chinesas.
No entanto, o mercado não está a reagir: as vendas comerciais medidas por área útil caíram 8,5%, em 2023, e 12,9%, em 2024.</description><pubDate>2025-02-11T07:37:36+08:00</pubDate></item><item><title>Professores timorenses dispensados em 2023 exigem acordo antes de teste</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/11/professores-timorenses-dispensados-em-2023-exigem-acordo-antes-de-teste/</link><description>Os 1.499 professores timorenses contratados e dispensados em 2023 pediram ao Governo de Timor-Leste para assinar um acordo com o Ministério da Educação antes da realização do teste especial, anunciado na semana passada.
 
“Aceitamos a realização do teste especial, mas, caso não sejamos aprovados, que solução dará o Ministério da Educação aos professores com diploma do ensino secundário para resolver esta situação?”, questionou, em declarações à Lusa, o porta-voz dos ex-professores contratados de 2023, Agostinho Pinto.
Segundo Agostinho Pinto, os 1.499 ex-professores contratados dedicaram-se ao setor da educação durante vários anos, alguns dos quais entre 10 e 20 anos, e por essa razão, o antigo executivo dignificou o seu sacrifício ao elevar o seu estatuto de voluntários para agentes da administração pública, com os seus nomes publicados no Jornal da República. “Agora, o Ministério da Educação pretende fazer um teste para nós, mas com que intenção? Não sabemos”, questionou.
Agostinho Pinto reconheceu que o estatuto dos docentes é o de agentes da administração pública. No entanto, frisou que já preencheram os três requisitos exigidos: um contrato legal com o Ministério da Educação, a posse do diploma mínimo de bacharelato e a avaliação de desempenho com classificação positiva.
Acrescentou ainda que, apesar do cumprimento destes requisitos, o Ministério da Educação recusou proceder à avaliação de desempenho dos professores junto da Comissão da Função Pública para que estes fossem registados no Sistema Integrado de Gestão e Auditoria Pública. “Achamos que não é necessário realizar um teste especial. Mas, se o Ministério da Educação nos obrigar a fazê-lo, primeiro tem de haver um acordo entre os professores dispensados e o ministério”, sugeriu.
O responsável explicou ainda que os agentes da administração pública que possuem apenas diploma do ensino secundário ou que não preencham os requisitos necessários para serem docentes terão a oportunidade, segundo proposta do Ministério da Educação, de fazer um contrato para exercer funções administrativas ou de assistente docente.
“Aceitamos o teste especial como uma via para contribuir para a solução. No entanto, preferimos que haja um debate antes de avançarmos para esse teste especial, caso contrário, o problema continuará a gerar descontentamento e insatisfação”, concluiu.
O Ministério da Educação de Timor-Leste anunciou na semana passada a realização de um teste especial para os professores contratados e dispensados em 2023 para lhes dar oportunidade de ingressar no sistema de ensino nacional.
Em 2024, o Ministério da Educação realizou também testes a antigos professores dispensados do sistema de ensino para estabelecer uma bolsa de candidatos. No total, foram registadas 568 aprovações para um total de 2.400 vagas disponíveis. Lusa</description><pubDate>2025-02-11T07:37:36+08:00</pubDate></item></channel></rss>