<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/15/ex-presidente-da-coreia-do-sul-nega-em-tribunal-qualquer-acto-de-insurreicao/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Macau continua hoje com qualidade do ar “muito insalubre a perigoso”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/15/macau-continua-hoje-com-qualidade-do-ar-muito-insalubre-a-perigoso/</link><description>Prevê-se que a qualidade do ar em Macau se mantenha hoje no nível “muito insalubre a perigoso”, sendo que a concentração de poluentes continua em níveis elevados. De acordo com os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), as condições de dispersão de poluentes na foz do Rio das Pérolas “ainda são desfavoráveis” devido à fraca intensidade do vento, apesar da tempestade de poeira no interior da China Continental estar a dissipar-se gradualmente. As autoridades apelam à população, especialmente, pessoas que sofram de doenças cardíacas ou respiratórias, grávidas, crianças e idosos, para evitarem actividades extenuantes e ao ar livre, nomeadamente áreas com tráfego intenso.
Os SMG actualizaram ontem ao final de tarde a previsão do nível de qualidade do ar para hoje, tendo fixado um índice previsto entre 280 a 310, do nível “muito Insalubre – Perigoso” para as estações na berma da estrada e ambientais, e um índice entre 260 e 290 do nível “muito insalubre” para as estações nas zonas de alta densidade habitacional.
A concentração horária de partículas inaláveis em suspensão PM10 em várias estações de monitorização registou ontem um índice superior a 340 μg/m3 e, segundo demonstrou a gráfica disponibiliza no portal dos SMG, a concentração horária mais elevada foi quase 400 μg/m3 registada na estação ambiental na Taipa na madrugada de ontem.
As autoridades acrescentam que um índice de qualidade do ar acima de 400 pertence ao nível “muito perigoso” e a inalação prolongada aumentará os riscos para a saúde a longo prazo, embora o público em geral possa não ter reacções ou danos imediatos. “As pessoas com doenças cardíacas ou respiratórias, grávidas, crianças e idosos têm maior probabilidade de sofrer reacções de desconforto”, explicaram.
Recorde-se que os SMG indicaram que a tempestade de poeira foi causada principalmente pelos ventos fortes junto ao solo nas regiões a norte, que varreram a poeira que depois se espalhou para sul, até ao sul da China e ao estuário do Rio das Pérolas, juntamente com a monção de nordeste.</description><pubDate>2025-04-15 01:00:44</pubDate></item><item><title>China pede aos Estados Unidos diálogo justo e baseado no respeito</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/15/china-pede-aos-estados-unidos-dialogo-justo-e-baseado-no-respeito/</link><description>A China afirmou ontem que as “tarifas recíprocas” do Presidente norte-americano, Donald Trump, prejudicam a ordem económica e comercial internacional e apelou a Washington para “resolver os problemas através de um diálogo justo baseado no respeito mútuo”.
 
“Exortamos os Estados Unidos a corrigir imediatamente a sua abordagem errada e a resolver as diferenças comerciais através do diálogo”, disse o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros, Lin Jian, em conferência de imprensa.
Lin vincou que “os EUA colocam os seus interesses à frente do bem comum da comunidade internacional, o que é um exemplo típico de intimidação tarifária”. O porta-voz reiterou que “numa guerra comercial ninguém ganha” e que “o protecionismo não oferece nenhuma saída”.
A guerra comercial desencadeada por Trump intensificou-se a 2 de Abril, com o anúncio de “tarifas recíprocas” contra o resto do mundo, uma medida que retificou uma semana depois, perante a queda dos mercados e o aumento do custo de financiamento da dívida norte-americana. Mas enquanto suavizava a sua ofensiva com a maioria dos países, aplicando uma tarifa generalizada de 10%, decidiu aumentar as taxas sobre a China, que estão agora fixadas em 145%.
Entretanto, este fim de semana, Washington decidiu isentar muitos produtos tecnológicos chineses. Trump disse no domingo que as tarifas sobre semicondutores serão implementadas “num futuro próximo” e que anunciará as taxas ainda esta semana, como parte da sua guerra comercial.
No domingo, a China classificou a isenção de tarifas sobre certos produtos eletrónicos chineses como “um pequeno passo” para que os Estados Unidos “corrijam a sua prática errada” e instou Washington a “cancelar completamente” as taxas.
Para Pequim, as tarifas norte-americanas “não só violam as leis económicas e de mercado básicas, como também ignoram a cooperação complementar e a relação oferta – procura entre os países”.
As bolsas da China continental e de Hong Kong registaram ontem ganhos na abertura, após a notícia de que os Estados Unidos excluíram temporariamente os telemóveis, computadores, ecrãs e todo o tipo de componentes tecnológicos chineses de tarifas. Os índices de referência das bolsas de Xangai e Shenzhen subiram 0,42% e 1,23%, respetivamente, poucos minutos após o início das negociações.
Estas bolsas caíram 7,34% e 9,66%, respectivamente, na segunda-feira passada, na sequência das taxas impostas pelos Estados Unidos aos produtos chineses e das contramedidas anunciadas por Pequim.
Nos dias seguintes, os dois índices conseguiram recuperar parcialmente da queda, devido ao apoio aos mercados anunciado pelas instituições de investimento estatais chinesas e aos planos de recompra de ações lançados pelas grandes empresas chinesas, apesar dos novos aumentos tarifários recíprocos anunciados pelas duas maiores economias do mundo nos últimos dias.
O principal índice da Bolsa de Valores de Hong Kong, o Hang Seng, subiu cerca de 2,15%, na abertura das negociações de ontem, ultrapassando os 21.000 pontos.
O índice de Hong Kong caiu 13,2 %, devido aos receios de uma recessão mundial provocada pelas tensões comerciais entre Pequim e Washington, embora tenha registado alguns ganhos durante a semana passada.
Depois de ter abalado os mercados nos últimos dez dias, anunciando primeiro a aplicação generalizada de um grande volume de tarifas ao resto do mundo e, em seguida, recuando para redobrar a sua ofensiva contra Pequim, à medida que o custo do financiamento da dívida dos EUA continuava a aumentar, Washington decidiu isentar muitos produtos tecnológicos chineses.
Quando questionado sobre a decisão das Alfândegas e Proteção das Fronteiras (CBP) de excluir telemóveis, computadores, ecrãs e todo o tipo de componentes tecnológicos chineses da lista de mercadorias que estariam sujeitas a tarifas de 145%, o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, limitou-se a dizer que forneceria mais informações na segunda-feira.
O porta-voz do Ministério do Comércio chinês disse no domingo, em comunicado, que Pequim está “actualmente a avaliar o impacto” do memorando que isenta alguns produtos tecnológicos chineses de “tarifas recíprocas”. Lusa</description><pubDate>2025-04-15 01:02:47</pubDate></item><item><title>Exportações da China sobem 12,4% em Março com importadores a apressar encomendas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/15/exportacoes-da-china-sobem-124-em-marco-com-importadores-a-apressar-encomendas/</link><description>As exportações da China aumentaram 12,4% em Março, em termos homólogos, à medida que as empresas se apressaram a concluir encomendas, antes da entrada em vigor das tarifas impostas pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump. As importações caíram 4,3%, de acordo com dados divulgados pela Administração das Alfândegas da China.
Segundo a mesma fonte, as exportações da segunda maior economia do mundo aumentaram 5,8%, nos primeiros três meses do ano, em relação ao mesmo período do ano anterior, enquanto as importações caíram 7%.
O excedente comercial da China com os Estados Unidos foi de 27,6 mil milhões de dólares em Março, tendo as exportações chinesas aumentado 4,5%. No primeiro trimestre do ano, o país asiático registou um excedente de 76,6 mil milhões de dólares nas trocas comerciais com os EUA.
A China enfrenta agora tarifas de 145% sobre a maior parte das suas exportações para os Estados Unidos. No entanto, os maiores aumentos nas exportações foram para os países do Sudeste Asiático, que viram as importações oriundas da China saltar quase 17%, em março, em relação ao período homólogo. As exportações para África aumentaram mais de 11%.
O Presidente chinês, Xi Jinping, chegou ontem ao Vietname, como parte de um périplo que também inclui Malásia e Camboja, visando reforçar laços comerciais com outros países asiáticos que também enfrentam tarifas pesadas, embora na semana passada Trump tenha adiado a respectiva aplicação por 90 dias.
As exportações da China para o Vietname aumentaram quase 17% no mês passado, em relação a março do ano passado, enquanto as importações caíram 2,7%.
Liu Daliang, porta-voz da Administração das Alfândegas chinesas, disse que a China enfrenta uma “situação externa complexa e grave”, mas que “o céu não vai cair”. Questionado sobre a queda das importações chinesas, Liu disse aos jornalistas que a China é há 16 anos consecutivos o segundo maior importador do mundo, aumentando a sua quota das importações globais de cerca de 8% para 10,5%. “Actualmente e no futuro, o espaço de crescimento das importações da China é enorme e o grande mercado chinês será sempre uma grande oportunidade para o mundo”, afirmou.</description><pubDate>2025-04-15 01:02:46</pubDate></item><item><title>Volume de apostas ‘premium’ mantém-se estável em Abril</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/15/volume-de-apostas-premium-mantem-se-estavel-em-abril/</link><description>O relatório de Abril do Citigroup aponta para um mês “surpreendentemente estável” em termos anuais, marcado pelo aumento do número de jogadores ‘premium’ do segmento de massas. A guerra comercial entre a China e os Estados Unidos parece não ter afectado os volumes de jogo em Macau, com 60% das quotas de mercado a ser dominadas pelas três concessionárias de jogo norte-americanas Wynn, Sands e MGM.
 
Os apostadores ‘premium’ do segmento de massas contribuíram com 11,1 milhões de dólares de Hong Kong para as receitas da indústria de jogo em Abril, obtendo um resultado estável em relação ao período homólogo do ano anterior.
Os dados foram divulgados este domingo no relatório mensal elaborado pela correctora Citigroup, onde se conclui que os recentes motivos de preocupação para o sector – como a guerra comercial entre a China e os Estados Unidos e o desmantelamento de uma rede de câmbio ilegal no mês passado – parecem não ter impactado negativamente as receitas brutas de jogo relativas ao mês de Abril.
Apesar de a aposta média por jogador ter caído 6,8% em relação ao mesmo mês de 2024, para cerca de 18 mil dólares de Hong Kong, o número de jogadores ‘premium’ do segmento de massas – um sector intermédio entre o jogo de massas e o jogo dos grandes apostadores VIP – subiu 8% em relação ao período igual do ano passado, para 611 jogadores. Em simultâneo, as 19 “baleias” observadas em Abril nos casinos de Macau, referentes a jogadores com uma aposta única em mão de pelo menos 100 mil dólares de Hong Kong, movimentaram um total de 4,1 milhões de dólares de Hong Kong no período em questão, assinalando um crescimento de 2% face ao período homólogo.
No actual mês de Abril, “a segunda maior aposta que vimos veio de uma ‘baleia’ do Horizon Room do Galaxy Macau, com uma aposta de 500 mil dólares de Hong Kong”, adiantam os analistas George Choi e Timothy Chau na nota divulgada pelo Citigroup e citada pela GGRAsia. Embora o Galaxy Entertainment Group tenha assegurado o primeiro lugar relativamente às apostas ‘premium’ ao arrecadar 25% da quota de mercado, as concessionárias de jogo norte-americanas conseguiram acumular um total conjunto de 60%, incluindo 23% para a MGM.
Com base nestes dados, os analistas do Citigroup concluem que “a actual guerra comercial entre a China e os Estados Unidos da América não afecta a preferência dos jogadores” quanto aos casinos onde apostam. “Os jogadores parecem optar por permanecer no local onde se sentem auspiciosamente confortáveis”, mesmo que estes casinos pertençam a operadoras de jogo norte-americanas como a Wynn, Las Vegas Sands e MGM Resorts.
Recorde-se que a “guerra de tarifas” entre as duas potências económicas começou no início de Abril, quando o presidente norte-americano Donald Trump impôs uma taxa adicional de 34% sobre produtos oriundos da China que veio somar-se a duas rodadas de taxas de 10% já declaradas em Fevereiro e Março. Actualmente, as tarifas de Washington sobre as importações chinesas já ascenderam a um mínimo de 145%, ao que Pequim retaliou aplicando tarifas de 125%.
Para além da disputa comercial entre os dois países e da incerteza quanto ao impacto que esta teria nos casinos norte-americanos em Macau, outro factor de preocupação para os volumes de jogo no território relacionava-se com o desmantelamento de uma rede de câmbio ilegal de dinheiro no final do mês de Março. Segundo a Polícia Judiciária (PJ), um grupo composto por 33 indivíduos (22 de Macau e 11 do interior da China) tinha aberto, desde 2019, oito joelharias nas imediações de vários casinos, com o objectivo de se aproximar de potenciais jogadores.
Na interpretação dos analistas do Citigroup, os resultados do mês de Abril “sugerem que as preocupações com a recente intensificação da repressão da polícia de Macau contra as casas de penhores que podem actuam como casas de câmbio podem ser exageradas, uma vez que os jogadores continuam a movimentar dinheiro para as mesas de jogo”.
 
C.B.</description><pubDate>2025-04-15 01:02:20</pubDate></item><item><title>Japão recebe campanha turística “Journey to Experience Macao” entre 17 e 20 de Abril</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/15/japao-recebe-campanha-turistica-journey-to-experience-macao-entre-17-e-20-de-abril/</link><description>O evento da DST arranca esta quinta-feira em Akihabara, em Tóquio, num esforço para atrair visitantes de um dos mercados turísticos em maior expansão no território. A edição deste ano foca-se principalmente no ‘anime’, estando já previstas novas versões do cartão Macau Pass com elementos deste tipo de animação e garrafas de vinho criadas em cooperação com um estúdio japonês.
 
A região de Akihabara, em Tóquio, vai receber a campanha de promoção turística “Journey to Experience Macao” entre os dias 17 e 20 de Abril, com o objectivo de expandir o mercado de visitantes oriundos do Japão.
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST), em coordenação com a companhia aérea Air Macau e outras seis empresas de turismo e lazer, vai instalar uma “Zona POP-UP do Turismo de Macau” nas ruas desta azafamada zona comercial e dinamizar actividades direccionadas a diferentes públicos, como seminários promocionais, oferta de lembranças da mascote “Mak Mak” e promoções especiais na compra de viagens com destino a Macau.
Como a DST frisa num comunicado divulgado ontem, a zona de Akihabara é um dos principais núcleos comerciais do Japão e a capital da cultura ‘otaku’ – palavra usada para descrever os apreciadores de ‘anime’ e ‘manga’ – no país. A este propósito, estarão presentes no evento vários designers de Propriedade Intelectual (PI) naturais de Macau, como o criador da “Mak Mak”, Tou Chon Wai, e do Japão, como a equipa responsável pela série de animação “Ghost in the Shell: SAC_2045”. Segundo a DST, o grupo de artistas japoneses vai integrar o ‘design’ do palco principal do evento e lançar uma nova versão do cartão Macau Pass “com elementos de animação temática”.
A colaboração entre os artistas de ambos os territórios prossegue com um expositor temático dedicado à personagem de banda desenhada Kamen Rider, exibida pela primeira vez nos anos 70, e um vinho oficial criado em conjunto pela Toei Company, a criadora do ‘anime’ clássico, e uma empresa de Macau cujo nome não foi revelado.
Embora a campanha “Journey to Experience Macao” só arranque na quinta-feira, já estão a ser encetados outros esforços de promoção turística de Macau nas ruas de Tóquio. A DST detalha que já foram instalados ecrãs em “pontos icónicos” da capital e que estão a ser distribuídos panfletos informativos à entrada e à saída das estações – o que, garante, “gera grande discussão na zona”. Ainda no âmbito desta campanha promocional antecipada, a entidade revela que participou em entrevistas com vários órgãos de comunicação social japoneses e que tem cooperado com “especialistas, influenciadores digitais e revistas ‘online’ de turismo japoneses” para assegurar que os destaques da campanha são difundidos nas redes sociais.
No dia anterior à inauguração da campanha, 16 de Abril (quarta-feira), diversos operadores turísticos de Macau e do Japão vão reunir-se numa sessão de apresentação sobre o sector das convenções e exposições em Macau, com o objectivo de aprofundar o intercâmbio e a cooperação entre ambos os territórios.
A presença macaense em Tóquio vai prolongar-se até 30 de Maio, mais de um mês após o fim da “Journey to Experience Macao”, na fachada do edifício da agência de viagens HIS Japan, que se encontra decorada com paredes de azulejo, cartazes dos pontos icónicos de Macau e decorações alusivas ao galo de Barcelos.
O mercado de visitantes do Japão é um dos que mais tem aumentado em anos recentes, com um crescimento de 13% só entre Janeiro de 2024 e 2025. Em Fevereiro, o número voltou a crescer 26,2% face ao mês anterior, tendo sido contabilizada a entrada de 14.444 turistas japoneses.
 
C.B.</description><pubDate>2025-04-15 01:01:20</pubDate></item><item><title>Macau e Xangai criam mecanismo para mediação transfronteiriça de litígios de consumo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/15/macau-e-xangai-criam-mecanismo-para-mediacao-transfronteirica-de-litigios-de-consumo/</link><description>O Conselho de Consumidores (CC) de Macau realizou uma reunião online com o Conselho de Protecção dos Direitos e Interesses dos Consumidores da Cidade de Xangai, na qual as partes assinaram um acordo complementar em forma de anexo à acta. O acordo prevê o reforço do papel do CC enquanto plataforma de reencaminhamento de conflitos de consumo entre as organizações de consumidores de Xangai e de Portugal, bem como a criação de um mecanismo de cooperação de mediação e arbitragem transfronteiriças de litígios de consumo.
Segundo um comunicado divulgado ontem, o acordo complementar baseia-se num acordo de cooperação celebrado em Junho de 2020, tendo como objectivo intensificar a cooperação entre as partes no tratamento de litígios de consumo e na partilha de informações e recursos no âmbito de consumo.
Em relação à compartilha de informações e recursos no âmbito de consumo, “as partes irão cooperar, de forma inovadora, na promoção dos símbolos de confiança de consumo e das empresas entre os dois locais, orientando os consumidores locais a cultivar os conceitos e hábitos de consumo verde, de baixo carbono e amigável ao ambiente”, pode ler-se na nota de imprensa.
A presidente do CC, Leong Pek San, destacou na reunião que as autoridades de Macau e de Xangai têm mantido “uma boa cooperação” na área de protecção dos direitos e interesses do consumidor e, no futuro, irão explorar mais modelos inovadores de cooperação. A responsável afirmou que vai procurar elevar a eficácia dos trabalhos transfronteiriços de defesa de direitos e fomentar a honestidade na exploração de actividades dos sectores comerciais, com vista a criar um ambiente de consumo de melhor qualidade e com maior segurança para os consumidores dos dois locais.
Por sua vez, a secretária-geral do Conselho de Protecção dos Direitos e Interesses dos Consumidores, Tao Ailian, que é também inspectora de 2.ª classe da Administração de Regulação do Mercado da Cidade de Xangai, avançou que vai desenvolver, com as autoridades de Macau, uma “comunicação mais aprofundada e abrangente” e incentivar a vontade dos consumidores dos dois locais de fazer consumo, melhorar as experiências de consumo transregional, para um desenvolvimento sustentável dos trabalhos de defesa do consumidor.</description><pubDate>2025-04-15 01:02:51</pubDate></item><item><title>Governo mantém cheques, congela função pública, aumenta idosos e estreia apoio para crianças</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/15/governo-mantem-cheques-congela-funcao-publica-aumenta-idosos-e-estreia-apoio-para-criancas/</link><description>Sam Hou Fai apresentou ontem o seu primeiro relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG). O documento alerta para os desafios económicos que a RAEM está a atravessar, ressalvando que o território deve aproveitar as oportunidades. O Chefe do Executivo anunciou que este ano o Governo vai manter o plano de comparticipação pecuniária, vai estrear um subsídio de assistência na infância, vai aumentar o subsídio de invalidez e a pensão para idosos, mas vai também deixar inalterados os salários na função pública.
 
Sam Hou Fai foi ontem à Assembleia Legislativa (AL) apresentar, pela primeira vez, o relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG). O documento, que apresenta as traves-mestras da governação para este ano, pretende reforçar a protecção social das camadas mais vulneráveis, alertando também que a região tem de se preparar para vários desafios económicos.
 
APOIOS E SUBSÍDIOS
 
Um dos focos destas primeiras LAG de Sam Hou Fai tem a ver com a “mitigação das preocupações da população e atenuação das suas dificuldades em prol do bem-estar”. “Este Governo persistirá em colocar os interesses da população em primeiro lugar e, tendo em conta os assuntos ligados ao seu dia-a-dia, empenhar-se-á em resolver os problemas reais mais prementes que a preocupam, com vista a responder às suas aspirações por uma vida de qualidade”, afirmou o Chefe do Executivo.
Está, então, prevista a manutenção do plano de comparticipação pecuniária no desenvolvimento económico para este ano, com os residentes permanentes a receberem 10 mil patacas e os não permanentes a receberem seis mil. Ainda assim, Sam Hou Fai deixou antever mexidas no futuro, como a eventual introdução da regra de permanência por 183 dias na RAEM para a atribuição do cheque, sendo que isso requer o consenso da sociedade, ressalvou na conferência de imprensa após a apresentação na AL.
O Chefe anunciou também novidades para os idosos. Será aumentado o montante da pensão para idosos e de outras prestações de segurança social, passando o montante mensal da pensão para idosos de 3.740 patacas para 3.900 patacas e o montante anual do subsídio para idosos sobe para 10.000 patacas. O subsídio de invalidez também vai crescer para 10.000 patacas, sendo que o subsídio de invalidez especial sobe para 20.000.
Para enfrentar o problema da baixa taxa de natalidade, o Governo vai começar também a conceder um subsídio de assistência na infância, atribuindo a cada bebé ou criança residente permanente de Macau com menos de três anos de idade um montante mensal de 1.500 patacas, perfazendo um total de 18.000 patacas por ano, sendo actualizado também o montante do subsídio de nascimento para 6.500 patacas. O Governo decidiu também aumentar o subsídio de casamento para 2.220 patacas. Os vales de saúde, que até aqui eram de 600 patacas para cada residente permanente, passam a ser de 700 patacas.
Este ano não há aumentos para os trabalhadores da função pública. O relatório das LAG não faz qualquer referência a aumentos do índice salarial dos funcionários públicos.
 
IMPREVISIBILIDADE MUNDIAL
 
O Chefe do Executivo estima que este ano seja marcado pela “coexistência de oportunidades e desafios”. “A nível mundial, estamos a viver tempos de turbulência e transformação”, afirmou Sam Hou Fai, acrescentando: “Temos testemunhado, nos últimos anos, o agravamento do unilateralismo e do proteccionismo, a insuficiência de dinâmicas propensas ao crescimento económico mundial, bem como o aumento de imprevistos e incertezas”.
Na apresentação das LAG, Sam Hou Fai afirmou também que, uma vez que a economia de Macau é fortemente virada para o exterior, a região não pode estar imune aos decorrentes impactos. “Não devemos subestimar as eventuais ameaças e desafios, antes, devemos ter sempre consciência dos riscos e um sentido de alerta, de modo a estarmos preparados para agir contra todas as potenciais ameaças”, afirmou Sam na AL.
Ainda assim, o líder do Governo da RAEM disse, na conferência de imprensa depois da apresentação das LAG, que a região não vai sofrer impactos directos da guerra de tarifas entre os Estados Unidos e a China. Segundo Sam, o impacto poderá ter a ver com a eventual perda de poder de compra dos visitantes do interior da China. O Chefe adiantou também que o Governo provavelmente terá de fazer um reforço orçamental porque as receitas fiscais provenientes da indústria do jogo poderão ficar aquém das expectativas.
 
REVITALIZAÇÃO DA ECONOMIA COMUNITÁRIA
 
Um dos problemas com que o Governo se tem deparado tem a ver com a alteração dos hábitos de consumo dos residentes, que facilmente atravessam a fronteira e fazem as suas compras do outro lado das Portas do Cerco. Para ajudar a economia comunitária, o Executivo vai lançar um plano de bonificação de juros de créditos bancários para as pequenas e médias empresas locais.
Este plano, segundo explicou Sam Hou Fai, disponibiliza, a cada empresário comercial que preencha os requisitos, um montante máximo do crédito bonificado de 5 milhões de patacas, com uma bonificação de juros de 4% por um período de três anos. O limite máximo do montante total dos créditos bancários é fixado em 10 mil milhões de patacas.
Serão lançados planos de apoio a “lojas com características próprias” e a “lojas com características especializadas e delicadas”. Por outro lado, serão também desenvolvidas actividades turísticas e projectos comunitários para atrair visitantes a entrarem e consumirem nos bairros.
 
REFORMA DA ADMINISTRAÇÃO PÚBLICA
 
Para este ano, uma das prioridades tem a ver com a “reforma aprofundada da Administração Pública”. “Iremos aproveitar plenamente o mecanismo de liderança e coordenação para a reforma da Administração Pública, por forma a simplificar a estrutura orgânica do Governo e elevar a eficiência do seu funcionamento.
O Executivo promete “simplificar a estrutura orgânica do Governo e elevar a eficiência do seu funcionamento”, começando pela reestruturação da Direcção dos Serviços de Administração e Função Pública e do Instituto para os Assuntos Municipais. Além disso, vai proceder-se à reforma do regime de gestão do pessoal “para constituir uma equipa de trabalhadores dos serviços públicos com amor pela Pátria e por Macau, que seja diligente, comprometida, eficiente e íntegra”. O Chefe do Executivo pediu também aos funcionários públicos que se coloquem “no contexto da sociedade”, reflictam sobre os problemas e reforcem “a consciência de ser servidor público”.
 
SEGURANÇA NACIONAL E PATRIOTISMO
 
Dois aspectos que continuam presentes nas LAG deste ano são a segurança nacional e o conceito de patriotismo. Neste âmbito, Sam adiantou que será promovido o trabalho legislativo relativo à prevenção, investigação e repressão de crimes de terrorismo e reforçada a construção da cibersegurança. Por outro lado, “será melhorado o trabalho policial com recurso à tecnologia”.
Será também melhorado o sistema de governação de base e apoiado o “desenvolvimento e crescimento das associações de amor à pátria e a Macau” e “reforçada a gestão e comunicação com as associações para que desempenhem melhor o seu papel dinâmico e consolidem a base da governação social de Macau”.
O Governo quer também consolidar a base de governação segundo o princípio “Macau governada por patriotas”. Este ano, recorde-se, realizam-se eleições para a AL e o Executivo quer assegurar que o processo decorre “num ambiente justo, imparcial, aberto e íntegro”.
 
EMPREGO
 
“Estando o emprego e o empreendedorismo dos jovens estreitamente relacionados com o desenvolvimento a longo prazo de Macau, o Governo da RAEM irá tomar medidas para criar mais oportunidades e condições para o emprego e o empreendedorismo dos jovens”, frisou ontem o Chefe do Executivo.
Serão também disponibilizadas aos jovens mais oportunidades de estágio, aumentando o número de vagas de estágio em empresas indicadas no interior da China e elevando para 520 as vagas no Programa de Estágios no Interior da China para Estudantes do Ensino Superior de Macau, atribuindo, aos que concluam o estágio, um subsídio no valor de 5.000 patacas. Por outro lado, a garantia do acesso prioritário dos residentes ao emprego continua a ser uma das prioridades do Governo para este ano.
 
HABITAÇÃO
 
O Governo prometeu também rever as políticas de habitação, “ajustando os planos de oferta de diferentes tipos de habitação, no sentido de melhor responder às necessidades habitacionais dos residentes com diferentes níveis de rendimento”, explicou ontem Sam Hou Fai, acrescentando que o objectivo é “equilibrar de forma racional a relação entre a oferta e a procura no mercado imobiliário, por forma a promover o seu desenvolvimento estável e saudável”.
As zonas de habitação social da Zona A deverão estar prontas entre 2026 e 2027 e as habitações económicas naquele aterro poderão estar concluídas entre este ano e o próximo. “Iremos, consoante a situação real, planear de forma racional o andamento de construção, optimizar a distribuição de recursos, bem como, avaliar a viabilidade do regime de permuta de habitação económica”, afirmou o Chefe.
 
GRANDE BAÍA E HENGQIN
 
O Governo continua a apostar na participação de Macau na construção da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau. Assim, este ano pretende-se o reforço da cooperação de inovação tecnológica na Grande Baía. “Tendo em conta as necessidades de desenvolvimento da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau e as necessidades próprias de Macau, iremos procurar obter o apoio do Estado na construção, em Macau, do Centro de Transferência e de Transformação de Tecnologia das Instituições de Ensino Superior do Estado da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau com vista à criação de uma plataforma ‘one-stop’ e de ‘cadeia completa’ de conversão pública, aberta e partilhável, transformando-a gradualmente num centro duplo para a transferência de realizações tecnológicas das instituições de ensino superior e para o cultivo de quadros qualificados inovadores e empreendedores”, referiu Sam.
No que se refere ao projecto de Hengqin, que pretende ajudar a resolver a questão da diversificação da economia da região, Sam Hou Fai quer um “maior empenho na promoção da inovação do sistema jurídico” daquela zona, bem como o investimento de mais recursos e esforços na “coordenação de políticas, na definição de normas, no investimento de capitais, na captação conjunta de negócios e na construção de projectos”. Serão ainda “ajustadas e optimizadas” as “funções e a distribuição de tarefas pelas várias estruturas de trabalho da Comissão Executiva, com o objectivo de elevar a qualidade e eficiência do trabalho”.
 
CIDADE UNIVERSITÁRIA DE EDUCAÇÃO INTERNACIONAL
 
O Chefe do Executivo também adiantou ontem que será estabelecida uma “Cidade (Universitária) de Educação Internacional de Macau e Hengqin. Segundo explicou Sam, o Governo da RAEM irá proceder ao trabalho de coordenação para que as instituições de ensino superior locais qualificadas a recrutar alunos do interior da China para cursos de licenciatura possam realizar trabalhos preparatórios para criação deste novo campus universitário na Zona de Cooperação de Hengqin, que tem o objectivo de “criar um ambiente pedagógico que esteja uniformizado com o de Macau, e de configurar um projecto piloto de integração de Macau com Hengqin no âmbito do ensino superior”.
 
BAIRRO INTERNACIONAL TURÍSTICO E CULTURAL
 
Outra novidade é a construção de um bairro internacional turístico e cultural integrado, “uma zona onde se concentram os complexos culturais de alta qualidade a nível internacional”, descreveu Sam Hou Fai. Esta infraestrutura incluirá “complexos culturais icónicos”, integrando também “elementos culturais, turísticos e comerciais”, destacando-se, o Museu Nacional de Cultura de Macau, o Centro Internacional de Artes Performativas de Macau e o Museu Internacional de Arte Contemporânea.
 
PORTUGAL E OS PORTUGUESES
 
Na conferência de imprensa que se seguiu à apresentação das LAG na AL, Sam Hou Fai confirmou a sua ida a Portugal, indicando que isso só acontecerá após as eleições legislativas portuguesas, que se realizam no dia 18 de Maio. Paulo Rangel, ministro dos Negócios Estrangeiros de Portugal, já tinha referido isso mesmo aquando da sua visita recente à RAEM. Esta será a primeira deslocação de Sam Hou Fai ao exterior enquanto Chefe do Executivo.
Questionado sobre as dificuldades na fixação de residência por parte de nacionais portugueses, Sam Hou Fai respondeu apenas que, através dos programas de captação de quadros qualificados, os cidadãos portugueses continuam a poder vir trabalhar para Macau. Recorde-se que as autoridades deixaram de aceitar novos pedidos de residência para portugueses para o “exercício de funções técnicas especializadas”, permitindo apenas justificações de reunião familiar ou anterior ligação ao território, ao contrário daquilo que acontecia desde 1999.</description><pubDate>2025-04-15 01:04:46</pubDate></item><item><title>Heliporto na Taipa deverá entrar em funcionamento ainda este ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/15/heliporto-na-taipa-devera-entrar-em-funcionamento-ainda-este-ano/</link><description>O projecto do heliporto do Terminal Marítimo de Passageiros da Taipa está previsto para ser concluído dentro deste mês, com a conclusão da actual empreitada de remodelação do espaço. Assim, espera-se que a infra-estrutura entre em funcionamento no segundo semestre do ano, como já tinha sido adiantado pelo Executivo.
Segundo a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), com a conclusão do projecto será aumentada a capacidade de transporte marítimo e aéreo, “explorando fontes de clientes de mercados diversificados”.
O Terminal Marítimo de Passageiros da Taipa foi inaugurado em Junho de 2017 e está em serviço há quase oito anos. O Governo deu início às obras de remodelação do heliporto em Setembro do ano passado, que estão prestes a ser acabadas.
A empreitada de remodelação do heliporto envolveu três adjudicações, realizadas por forma de consulta, incluindo as próprias obras que foram adjudicadas à Companhia de Construção Urbana J &amp; T Limitada por um orçamento de 17,926 milhões de patacas.
“O local da obra situa-se no Terminal Marítimo de Passageiros da Taipa, com uma área de remodelação de cerca de 3.350 metros quadrados, sendo o prazo de execução de 150 dias de trabalho”, indicou a DSOP, acrescentando que o âmbito da remodelação abrange parte do rés-do-chão até ao quarto piso do Terminal Marítimo de Passageiros, bem como o respectivo heliporto.
“Após a conclusão da obra, serão proporcionados aos passageiros de helicóptero os serviços de aquisição de bilhetes, de ‘check-in’, de inspecção de segurança, de espera e de embarque, entre outros”, frisou.
Já o trabalho de controlo de qualidade das instalações electromecânicas foi empreitado por um preço de 271.127 patacas, e o de fiscalização à empreitada foi adjudicado por um valor de 919.800 patacas. Ambos preveem um prazo de execução de 190 dias. Nesse sentido, todo o projecto contabiliza um orçamento de 19.116.927 patacas.</description><pubDate>2025-04-15 01:02:44</pubDate></item><item><title>Arsenal, PSG e ‘Barça’ perto de garantir meias-finais da ‘Champions’</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/15/arsenal-psg-e-barca-perto-de-garantir-meias-finais-da-champions/</link><description>O Arsenal parece destinado a deixar pelo caminho o multicampeão Real Madrid, amanhã, e a prosseguir para as meias-finais da Liga dos Campeões de futebol, em que FC Barcelona e Paris Saint-Germain já colocaram ‘pé e meio’.
 
O triunfo caseiro dos londrinos na primeira mão dos quartos de final, por assertivos 3-0, só não desfaz qualquer dúvida quanto ao vencedor da eliminatória porque do outro lado está o recordista de troféus (15) e detentor da ‘orelhuda’, que tem uma relação quase fraterna com a principal prova europeia de clubes.
Salvo qualquer imprevisto, FC Barcelona e Paris Saint-Germain vão confirmar o favoritismo e qualificação nas partidas da segunda mão, hoje, após as vitórias em casa sobre Borussia Dortmund (4-0) e Aston Villa (3-1), respectivamente, sendo que Inter Milão e Bayern Munique protagonizam, no dia seguinte, o único duelo ainda verdadeiramente em aberto, face à vantagem tangencial dos italianos (2-1).
Os focos estarão apontados para o Estádio Santiago Bernabéu, em Madrid, onde a formação de Carlo Ancelotti terá uma tarefa hercúlea para evitar ficar fora das meias-finais pela primeira vez nos últimos cinco anos, tendo de inverter uma desvantagem construída em Londres por dois ‘golaços’ de Declan Rice e um tento de Mikel Merino.
Se o Arsenal está perto de atingir as ‘meias’ apenas pela terceira vez na sua história – foi finalista em 2005/06 e semifinalista em 2008/09 -, os ‘merengues’ qualificaram-se para aquela fase da competição em 12 das 14 épocas anteriores, período durante o qual ergueram a ‘orelhuda’ em seis ocasiões.
Contudo, o historial não é favorável ao Real Madrid, já que das quatro vezes em que partiu para a segunda mão de uma eliminatória com uma desvantagem de três ou mais golos, só em 1975/76 conseguiu dar a volta, diante dos também ingleses do Derby County, então na segunda ronda da Taça dos Clubes Campeões Europeus (derrota por 4-1 em Inglaterra e triunfo por 5-1 em Madrid).
O mesmo não sucedeu com Benfica (1964/65), Bayern Munique (1986/87) e, mais recentemente, já na Liga dos Campeões, com o Borussia Dortmund (2012/13), diante do qual perdeu por 4-1 na Alemanha e acabou eliminado nas meias-finais mesmo vencendo a segunda mão por 2-0.
Arsenal ou Real Madrid vão encontrar na próxima fase Paris Saint-Germain ou Aston Villa, mas a formação de Nuno Mendes, João Neves, Vitinha e Gonçalo Ramos está na frente da eliminatória, face ao triunfo por 3-1 em Paris. A equipa de Birmingham, claramente a maior surpresa da presente edição, ainda se adiantou, por Rogers, só que Doué, Kvaratskhelia e o lateral esquerdo luso asseguraram a vantagem gaulesa.
Ainda sem ter alcançado um dos grandes desígnios do milionário Nasser Al-Khelaifi (a conquista da ‘Champions’), o PSG procura a sua segunda meia-final consecutiva, perante um emblema inglês que, ao contrário dos parisienses, tem um título europeu no seu palmarés (1981/82).
Já o FC Barcelona, que eliminou o Benfica nos ‘oitavos’, praticamente pode preparar as ‘malas’ para a viagem a Munique ou Milão na próxima ronda, sendo preciso uma ‘hecatombe’ para o Borussia Dortmund, mesmo jogando em casa, conseguir dar a volta à goleada construída por Lewandowski (duas vezes), Raphinha e Yamal na Catalunha.
Os catalães, cinco vezes campeões europeus, a última em 2015, estão próximos de voltar a uma meia-final seis anos depois e deixar pelo caminho o vencedor de 1997 e finalista vencido da edição anterior, que, embora tenha eliminado o Sporting no play-off, está fora do top-5 da Bundesliga e já foi derrotado pelos ‘blaugrana’ em casa esta época, na fase de liga (2-3).
Bem posicionado para recuperar o título germânico que lhe escapou pela primeira vez em 12 anos, o Bayern Munique poderia ir a Itália com a eliminatória com o Inter empatada, não fosse Davide Frattesi ter dado, aos 89 minutos, a vitória aos ‘nerazzurri’ na Allianz Arena (onde se disputará a final), depois de Thomas Müller ter ‘anulado’ o tento inicial de Lautaro Martínez.
O conjunto em que alinham Raphaël Guerreiro e João Palhinha ambiciona a segunda meia-final consecutiva, em que até poderá defrontar o treinador que lhe deu o último título europeu (2019/20), Hansi Flick, atualmente ao comando do FC Barcelona.
A reedição da final da ‘Champions’ de 2009/10, vencida pelos transalpinos liderados por José Mourinho, será uma espécie de tira-teimas em eliminatórias a duas mãos: na Taça UEFA de 1988/89, os bávaros perderam por 2-0 em casa, mas qualificaram-se para a terceira ronda com um triunfo por 3-1 em Milão, enquanto nos ‘oitavos’ da Liga dos Campeões de 2010/11, os milaneses foram derrotados por 1-0 em casa e, na segunda mão, impuseram-se por 3-2 na Alemanha.
A final da Liga dos Campeões 2024/25 está agendada para 31 de Maio, na Allianz Arena, em Munique. Lusa</description><pubDate>2025-04-15 01:03:22</pubDate></item><item><title>Mais de cinco mil pessoas foram vítimas de acidentes de trabalho no ano passado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/15/mais-de-cinco-mil-pessoas-foram-vitimas-de-acidentes-de-trabalho-no-ano-passado/</link><description>O número de pessoas vítimas de acidentes de trabalho registou uma quebra de 2,9% entre 2023 e 2024, passando de 5.249 para 5.095, avançaram os Serviços para os Assuntos Laborais. Entre estes, dez pessoas acabaram por morrer e 22 ficaram com incapacidade permanente. Mais de metade das vítimas tinham entre 25 e 44 anos de idade e os empregados administrativos, pessoal dos serviços, vendedores e os trabalhadores não qualificados são as principais vítimas de acidentes laborais.
 
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) contabilizou no ano passado 5.095 pessoas vítimas de acidentes de trabalho, menos 154 (-2,9%) comparativamente ao número registado em 2023. Verificaram-se dez vítimas mortais, das quais uma está relacionada com infracções às normas de segurança e saúde ocupacional, anunciaram os dados estatísticos oficiais, acrescentando que o número referente a acidentes mortais pode ser revisto de acordo com as sentenças proferidas pelo tribunal.
Um total de 22 pessoas ficaram com incapacidade permanente devido aos acidentes laborais, enquanto 5.063 sofreram incapacidade temporária, das quais 557 conseguiram voltar ao serviço no mesmo dia da ocorrência do acidente.
Relativamente às causas dos acidentes de trabalho, as três primeiras causas com maior registo foram a “queda de pessoas” (25,4%), com 1.295 casos – entre os quais 244 foram devido a quedas de altura elevada e 1.051 de quedas em terreno plano; “entalamento num ou entre objectos” (19,2%), com 981 casos; e “marcha sobre ou choque em objectos” (16%), com 819 casos.
O relatório divulgado no portal electrónico do organismo refere que entre outros tipos de causas estão “esforços excessivos ou movimentos falsos” (15,9%), “ferimentos causados por meios de transporte” (7,6%), “queda de objectos” (4,6%), “exposição ou contacto com temperaturas extremas” (4,4%), “exposição ou contacto com substâncias nocivas ou radiações” (1,3%), “ferimentos causados por animais” (0,9%), “exposição ou contacto com a corrente eléctrica” (0,1%).
Além disso, um trabalhador sofreu um acidente laboral na entrada ou saída do trabalho a pedido do empregador durante o hasteamento do sinal nº 8 ou superior de tempestade tropical. Houve ainda 207 casos provocados por outros motivos.
A parte do corpo mais atingida entre os lesados foram as mãos, que envolveram 1.336 casos, seguindo-se os pés (894 casos), tronco (743 casos) e cabeça (401 casos). Houve ainda 368 trabalhadores que ficaram feridos nos membros inferiores, 218 nos membros superiores e 157 nos olhos. Mais de 830 pessoas sofreram ferimentos em mais do que uma parte do corpo.
Os dados disponíveis pela DSAL mostram ainda que mais de metade das vítimas de acidentes de trabalho tinham idades compreendidas entre 25 e 44 anos. Quase duas mil pessoas pertenciam ao grupo etário dos 45 aos 64 anos.
De acordo com as autoridades, os empregados administrativos (1.318), os trabalhadores não qualificados (1.219) e o pessoal dos serviços, vendedores e trabalhadores similares (1.207) são as três profissões mais afectadas por acidentes laborais, que representaram, respectivamente, 25,8%, 23,9% e 23,6% do total de vítimas. Registaram-se ainda acidentes de 413 trabalhadores da produção industrial e artesãos, 420 técnicos e profissionais de nível intermédio e 196 operadores de instalações e máquinas, condutores e montadores.
Analisando os ramos de actividades económicas onde ocorreram acidentes de trabalho, as “actividades culturais e recreativas, lotarias e outros serviços” e os “hotéis, restaurantes e similares” continuaram a dominar como sendo os sectores mais afectados, com 1.512 e 1.293 casos, respectivamente. No sector da “construção” verificaram-se 374 acidentes de trabalho ao longo do ano passado. No documento, a DSAL revelou também que os acidentes laborais levaram à perda de 29.090 dias de trabalho por incapacidade temporária dos trabalhadores.
Por outro lado, o Departamento de Segurança e Saúde Ocupacional DSAL levou a cabo 2.080 processos de investigação de acidentes de trabalho no ano passado, que envolveram igualmente 2.080 trabalhadores, tendo descoberto 41 casos com infracção administrativa e aplicado multas no valor de 293.000 patacas.
Recorde-se que o Governo reviu em 2024 os limites das indemnizações por danos resultantes de acidente de trabalho e doença profissional, aumentando 5% os limites das indemnizações por incapacidade permanente e em caso de morte, mantendo inalterados os restantes limites das indemnizações por danos.
O montante de limite mínimo para indemnização por incapacidade permanente absoluta é fixado, neste caso, em 425.250 patacas, enquanto o limite máximo da indemnização por incapacidade permanente (parcial e absoluta) é agora de 1.417.500 patacas. Já os montantes de limite mínimo e máximo da indemnização em caso de morte são fixados, respectivamente, em 340.200 patacas e 1.134.000 patacas. O Executivo procedeu a mais uma revisão aos referidos valores no mês passado e decidiu manter os limites vigentes das indemnizações.</description><pubDate>2025-04-15 01:03:21</pubDate></item><item><title>Ex-presidente da Coreia do Sul nega em tribunal qualquer acto de insurreição</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/04/15/ex-presidente-da-coreia-do-sul-nega-em-tribunal-qualquer-acto-de-insurreicao/</link><description>O ex-presidente da Coreia do Sul, Yoon Suk Yeol, negou ontem ter cometido qualquer acto de insurreição durante a tentativa de impor a lei marcial em Dezembro, em declarações ao Tribunal Central de Seul.
 
“Descrever um acontecimento que durou apenas algumas horas, que não foi violento, e concordar imediatamente em descrever o pedido de dissolução da Assembleia Nacional como uma insurreição (…) parece-me juridicamente infundado”, declarou perante o Tribunal Central de Seul, que após duas audiências preliminares começou ontem a julgar o caso, que pode resultar numa condenação Yoon Suk Yeol a prisão perpétua ou mesmo a pena de morte.
Destituído pelo Tribunal Constitucional em 4 de Abril, depois de ter sido suspenso do cargo em meados de Dezembro, Yoon enfrenta agora acusações criminais.
Apesar das pesadas penas a que foi sujeito, encontra-se em liberdade, tendo a sua prisão preventiva sido anulada por razões processuais em 8 de Março.
Como todos os arguidos, o antigo chefe de Estado teve de começar por dizer o seu nome, data de nascimento e morada.
A acusação incrimina Yoon Suk Yeol de “querer provocar uma revolta, com o objectivo de derrubar a ordem constitucional”, salientando que a lei marcial foi preparada com antecedência e que foram dadas ordens ao exército para cortar a electricidade e partir as janelas do Parlamento.
Yoon, antigo procurador-geral, eleito chefe de Estado em 2022, começou ontem a refutar as acusações ponto por ponto.
A maioria dos especialistas espera que o processo seja longo, fazendo comparações com o do ex-presidente Park Geun-hye, que foi destituído em março de 2017, mas cuja condenação final por tráfico de influências e corrupção só foi proferida pelo Supremo Tribunal em Janeiro de 2021. “O veredicto em primeira instância deverá ser proferido por volta do mês de agosto, mas o processo envolve cerca de 70 mil páginas de provas e numerosas testemunhas. Se o tribunal considerar necessário, o julgamento poderá ser prolongado”, declarou à agência de notícias France-Presse o advogado Min Kyoung-sic.
Entre outros, o tribunal vai ouvir o testemunho de dois oficiais do exército citados pelos procuradores, um dos quais afirmou ter recebido ordens dos seus superiores “para retirar os deputados reunidos na Assembleia Nacional para impor a lei marcial”.
Na noite de 3 para04 de Dezembro de 2024, Yoon Suk Yeol impôs de forma inesperada a lei marcial, enviando o exército para bloquear o parlamento, dominado pela oposição.
No entanto, poucas horas mais tarde, um número elevado de deputados conseguiu reunir-se para votar pelo levantamento da lei marcial, numa crise que apanhou o país de surpresa.
Se for condenado, Yoon será o terceiro antigo presidente da Coreia do Sul a ser condenado por insurreição, depois de Chun Doo-hwan e Roh Tae-woo, em 1996, por um golpe de Estado efetuado em 1979.
De acordo com o advogado Min Kyoung-sic, o tribunal poderá aplicar a Yoon a jurisprudência do julgamento de Chun e Roh, uma vez que as suas ações “também envolveram a utilização coerciva das forças armadas”. Lusa</description><pubDate>2025-04-15 01:03:23</pubDate></item></channel></rss>