<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/china-apela-a-asean-para-rejeitar-todas-as-formas-de-protecionismo/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Jovens insatisfeitos com cobertura da rede de Metro Ligeiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/jovens-insatisfeitos-com-cobertura-da-rede-de-metro-ligeiro/</link><description>O autocarro continua a ser o principal meio de transporte para os jovens em Macau, e apenas 1,5% dos jovens usam o Metro Ligeiro para a deslocação quotidiana, revelou um inquérito conduzido pela Associação de Nova Juventude Chinesa de Macau. Os jovens inquiridos apontam à cobertura insuficiente da rede de transporte e à limitação dos métodos de pagamento como factores que afectam a sua vontade de utilizar o Metro Ligeiro, transporte que o Governo vê como solução para os problemas de trânsito urbano.

Poucos jovens locais optam por utilizar o Metro Ligeiro para as viagens quotidianas, enquanto o seu meio de transporte preferido continua a ser o autocarro público. Um inquérito revelou que apenas 1,5% dos jovens entrevistados dependem do Metro Ligeiro para a deslocação no dia a dia, sendo que a baixa frequência de utilização deve-se à insuficiência da cobertura do território pelo Metro Ligeiro.
O inquérito foi realizado em Junho pela Associação de Nova Juventude Chinesa de Macau a 647 jovens residentes com idades compreendidas entre 18 e 44 anos, com vista a investigar a função e eficácia do Metro Ligeiro para a geração juvenil.
Os resultados indicam que o transporte rodoviário tradicional domina as deslocações diárias entre o grupo, com mais de um terço (36,6%) dos inquiridos a priorizar os autocarros nas viagens. Cerca de 32% optam pela condução, quer de motociclos quer de automóvel ligeiro, enquanto caminhar constitui também um meio de transporte significativo, representando 26,3%.
Entre os entrevistados, quase seis em cada dez jovens viajaram no Metro Ligeiro nos últimos 12 meses, cuja frequência de utilização, no entanto, é geralmente baixa, sendo a maioria utilizadores pouco frequentes. Quase 70% disseram ter viajado no Metro Ligeiro uma vez a cada três meses ou menos.
A análise sugere ainda que o actual apelo do Metro Ligeiro para os jovens decorre principalmente da sua “novidade”, e não da sua funcionalidade de transporte. Os jovens utilizaram o Metro Ligeiro “puramente pela experiência” (33,9%), seguido por “viajar para os postos fronteiriços” (22,1%) e “visitar os resorts integrados” (21,3%).
Nesse sentido, o papel do Metro Ligeiro nas deslocações diárias dos jovens “é limitado”, com a sua função de transporte a não estar ainda plenamente concretizada, afirmou a equipa responsável pelo inquérito.

INCONVENIÊNCIA DOS SERVIÇOS

No que diz respeito à satisfação acerca dos serviços do Metro Ligeiro, a sondagem revelou que os jovens deram uma classificação relativamente positiva à “razoabilidade das tarifas”, com uma pontuação média de 3,52 numa escola a de cinco pontos. As “comodidades das estações” e a “frequência do serviço” obtiveram uma avaliação de 3,52 pontos e 3,4 pontos, respectivamente. A “cobertura das estações” recebeu a pontuação média mais baixa de 2,67 pontos. Quase 42% dos inquiridos atribuíram classificações baixas de 1 ou 2 pontos.
“A cobertura insuficiente da rede é a principal razão pela qual os jovens de Macau optam por não utilizar o Metro Ligeiro”, sublinhou. A equipa de investigação referiu que, segundo os relatos dos jovens inquiridos que não utilizaram este meio de transporte nos últimos 12 meses, a razão é principalmente a rede limitada.
De acordo com a análise, as três principais razões citadas foram as “estações localizadas muito longe da residência” (46,1%), a “cobertura insuficiente da rede” (35,6%) e a “impossibilidade de chegar directamente ao destino” (33,3%).
Além disso, mais de 60% dos jovens indicam que a impossibilidade de efectuar pagamentos com código QR nos torniquetes no Metro Ligeiro reduz a sua vontade de utilizar o serviço. Um total de 64% dos inquiridos esperam que a empresa do Metro Ligeiro desenvolva uma aplicação para telemóvel dedicada à informação em tempo real sobre as frequências do transporte.
O inquérito investigou ainda as opiniões dos jovens sobre a política de transportes públicos do Governo, que pretende que “o Metro Ligeiro desempenhe o papel principal e os autocarros o papel complementar”. Segundo o relatório, os jovens que manifestaram desacordo (37,2%) superaram ligeiramente os que apoiam (33,9%), ou seja, a sociedade tem dúvidas sobre a implementação desta política”, notou.
Contudo, mais de 70% dos jovens consideram que o projecto do Metro Ligeiro “deve ser mais desenvolvido” após a conclusão da Linha Leste com, por exemplo, a construção da futura Linha Oeste.</description><pubDate>2025-10-27 23:10:47</pubDate></item><item><title>Pequim pede fim das guerras comerciais antes de encontro entre Xi e Trump</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/pequim-pede-fim-das-guerras-comerciais-antes-de-encontro-entre-xi-e-trump/</link><description>O ministro dos Negócios Estrangeiros da China, Wang Yi, afirmou ontem que o mundo está a caminhar para uma “ordem multipolar” e apelou ao fim das guerras comerciais, dias antes do encontro entre Xi Jinping e Donald Trump.

Durante um fórum realizado em Pequim, Wang criticou “a politização das questões económicas e comerciais, a fragmentação artificial dos mercados globais e o recurso a guerras comerciais e batalhas tarifárias”, numa referência velada ao protecionismo dos Estados Unidos.
“O sentido da História não pode ser revertido e um mundo multipolar está a emergir”, afirmou o diplomata, que alertou ainda contra a “retirada frequente de acordos, a inversão de compromissos e a formação entusiástica de blocos e alianças”, acções que, segundo disse, colocam o multilateralismo sob “desafios sem precedentes”.
As declarações surgem na véspera da chegada do líder norte-americano, Donald Trump, à Coreia do Sul, onde está agendada para quinta-feira uma reunião com o homólogo chinês, Xi Jinping, à margem da cimeira da Cooperação Económica Ásia-Pacífico (APEC), na cidade de Gyeongju.
No domingo, o secretário do Tesouro norte-americano, Scott Bessent, afirmou que os dois líderes deverão validar um compromisso em torno das exportações chinesas de terras raras e da compra de soja norte-americana por Pequim.
O representante chinês para o Comércio Internacional, Li Chenggang, garantiu que os dois países alcançaram um “consenso preliminar”. Está actualmente em vigor uma trégua tarifária entre os dois lados, que expira a 10 de novembro.

Presidente norte-americano quer realizar um bom acordo com a China

O Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, afirmou ontem que espera “chegar a um bom acordo” durante a próxima reunião com o seu homólogo chinês, Xi Jinping, incluindo um pacto relacionado à plataforma TikTok, segundo a imprensa internacional.
Trump declarou, a bordo do Air Force One, que o TikTok será um dos temas que irá discutir com Xi durante o encontro, agendado para esta quinta-feira, à margem da cimeira da Cooperação Económica Ásia-Pacífico (APEC), que se realizará na cidade sul-coreana de Gyeongju, segundo a agência de notícias EFE. Segundo o Presidente norte-americano, o acordo, assinado entre Washington e a empresa-mãe da popular plataforma de vídeo, a chinesa ByteDance, já conta com a “aprovação provisória” de Xi.
Em setembro, os Estados Unidos chegaram a um acordo com a ByteDance, apoiado por Pequim, para permitir que o TikTok continuasse a operar em solo norte-americano, após o Congresso dos EUA ter estabelecido em 2024 que a aplicação deveria ser desativada devido ao risco que representava para a segurança nacional do país
O pacto estabelece a criação de uma ‘joint-venture’ maioritariamente norte-americana, com uma operação suficientemente separada da sua casa-mãe chinesa — que manterá uma participação de 20% —, sobretudo no que diz respeito ao acesso do Governo chinês aos servidores que armazenam dados dos utilizadores.
O encontro presencial entre os dois líderes proporcionará uma oportunidade para ambas as potências aliviarem as tensões após o anúncio de Pequim de restrições à venda das suas terras raras e para discutir um possível acordo comercial abrangente após meses de tensões tarifárias. Lusa</description><pubDate>2025-10-27 22:57:27</pubDate></item><item><title>Governo vai comparticipar compra de equipamentos para portadores de deficiência</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/governo-vai-comparticipar-compra-de-equipamentos-para-portadores-de-deficiencia/</link><description>O Governo vai comparticipar a aquisição de produtos de apoio e equipamentos domésticos para pessoas portadoras de deficiência até 75%. O regulamento foi publicado ontem em Boletim Oficial.

A compra de produtos de apoio e equipamentos domésticos para pessoas portadoras de deficiência vai ter a comparticipação do Governo até 75%, estipula o regulamento publicado ontem em Boletim Oficial. O Executivo ressalva que o apoio por cada equipamento não pode exceder as 15 mil patacas e o apoio financeiro máximo cumulativo é de 30 mil patacas.
O regulamento, assinado por O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, explica que este apoio visa “prestar apoio a pessoas portadoras de deficiência com fracos recursos económicos, comparticipando nas despesas de aquisição de produtos de apoio e equipamentos domésticos especiais”.
O Governo detalha que os produtos de apoio comparticipados podem ser bengalas, muletas, andarilhos, cadeiras-de-rodas, cadeiras de duche ou sanitárias, almofadas ou colchões anti-escaras, próteses, calçado terapêutico, aparelhos auditivos, software de leitura de ecrã, óculos e camas articuladas, por exemplo.
Os beneficiários têm de ter bilhete de residente da RAEM, ter residido no território de forma ininterrupta nos últimos 18 meses – salvo se for dispensado de tal por parte do Instituto de Acção Social (IAS) – , ser titular do cartão de registo de avaliação de deficiência válido, ter obtido aprovação na avaliação da situação económica do agregado familiar.
Para ser aprovado na avaliação da situação económica do agregado familiar, o agregado do requerente tem de ter um rendimento total mensal não superior a 16.100 patacas. Por outro lado, o montante total de depósitos bancários, numerário e valores das carteiras de títulos em posse do agregado familiar não pode exceder as 130.500 patacas se o agregado familiar só tiver um elemento, 239.700 se o agregado familiar tiver dois elementos ou 330.600 patacas se tiver três membros, por exemplo. Além disso, o número total de bens imóveis, dentro ou fora da RAEM, de que os membros do agregado familiar sejam titulares não pode exceder um imóvel destinado a habitação e um lugar de estacionamento.
Os pedidos de atribuição do abono pecuniário devem ser apresentados ao IAS antes da aquisição dos equipamentos em causa. Com o pedido devem ser indicados os equipamentos de apoio a adquirir e juntada a cotação de preços.
De 2019 até agora, o Governo tem vindo a atribuir este apoio em forma de plano piloto. Até aqui, após ter sido efectuado o requerimento com sucesso, o requerente recebia um subsídio de 50% do custo de aquisição de cada equipamento auxiliar, sendo que cada requerente tinha direito a três financiamentos no período da implementação do plano, não podendo o valor de cada financiamento ultrapassar as 10 mil patacas.</description><pubDate>2025-10-27 23:09:21</pubDate></item><item><title>Cerca de 90% dos doentes com hipertensão recebem tratamento atempado</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/cerca-de-90-dos-doentes-com-hipertensao-recebem-tratamento-atempado/</link><description>Uma delegação de Macau, chefiada por Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde, participou na 76.ª Conferência do Comité da Região do Pacífico Ocidental da Organização Mundial de Saúde (OMS), que se realizou nas ilhas Fiji. Na ocasião, a comitiva de Macau chamou a atenção para os resultados da prevenção e tratamento da hipertensão.
Wong In, chefe substituta do Departamento de Cuidados de Saúde Comunitários, disse, na conferência, que, “a partir de 2023, o sistema de indicadores da qualidade da gestão das doenças crónicas nas instituições médicas públicas de Macau foi plenamente implementado”, tendo sido elevado “significativamente o nível de tratamento e controlo da hipertensão”.
Segundo a médica, actualmente, cerca de 90% dos doentes com hipertensão nas instituições médicas públicas de Macau recebem tratamento atempado, sendo que a proporção da pressão arterial a atingir o nível ideal aumentou de 48,5% em 2023 para 62,5% em 2024. “Este aumento de 14,1% equivale a um melhor controlo da pressão arterial para cerca de 11.500 doentes com hipertensão, o que é importante para prevenir a ocorrência de doenças cardiovasculares e cerebrovasculares”, referiu.
“Os resultados obtidos beneficiaram da implementação da política de cobertura universal de saúde e do sistema digital de gestão de saúde, sendo uma prática concreta de Macau na implementação das Linhas Gerais do Planeamento da China Saudável 2030”, referiu a responsável de Macau, acrescentando que, no futuro, “continuar-se-á a promover o intercâmbio de experiências a nível internacional, contribuindo para o desenvolvimento da causa da saúde pública a nível mundial”.</description><pubDate>2025-10-27 23:07:51</pubDate></item><item><title>Parceiros de Timor-Leste destacam “grande conquista” do país com adesão à ASEAN</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/parceiros-de-timor-leste-destacam-grande-conquista-do-pais-com-adesao-a-asean/</link><description>Vários parceiros de Timor-Leste destacaram a “grande conquista” do país com a adesão, no domingo, à Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN), que vai permitir reforçar a sua integração regional.

“O anúncio de ontem [domingo] na Malásia é uma conquista monumental e o resultado de muitos anos de trabalho árduo por parte do Governo de Timor-Leste, dos países da ASEAN e dos seus parceiros”, afirmou ontem a embaixada da Austrália, numa publicação nas redes sociais.
Timor-Leste concluiu domingo a adesão à ASEAN com a cerimónia de assinatura da declaração de admissão pelo primeiro-ministro timorense, Xanana Gusmão. O documento foi depois entregue ao secretário-geral da organização, Kao Kim Hourn, pelo chefe do Governo de Timor-Leste, acompanhado do Presidente José Ramos-Horta.
No domingo, num discurso proferido no âmbito da cimeira de chefes de Estado e de Governo da ASEAN, em Kuala Lumpur, na Malásia, o presidente do Conselho Europeu, António Costa, felicitou Timor-Leste pela adesão, considerando-a um “marco importante para promover a interdependência económica e política” do país e para “reforçar a integração regional”.
A representação da União Europeia junto da ASEAN também destacou, nas redes sociais, o apoio dado pela organização europeia a Timor-Leste através do reforço da capacidade, apoio ao comércio, reforço institucional, entre outros. “Hoje, a ASEAN está completa, geográfica e politicamente, e Timor-Leste ganha novas oportunidades de inclusão regional e de uma integração económica mais profunda”, lê-se numa publicação nas redes sociais.
Os Estados Unidos, através do secretário de Estado, Mark Rubio, também felicitou Timor-Leste pela “histórica” adesão com 11.º membro da ASEAN, salientando que “representa um passo importante na contínua busca pela integração e cooperação regionais”. “Os Estados Unidos mantêm o seu compromisso com a centralidade da ASEAN e apoiam os esforços de Timor-Leste no processo de integração”, acrescentou.
A ONU também felicitou Timor-Leste pelo “momento histórico”, bem como a missão residente do Banco Asiático de Desenvolvimento, que salientou que a adesão “abre novos horizontes de crescimento, unidade e progresso no sudeste asiático”.

Líder da oposição timorense pede trabalho conjunto para dar valor à ASEAN

O líder da Frente Revolucionária do Timor-Leste Independente (Fretilin), Mari Alkatiri, afirmou ontem que Timor-Leste deve trabalhar em conjunto para dar valor à Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN) e não apenas para retirar valor dela. “Antes, vencemos a luta porque estivemos unidos. Agora que entrámos na ASEAN, todos temos de estar unidos. Neste momento, não estamos em confronto, mas a situação é difícil e exigente, porque estabelecer parcerias e cooperação significa reunir todas as condições para sermos um membro que acrescenta valor à ASEAN, e não apenas que retira valor da ASEAN”, afirmou Mari Alkatiri.
O secretário-geral da Fretilin falava aos jornalistas no aeroporto internacional Nicolau Lobato, após regressar de uma viagem de trabalho à Irlanda do Norte, Inglaterra e Portugal. O líder da oposição sublinhou ainda que a adesão de Timor-Leste à ASEAN é uma conquista de todos. “Entrámos na ASEAN, e isso é um sucesso de todo o povo”, elogiou Mari Alkatiri.
O dirigente da Fretilin apelou também à união nacional, defendendo que todos devem trabalhar em conjunto e não isoladamente. “Se cada um trabalhar por conta própria, não conseguiremos alcançar nada. Esse é o grande desafio”, afirmou. “Antes, quando começámos a nossa luta, alguns diziam que éramos um país pequeno, um povo pobre, sem ensino superior, que nunca venceríamos. Mas, no fim, vencemos porque estivemos unidos e transformámos a luta numa causa comum. Isso é o que realmente importa”, acrescentou Mari Alkatiri.
A ASEAN foi criada em 1967 pela Indonésia, Singapura, Tailândia, Malásia e Filipinas, e integrada mais tarde pelo Brunei Darussalam, o Camboja, o Laos, Myanmar, o Vietname e desde domingo por Timor-Leste. Com 676,6 milhões de habitantes, a ASEAN é a terceira região mais populosa do mundo, a seguir à Índia e à China. Lusa</description><pubDate>2025-10-27 22:53:38</pubDate></item><item><title>Actividade de prevenção do tabagismo e do álcool atraiu mais de 6.000 pessoas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/actividade-de-prevencao-do-tabagismo-e-do-alcool-atraiu-mais-de-6-000-pessoas/</link><description>Os Serviços de Saúde realizaram, no fim-de-semana passado, uma actividade de prevenção do tabagismo e do álcool que contou com um total de mais de 6.000 participantes, segundo as autoridades.
Esta actividade foi realizada em dez locais de Macau, Taipa e Coloane. Foram instaladas tendas de consulta, jogos interactivos e explicações sobre a saúde, foram apresentados aos residentes os malefícios do consumo de tabaco e de álcool para a saúde, bem como foi feita a divulgação das disposições da Lei de Controlo do Tabagismo e da Lei de Controlo do Consumo de Álcool. No local da actividade, os profissionais de saúde das associações colaboradoras prestaram serviços profissionais de aconselhamento da cessação tabágica.
Tendo em conta que Macau é responsável pela organização de algumas divisões da 15.ª edição dos Jogos Nacionais, esta actividade também aproveitou a ocasião para divulgar os benefícios da actividade física para a saúde.
Os trabalhadores incentivaram os residentes a incutir bons hábitos de exercício físico, a fim de se prepararem para a 15.ª edição dos Jogos Nacionais com um bem-estar físico, criando, assim, em conjunto, uma atmosfera social de desporto para todos.
Além disso, a actividade promoveu simultaneamente o “Programa de Rastreio de Doenças Crónicas”, encorajando os residentes a aproveitarem os vales de saúde para realizar regularmente o rastreio da saúde e a gestão das doenças crónicas, com foco na prevenção para manter uma boa saúde.</description><pubDate>2025-10-27 23:07:16</pubDate></item><item><title>Governo prepara proibição total de cigarros electrónicos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/governo-prepara-proibicao-total-de-cigarros-electronicos/</link><description>Os Serviços de Saúde estão a planear uma lei para proibir totalmente a posse de cigarros electrónicos em Macau, com o objectivo de fazer face ao problema da alta taxa de consumo de cigarros electrónicos pelos jovens. Segundo os dados de execução da lei, a Alfândega apreendeu, entre Janeiro e Agosto deste ano, um total de 140 unidades de aparelhos de cigarros electrónicos e mais de 60 mil frascos e unidades de óleos ou de cartuchos para cigarros electrónicos.
Uma legislação que proíba a posse de cigarros electrónicos em Macau está a ser preparada pelo Executivo. Os Serviços de Saúde avançam que vão rever o regime de prevenção e controlo do tabagismo, com vista a proteger a saúde dos jovens e evitar o seu contacto e o uso de cigarros electrónicos.
Os Serviços de Saúde admitem avançar com a definição de sanções para a administração de cigarros electrónicos nesta alteração da lei, além de propor o alargamento das áreas ao ar livre onde é proibido fumar, a proibição de novos tipos de tabaco, produtos de imitação de tabaco e de prevalência do tabaco.
Em resposta a uma interpelação da deputada Wong Kit Cheng, Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde, afirma que está a manter uma comunicação activa com os serviços competentes e continuam a auscultar as opiniões da sociedade, de forma a iniciar o processo de revisão da lei o mais rápido possível.
O responsável lembrou que, ao abrigo da regulamentação do cigarro electrónico em vigor, é proibido o fabrico, a distribuição, a venda, a importação, a exportação e o transporte de cigarros electrónicos na entrada e saída da RAEM.
Alvis Lo, neste âmbito, revelou que foram apreendidos, entre Janeiro e Agosto deste ano, um total de 140 unidades de aparelhos de cigarros electrónicos e 60.871 frascos ou unidades de óleos para cigarros electrónicos ou de cartuchos de cigarros electrónicos.
“Os Serviços de Alfândega continuam a reforçar não só o controlo de riscos relativos a objectos postais importados, mas também a fiscalização aduaneira nos postos fronteiriços, assim como a coordenação e a comunicação com o sector logístico”, reiterou.
O director acrescentou que, quando chegam a Macau os objectos postais provenientes do exterior, as autoridades competentes vão determinar se a inspecção requer o uso de equipamento de raio X. E, caso sejam detectados cigarros electrónicos no interior de objectos postais, estes serão entregues à Alfândega para o devido processamento, que será tratado conforme os procedimentos estabelecidos ou devolvidos ao serviço postal de origem, com a notificação de que tais artigos são de importação proibida em Macau.
De acordo com o Relatório de acompanhamento e avaliação do Regime de prevenção e controlo do tabagismo 2021-2023, divulgado pelos Serviços de Saúde em Maio, a taxa de consumo de cigarros electrónicos pelos alunos do ensino secundário com idades compreendidas entre os 13 e os 15 anos aumentou de 2,6%, em 2015, para 4,0%, em 2021, representando um aumento de cerca de 53,8%, sendo superior à taxa de consumo de cigarros (2,1%).
Recorde-se que as autoridades tinham avançado que a proibição total de posse de cigarros electrónicos já tem as consultas internas no Governo concluídas, e será realizada uma consulta pública mais tarde. Neste caso, se houver consenso para a legislação, prevê-se que o processo legislativo possa ser iniciado no próximo ano. Além disso, o Governo planeia alargar a zona de proibição de fumar nos recintos ao ar livre, tendo seleccionado as imediações de quatro escolas e jardins de infância como áreas piloto para a proibição de fumar, o que deverá ser implementado até ao final deste ano.
Alvis Lo, na resposta à interpelação, prometeu promover a construção de um ambiente livre de tabaco em Macau, principalmente por meio da revisão e execução das leis, da sensibilização e divulgação, do incentivo à cessação tabágica.
Quanto à sensibilização e educação para a saúde, Alvis Lo frisou que o Executivo tem vindo a divulgar informações sobre os malefícios associados ao consumo de tabaco, através de publicidades e exposições, ‘roadshows’ com empresas e instituições de ensino superior, bem como palestras e espectáculos de teatro interactivo nas escolas.</description><pubDate>2025-10-27 23:11:37</pubDate></item><item><title>Vanessa da Mata actua em Macau no dia 15 de Novembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/vanessa-da-mata-actua-em-macau-no-dia-15-de-novembro/</link><description>Vanessa da Mata vai actuar em Macau, no grande auditório do Centro Cultural de Macau, no dia 15 de Novembro pelas 20h. A cantora brasileira vai actuar com a Orquestra Chinesa de Macau num espectáculo integrado na 7.ª edição do “Encontro em Macau – Festival de Artes e Cultura entre a China e os Países de Língua Portuguesa”. Os bilhetes estão à venda ao público a partir de hoje na Bilheteira de Enjoy Macao.
Em comunicado, o Instituto Cultural (IC) diz que “Vanessa da Mata é uma das vozes mais influentes da música contemporânea brasileira — cantora e compositora reconhecida pela sua versatilidade artística e pela força emocional das suas obras”. “A sua voz inconfundível e o seu estilo marcante conquistaram fãs em todo o mundo, tornando-a uma das principais representantes da música popular brasileira”, lê-se no comunicado de imprensa, que acrescenta: “Nesta actuação em Macau, Vanessa da Mata traz o melhor da música brasileira, que se cruzará no palco com o encanto e a delicadeza sonora da Orquestra Chinesa de Macau, prometendo uma noite memorável de sonoridades diferentes”.
O concerto será dirigido pelo maestro Zhang Lie, director musical e maestro principal da Orquestra Chinesa de Macau. A Orquestra Chinesa de Macau interpretará várias canções emblemáticas de Vanessa da Mata, especialmente orquestradas para esta ocasião. “Unindo a subtileza e o lirismo da música tradicional chinesa com os ritmos intensos e coloridos do Brasil, oferecerá ao público uma experiência musical transcultural e inesquecível”, promete o IC.</description><pubDate /></item><item><title>Três condenados a mais de 16 anos de prisão por prepararem ataque à bomba em Hong Kong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/tres-condenados-a-mais-de-16-anos-de-prisao-por-prepararem-ataque-a-bomba-em-hong-kong/</link><description>A justiça de Hong Kong condenou ontem três pessoas a mais de 16 anos de prisão por prepararem ataques à bomba durante os protestos antigovernamentais que paralisaram a região em 2019.
De acordo com a imprensa local, Lukas Ho Cheuk-wai, de 41 anos, considerado o mentor dos ataques, tendo disponibilizado o local e comprado os materiais necessários para fabricar explosivos, foi condenado a 18 anos de prisão. O mesmo tribunal de primeira instância condenou a 16 anos e oito meses de prisão Lee Ka-pan, de 31 anos, e Cheung Ka-chun, 35.
Ao proferir a sentença, o juiz Johnny Chan Jong-herng recordou que o trio tinha levado a cabo com sucesso dois ataques iniciais, sem causar vítimas, e disse que os acusados demonstraram poucos remorsos durante o julgamento.
O magistrado descreveu os atos dos acusados como uma declaração de guerra contra a sociedade e referiu que a sentença deve ser suficientemente pesada para dissuadir novos atos semelhantes.
No início de setembro, um júri, composto por sete mulheres e dois homens, tinha declarado os arguidos culpados de “conspiração para causar uma explosão de natureza que possa colocar vidas em risco ou causar danos graves à propriedade”.
Os três arguidos podiam ter sido condenados a uma pena máxima de 20 anos de prisão, de acordo com uma lei aprovada ainda no tempo colonial.
No final do julgamento, que durou quase meio ano, todos os sete arguidos tinham sido absolvidos do envolvimento em atividades terroristas, acusação que podia acarretar a pena de prisão perpétua.
De acordo com a acusação, o grupo teria tentado fabricar explosivos para colocar bombas, entre novembro de 2019 e março de 2020, em vários locais da cidade, incluindo num centro médico e numa estação do metro.
Em julho de 2021, a polícia disse que os arguidos planeavam utilizar o material para bombardear tribunais, túneis, caminhos-de-ferro e fazer explodir caixotes do lixo na rua, “para maximizar os danos causados à sociedade”. A polícia disse que o grupo planeava deixar Hong Kong e sabotar a cidade antes da partida.</description><pubDate>2025-10-27 22:56:28</pubDate></item><item><title>Ultrapassando os limites</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/ultrapassando-os-limites/</link><description>Macau é uma cidade com muitas vistas, mas poucas pessoas conseguiram captar a sua beleza de forma tão espectacular como o produtor e realizador multimédia Pedro Luz. 

Nos últimos 30 anos, trabalhou em diversas áreas, como vídeo, anúncios de TV, animação 2D/3D, Realidade Virtual, filmagens com drones e documentação. E, mais recentemente, trabalhou com fotografia de alta resolução, drones e ‘timelapse’, produzindo algumas das imagens mais únicas e espetaculares da cidade.
Há dez anos, embarcou no ambicioso projecto de captar vistas nunca antes vistas de Macau com recurso a fotografia com drones. “Nessa altura, quase ninguém usava drones. E depois tive este conceito de visualizar Macau do ar, mas olhando para a costa de cima da água, por isso a ideia era permitir que as pessoas vissem a terra e a costa da perspectiva da água”, referiu.
O projecto, intitulado Macau Aerial, demorou cerca de dois anos a ser concluído, mas acabou por nunca ser exibido publicamente. No entanto, foi apresentado a algumas plateias como uma exibição limitada nos ecrãs de alta resolução 12K do cinema MGM em Cotai. “A maioria dos projectos em que me envolvo demora cerca de dois anos. Macau Aerial demorou a ser filmado, principalmente devido às alterações das condições meteorológicas. E uma coisa que aprendi é que, quando se trabalha com algo com uma resolução tão elevada como 12K, não se pode tomar atalhos”.
Uma década depois, e com o rápido desenvolvimento da tecnologia e do horizonte da cidade, Pedro gostaria de revisitar o projeto, “desta vez com melhor equipamento”.
No entanto, embora as técnicas de vídeo/fotografia com drones tenham melhorado drasticamente, as regulamentações oficiais também entraram em vigor. “Oficialmente, agora não é possível pilotar drones acima dos 30 metros, mas há 10 anos, para obter estas fotos panorâmicas, voava a 200 metros de altitude. Além disso, não é possível utilizar drones acima dos 7 kg, que é muito pequeno, e não é possível voar à noite”.

Fazer as coisas de formas nunca antes feitas é basicamente a filosofia padrão de Pedro quando cria novos projectos. “Não faço o que os outros fazem. Tento sempre ultrapassar os limites e manter-me um pouco à frente. Se apenas fizer o que os outros estão a fazer, não sei ninguém, por isso faço o que os outros não fazem”, diz.
As produções de Pedro empregam frequentemente uma técnica conhecida como High Dynamic Range (HDR), fotografia panorâmica em ‘timelapse’ com múltiplas câmaras, utilizando câmaras de alta resolução para captar milhares de imagens ao longo de um longo período de tempo, que são depois “costuradas” para criar uma experiência visual deslumbrante.
Para um destes projectos, com vista para o Porto Interior de Macau a partir do topo de um dos edifícios do NAPE, Pedro explica que utilizou quatro câmaras 8K. Tirando fotografias em intervalos de 5 segundos durante cerca de 10 horas, gerou cerca de 3,4 TB de dados RAW, que tiveram de ser meticulosamente trabalhados na pós-produção para criar os visuais finais em ‘timelapse’. No total, foram necessários quatro postos de trabalho a funcionar 24 horas por dia, 7 dias por semana, durante dois meses para processar a impressionante quantidade de 93.924 fotografias, e mais alguns meses para finalmente juntar 23.481 fotografias numa única imagem panorâmica de 30K. “Tenho seis estações de trabalho potentes, ligadas a um armazenamento de 600 TB. Preciso de tudo isto porque não há outra forma de processar tantos dados com uma resolução de 30K. Acho que mais ninguém está a fazer isto”, explica.
Pedro está actualmente a trabalhar na pós-produção de um vídeo panorâmico em ‘timelapse’ HDR ainda mais complexo com vista para o lago Sai Wan. Com a banda sonora assombrosa de um Erhu tradicional chinês, o vídeo final com uma resolução de 40K apresentará o que é conhecido como o “Santo Graal” da fotografia em ‘timelapse’, uma transição perfeita e harmoniosa de uma visão diurna para uma visão nocturna. “Chama-se a técnica do ‘Santo Graal’ porque é muito difícil de conseguir. Até agora, as minhas filmagens do lago Sai Wan rondam os 20 TB. E ainda estou a trabalhar na sequência diurna”.
Curiosamente, Pedro nem sempre foi um artista multimédia de profissão. Estudou engenharia eletroctécnica analógica e digital na Universidade de Coimbra, em Portugal. Chegado a Macau no início da década de 1990, começou a trabalhar como analista programador no Departamento de Saúde. Aí, supervisionou uma revolução tecnológica na época, migrando os sistemas de computação de vários departamentos importantes de mainframes para PCs. De 1993 a 1996, trabalhou na Universidade Politécnica de Macau, montando o primeiro laboratório multimédia de Macau. “Depois, abri a minha própria empresa em 1997 e nunca mais olhei para trás”.
Durante todo o tempo em que viveu em Macau, Pedro residiu em Coloane e hoje ainda considera a aldeia a sua casa. “Sou um morador da aldeia. Todas as vezes, mesmo quando trabalho com o governo, assino como Pedro, o morador de Coloane”, ri-se.
Mais recentemente, Pedro esteve envolvido noutro projecto de dois anos, Cartografia de Macau – exposição com 500 anos, e tem também feito experiências com vídeos em 360 graus. Anteriormente, tinha gravado vídeos em ‘timelapse’ de 360 ​​graus com várias câmaras a trabalhar em sincronia, a partir do topo da Torre de Macau, e gostaria muito de tentar utilizar novamente a tecnologia de RV.
“O meu maior sonho é instalar um sistema de RV completo no topo da Torre de Macau durante um longo período, com várias câmaras a registar o desenvolvimento de Macau ao longo de 10 ou 20 anos. Tenho projectos há cinco anos, por isso é apenas uma questão de orçamento”.
A ideia mais recente de Pedro é a uma escala um pouco mais pequena, mas igualmente criativa. Espera apresentar o antigo Kunyu Wanguo Quantu, um mapa-mundo de 1602 desenhado pelo famoso missionário jesuíta na China, Matteo Ricci – actualmente localizado em Pequim, em seis peças, cada uma com 1,5 metros de comprimento – numa instalação imersiva para o público experienciar. Outra ideia em que está a trabalhar é a instalação de uma grande vista panorâmica do mapa no Tap-Seac. “É isto que mais adoro no meu trabalho, tenho sempre uma folha em branco, uma tela em branco, e posso simplesmente acordar um dia e decidir fazer algo que nunca foi feito antes”.

Mark Phillips, Macau Closer</description><pubDate /></item><item><title>Casinos Emperor Palace e Waldo encerram esta semana</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/casinos-emperor-palace-e-waldo-encerram-esta-semana/</link><description>Os casinos Emperor Palace e Waldo vão encerrar ainda esta semana, anunciaram as operadoras de jogo às quais estão ligados estes casinos-satélite. Os encerramentos vão afectar um total de 182 trabalhadores – 71 do Emperor Palace e 111 do Waldo. A Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) garante que está atenta aos procedimentos de encerramento dos dois casinos-satélite.

A SJM Resorts anunciou ontem que o casino-satélite Emperor Palace vai encerrar oficialmente às 23h59 desta quinta-feira. Ao mesmo tempo, a Galaxy informou que o Waldo termina operações às 23h59 de sexta-feira.
No passado mês de Junho, recorde-se, SJM, Melco e Galaxy anunciaram que, até ao fim do ano, iam deixar de explorar casinos-satélite. Na base destas decisões das operadoras de jogo está a revisão à lei do jogo feita em 2022, que estipula que, terminado um período transitório de três anos – que finda a 31 de Dezembro de 2025 –, se as concessionárias pretenderem continuar a explorar casinos-satélite, essa exploração só pode ser feita através da contratação de uma sociedade gestora. Neste caso, a concessionária só poderia pagar à sociedade gestora a retribuição relativa à gestão, não podendo compartilhar as receitas dos casinos com a mesma, ou pagar comissões.
Na nota de imprensa enviada às redacções, a SJM diz que todas as mesas e máquinas de jogo actualmente em funcionamento no casino Emperor Palace, no hotel Grand Emperor, serão transferidas para outros casinos do grupo. Por outro lado, os clientes que possuam fichas, depósitos ou descontos em dinheiro acumulados neste casino que não tenham sido resgatados após o seu encerramento poderão visitar outros casinos operados pela SJM Resorts a partir de 31 de Outubro para providências de acompanhamento. A SJM assegura que todos os direitos dos clientes serão devidamente respeitados.
“A SJM Resorts dá grande importância à proteção do emprego local”, lê-se na nota de imprensa da concessionária, garantindo que “todos os funcionários locais empregados pela SJM Resorts permanecerão empregados e serão transferidos para outros casinos da empresa para assumirem funções relacionadas com o jogo, de acordo com as necessidades operacionais”. Os colaboradores locais que trabalhem no Emperor Palace e que não sejam empregados pela SJM serão “convidados a candidatar-se a vagas relacionadas dentro do grupo, com prioridade na contratação em igualdade de circunstâncias, e receberão o apoio necessário, dependendo da situação real, para facilitar uma transição tranquila”, diz a SJM.
A Galaxy diz também que as mesas de jogo do Waldo, no ZAPE, serão transferidas para outros casinos do grupo. A Galaxy também sublinha que os trabalhadores do casino Waldo serão transferidos para outros casinos ou funções não relacionadas com o jogo, sob a alçada do grupo, mantendo-se inalterados todos os termos de emprego. Além disso, a Galaxy “irá proporcionar-lhes uma série de programas de formação profissional para apoiar a sua transição para novos ambientes de trabalho e garantir a estabilidade contínua no emprego”, pode ler-se na nota de imprensa.
No que diz respeito ao resgate de fichas do casino Waldo, a Galaxy diz que vai assegurar “os interesses dos clientes e o tratamento adequado”: a partir de 1 de Novembro, as fichas válidas com o logótipo Galaxy Waldo poderão ser resgatadas em balcões designados no Casino Galaxy Macau ou no Casino StarWorld.

DICJ ATENTA

Após o anúncio das operadoras, a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) garantiu, em comunicado, que “irá supervisionar rigorosamente os procedimentos de encerramento dos referidos casinos, de forma a assegurar que decorram de forma estável e ordenada e que todos os procedimentos legais estejam a ser devidamente cumpridos”.
A DICJ diz também que irá designar funcionários para fiscalizar o processo formal de encerramento, “assegurando deste modo a conformidade dos procedimentos com as respectivas propostas de encerramento do Casino Emperor Palace e do Casino Waldo definidas pela SJM e Galaxy e apresentadas ao Governo, nomeadamente no que respeita ao tratamento adequado dos numerários e fichas de jogo guardados na tesouraria, dos eventuais cupões de numerário não usados, da troca das fichas de jogo, do bolo dos prémios acumulados nas máquinas de jogo, dos bilhetes de numerário de máquinas de jogo não trocados, entre outros procedimentos”.
Segundo a DICJ, os encerramentos vão afectar um total de 182 trabalhadores – 71 do Emperor Palace e 111 do Waldo. “A DICJ continuará a manter uma estreita comunicação com a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, no sentido de assegurar o cumprimento rigoroso dos compromissos assumidos pela SJM e Galaxy, nomeadamente da proposta apresentada anteriormente, no que respeita à recolocação dos mesmos trabalhadores, bem como às garantias efectivas quanto à sua remuneração, regalias e condições de trabalho, proporcionando-lhes oportunidades de mudança de emprego, com vista a garantir o seu emprego contínuo”, sublinham as autoridades.</description><pubDate>2025-10-27 23:08:35</pubDate></item><item><title>Che Sai Wang sugere que alunos tenham mais períodos de férias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/che-sai-wang-sugere-que-alunos-tenham-mais-periodos-de-ferias/</link><description>O deputado Che Sai Wang propõe, numa interpelação escrita, a redução da carga lectiva dos alunos e a adição de mais períodos de férias ao longo do ano. “Se forem estabelecidas férias de curta duração na Primavera e no Outono, os alunos não só poderão ter um repouso físico e mental adequado, como também poderão aumentar a eficiência da aprendizagem e melhorar a sua saúde mental”, afirma o deputado.

Che Sai Wang defende que os alunos devem ter mais períodos de férias ao longo do ano lectivo, de forma a repousarem convenientemente e melhorarem a sua saúde mental. Numa interpelação escrita enviada ao Governo, o deputado sugere mais um período de férias na Primavera e outro no Outono.
O parlamentar ligado à Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) diz que “no meio e antes do final do período escolar, os alunos sentem-se exaustos mentalmente, perdem a concentração e o ritmo de aprendizagem, e alguns até sofrem de excesso de pressão psicológica, o que afecta o seu desenvolvimento físico e mental”.
Che Sai Wang alerta que apenas as férias de Inverno e Verão são insuficientes para “ajustar o ritmo de aprendizagem”. “As férias são demasiado concentradas e não há intervalo no meio do período para descanso e ajustamentos”, refere, lembrando que, recentemente, algumas regiões do interior da China começaram a implementar férias de Primavera e de Outono. Outros países e regiões, incluindo Hong Kong estabeleceram regimes como as “férias do meio do período escolar” ou as “férias da Páscoa”, “cujos resultados são geralmente reconhecidos”, diz Che.
“Alguns jovens até se deparam com problemas como a ansiedade e a falta de sono, devido à pressão dos estudos e exames”, salienta, propondo que, “se forem estabelecidas férias de curta duração na Primavera e no Outono, os alunos não só poderão ter um repouso físico e mental adequado, como também poderão aumentar a eficiência da aprendizagem e melhorar a sua saúde mental”.
Além disso, “as férias de Primavera e de Outono podem também permitir às escolas criar novas formas de educação, por exemplo, organizar viagens de estudo e práticas sociais, para que os alunos possam ter contacto com a sociedade fora das escolas, alargar os seus horizontes e concretizar o desenvolvimento integral ao nível moral, intelectual, físico, social, estético e laboral”.
Che Sai Wang nota que “muitos pais queixam-se de que, quando os seus filhos têm muita pressão escolar durante um longo período de tempo, é fácil o ambiente familiar ficar tenso e faltar a comunicação entre pais e filhos”. “Se for possível estabelecer férias de Primavera e de Outono, com uma coordenação flexível nas políticas laborais, poder-se-á proporcionar mais tempo de convívio entre pais e filhos, atenuar os conflitos familiares e aumentar o sentimento de felicidade em família”, lê-se na interpelação escrita.
O deputado avisa que, “se não houver políticas de apoio, poderá haver uma situação em que os alunos têm férias, mas os encarregados de educação não têm tempo para os acompanhar, o que afecta a intenção original da política de férias”.
Na interpelação, Che Sai Wang pergunta também ao Governo quais os resultados das medidas de redução da carga lectiva dos alunos, reiterando que o Executivo deve ponderar sobre a implementação de períodos de férias na Primavera e no Outono.</description><pubDate>2025-10-27 23:10:06</pubDate></item><item><title>Guterres quer “fim da impunidade” do governo militar de Myanmar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/guterres-quer-fim-da-impunidade-do-governo-militar-de-myanmar/</link><description>O secretário-geral da ONU, António Guterres, defendeu ontem que “o ciclo de impunidade” em Myanmar tem de terminar, falando em Kuala Lumpur, onde participa na cimeira de líderes da Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN) e países aliados.

“Estou consternado com a situação deplorável na Birmânia [antigo nome de Myanmar]. O golpe militar de 2021 acumulou calamidade sobre calamidade. Aldeias bombardeadas ou incendiadas. Milhares de mortos. Milhões de deslocados. A estabilidade regional está em risco”, alertou Guterres, acrescentando que “as atrocidades e o ciclo de impunidade têm de acabar”.
Apelando ao fim imediato da violência, o líder da ONU afirmou que deve haver “um compromisso genuíno com o diálogo inclusivo” e um regresso ao governo civil, “começando pela rápida libertação de todos os que foram detidos arbitrariamente”.
A junta militar que detém o poder em Myanmar desde o golpe de fevereiro de 2021 anunciou em julho passado que iria realizar eleições em dezembro, mas a falta de oposição real, com muitos políticos pró-democracia no exílio ou na prisão, incluindo a Prémio Nobel da Paz Aung San Suu Kyi, faz com que grande parte da comunidade internacional considere que o escrutínio vai ser uma farsa.
Desde o golpe militar contra o Governo democraticamente eleito liderado por Aung San Suu Kyi, Myanmar está imerso em turbulência, com uma rebelião armada a tomar o controlo de grandes áreas do território. “O caminho a seguir deve conduzir à restauração das instituições democráticas ancoradas no Estado de direito e nos direitos humanos”, considerou Guterres, admitindo acreditar que “ninguém acha que estas eleições serão livres e justas”.
O secretário-geral das Nações Unidas apoiou um plano de paz elaborado em 2021 pela ASEAN para pôr fim às hostilidades e iniciar o diálogo, que o governo militar tem ignorado. “É tempo de abrir canais humanitários, acabar com a violência e facilitar uma solução política abrangente”, disse. “O povo de Myanmar conta com o nosso apoio coletivo”, acrescentou.
As declarações do secretário-geral da ONU foram feitas durante uma conferência de imprensa na capital da Malásia, onde começou no domingo a cimeira dos líderes da ASEAN e dos países aliados.
A cimeira vai terminar hoje e conta com a presença, além dos líderes dos países da região, do Presidente dos EUA, Donald Trump, do primeiro-ministro brasileiro, Luiz Inácio Lula da Silva, e do primeiro-ministro canadiano, Mark Carney, entre outros.
Para Guterres, o sudeste asiático “oferece uma visão de esperança” num “mundo turbulento”, embora “alguns dos desafios globais pesem fortemente” sobre a região, entre os quais nomeou o aprofundamento das desigualdades e o aumento das temperaturas. Lusa</description><pubDate>2025-10-27 22:55:21</pubDate></item><item><title>Lucros da indústria chinesa aceleram 3,2% em termos homólogos até Setembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/lucros-da-industria-chinesa-aceleram-32-em-termos-homologos-ate-setembro/</link><description>Os lucros das principais empresas industriais da China aumentaram 3,2% em termos homólogos nos primeiros nove meses de 2025, acelerando face ao crescimento de 0,9% registado até Agosto, informou ontem o Governo chinês.
Segundo dados divulgados pelo Gabinete Nacional de Estatísticas (GNE), o indicador registou um crescimento de 21,6% apenas no mês de setembro, face ao mesmo período do ano anterior.
Se a tendência se mantiver, as empresas industriais chinesas poderão finalmente inverter o ciclo negativo dos últimos três anos, em que os lucros caíram 2% em 2022, 2,3% em 2023 e 3,3% em 2024.
Entre janeiro e setembro, os lucros das empresas analisadas totalizaram 5,37 biliões de yuan, de acordo com o GNE.
O GNE considera apenas empresas industriais aquelas que têm um volume de negócios anual superior a 20 milhões de yuan.
O estatístico do GNE Yu Weining atribuiu a recuperação à implementação de políticas de apoio económico por parte de Pequim e ao impulso da chamada “nova produtividade de qualidade” em setores como a indústria aeroespacial, a produção de dispositivos inteligentes de consumo, a eletrónica especializada e os instrumentos de precisão. Yu sublinhou, no entanto, que persistem “mudanças complexas no ambiente externo” e “pressões contínuas sobre o desenvolvimento económico”, apelando a um reforço dos esforços para estimular a procura interna.</description><pubDate>2025-10-27 22:55:58</pubDate></item><item><title>China apela à ASEAN para rejeitar “todas as formas de protecionismo”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/10/27/china-apela-a-asean-para-rejeitar-todas-as-formas-de-protecionismo/</link><description>O primeiro-ministro chinês, Li Qiang, apelou ontem aos países da Associação de Nações do Sudeste Asiático para se oporem “ao protecionismo”, num momento marcado pela escalada da guerra comercial com Washington.

Num discurso durante a cimeira de líderes da Associação de Nações do Sudeste Asiático (ASEAN), que decorre em Kuala Lumpur, o primeiro-ministro chinês, Li Qiang, instou os países membros a manterem-se “comprometidos com a resolução de divergências através do diálogo e da consulta”.
As declarações surgem num momento em que o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, já abandonou o encontro para prosseguir uma digressão asiática que o levará ao Japão e depois à Coreia do Sul, onde deverá encontrar-se com o Presidente chinês, Xi Jinping, à margem da cimeira do Fórum de Cooperação Económica Ásia-Pacífico (APEC).
Espera-se que os dois líderes mantenham aí o primeiro encontro presencial desde 2019, após as suas equipas negociarem, este fim de semana em Kuala Lumpur, um entendimento preliminar para atenuar a disputa comercial entre as duas maiores economias do mundo.
Durante a sua intervenção, Li Qiang afirmou ainda que a China está disposta a lançar novas iniciativas práticas para “alcançar em conjunto novos êxitos no desenvolvimento do Sudeste Asiático”, e prometeu “reforçar o alinhamento estratégico com todas as partes”.

Relação “mais madura e estável” com a Austrália

O primeiro-ministro australiano reuniu-se ontem com o homólogo chinês, à margem da cimeira da Associação de Nações do Sudeste Asiático, com ambos a manifestarem vontade de impulsionar uma relação “mais madura, estável e construtiva”.
Durante a intervenção inicial, Anthony Albanese recordou a sua recente visita a Pequim, Xangai e Chengdu, e reiterou o compromisso da Austrália com a estabilização das relações com a China, salientando “interesses comuns” nas áreas do comércio e das alterações climáticas, bem como a importância de manter um “diálogo direto” entre Camberra e Pequim.
O chefe do Governo australiano deixou também uma referência implícita às divergências entre os dois países, ao afirmar que a região deve ser regida por um “sistema baseado na transparência e no respeito pelas regras”.
O encontro entre Albanese e Li Qiang decorreu em Kuala Lumpur, poucos dias depois de a Força Aérea australiana ter denunciado que um caça chinês lançou sinalizadores luminosos, de forma perigosa, perto de uma aeronave de vigilância australiana no mar do Sul da China. Em resposta, o Ministério da Defesa chinês acusou a Austrália de difundir “propaganda distorcida”. Não se sabe se o incidente foi abordado durante o restante encontro entre Albanese e Li Qiang, que decorreu à porta fechada. Lusa</description><pubDate>2025-10-27 22:57:01</pubDate></item></channel></rss>