<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/livro-de-manuel-basilio-sobre-baixa-do-monte-reeditado-em-lingua-chinesa/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Filipinos escolhem lado em eleições disputadas pelas duas dinastias rivais no poder</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/filipinos-escolhem-lado-em-eleicoes-disputadas-pelas-duas-dinastias-rivais-no-poder/</link><description>Os filipinos foram ontem votar nas eleições intercalares, que colocam em duelo as duas dinastias rivais no poder, encabeçadas pelo Presidente, Ferdinand Marcos, e sua antiga aliada, a vice-presidente Sara Duterte, que enfrenta uma impugnação.
 
Ainda que estejam em jogo autarquias e lugares na Câmara dos Representantes, câmara baixa do Parlamento filipino, o foco principal das eleições está no Senado, devido a eventuais repercussões nas eleições presidenciais agendadas para 2028.
Juntamente com 12 colegas já em funções na câmara alta do Parlamento filipino, os 12 senadores a serem escolhidos oje constituirão o júri do julgamento de destituição de Sara Duterte, previsto para julho, que poderá vir a afastar a vice-presidente, com 46 anos, de qualquer cargo público.
Em Fevereiro, a Câmara dos Representantes já votou a favor da destituição da filha mais velha do ex-presidente, Rodrigo Duterte, por suspeita de crimes, incluindo corrupção e planos para assassinar Marcos. Sara Duterte precisa de nove senadores a seu favor, dos 24 da Câmara Alta, para poder concorrer às presidenciais de 2028.
Sara Duterte era apontada como sucessora do pai nas presidenciais de 2022, mas desistiu em favor de Ferdinand Marcos Jr., filho do autocrata com o mesmo nome (1965-1986), a quem se aliou antes de ser eleita vice-presidente. O pressuposto do acordo passava por garantir a Duterte uma posição privilegiada para disputar as presidenciais de 2028, uma vez que os presidentes estão limitados a um mandato de seis anos nas Filipinas. A estratégia resultou numa maioria esmagadora da dupla Marcos-Duterte.
A união entre as duas dinastias rivais não tardou, porém, a implodir, dando lugar a confrontos públicos nos últimos meses.
Em Novembro de 2024, durante uma conferência de imprensa, Sara Duterte declarou que tinha dado ordens para matar o chefe de Estado se ela própria fosse morta. Mais tarde, negou ter feito uma ameaça de morte, descrevendo os seus comentários como uma expressão de “consternação” perante os fracassos do Presidente filipino.
Dos 12 candidatos favoritos para ganhar um lugar no Senado, sete são apoiados pelo Presidente Marcos, quatro por Sara Duterte – incluindo a irmã do chefe de Estado, Imee Marcos.
No seu último comício de campanha em Manila, na quinta-feira, Sara Duterte acusou a preparação de uma fraude eleitoral “maciça” e voltou a descrever como “rapto” a entrega do seu pai ao Tribunal Penal Internacional.
Rodrigo Duterte, chefe de Estado entre 2016 e 2022, foi detido e transferido em março para o Tribunal de Haia, na Holanda. É acusado de crimes contra a humanidade relacionados com uma campanha mortífera contra a droga enquanto desempenhou funções.
Apesar da detenção, Rodrigo Duterte é candidato nestas eleições no seu reduto familiar de Davao, no sul do país, onde pretende regressar ao seu antigo cargo de presidente da câmara, sendo mesmo apontado como o favorito numa sondagem local.
Em todo o país, estão em jogo mais de 18.000 mandatos nestas eleições, que começaram às 07:00 locais.
Cerca de 68 milhões de filipinos foram chamados a escolher 12 senadores, 254 representantes distritais, 63 representantes partidários e 17.942 governadores, membros de assembleias provinciais, autarcas e conselheiros. O escrutínio vai também abranger os assentos legislativos da região autónoma muçulmana de Bangasamoro, na ilha de Mindanao, a segunda maior do arquipélago, no sul.
A polícia do arquipélago está em alerta máximo. Cerca de 163.000 agentes foram destacados para garantir a segurança das assembleias de voto, escoltar os funcionários eleitorais e vigiar os postos de controlo. Os militares e os bombeiros também foram mobilizados para evitar qualquer surto de violência.
Um candidato às eleições autárquicas, um funcionário eleitoral, um chefe de aldeia e 13 outras pessoas perderam a vida em ataques antes das eleições. Lusa
 
A eurodeputada portuguesa Marta Temido (PS) vai liderar a missão de observação eleitoral da UE a estas legislativas filipinas.
 
Trata-se da primeira missão da UE a umas eleições filipinas que “marca um passo no sentido do reforço das relações entre a UE e as Filipinas”, segundo um comunicado do Serviço de Ação Externa europeu.
 
Marta Temido, que liderou a lista do PS ao Parlamento Europeu nas eleições de junho do ano passado, foi designada pela alta representante da UE para os Negócios Estrangeiros e Política de Segurança, Kaja Kallas.
 
A missão no 13.º país mais populoso do mundo será “um enorme desafio”, acrescentou a eurodeputada.</description><pubDate>2025-05-13 02:20:18</pubDate></item><item><title>PME sofrem com comércio online e compras na China Continental</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/pme-sofrem-com-comercio-online-e-compras-na-china-continental/</link><description>Depois da pandemia de COVID-19, com os residentes a comprarem, muitas vezes, online ou a deslocarem-se, com frequência, ao outro lado da fronteira, as dificuldades são maiores para as pequenas e médias empresas. 
 
As estatísticas oficiais dão conta de um declínio na faturação, sobretudo no sector do retalho, com as pequenas e as médias empresas (PME) a sofrerem cada vez mais. A situação é melhor para os negócios que apostam mais em turistas, mas continua longe dos valores anteriores a 2019, dizem as fontes do sector contactadas pelo PONTO FINAL.
Terence (nome pelo qual prefere ser identificado), da loja Vintage Market, diz que os tempos não têm sido tão fáceis para o negócio. Abriu em 2014 e vende roupa em segunda mão, escolhida por si e vinda, sobretudo, dos Estados Unidos e do Japão, apesar de ter também à venda acessórios do mundo inteiro. “Temos estado estáveis todos os anos, mas o principal problema é que há muitos residentes que preferem gastar o dinheiro noutros sítios, em vez de Macau”, refere.
Na sua opinião, tudo mudou durante a pandemia. “Apenas estamos com um nível de negócio mediano nestes dois últimos anos”, afirma. No geral, diz o retalhista, é uma questão que tem afectado os pequenos e médios negócios de Macau, sobretudo aqueles que estão ligados ao retalho. “Tem grande impacto quando todos os residentes optam por ir para fora do território gastar”, diz.
 
O que está a acontecer?
 
Para o economista Henry Lei, há duas importantes razões que explicam estes resultados. Por um lado, há uma mudança no padrão de consumo. “As pessoas preferem comprar online, ao invés de fazê-lo presencialmente”, refere, explicando que isso, forçosamente, afecta as PME. “As pessoas começaram a ganhar o hábito de comprar online e tornámo-nos muito familiarizados com os vários canais de compras online”, diz Henry Lei.
Em segundo lugar, com a economia a não se situar ainda nos mesmos valores que estava antes da pandemia de COVID-19, as pessoas “ganham menos, especialmente aqueles que trabalhavam anteriormente no sector do jogo”. Por isso, com a perda do poder de compra e, no geral, com a menor confiança no consumo, as pessoas tornaram-se “mais conservadoras nas compras”, prejudicando a situação para as pequenas e médias empresas. “Não queremos gastar e, se o fazemos, compramos online”, resume o economista.
Depois, como as pessoas se encontraram confinadas no território durante essa época, hoje em dia, assim que têm uma oportunidade procuram sair e fazer algo interessante. “É por isso que regressamos mais frequentemente à China continental”, diz. Além disso, surgiram, entretanto, algumas medidas que facilitaram a deslocação ao outro lado da fronteira. “Foi nesta altura que surgiram algumas políticas relacionadas com a Grande Baía, para melhorar a circulação e a passagem das fronteiras”, refere. “Podemos agora tentar conduzir o nosso próprio veículo do outro lado da fronteira”, diz, a título de exemplo.
No geral, conclui, esta maior conveniência nas deslocações aliada ao rápido desenvolvimento do sector do retalho na China Continental não é bom para as pequenas e médias empresas em Macau.
 
Mais dificuldades hoje do que antes da pandemia
 
Na opinião do economista José Luís de Sales Marques, as dificuldades que as pequenas e médias empresas estão a enfrentar em Macau hoje são superiores às que existiam durante, ou até antes da pandemia.
Por um lado, a abertura de um mercado à volta de Macau tem sido um dos grandes responsáveis pelas dificuldades das PME locais. “As cidades da Grande Baía recebem um fluxo de residentes de Macau que vão consumir para lá, adquirir produtos, ir a restaurantes, recorrer a serviços”, diz, realçando que, muitas vezes, os preços são bem mais competitivos do outro lado da fronteira. Aliás, no território, é difícil conseguir vender produtos a preços tão baixos como na China Continental. “O elevado valor de rendas é um elemento de grande falta de elasticidade nos preços e depois temos o problema da mão de obra, importada do exterior”, afirma, explicando: “Uma vez que temos dificuldades em ceder essa mão de obra, que é mais acessível, e, por outro lado, sabemos também que o custo do investimento em certos tipos de estabelecimentos, nomeadamente restaurantes, é elevado, tudo custa caro aqui, retorno do capital investido é complicado”.
Mas há também outros factores. Por exemplo, as “mudanças de paradigma no que diz respeito ao jogo”, que resultaram numa diminuição do peso do sector VIP na área. “Há muitos trabalhadores ligados a esse sector do jogo que estão numa situação económica muito distinta daquela que tinham em 2019 quando o negócio ia de vento em popa”, refere. Por isso, internamente, há agora uma “camada da população cujos rendimentos não são os mesmos que tinham antes”. E, dantes, muitas PME, sobretudo as ligadas à restauração e a alguns produtos considerados caros, estavam muito associadas a esse sector. “Algumas dessas empresas viviam muito à custa dessa clientela, que costumava frequentar esses sítios e consumia, por vezes, milhares de patacas”, destaca.
 
O turismo não compensa
 
Diogo Vieira, gerente da Portugália Macau, cervejaria que faz parte do Grupo Portugália, não se queixa do negócio, dada a sua localização. “A marca detém duas empresas: a Portugália e a Manteigaria, que abriu em Janeiro deste ano”, diz.
No território há já 10 anos, o arranque da cervejaria não foi fácil. “Foi o posicionamento da marca e ajustamento à cultura local, tivemos de nos adaptar”, refere. Depois dessa fase, tudo começou a correr bem até à pandemia de COVID-19. “Conseguimos aguentar o barco, mas, mesmo no fim da pandemia, houve a necessidade de acabar com o parceiro local, que era senhorio do espaço, e tivemos de procurar outro sítio”, conta.
Ao mudarem para um local mais próximo da Rua do Cunha, na Taipa, no fim de Abril de 2023, o negócio tornou-se melhor. “Estamos mais próximos de um foco de turismo”, diz.
Na realidade, o gerente considera que é nas zonas residenciais que as pequenas e médias empresas mais sofrem. “Onde se sente maior dificuldade é em zonas onde não há tanto turismo”, diz. “As 600.000 pessoas de Macau não são de todo suficientes para tanta oferta”, destaca. Por isso, negócios com uma componente mais virada para o mercado local estarão a passar “mais dificuldades”.
Há algumas vantagens para os pequenos negócios mais vocacionados para o turismo, quando comparados com as outras PME. “Esses têm lucros operacionais razoáveis, estão localizados em zonas turísticas e ajuda a compensar a falta de procura dos residentes”, refere Sales Marques. Ainda assim, mesmo nestes casos, há diferenças em relação ao período pré-pandémico. “Há uma nova tendência no mercado do turismo, uma certa camada de turistas mais jovens, mais ligados às redes sociais, que não vêm a Macau para consumir muito, é uma visita relativamente económica”, conta. Acresce a isso a “situação económica que se vive na China Continental, com a retoma da confiança do consumidor ainda a não chegar aos níveis pré-pandemia e uma certa retração quanto ao volume de despesas de cada turista, em média”.
 
O que pode ser feito
 
Há algumas medidas que têm sido adoptadas pelo Governo ao longo dos últimos anos e há novos planos de apoio a caminho. Por exemplo, em Abril deste ano, no âmbito das Linhas de Acção Governativa, o Executivo lançou um plano de bonificação de juros de créditos bancários para as pequenas e médias empresas. Outra das medidas do foro empresarial apresentada visa a expansão dos “Serviços de Apoio à Digitalização das PME 2025”, com o aumento das actuais 900 vagas para 1500.
Na opinião de Henry Lei, algumas iniciativas do Governo, como “a distribuição de vouchers de consumo pelas pessoas, que apenas podem ser usados no fim-de-semana, podem ajudar”, mas são apenas transitórias. Há, no entanto, outras medidas que podem ser mais eficazes. “As PME devem actualizar-se e procurar melhorar os seus serviços, introduzindo serviços de qualidade para serem mais competitivas”, diz.
Um dos problemas passa por as PME estarem a vender o mesmo que se consegue obter online em determinadas plataformas, mas ao dobro do valor. “Precisam de mudar isso, talvez possam oferecer aos consumidores melhores serviços de pós-venda, uma maior qualidade do produto, para reforçar a sua competitividade”, diz. Ainda assim, admite, trata-se de um processo que leva tempo. “As PME locais também podem oferecer serviços de e-commerce, para poderem, também elas, vender online”, diz. “Uma das grandes vantagens das PME em relação às plataformas de venda online é a possibilidade de receber o produto mais rápido”, acrescenta. E, se assim for, os consumidores mais facilmente escolherão comprar online às PME locais. Ainda assim, admite, é muito difícil às PME competirem com determinadas plataformas online que até já providenciam serviços de “entrega gratuita” em Macau, independentemente do volume de vendas. “As PME têm de se diferenciar, para pedir uma melhor margem pelo serviço que garantem”, destaca.
Também o economista Sales Marques acredita que há que haver uma mudança das próprias PME. “Têm de se adaptar às novas condicionantes do mercado e, se calhar, algumas vão desaparecer, mas outras terão capacidade para se adaptar”, declara.
O analista defende ainda que as PME com “características que as diferenciem” têm uma maior hipótese de sobrevivência. “Aquelas que são muito genéricas, que restam no mercado apenas porque vendem barato, cujo mercado são trabalhadores não residentes ou outros com pequeno poder de consumo, que hoje em dia vão, sobretudo ao fim-de-semana, consumir para Zhuhai e arredores, esse tipo de empresas não tem grandes hipóteses no futuro e terá de se reconverter”, defende.</description><pubDate>2025-05-13 02:19:15</pubDate></item><item><title>Hong Kong quer permitir que casos de segurança nacional sejam julgados na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/hong-kong-quer-permitir-que-casos-de-seguranca-nacional-sejam-julgados-na-china/</link><description>O Governo de Hong Kong anunciou ontem que irá propor uma nova lei que permita entregar à justiça da China continental o julgamento de crimes relacionados com a segurança nacional, incluindo traição e sedição. A nova lei pretende criar um mecanismo que dê aos tribunais da China continental, a pedido de Hong Kong, jurisdição em crimes considerados complexos e “no caso de o governo local não ser capaz de implementar eficazmente as disposições da lei”. Este mecanismo já estava previsto na lei de segurança nacional promulgada em 2020 por Pequim para pôr fim à dissidência em Hong Kong, após protestos pró-democracia terem abalado a região semiautónoma em 2019. Os casos que poderão ser cobertos pelo novo mecanismo são os que envolvem “terceiros países”, o que poderá abrir à porta ao envio de réus, incluindo cidadãos estrangeiros, para a China continental, de acordo com o portal de notícias Hong Kong Free Press.
Em Abril de 2024, a justiça de Hong Kong condenou o português Joseph John a cinco anos de prisão pelo crime de incitação à subversão, no âmbito da lei de segurança nacional de 2020. Entre outros crimes, John foi considerado culpado de ter defendido, na Internet, “uma invasão” da cidade vizinha de Shenzhen, para libertar 12 activistas de Hong Kong que tinham tentado fugir de barco para Taiwan, grupo que incluía Kok Tsz-Lun, com dupla nacionalidade portuguesa e chinesa. O Gabinete para a Protecção da Segurança Nacional, criado por Pequim em Hong Kong, disse num comunicado que a nova lei é necessária à luz dos “riscos existentes para a segurança nacional, dada a difícil situação geopolítica mundial”. A proposta incluirá novos crimes, incluindo obstruir o desempenho das funções do gabinete, que podem ser punidas com multas até 500 mil dólares de Hong Kong e penas de prisão até sete anos.
O secretário para a Justiça de Hong Kong, Paul Lam Ting-kwok, confirmou ontem aos jornalistas que a nova lei estava relacionada com a guerra comercial entre a China e os Estados Unidos. “Tendo em conta as acções hostis reais tomadas por alguns países estrangeiros contra a China e também Hong Kong, há claramente uma necessidade de garantir que o nosso sistema jurídico de segurança nacional seja aperfeiçoado”, disse Lam. O secretário falava depois de uma sessão do Conselho Executivo, em que a deputada Doreen Kong Yuk-foon perguntou se a proposta não iria violar a Lei Básica e tratados internacionais. “É claro que estamos muito preocupados com os direitos humanos e as liberdades”, disse Paul Lam. “Em termos de lei, não há absolutamente nenhuma dúvida. As disposições em matéria de direitos humanos e liberdade não serão afectadas de forma alguma”, garantiu o dirigente.</description><pubDate>2025-05-13 02:20:14</pubDate></item><item><title>Papel de Macau enquanto plataforma esteve em discussão na Universidade da Cidade de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/papel-de-macau-enquanto-plataforma-esteve-em-discussao-na-universidade-da-cidade-de-macau/</link><description>A Universidade da Cidade de Macau organizou ontem um fórum de académicos dos países de língua portuguesa sobre o papel da RAEM enquanto plataforma estratégica entre a China e a lusofonia.
No discurso de abertura, Ip Kuai Peng, vice-reitor da Universidade da Cidade de Macau e director do Instituto para a Investigação sobre os Países de Língua Portuguesa, destacou a “importância estratégica do Instituto para reforçar Macau como plataforma sino-lusófona”.
Citado no comunicado da instituição de ensino superior, Danilo Afonso-Henriques, vice-secretário-geral do Fórum Macau, apresentou cinco estratégias práticas para reforçar o papel de Macau como elo de ligação no comércio sino-lusófono, destacando o desenvolvimento de plataformas digitais para o comércio sino-lusófono e a promoção de parcerias para impulsionar uma economia verde.
Zhou Ping, professor daquela instituição, salientou os dez anos de trabalho do Centro de Investigação da Iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” de Macau e referiu os avanços no desenvolvimento de parcerias com instituições académicas dos países de língua portuguesa, realçando as oportunidades de materialização de projectos académicos em áreas tecnológicas e científicas originários dos países de língua portuguesa na China Continental. Zhou Long, também professor da Universidade da Cidade de Macau, apresentou um projecto pioneiro de gestão sustentável de aquacultura na região de Macau-Zhuhai, desenvolvido em parceria com instituições de investigação portuguesas.
José Paulo Esperança, também ele professor da Universidade da Cidade de Macau, abordou a inovação financeira em Macau, destacando o papel da região na criação de fundos de investimento internacionais e na promoção de mecanismos de financiamento flexíveis para estimular o crescimento económico nos países lusófonos. A professora Vera Borges reflectiu sobre o papel da língua portuguesa e sublinhou a importância do ensino e da investigação para a internacionalização de Macau e para o fortalecimento de relações interuniversitárias.
Francisco Leandro, professor associado da Universidade de Macau, analisou os agentes envolvidos na cooperação entre a China e os países lusófonos, destacando que estes países não constituem um bloco homogéneo, mas sim uma diversidade de realidades culturais, económicas e sociais. João Simões, professor da Universidade da Cidade de Macau, encerrou o Fórum, destacando a importância da colaboração multissectorial para posicionar Macau como uma ponte estratégica entre a China e os países lusófonos.</description><pubDate>2025-05-13 02:19:54</pubDate></item><item><title>Ex-presidente deposto Yoon volta a tribunal por insurreição</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/ex-presidente-deposto-yoon-volta-a-tribunal-por-insurreicao/</link><description>O ex-presidente deposto da Coreia do Sul Yoon Suk-yeol compareceu ontem na terceira audiência do julgamento criminal por insurreição e abuso de poder, em pleno início da campanha para as eleições presidenciais.
Yoon entrou no Tribunal Distrital Central de Seul por volta das 10:00, pela porta principal, e recusou responder às perguntas dos jornalistas.
A audiência é a primeira desde que, em 1 de Maio, o Ministério Público (MP) da Coreia do Sul acrescentou a acusação de “abuso de poder” no contexto da imposição da lei marcial em 3 de Dezembro.
O tribunal prevê interrogar um chefe de operações sénior do Comando de Guerra Especial do exército e um comandante assistente do Comando de Defesa da capital como testemunhas.
Na noite de 3 para 4 de Dezembro, Yoon impôs de forma inesperada a lei marcial, enviando o exército para bloquear o Parlamento, dominado pela oposição. No entanto, poucas horas mais tarde, um número elevado de deputados conseguiu reunir-se para votar o levantamento da lei marcial, numa crise que apanhou o país de surpresa.
Se for condenado, Yoon será o terceiro ex-presidente da Coreia do Sul a ser condenado por insurreição, depois de Chun Doo-hwan e Roh Tae-woo, em 1996, por um golpe de Estado efetuado em 1979.
Yoon negou ter cometido qualquer acto de insurreição – uma acusação que pode resultar numa condenação a prisão perpétua ou mesmo à pena de morte – no quadro da sua tentativa de impor a lei marcial em dezembro. “Descrever um acontecimento que durou apenas algumas horas, que não foi violento, e concordar imediatamente em descrever o pedido de dissolução da Assembleia Nacional como uma insurreição (…) parece-me juridicamente infundado”, declarou Yoon no final de Abril.
O MP acusa Yoon de “querer provocar uma revolta, com o objectivo de derrubar a ordem constitucional”, salientando que a lei marcial foi preparada com antecedência e que foram dadas ordens ao exército para cortar a eletricidade e partir as janelas do Parlamento.
A campanha eleitoral oficial para as presidenciais no país começou ontem, com o líder da oposição, Lee Jae-myung, a liderar claramente as sondagens. Lee perdeu a eleição anterior para Yoon por uma margem estreita.
As eleições presidenciais antecipadas serão realizadas a 3 de Junho.</description><pubDate>2025-05-13 02:20:17</pubDate></item><item><title>Governo garante segurança dos dados pessoais após instalação de câmaras nas creches</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/governo-garante-seguranca-dos-dados-pessoais-apos-instalacao-de-camaras-nas-creches/</link><description>As autoridades garantem a protecção da privacidade das crianças após a futura instalação dos sistemas de videovigilância em mais espaços nas creches. A Direcção dos Serviços da Protecção de Dados Pessoais afirmou que vai garantir a segurança dos dados de gravação. O sistema deve ser encriptado e não se pode ligar à internet. O conteúdo das câmaras das creches pertence ao IAS, que é também responsável pela fiscalização do acesso às gravações.
 
A instalação alargada de sistemas de videovigilância nas creches está a “responder às expectativas da sociedade” tendo em conta o “interesse público”, defende a Direcção dos Serviços da Protecção de Dados Pessoais (DSPDP), num recente deferimento da autorização ao programa da instalação de mais câmaras nas creches apresentado pelo Instituto de Acção Social (IAS).
A DSPDP voltou a garantir o seu empenho na protecção da segurança dos dados pessoais recolhidos nas creches, frisando ter estabelecido um “equilíbrio razoável” entre os direitos e interesses legítimos de diferentes partes. Em declarações ao Jornal Ou Mun, a DSPDP apontou ainda que o IAS “adoptará determinadas medidas de segurança especiais” para evitar fugas de dados.
Recorde-se que o programa do IAS prevê a instalação do sistema de videovigilância em mais espaços das creches, sobretudo nas salas de descanso e áreas de actividades, medida que o Governo vai implementar a partir do terceiro trimestre do ano. O IAS tinha explicado que as creches interessadas devem apresentar pedidos ao organismo para obter a autorização e instalar as câmaras conforme os acordos de gravação de vídeo emitidos pelo IAS.
A proposta desta medida surgiu na sequência de um caso de morte de uma bebé de quatro meses, em 2023, num estabelecimento de cuidados de crianças na Taipa, que faleceu após uma sesta. O caso levantou a preocupação da sociedade sobre o serviço das creches e a respectiva fiscalização.
Nesse âmbito, a DSPDP afirmou ter autorizado a instalação de câmaras nas creches depois de ter analisado os fundamentos jurídicos e os interesses de desenvolvimento e seguranças das crianças, bem como ao facto de a sociedade ter expectativas cada vez maiores quanto à qualidade dos serviços das creches.
 
CONTEÚDO DOS VÍDEOS PERTENCE AO IAS
 
Segundo o documento sobre a autorização divulgado no portal electrónico da DSPDP, o organismo reiterou que as creches que aderem ao programa estão sujeitas à supervisão do IAS e devem cumprir as directrizes emitidas pelo IAS. “A entidade gestora das creches é um subcontratante e não tem o poder discricionário quanto à finalidade e ao método de tratamento dos dados registados em vídeo”, esclareceu. Ou seja, o conteúdo dos vídeos gravados nos espaços de descanso e de actividades nas creches pertence ao IAS.
A DSPDP estipula ainda que as creches participantes do programa são obrigadas a notificar por escrito os pais ou encarregados de educação das crianças inscritas no estabelecimento da realização da videovigilância.
O sistema de videovigilância deve evitar filmar qualquer tipo de nudez das crianças, e não se pode associar a qualquer dispositivo sem fios ou de controlo remoto, não devendo estar ligado à internet.
O documento, que ainda não está disponível em língua portuguesa, citou ainda o IAS ao apontar que os dados obtidos a partir do sistema de videovigilância “são armazenados num sistema ou suporte electrónico encriptado”, cujo acesso às informações está sujeito à utilização de palavras-passe, sendo a ‘firewall’ e os programas antivírus regularmente actualizados.
“O ecrã de gravação não pode ser colocado num local público e o sistema só pode ser acedido por pessoal designado quando se verificam lesões físicas nas crianças ou quando há indícios de suspeita de que as crianças estão a ser maltratadas nas creches”, destacou.
Além disso, as creches devem notificar o IAS de todos os acessos no prazo de dois dias úteis, incluindo o motivo de acesso, o âmbito do conteúdo acedido, a data e a hora e a pessoa que efectuou o trabalho. O IAS, neste caso, deve avaliar se o acesso à informação está em conformidade com o mecanismo e, caso houver incumprimento, manifestar a sua objecção às creches e comunicar o incidente à DSPDP para acompanhamento.</description><pubDate>2025-05-13 02:20:10</pubDate></item><item><title>Xia Baolong apela à solidariedade de Macau na guerra comercial com os Estados Unidos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/xia-baolong-apela-a-solidariedade-de-macau-na-guerra-comercial-com-os-estados-unidos/</link><description>O Governo Central alertou para a necessidade de solidariedade do sector industrial e comercial de Macau diante da guerra comercial com os Estados Unidos. Xia Baolong, director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, disse esperar que o sector local tenha coragem de lutar, mas também apelou à confiança no desenvolvimento económico do território.
 
Xia Baolong, director do Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China e director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, apelou ontem para o sector industrial e comercial de Macau “unir-se com a pátria” perante a guerra comercial entre a China e os Estados Unidos.
“Com a ascensão do unilateralismo e do proteccionismo comercial nos Estados Unidos, o sector industrial e comercial e os empresários de Macau e Hong Kong têm de se unir e posicionar na mesma frente com a pátria”, alertou Xia Baolong, citado por Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças.
Segundo Tai Kin Ip, Xia Baolong encoraja ainda todos os sectores locais a “ousarem lutar” diante das negociações internacionais. “Não há saída se fizermos compromissos e concessões, pois só a luta pode garantir e conquistar o desenvolvimento”, afirmou o responsável pelos assuntos das RAE no Governo Central.
Xia Baolong realizou ontem o quinto dia de visita a Macau e teve, na parte de manhã, um encontro com mais de vinte representantes do sector industrial e comercial e empresários locais, no Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa. A reunião durou mais de duas horas e, segundo Tai Kin Ip, Xia Baolong ouviu opiniões da indústria sobre a actual situação de desenvolvimento económico de Macau e a diversificação da economia.
À margem da reunião, aos jornalistas, Tai Kin Ip disse que Xia Baolong reconheceu e elogiou a adesão dos empresários de Macau e de Hong Kong à “tradição do patriotismo e de amar Macau e Hong Kong”, bem como a vontade do sector de “assumir a responsabilidade e de partilhar as preocupações do país” em momentos importantes do desenvolvimento nacional. Na opinião de Xia Baolong, o sector industrial e comercial, os empresários e as empresas das RAE são importantes para o desenvolvimento do país por “partilharem o mesmo destino”.
“O director Xia, ao mesmo tempo, espera que o sector empresarial e os empresários de Macau e de Hong Kong estejam cheios de confiança no desenvolvimento económico, e que todos nós nos mantenhamos firmes na nossa confiança em investir em Hong Kong e em Macau”, disse. Tai Kin Ip frisou ainda que Xia Baolong quer que o sector comercial local se esforce em desenvolver a economia, expandir o mercado e abrir-se ao exterior, aproveitando as “vantagens próprias” de Hong Kong e Macau.
De acordo com o secretário para a Economia e Finanças, em declarações ao Jornal Ou Mun, a reunião ontem contou com a presença dos representantes das indústrias tradicionais, do comércio, das Pequenas e Médias Empresas, das empresas financeiras, das empresas nacionais, do turismo, da tecnologia digital e de informação, da logística e do sector ‘Big Health’, que apresentaram sugestões que abrangem os ramos de desenvolvimento diversificado da economia estabelecido pelo Governo.
Xia Baolong, depois de ouvir as opiniões do sector e dos empresários, deu instruções ao Governo de Macau, segundo revelou Tai Kin Ip, para a tutela da economia manter o contacto com o sector industrial e comercial e para discutir com o mesmo de forma a acompanhar as sugestões apresentadas na reunião.</description><pubDate>2025-05-13 02:18:13</pubDate></item><item><title>Pequim recebe Lula e outros líderes latino-americanos para reforçar laços contra Trump</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/pequim-recebe-lula-e-outros-lideres-latino-americanos-para-reforcar-lacos-contra-trump/</link><description>Pequim recebeu ontem vários líderes latino-americanos, a começar pelo Presidente do Brasil, na véspera de um fórum diplomático que visa reforçar as relações com a região, face às tensões comerciais com Washington.
 
Alguns líderes latino-americanos já estão na China, como Luiz Inácio Lula da Silva, que chegou à capital no sábado para uma visita de Estado de cinco dias. Desde que regressou ao poder, no início de 2023, o líder de 79 anos tem trabalhado para melhorar as relações do país tanto com Pequim como com Washington.
Símbolo das fortes relações bilaterais, as exportações brasileiras para a China ultrapassaram 94 mil milhões de dólares em 2024, segundo dados das Nações Unidas.
Como potência agrícola na América do Sul, o Brasil exporta principalmente soja e outras matérias-primas para a China. No sentido contrário, o gigante asiático vende semicondutores, telefones, veículos e medicamentos.
Já ontem, o ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, conversou em Pequim com o homólogo cubano, Bruno Rodriguez Parrilla.
O gigante asiático intensificou a cooperação económica e política com os países da América Latina nos últimos anos e espera que estes unam forças face à imposição de tarifas às importações pelo Presidente norte-americano, Donald Trump.
Uma aproximação que será celebrada hoje com a abertura em Pequim da cimeira entre a China e a Comunidade dos Estados Latino-Americanos e das Caraíbas (CELAC), uma organização intergovernamental regional.
O encontro constitui-se como uma oportunidade para avaliar as relações entre os dois blocos, no contexto da guerra comercial lançada por Trump e da pressão de Washington para conter a influência de Pequim na América Latina.
Dois terços dos países latino-americanos já aderiram à Uma Faixa, Uma Rota, o principal programa de construção de infraestruturas comerciais da China (pontes, aeroportos, portos, estradas), realizado sobretudo nos países em desenvolvimento.
Num sinal do crescente peso do gigante asiático, a China suplantou os Estados Unidos como principal parceiro comercial de países como o Brasil, Peru e Chile.
Outros participantes esperados no fórum China-CELAC incluem o Presidente da Colômbia, Gustavo Petro, e o Presidente do Chile, Gabriel Boric.
Na semana passada, Gustavo Petro anunciou que iria assinar, durante a viagem à China, uma carta de intenções para que o país se juntasse à Uma Faixa, Uma Rota.
O líder chinês, Xi Jinping, também deverá discursar na abertura do fórum China-CELAC, esta terça-feira.
O ministro assistente dos Negócios Estrangeiros chinês, Miao Deyu, disse no domingo que Pequim “sempre abordou o desenvolvimento das relações China-América Latina numa perspetiva estratégica e de longo prazo”. “Os povos da América Latina e das Caraíbas pretendem construir o seu próprio destino, não servir de quintal a nenhum país”, disse Miao, numa referência aos Estados Unidos. Lusa</description><pubDate>2025-05-13 02:20:15</pubDate></item><item><title>CTT anuncia novas emissões filatélicas comemorativas e mantém encomendas para os EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/ctt-anuncia-novas-emissoes-filatelicas-comemorativas-e-mantem-encomendas-para-os-eua/</link><description>A Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações (CTT) lançou dois novos selos postais para celebrar o projecto espacial “Satélite Ciência de Macau 1” e os 35 anos da Associação Internacional das Comunicações de Expressão Portuguesa (AICEP), a realizar no Dia Mundial das Telecomunicações, a 17 de Maio. Além disso, a entidade aproveitou para esclarecer questões ligadas a ampliação da rede 4G e a situação de encomendas internacionais numa conferência de imprensa realizada ontem.
 
Ontem, na sede dos CTT, os representantes da entidade lançaram uma emissão filatélica comemorativa ao projecto espacial “Satélite Ciência de Macau 1”, reforçando o compromisso de Macau com a investigação científica e a cooperação internacional com os países de língua portuguesa. A emissão ficará oficialmente disponível para compra no dia 17 de Maio, e celebra o sucesso do lançamento do satélite MSS-1 realizado em Maio de 2023.
Desenvolvido em parceria com a Administração Espacial Nacional da China, este satélite marca um avanço mundial ao permitir a medição do campo magnético terrestre de baixa inclinação, equipado com sensores antimagnéticos e magnetómetros de alta precisão. Os selos retratam os satélites A e B, enquanto um bloco filatélico reproduz o momento do lançamento, efectuado a partir do Centro de Lançamento de Jiuquan.
Os produtos, que incluem selos de valores diversos, blocos, FDCs e pagelas, foram concebidos pelo designer Xiao Yong e contam com textos elaborados pela Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau. Esta iniciativa não só celebra o desenvolvimento tecnológico do território, mas também reforça a sua posição enquanto polo de inovação na investigação espacial, promovendo a sua imagem de parceiro activo na cooperação internacional.
Para além do foco na ciência e na tecnologia, os CTT também decidiram promover acções de cooperação e intercâmbio cultural na área das comunicações, através de uma emissão conjunta de selos com Portugal, Angola, Brasil e Cabo Verde, para celebrar os 35 anos da Associação Internacional das Comunicações de Expressão Portuguesa (AICEP). Esta emissão, lançada durante o XXXII Fórum das Comunicações Lusófonas, simboliza a “união e o fortalecimento dos laços entre os países lusófonos na área das telecomunicações, promovendo o intercâmbio de conhecimentos, a cooperação tecnológica e a valorização da cultura comum”. Com esta promoção filatélica, pretende-se promover as relações intencionais, potenciar o desenvolvimento conjunto e destacar o papel de Macau enquanto elo de ligação entre diversas comunidades de língua portuguesa, segundo o comunicado de imprensa.
A publicação oficial de “Satélite Ciência de Macau 1” será lançada a 17 de Maio. A colecção inclui 150.000 selos de 2,50 patacas, 150.000 de 6,00 patacas, 150.000 blocos filatélicos de 14,00 patacas, além de 3.000 FDCs de 6,00 patacas, 3.000 FDCs/B e 2.000 pagelas de 8,00 patacas. Os produtos estarão disponíveis na Estação Central e Museu das Comunicações, com obliteração comemorativa no dia do lançamento.
O lançamento da emissão “AICEP – 35 Anos a Convergir” está agendado para hoje. O selo novo tem um custo de 6,00 patacas e inclui 150.000 selos, 2.000 FDCs e 1.000 pagelas. Além disso, há o sobrescrito de 1° dia com selo por 12,00 patacas e a pagela com selo por 14,00 patacas, disponíveis na Estação Central, Museu das Comunicações e Rua do Campo, também com carimbo comemorativo. Esta é a quarta emissão de 2025, após temas como o Ano Lunar da Cobra e o Patrimônio Mundial de Macau.
Simultaneamente, Macau tem vindo a reforçar a sua presença na área das telecomunicações através de acções comemorativas do Dia Mundial das Telecomunicações e da Sociedade da Informação, instituído no dia 17 de Maio, pela União Internacional das Telecomunicações (UIT). Estas acções incluem a distribuição gratuita de envelopes comemorativos, a emissão de carimbos especiais e a realização de uma cerimónia temática intitulada “Igualdade de género na transformação digital”. O objectivo principal é sensibilizar a comunidade para a importância da inclusão digital, promovendo a igualdade de oportunidades no acesso às tecnologias de informação e comunicação, um passo fundamental para uma sociedade mais conectada e equitativa. Além disso, estas iniciativas pretendem alertar para a necessidade de uma maior literacia digital, tais como a inclusão da população nas novas redes de 4G.
 
TECNOLOGIA 4G E ENVIOS PARA O EXTERIOR 
 
No que diz respeito à infraestrutura de comunicação, os CTT esclareceram que estão activamente a ampliar a rede de internet 4G, dedicando-se a conscientizar a população sobre o a necessidade de actualizar os seus dispositivos para fazerem uso das actuais redes, já em serviço, de maior potência. Muitos dos cidadãos ainda não se encontram conectados à referente rede de maior amplitude, devido à falta de tecnologia mais avançada dos seus dispositivos pessoais. A maior parte dos utilizadores da rede mais avançada são máquinas ou serviços, mas ainda será preciso introduzir a população de forma mais activa.
A entidade garantiu que tem acompanhado de perto a situação dos envios internacionais de encomendas e pacotes, com particular atenção aos Estados Unidos, que eliminou a isenção de direitos aduaneiros sobre pequenas encomendas provenientes do interior da China e de Hong Kong. Sobre o assunto, a directora dos CTT, Derby Lau, confirmou que, apesar do funcionamento regular dos envios por via aérea, os percursos marítimos, tradicionalmente efectuados através de Hong Kong, encontram-se temporariamente suspensos. Esta interrupção pode provocar impactos no fluxo de encomendas de maior volume ou peso, embora o serviço continue a operar normalmente por via aérea.
Em Abril, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, chegou a proferir críticas sobre a “imposição abusiva de impostos aduaneiros a todos os seus parceiros comerciais, incluindo o nosso país, sob vários pretextos, o que devastou severamente o sistema de comércio multilateral que tem como núcleo a Organização Mundial do Comércio, e prejudicou a estabilidade da ordem económica mundial”, após a ordem executiva de Donald Trump a 2 de Maio.</description><pubDate>2025-05-13 02:17:09</pubDate></item><item><title>Acordo negocial entre EUA e a China entra formalmente em vigor na quarta-feira</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/acordo-negocial-entre-eua-e-a-china-entra-formalmente-em-vigor-na-quarta-feira/</link><description>A suspensão por 90 dias de grande parte dos direitos aduaneiros entre os Estados Unidos e a China entram em vigor na quarta-feira, marcando um abrandamento na guerra comercial que abalou a economia mundial.
 
A suspensão por 90 dias da maioria dos direitos aduaneiros entre os Estados Unidos e a China vai entrar em vigor formalmente na quarta-feira, anunciaram os representantes das duas maiores potências económicas do mundo numa declaração conjunta publicada ontem, após dois dias de negociações em Genebra, Suíça.
De acordo com a declaração conjunta, os dois países concordaram igualmente em estabelecer um mecanismo para prosseguir as discussões sobre as relações comerciais e económicas.
Ontem, a Presidência dos Estados Unidos congratulou-se com o que designou ser um novo acordo comercial com Pequim, sem dar mais pormenores.
Em termos concretos, as duas partes concordam em suspender sobretaxas de 115 pontos percentuais que tinham imposto uma à outra nas últimas semanas, no âmbito de uma guerra de iniciada em abril pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump.
Estas decisões reduzem temporariamente os direitos aduaneiros norte-americanos sobre a República Popular da China para 30% e os direitos aduaneiros chineses sobre os Estados Unidos para 10%, enquanto prosseguem as negociações entre os dois países, disse ontem o representante comercial norte-americano, Jamieson Greer, em Genebra.
O anúncio desta “trégua” trouxe alívio aos mercados financeiros, com a bolsa da Região Administrativa Especial de Hong Kong a subir mais de 3% nos minutos que se seguiram à publicação da declaração conjunta.
O dólar norte-americano, que tinha sofrido com a guerra comercial, recuperou face ao iene e ao euro. “Nenhum dos lados quer uma dissociação” das próprias economias, afirmou o secretário do Tesouro norte-americano, Scott Bessent acrescentando que Washington pretende uma relação comercial mais equilibrada.
Bessent disse ainda que as barreiras alfandegárias introduzidas nos últimos meses criaram de facto um embargo ao comércio entre os dois países.
A redução destes direitos aduaneiros é “do interesse comum do mundo”, afirmou o Ministério do Comércio chinês, saudando o que considerou “progressos substanciais” nas negociações comerciais com Washington.
A trégua anunciada ontem foi o resultado de dois dias de negociações em Genebra entre Bessent e Greer, por parte dos Estados Unidos, e o vice-primeiro ministro chinês He Lifeng, por parte da República Popular da China.
Tratou-se da primeira reunião direta entre altos funcionários dos dois países desde que Trump impôs uma sobretaxa de 145% sobre os produtos provenientes da China, no início de abril, além dos direitos aduaneiros pré-existentes.
Pequim, que prometeu lutar contra as sobretaxas “até ao fim”, retaliou com tarifas de 125% sobre os produtos norte-americanos.
As negociações em Genebra decorreram com “grande respeito” e o resultado demonstra que nenhuma das partes pretende uma rutura económica, disse ainda Bessent em Genebra.
O responsável acrescentou também que os dois países têm interesse num comércio equilibrado apelando à República Popular da China para que “se abra a mais produtos norte-americanos”. No domingo, He Lifeng referiu-se a progressos significativos nas conversações, que descreveu como “francas, profundas e substanciais”.
A guerra comercial entre Pequim e Washington abalou os mercados financeiros mundiais e alimentou os receios de inflação nos Estados Unidos e de um abrandamento económico. “Estas conversações marcam um importante ‘passo em frente’ e, esperamos, são um bom presságio para o futuro”, afirmou no domingo a Organização Mundial do Comércio (OMC).
As conversações decorreram à porta fechada, na residência do representante suíço nas Nações Unidas, uma vivenda situada na margem esquerda do lago de Genebra.
A reunião em Genebra teve lugar dois dias depois de Donald Trump ter apresentado um acordo comercial com o Reino Unido, o primeiro desde que impôs direitos aduaneiros considerados “proibitivos” a nível mundial.
 
Pequim abordou a questão do fentanil com negociadores comerciais dos EUA
 
O alto representante dos Estados Unidos para o Comércio, Jamieson Greer, afirmou ontem que a crise do fentanil foi abordada directamente pela primeira vez nas conversações comerciais entre os Estados Unidos e a China.  Sobre o fentanil, Greer disse que a República Popular da China compreendeu a gravidade da questão. A questão da utilização do fentanil, uma droga sintética, tornou-se um problema de saúde pública nos Estados Unidos nos últimos anos. A questão tem sido um dos principais pontos do confronto tarifário entre as duas potências, com Washington a pedir a Pequim para reprimir a produção e exportação ilegal dos produtos químicos que permitem o fabrico da substância. “Houve um compromisso surpreendente para lidar com a crise do fentanil. Foi a primeira vez que a China compreendeu a magnitude do que se está a passar nos Estados Unidos”, disse Greer. Anteriormente, os representantes da República Popular da China congratulavam-se com o que considerou serem progressos substanciais registados nas negociações comerciais com os Estados Unidos.
 
Ouro cai mais de 3% depois de acordo entre Washington e Pequim
 
O ouro, activo de refúgio seguro em tempos de incerteza, caiu fortemente ontem, mais de 3%, colocando em risco o nível de 3.200 dólares, depois de os Estados Unidos e a China terem anunciado um acordo comercial. Às 11:00 em Lisboa, o preço do ouro descia 3,23% para 3.217,58 dólares, embora após o anúncio do referido acordo, poucos minutos depois das 8:00, tenha caído ainda mais acentuadamente, para 3.216,29 dólares. E isto depois de os EUA e a China terem anunciado uma redução das tarifas. Concretamente, as tarifas chinesas passarão de 125% para 10% sobre os produtos norte-americanos nos próximos 90 dias. Os EUA farão o mesmo, passando de 145% para 30% sobre os produtos chineses, como parte dos termos acordados durante o fim de semana para travar a nova guerra comercial que estalou este ano. O acordo entre as duas principais potências comerciais impulsiona o dólar, afectando os preços dos metais em geral. O ouro também desce com a diminuição das tensões geopolíticas, na sequência do cessar-fogo acordado entre a Índia e o Paquistão, enquanto a Rússia e a Ucrânia podem reunir-se esta quinta-feira em Istambul para iniciar uma via diplomática para a resolução do conflito. Com a queda de ontem, o ouro está a afastar-se do actual máximo histórico, de 3.414,65 dólares, verificado em 21 de Abril</description><pubDate>2025-05-13 02:20:16</pubDate></item><item><title>Pequim quer que Macau optimize a relação entre o poder executivo e o poder legislativo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/pequim-quer-que-macau-optimize-a-relacao-entre-o-poder-executivo-e-o-poder-legislativo/</link><description>Xia Baolong visitou no domingo a Assembleia Legislativa (AL), onde se encontrou com os deputados. No encontro, o director do Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China e director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau do Conselho de Estado disse que Macau deve “dar mais um passo na optimização da relação entre o poder executivo e o poder legislativo, no sentido do respeito e apoio mútuos, para potenciar as vantagens institucionais da predominância do poder executivo”.
Citado na nota de imprensa da AL, o responsável de Pequim disse também que a região deve estar preparada para as adversidades, “fazer bem os trabalhos da aceleração da integração Hengqin-Macau e da diversificação adequada da economia de Macau”.
Perante os deputados, o director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau elogiou os trabalhos realizados pela AL, nomeadamente a elaboração atempada de “leis importantes”, como a defesa da segurança do Estado e a promoção do desenvolvimento saudável e ordenado do jogo.
Durante o encontro, Kou Hoi In referiu que a visita de Xia Baolong a Macau “veiculou plenamente a elevada atenção, o forte apoio e o profundo carinho que o Presidente Xi Jinping e o Governo Central atribuem a Macau”. Os deputados apresentaram também opiniões e sugestões relativamente a assuntos como a integração Hengqin-Macau na próxima fase, “em prol da promoção da diversificação adequada da economia de Macau”; a intensificação da “interacção virtuosa entre os poderes executivo e legislativo”, o que cria “um mecanismo eficaz de comunicação”; e o reforço “das vantagens de Macau para servir as necessidades do país”.</description><pubDate>2025-05-13 02:20:12</pubDate></item><item><title>João Miguel Barros mostra fotografias da performance “To Add One Meter To An Anonymous Mountain”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/joao-miguel-barros-mostra-fotografias-da-performance-to-add-one-meter-to-an-anonymous-mountain/</link><description>É inaugurada hoje na galeria em Lisboa do curador e fotógrafo João Miguel Barros, a Ochre Space, uma exposição sobre a performance “To Add One Meter To An Anonymous Mountain”, na qual participaram os artistas da comunidade que ficou conhecida por “Beijing East Village”. A exposição acontece 30 anos depois da sua realização.
 
Por altura do 30.º aniversário da realização da performance “To Add One Meter To An Anonymous Mountain”, João Miguel Barros leva as fotografias da iniciativa a Lisboa para as exibir na sua galeria, a Ochre Space. A exposição, que conta também com 22 imagens do fotógrafo chinês RongRong, é inaugurada hoje e fica patente até ao dia 21 de Junho.
Na génese da performance esteve um grupo de artistas chineses que, entre 1992 e 1995, se instalaram nos arredores de Pequim, na localidade de Dashanzhuang. Uma comunidade que ficou conhecida como Beijing East Village e que continha artistas de áreas diferentes – música, pintura, fotografia, etc. A vida na comunidade e o trabalho artístico foi documentado precisamente por RongRong, também ele artista residente da Beijing East Village.
Em 11 de Maio de 1995 uma dezena de artistas da comunidade – Cang Xin, Duan Yingmei, Gao Yang, Ma Liuming, Ma Zhongren, Wang Shihua, Zhang Binbin, Zhang Huan, Zhu Ming e Zuoxiao Zuzhou – com curadoria de Kong Bu, realizaram uma performance “que ficou na história da arte contemporânea chinesa e na história da arte performativa internacional”, destaca a Ochre Space na folha de sala desta exposição.
A exposição organizada pela Ochre Space “é uma homenagem a um acontecimento que está inscrito em todos os manuais da arte contemporânea chinesa e da arte performativa internacional” e, acima de tudo, é “uma oportunidade única de se ver num único espaço a sequência das fotografias que constituem a performance na sua totalidade”. No âmbito da exposição será também possível ver o vídeo da performance. A Ochre Space salienta que “não há registo de que tenha havido uma mostra tão completa em qualquer exposição anteriormente realizada sobre este tema”.
O curador desta mostra, João Miguel Barros, afirma, na brochura da exposição, que “o magnetismo e a força que emana daqueles dez corpos nus deitados no topo de uma montanha, aparentemente silenciosa, irá atrair ainda muitos interessados ao longo dos anos e continuará a resistir à passagem do tempo”.
Aberta desde 2022, a Ochre Space, que fica junto ao Palácio da Ajuda, em Lisboa, tem-se dedicado à fotografia e à videoarte contemporâneas. A galeria tem como objectivo promover os grandes mestres da fotografia asiática e apresentar fotografias e livros difíceis de encontrar em Portugal. Neste espaço de João Miguel Barros, que conta também com uma biblioteca, são ainda realizados workshops e palestras, por exemplo.</description><pubDate /></item><item><title>Timor-Leste espera novo Governo australiano para reforçar negociações sobre Greater Sunrise</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/timor-leste-espera-novo-governo-australiano-para-reforcar-negociacoes-sobre-greater-sunrise/</link><description>O ministro do Petróleo e Recursos Naturais timorense, Francisco Monteiro, disse ontem esperar que as negociações sobre o Greater Sunrise com a Austrália se intensifiquem nas próximas semanas, depois da formação do novo Governo australiano.
 
“As negociações foram muito intensas antes das eleições na Austrália. Nos últimos meses, podemos dizer que o processo decorreu de forma mais lenta porque a Austrália estava em processo eleitoral, e só na semana passada é que concluíram tudo”, afirmou o ministro.
O governante falava aos jornalistas à margem de um seminário na Universidade de Díli no âmbito do Dia Mundial da Geologia.
O primeiro-ministro australiano, Anthony Albanese, foi reeleito para um novo mandato nas eleições que decorreram na semana passada. “Acreditamos que dentro de uma ou duas semanas haverá contactos mais intensos para restabelecer e intensificar as negociações, de forma a obtermos resultados num futuro próximo”, disse Francisco da Costa Monteiro.
Questionado sobre uma data concreta para o início da produção de gás em Timor-Leste, o ministro explicou que em negociações nunca há datas certas. “Gostaria que neste ano conseguíssemos finalizar o processo negocial segundo o nosso calendário, de forma que no próximo ano possamos entrar nos detalhes de engenharia, permitindo o início da construção em 2027 e, eventualmente, o início da produção em 2031 ou 2032”, concluiu.
Localizado a 150 quilómetros de Timor-Leste e a 450 quilómetros de Darwin, o projecto Greater Sunrise tem estado envolto num impasse, com Díli a defender a construção de um gasoduto para o sul do país e a Woodside, segunda maior parceira do consórcio, a inclinar-se para uma ligação à unidade já existente em Darwin.
Perante o impasse, o consórcio, constituído pela timorense Timor Gap (56,56%), a operadora Woodside Energy (33,44%) e a Osaca Gás (10%), decidiu contratar uma empresa para fazer um estudo de viabilidade ao projeto.
A empresa estudou quatro opções principais, nomeadamente o desenvolvimento do Greater Sunrise para Timor-Leste, para Darwin (Austrália), no campo gás Ichthys, também na Austrália e operado pela japonesa INPEX, e uma nova instalação de Gás Natural Liquefeito igualemente na Austrália. “A opção Gás Natural Liquefeito de Timor-Leste (TLNG, sigla em inglês) destaca-se por prever menores custos operacionais e, ao permitir melhores retornos gerais direitos e indiretos para Timor-Leste, criará um grande impacto socioeconómico no país”, referiu em dezembro o Governo timorense. O estudo não foi divulgado à imprensa.
O acordo de fronteira marítima permanente entre Timor-Leste e a Austrália determina que o Greater Sunrise, um recurso partilhado, terá de ser dividido, com 70% das receitas para Timor-Leste no caso de um gasoduto para o país, ou 80% se o processamento for em Darwin. Lusa</description><pubDate>2025-05-13 02:20:13</pubDate></item><item><title>China espera acordo de paz duradouro e vinculativo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/china-espera-acordo-de-paz-duradouro-e-vinculativo/</link><description>A China disse ontem que espera um acordo de paz duradouro e vinculativo para pôr fim à guerra na Ucrânia, após a proposta do Presidente russo, Vladimir Putin, de abrir negociações diretas entre Kiev e Moscovo. “Esperamos que as partes envolvidas continuem a usar o diálogo e as negociações para chegar a um acordo de paz justo, duradouro e vinculativo que seja aceitável para todas as partes envolvidas”, disse Lin Jian, porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros da China.
Vladimir Putin propôs, no sábado à noite, que a Ucrânia iniciasse negociações diretas entre as partes na quinta-feira, em Istambul, cidade que acolheu, em março de 2022, as primeiras e únicas negociações entre as partes em mais de três anos de guerra.
O Presidente ucraniano, Volodymyr Zelensky, reagiu à proposta considerando-a “um primeiro passo” do Kremlin para pôr fim à guerra, mas insistiu que primeiro deve haver um cessar-fogo antes que a Ucrânia se sente para negociar.
A proposta da Rússia foi apresentada algumas horas depois de a Ucrânia e os aliados europeus terem exigido a Moscovo que concorde com um cessar-fogo total e incondicional durante pelo menos 30 dias, sob pena de enfrentar novas sanções económicas.
Esta exigência surgiu após uma reunião realizada no sábado em Kiev entre os chefes de Estado e de Governo da Ucrânia, França, Alemanha, Reino Unido e Polónia, a chamada “coligação dos dispostos”.
A proposta russa também foi olhada com desconfiança pelos aliados europeus da Ucrânia que exigiram que quaisquer conversações sejam precedidas por um cessar-fogo duradouro.</description><pubDate>2025-05-13 02:20:14</pubDate></item><item><title>Livro de Manuel Basílio sobre Baixa do Monte reeditado em língua chinesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/13/livro-de-manuel-basilio-sobre-baixa-do-monte-reeditado-em-lingua-chinesa/</link><description>O livro “Histórias e Memórias – Baixa do Monte e Arredores”, da autoria de Manuel Viseu Basílio e que versa sobre a história daquela zona geográfica específica no centro da cidade, vai ter também uma versão em língua chinesa. Esta reedição vai ser apresentada no dia 19 de Maio na sede da APOMAC.
 
Vai ser lançada uma edição em língua chinesa do livro “Histórias e Memórias – Baixa do Monte e Arredores”, da autoria de Manuel Viseu Basílio. A versão chinesa do livro, cuja edição portuguesa tinha sido lançada em Outubro de 2023, vai ser apresentada no dia 19 de Maio, na sede da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC). A apresentação do livro será feita por Lok Po, director do Jornal Ou Mun, que também escreve o prefácio.
Em comunicado, a APOMAC diz que, depois de ter sido lançado em português, Manuel Basílio foi desafiado a editar também uma versão em língua chinesa, “dado o interesse que poderá haver junto da comunidade chinesa na divulgação de um dos períodos mais marcantes da história de Macau”.
O livro versa sobre a “integração da população chinesa na chamada ‘cidade cristã’, dando assim início à miscigenação efectiva das culturas ocidental e oriental, com a remoção da barreira criada pela velha muralha e portas da cidade, passando todos a viver em harmonia como vizinhos”, descreve a nota de imprensa.
A Baixa do Monte, a que o livro se refere, é a zona Sul da Colina do Monte, que vai desde a fortaleza às proximidades da Rua da Palha, de São Domingos e de Pedro Nolasco da Silva. Esta era uma zona onde outrora viveram muitas famílias portuguesas e macaenses.
A investigação para o livro foi feita com base em dados relativos a diversas famílias que viveram naquela zona entre os meados do século XIX e a segunda metade do século XX. Além de referências a famílias macaenses ou portuguesas, o livro apresenta biografias de algumas individualidades que viveram na Baixa do Monte, nomeadamente negociantes chineses.
No que respeita à toponímia, o autor aborda algumas designações algo curiosas ou enigmáticas a várias vias públicas da Baixa do Monte, tais como Calçada das Verdades e Rua de Santa Filomena. Manuel Viseu Basílio faz ainda uma breve descrição sobre o templo de Na Tcha, junto da Calçada das Verdades, bem como as festividades em honra daquela deusa. Por fim, o investigador também faz um breve resumo da história de alguns edifícios que existiram e outros que ainda existem situados na zona limítrofe da Baixa do Monte, como é o caso do Teatro Capitol.
Os temas abordados neste livro não se restringem a vias públicas ou à toponímia daquela zona, incluindo também memórias, vivências, usos e costumes, bem como histórias baseadas na história de Macau, descreve a APOMAC.</description><pubDate /></item></channel></rss>