<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/propostas-com-foco-na-proteccao-de-direitos-laborais-e-no-emprego/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Progresso económico e emprego para residentes entre as prioridades</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/progresso-economico-e-emprego-para-residentes-entre-as-prioridades/</link><description>A Associação dos Cidadãos Unidos de Macau é neste ano a lista 1 nas eleições para a Assembleia Legislativa. A lista ligada à comunidade de Fujian, encabeçada pelos actuais deputados Song Pek Kei e Nick Lei, defende a fixação de um limite mínimo de 85% de trabalhadores locais nas empresas concessionárias de jogo, a retoma do fundo de investimento e desenvolvimento, sendo que 10% das receitas deverão ser partilhas pelos residentes, bem como o relançamento do cartão de consumo.
 
O desenvolvimento económico e a garantia de emprego estão sempre entre os principais compromissos dos candidatos às eleições legislativas, não havendo assim excepção para a lista número 1 – a Associação dos Cidadãos Unidos de Macau para as legislativas deste ano.
Liderada pelos actuais deputados Song Pek Kei e Nick Lei, a lista apresentou o programa político com oito propostas-chave, que incluem a retoma do Fundo para Desenvolvimento e Investimento da RAEM, um projecto que o Governo tinha proposto em 2019. Com a reactivação do Fundo com natureza universal, sugeriu atribuir 10% das suas receitas como dividendos a todos os residentes, permitindo que os residentes “partilhem as novas oportunidades” da diversificação do desenvolvimento industrial.
A lista candidata associada à comunidade de Fujian diz estar atenta ao emprego dos residentes, defende uma “revisão rigorosa” da percentagem de trabalhadores não-residentes em grandes empresas, em particular operadoras de jogos, de forma a garantir que os residentes locais constituam pelo menos 85% do pessoal das empresas de jogo. Pede ainda a prioridade a locais no acesso ao trabalho no sector financeiro e empresas adjudicatárias de serviços públicos, incluindo das obras públicas.
Além disso, o grupo compromete-se a pediu ao Governo o lançamento de um subsídio de emprego no valor de 5.000 patacas para residentes para aliviar as pressões financeiras dos trabalhadores subempregados e desempregados.
A continuação do cartão de consumo encontra-se também no programa político da lista 1, que foi implementado entre 2020 e 2022, com duas rondas de descontos imediatos e programas de consumo baseados em subsídios prestados pelo Governo. Pretende ainda tornar a comparticipação pecuniária, de uma política temporária, para um mecanismo permanente, a fim de “mitigar as dificuldades do público e garantir a estabilidade a longo prazo na segurança social”.
Na opinião da equipa de Song Pek Kei e Nick Lei, o Governo deve estudar a criação de um sistema universal de seguro de saúde, ao mesmo tempo que garante que os idosos e as crianças continuem a beneficiar dos serviços médicos gratuitos existentes. Dizem esperar que os sistemas de saúde comunitários e os hospitais se complementem a resolver o problema de longos tempos de espera para as consultas médicas, de elevados custos médicos e da pressão excessiva sobre os médicos especialistas, aliviando assim a pressão sobre o sistema de saúde pública.
Entre os pedidos estão ainda o de aumento de subsídio para idosos para 15.000 patacas, revendo o valor da pensão para idosos para ser superior ao valor do risco social, que preveem actualmente uma prestação de 3.900 patacas e 4.350 patacas, respectivamente.
A baixa natalidade em Macau preocupa igualmente a lista, que pede para se prolongar o subsídio de assistência na infância para os seis anos e estabelecer um subsídio com valor progressivo para os pais com segundo e terceiro filhos, para incentivar a natalidade e aliviar os encargos financeiros dos cuidados infantis.
Quanto à necessidade de habitação por parte dos residentes, a lista propõe o lançamento anual de candidatura à habitação económica. Sugeriu também medidas para satisfazer a procura de habitação entre os jovens, atribuindo as unidades de habitação pública não vendidas como apartamentos para jovens.
Por último, o grupo quer promover o mecanismo de responsabilização dos funcionários públicos, melhorando a governação e a transparência administrativa, além de optimizar a remuneração, a promoção, a formação e o desenvolvimento profissional dos funcionários públicos, e reforçar a garantia de aposentação para os trabalhadores públicos de nível básico.


CAIXA
 
Candidatos da Lista 1 – Associação dos Cidadãos Unidos de Macau:
 
Song Pek Kei
Nick Lei
Chan Lai Kei
Loi Si Weng
Ng Hong Kei
Xu Zhuwei
Tong Ho Laam
Chan Ian Ian
Wang Guanxun
Ng Wan Hei</description><pubDate>2025-09-11 23:24:09</pubDate></item><item><title>Começa em Novembro o 25.º Festival de Gastronomia de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/comeca-em-novembro-o-25-o-festival-de-gastronomia-de-macau/</link><description>A nova edição do Festival de Gastronomia de Macau já tem data marcada. Com a duração de 17 dias, o festival arranca a 14 de Novembro na Praça do Lago Sai Van e conta com uma oferta culinária diversificada, proporcionada por cerca de 150 bancas de comida. Como forma de celebrar o 25.º aniversário da iniciativa, vão ainda ocorrer dois eventos paralelos no Centro Internacional de Convenções do Galaxy Macau, no final de Novembro.

O 25.º Festival de Gastronomia de Macau vai decorrer de 14 a 30 de Novembro, na Praça do Lago Sai Van, contando novamente com a organização da União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas de Macau. Por ocasião do aniversário do festival, a edição deste ano vai contar com duas novidades: o “Campeonato Internacional de Chefs de Cozinha Chinesa” e a “Exposição Internacional de Equipamentos Inteligentes para Restauração”.
O espaço vai acolher cerca de 150 bancas de comida geridas por pequenas e médias empresas locais, mais dez do que o ano passado, segundo declarações feitas pelo presidente da comissão organizadora, Chan Chak Mo, ao jornal Ou Mun. Anteontem, às 11h, os organizadores promoveram uma sessão informativa sobre os detalhes do festival no hotel Marriott, onde foi apresentada a programação do evento, os preparativos e o processo de inscrição.
Chan Chak Mo sublinhou que o objectivo do festival é o de “estabelecer uma plataforma de marketing eficaz para o sector” da restauração, aumentar a notoriedade das marcas de Macau e promover o seu desenvolvimento sustentável, através do incentivo ao consumo local. Em paralelo, e como forma de assinalar o 25.º aniversário do festival, estão também planeados dois eventos cujo objectivo é evidenciar o melhor da gastronomia a nível local e internacional, facilitando o intercâmbio entre diferentes culturas gastronómicas.
O primeiro evento é o “Concurso Internacional de Culinária para Chefs de Cozinha Chineses”, com duração de dois dias, entre 26 e 27 de Novembro, no Centro Internacional de Convenções do Galaxy Macau. A competição divide-se em três categorias – concurso de equipas, pratos quentes e ‘dim sum’ – e deverá contar com a participação de equipas representantes de mais de 40 países e regiões.
O segundo decorre no mesmo local, de 26 a 28 de Novembro, e consiste numa “Exposição Internacional de Equipamentos Inteligentes para Restauração”. Segundo adianta o jornal Ou Mun, este evento abrangerá os mais recentes produtos, equipamentos e tecnologias no âmbito dos sectores de restauração e hotelaria, facilitando assim o intercâmbio e a formação de parcerias entre profissionais de toda a parte do mundo.
Citado pela mesma fonte, Chan Chak Mo disse esperar que a realização simultânea do Festival da Gastronomia com estes dois eventos adicionais contribua para a promoção dos sectores frequentemente interligados da restauração, do turismo e das convenções e exposições. As vantagens estendem-se aos consumidores, sendo que todos os estabelecimentos participantes no festival são elegíveis para os sorteios da actual ronda do “Grande prémio para o consumo”, com fim previsto para 30 de Novembro.</description><pubDate /></item><item><title>Investigadora da UPM publica estudo sobre a interpretação única do Galo de Barcelos em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/investigadora-da-upm-publica-estudo-sobre-a-interpretacao-unica-do-galo-de-barcelos-em-macau/</link><description>A plataforma Intellect Discover publicou recentemente um estudo conduzido por Vanessa Amaro, investigadora do Centro de Estudos Portugueses da Universidade Politécnica de Macau (UPM), sobre o estatuto cultural do Galo de Barcelos em Macau, com o título “Recasting memory and identity: The Barcelos rooster in Macau’s postcolonial narrative”.
No artigo, a autora examina a forma como o galo de Barcelos – originalmente associado à união do povo português e aos “valores rurais e católicos” do regime do Estado Novo em Portugal – foi alvo de uma recontextualização a partir da transferência da soberania de Macau em 1999, passando então a simbolizar a “identidade híbrida” do território e os “processos de adaptação cultural e mercantilização” que nele ocorreram.
A investigação foi feita a partir de “trabalho de campo etnográfico entre 2012 e 2024”, segundo detalha a introdução do artigo, e “analisa a evolução do papel do galo na imagem turística, ao mesmo tempo que aborda criticamente a apropriação selectiva dos legados coloniais” e a forma como estes são reconfigurados nas “formações identitárias pós-coloniais”. No contexto actual de Macau, a popularização do galo como uma das maiores figuras turísticas da região evidencia “os seus objectivos duplos de preservar a herança colonial e posicionar-se como uma ponte cultural e económica entre a China e o mundo lusófono”, numa fusão entre o seu passado e o seu papel contemporâneo como território chinês.
Esta não é a primeira vez que a investigadora portuguesa se debruça sobre o tema. No ano passado, a investigação “Crowing in two voices: The cultural transformation of the Portuguese rooster in postcolonial Macau” foi publicada na revista Nature, mais uma vez examinando a metamorfose do galo desde símbolo da identidade portuguesa para ícone transcultural em Macau.
Neste trabalho anterior, a autora nota que a adopção do galo como produto turístico originou uma reinterpretação do mesmo, que passou a ser associado a qualidades “estimadas na cultura chinesa” como a honestidade, a coragem e a prosperidade, e se tornou um exemplo da “intricada fusão de duas narrativas culturais distintas”.
A Intellect Discover é uma plataforma digital que reúne o conteúdo publicado pela editora académica Intellect Books, fundada em 1984 no Reino Unido.</description><pubDate>2025-09-11 23:14:22</pubDate></item><item><title>Portugal e Japão elevam relação bilateral para parceria estratégica</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/portugal-e-japao-elevam-relacao-bilateral-para-parceria-estrategica/</link><description>O primeiro-ministro, Luís Montenegro, anunciou ontem que Portugal e Japão vão elevar o seu grau de relação bilateral a “parceria estratégica”, o que constituirá uma “nova fase” na cooperação entre os dois países.
“Não se trata apenas de uma designação vaga, de uma expressão, é um compromisso para podermos ir mais longe na nossa cooperação ao nível cultural, ao nível económico, ao nível do desenvolvimento de novas áreas de relacionamento”, afirmou Montenegro, no final da reunião de trabalho com o primeiro-ministro japonês demissionário, Shigeru Ishiba, no primeiro dia da visita oficial ao Japão.
O chefe do Governo destacou entre as áreas a desenvolver para o futuro no relacionamento bilateral a segurança e defesa, as novas tecnologias, a energia e a partilha do conhecimento científico entre instituições de ensino. “Esta parceria estratégica ilustra uma vontade comum de trabalharmos conjuntamente, de convergirmos e de tratarmos com um propósito positivo e eficiente e consequente a nossa relação política, económica e cultural”, disse.
No início do encontro, Montenegro já tinha agradecido ao primeiro-ministro Ishiba as palavras de solidariedade que transmitiu a Portugal relativamente aos incêndios de agosto e ao recente acidente com o Elevador da Glória, que causou 16 mortes.
Montenegro foi recebido em Kantei, a residência oficial do primeiro-ministro japonês, com guarda de honra, e, na declaração final, sem direito a perguntas (ao contrário do que estava indicado no programa), Montenegro salientou a relação de 480 anos dos dois países, considerando que a sua visita de dois dias ao Japão “constitui uma prova de amizade e uma oportunidade”.
No domínio político, o primeiro-ministro afirmou que a declaração conjunta que estabelece a parceria estratégica significará “maior regularidade” nos encontros entre os dois países, destacando que já hoje os ministros dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, e o ministro da Economia e da Coesão Territorial, Manuel Castro Almeida, se reuniram com os seus homólogos.
No plano económico, o primeiro-ministro destacou que há mais de mil empresas portuguesas ativas no mercado japonês, em áreas tão diversas como a agricultura, a indústria, os medicamentos ou a energia, áreas, a que se acrescentarão com a parceria estratégica outras como a proteção civil e a segurança e defesa. “Também queremos preservar aquilo que tem sido um património comum ao nível cultural e ao nível linguístico. Destaco a circunstância de haver muitos japoneses a aprender português e também, em Portugal, haver ensino de japonês”, referiu.
Montenegro apontou ainda a exposição de Osaka, que visitará na sexta-feira, como “testemunho perfeito desta dimensão de cooperação política, cultural e económica” e saudou o sucesso do evento, assinalando que só o Pavilhão de Portugal “já foi visitado por mais de 1,4 milhões de cidadãos”.
A nível internacional, sublinhou existir com o Japão “uma convergência muito grande” de posições, aproveitando para reiterar a condenação da Rússia “pela violação da soberania e da integralidade territorial da Ucrânia”, sem se referir, contudo, à recente denúncia da Polónia da incursão de drones russos no seu espaço aéreo.
Perante o primeiro-ministro japonês, Montenegro condenou igualmente o programa nuclear e balístico da Coreia do Norte. “Estou absolutamente convencido de que esta visita significará uma nova fase no nosso relacionamento, o início de uma parceria estratégica que é efetivamente uma nova etapa, que visa trazer mais bem-estar e desenvolvimento aos nossos países”, sublinhou.
Antes, o primeiro-ministro do Japão, que está demissionário na sequência da derrota nas eleições legislativas de julho, considerou que a cooperação entre os dois países “é mais importante do que nunca”, face ao “ambiente de segurança desafiador” no mundo.
Ishiba assinalou que cerca de 120 empresas japonesas operam em Portugal e que “a cooperação empresarial no domínio das energias renováveis e das infraestruturas continua a crescer”. “Esperamos um desenvolvimento ainda maior das relações comerciais e do investimento entre os dois países”, disse, manifestando igualmente interesse de “contribuir para o desenvolvimento económico e social dos países que falam português”.</description><pubDate>2025-09-11 23:10:08</pubDate></item><item><title>Importações da China sustentam 5,2 milhões de empregos no Brasil</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/importacoes-da-china-sustentam-52-milhoes-de-empregos-no-brasil/</link><description>As importações oriundas da China sustentaram 5,2 milhões de empregos no Brasil em 2024, mais do dobro dos postos ligados às exportações para o país asiático, segundo um estudo divulgado pelo Conselho Empresarial Brasil-China (CEBC).

O relatório, feito com o Ministério do Desenvolvimento, Indústria, Comércio e Serviços do Brasil, mostra como o comércio bilateral cresceu quase cinco vezes em duas décadas, afetando não só os fluxos comerciais, mas também emprego, salários e dinâmicas sociais.
Embora os empregos ligados às exportações paguem salários mais altos, o impacto das importações é mais disseminado entre empresas e comunidades brasileiras, aponta o estudo.
Em 2024, a China foi destino de 28% das exportações brasileiras e origem de 24% das importações. Ao longo da última década, o Brasil acumulou um excedente de 276 mil milhões de dólares (235 mil milhões de euros) nas trocas com Pequim – 51% do seu ‘superavit’ comercial global. Em contraste, as trocas com Estados Unidos e União Europeia geraram um défice conjunto de 224 mil milhões de dólares (191 mil milhões de euros).
Esse ‘superavit’, no entanto, está concentrado em poucos setores e empresas: 80% das exportações em 2024 foram soja, minério de ferro e petróleo, e menos de 3.000 empresas responderam por essas vendas. “Não importa se são soja ou máquinas. O problema é depender de poucos produtos e poucos mercados”, alertou Túlio Cariello, diretor de pesquisa do CEBC e coautor do estudo, no relatório.
Cariello rejeitou a ideia de que o setor de matérias-primas seja sinal de atraso, sublinhando décadas de inovação na agricultura tropical, extração de petróleo em águas profundas e na refinação de minério.
Enquanto as exportações permanecem concentradas, as importações mostram maior diversidade: mais de 40 mil empresas brasileiras compraram produtos da China em 2024 – quase 15 vezes mais do que aquelas que importaram de outros países sul-americanos.
As importações incluem eletrónica, máquinas, fertilizantes e químicos industriais – bens essenciais para setores como o agronegócio.
Camila Amigo, analista do CEBC, afirmou que o aumento do emprego ligado às importações não reflete uma mudança estratégica, mas sim a dependência de componentes estrangeiros. O desafio é transformar esses empregos em apoio à indústria nacional, disse.
Segundo Amigo, o Brasil pode beneficiar da reorganização das cadeias globais, à medida que fabricantes chineses investem no exterior, posicionando-se como polo industrial regional.
O estudo mostra que o Brasil exporta para a China com uma base empresarial muito mais estreita do que para outros mercados: menos de 3.000 empresas venderam para o país asiático em 2024, contra quase 10.000 para os EUA e mais de 11.000 para o Mercosul.
Apesar de o número de categorias exportadas ter aumentado de 673 em 1997 para 2.589 em 2024, a pauta continua dominada por produtos primários. Carnes, celulose, café e alguns produtos transformados começaram a ganhar espaço.
Nas importações, o Brasil comprou 6.914 categorias de produtos da China em 2024, quase todas industriais: eletrónica, veículos, têxteis, farmacêuticos e componentes dominam a lista.
O emprego também reflecte esse desequilíbrio: entre 2008 e 2022, os postos ligados às importações cresceram 55%, enquanto os ligados às exportações aumentaram 62%, mas a partir de uma base menor.
Para reduzir a dependência, Cariello defendeu a reindustrialização com investimento estrangeiro direto. Amigo destacou, por outro lado, oportunidades ligadas à transição energética, como lítio, cobre e manganês, além de milho e frutas, que começaram a aceder ao mercado chinês.
Os dados de 2024 confirmam o peso da China: 73% da soja, 67% do minério de ferro e 44% do petróleo exportado pelo Brasil tiveram como destino o país asiático, que também comprou metade da carne bovina e do algodão brasileiros.
A crescente presença chinesa também gerou pressão sobre a indústria brasileira: algumas empresas, como siderúrgicas, acabaram vendidas a grupos chineses – um sinal de como comércio e investimento se interligam. “A questão é entender que partes dessas cadeias produtivas fazem sentido para o Brasil e como usá-las para apoiar a reindustrialização”, concluiu Amigo. Lusa</description><pubDate>2025-09-11 23:10:52</pubDate></item><item><title>Empenho na cooperação entre Macau e Guangdong e desenvolvimento económico</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/empenho-na-cooperacao-entre-macau-e-guangdong-e-desenvolvimento-economico/</link><description>A União de Macau-Guangdong apresenta uma lista completamente nova para as legislativas deste ano, representada pelo ex-deputado nomeado Joey Lao e por Lee Koi Ian. O programa político da lista número 4, que é ligada à comunidade de Jiangmen, está focado em dinamizar a economia local e alcançar uma maior integração na cooperação entre Macau e Guangdong. A lista assegura também apoio ao acesso de emprego por parte dos jovens.

A União de Macau-Guangdong, lista candidata às eleições legislativas, mostra-se empenhada com o trabalho futuro de dinamizar a economia da região e melhorar o ambiente de negócio.
Com uma nova combinação de elementos, a lista número 4, da União de Macau-Guangdong, é desta vez encabeçada por Joey Lao, antigo deputado nomeado na era de Chui Sai On, e por Lee Koi Ian, que substituem os dois actuais deputados Zheng Anting e Lo Choi In.
A equipa associada à comunidade Jiangmen sublinha que o programa político é “pragmático”, abrangindo cinco domínios tais como o desenvolvimento económico, o bem-estar da população, a cooperação Macau-Guangdong, a governação social e o desenvolvimento juvenil. De acordo com a lista, o programa eleitoral “responde à necessidade de cidadãos de todas as idades” e visa, assim, “tornar Macau mais feliz”.
No programa político, quanto à proposta de medidas concretas sobre o crescimento económico, a lista deixa a garantia de instar o Governo e as grandes empresas a aumentarem a aquisição de produtos e serviços oferecidos pelas pequenas e médias empresas locais.
O grupo candidato assegura promover a transformação e a modernização dos negócios dos comerciantes que exploram actividades nas zonas não-turísticas, inovando as operações comerciais e aumentando a competitividade das empresas locais. Espera ainda acelerar a diversificação da economia, missão que o Governo diz ter vindo a trabalhar ao longo dos últimos anos.
A lista focada na economia realça que irá “aprofundar de forma abrangente” a cooperação entre Macau e Guangdong, reforçando as ligações e a integração do território à província chinesa. Desse modo, quer que Macau coordene com Guangdong para atrair conjuntamente investimentos do exterior através de empreendimentos colaborativos, incentivando as empresas do interior da China a estabelecerem sedes internacionais em Macau, para poderem criar mais oportunidades de emprego de alta qualidade para os jovens.
Ainda sobre Guangdong, o grupo defende medidas que facilitem os residentes que vivem no Continente, por meio da implementação de interligação dos serviços governamentais e comunitários entre Macau e Guangdong para estes residentes.
Em relação ao emprego, as propostas da lista compreendem a criação de um regime de subsídio para o emprego dos jovens, recomendando ao Governo que pague um subsídio mensal de 5.000 patacas aos empregadores que contratam recém-licenciados, durante 18 meses, por um “melhor crescimento e desenvolvimento dos jovens”.
A equipa promete igualmente promover o trabalho do Governo, nomeadamente o “Grupo de Trabalho para a Coordenação da Promoção do Emprego”, para alcançar a mobilidade ascendente dos residentes de Macau. Recorde-se que o referido grupo de trabalho foi criado pelo presente Governo de Sam Hou Fai e é coordenado pelo secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, com o objectivo de impulsionar a garantia de emprego dos residentes locais.
O programa eleitoral enfatiza, por outro lado, a necessidade de uma revisão abrangente dos sistemas existentes sobre benefícios sociais, na esperança de introduzir mais recursos para dar assistência aos idosos, às crianças, aos portadores de deficiência e outros grupos carenciados, sobretudo o aumento da pensão de idosos e do subsídio para idosos.
Considera indispensável melhorar as redes de trânsito, os serviços médicos, bem como as políticas amigas de famílias. A lista salienta estar ainda atenta à salvaguarda dos direitos dos funcionários públicos, à protecção dos direitos dos trabalhadores da indústria do jogo, ao reforço da capacidade de governação e da eficácia de colaboração interdepartamental dos serviços públicos.

CAIXA:
 
Candidatos da Lista 4 – União de Macau-Guangdong: 
 
Joey Lao
Lee Koi Ian
Ng Nga Fan
Lei Iam Leong
Lo Tak Ki
Ng Wah Wai
Chen Zhang Jung
Lei Io Kuan
Chan Man Hou
Iam Kuan In
Kam Chi Kuong
Vong Ka Hou
Lin Wa Kit
Ling Elisabeta</description><pubDate>2025-09-11 23:21:57</pubDate></item><item><title>Cerimónia de entrega de prémios do International Film Camp acontece a 15 de Setembro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/cerimonia-de-entrega-de-premios-do-international-film-camp-acontece-a-15-de-setembro/</link><description>A cerimónia de entrega de prémios do International Film Camp (IFC) 2025 será realizada no dia 15 de Setembro, pelas 18h15, no Londoner Macau. Este é o segundo ano consecutivo em que a iniciativa da Asian Film Awards Academy reúne jovens aspirantes a cineastas e organiza um “acampamento” em que, durante cerca de uma semana, estes são orientados por profissionais de renome mundial.
Desde dia 10 e até segunda-feira, os 16 candidatos deste ano têm a oportunidade de participar em painéis de discussão e ‘masterclasses’ sobre diversos aspectos da indústria cinematográfica, como direcção, argumento, edição, produção, financiamento ou distribuição. No final desta experiência, os jovens candidatos (com idades compreendidas entre os 21 e os 40 anos) vão apresentar os seus projectos de curtas-metragens a um painel de jurados, que concederá uma bolsa de produção no valor de 300 mil patacas a oito trabalhos.
No dia 15, antes da divulgação dos resultados, o realizador Stanley Kwan vai realizar uma ‘masterclass’ inclusiva a todos os participantes da edição deste ano. Kwan é um dos realizadores mais bem-sucedidos da “Nova Vaga” de Hong Kong, tendo assinado filmes como “Women”, projecto de 1985 com Chow Yun-fat como protagonista, ou “Red Rose White Rose”, uma adaptação do livro homónimo de Eileen Chang.
Em comunicado, a patrocinadora Sands explica que o propósito desta iniciativa é o de “nutrir e empoderar a próxima geração de cineastas asiáticos”, permitindo que adquiram as bases necessárias a uma carreira de sucesso na indústria cinematográfica. Alguns dos cineastas que aderiram a este projecto como mentores são Roger Garcia, John Chong, Anthony Chen, Chan Hing Kai e Chen Daming.
O projecto estende-se a todos os interessados de “origem ou nacionalidade asiática”, como descrito na página do IFC. Os candidatos devem ter “experiência prévia em realização e demonstrar talento e potencial através de curtas-metragens e/ou outros trabalhos em vídeo”, não devendo, porém, ultrapassar o limite de uma longa-metragem por pessoa.</description><pubDate /></item><item><title>Autoridades alertam para “tempo muito quente” no dia das eleições legislativas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/autoridades-alertam-para-tempo-muito-quente-no-dia-das-eleicoes-legislativas/</link><description>A Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) emitiu ontem uma nota informativa em que alerta para as temperaturas elevadas previstas para o próximo domingo, dia das eleições para a Assembleia Legislativa, e aconselha os cidadãos a tomar medidas preventivas contra a hipertermia.
Macau encontra-se actualmente sob um alerta amarelo para temperaturas altas, válido para os próximos dias. Na previsão de sete dias disponibilizada na página dos SMG, é possível constatar que entre hoje e quarta-feira, pelo menos, os termómetros atingirão os 33 graus Celsius, enquanto as temperaturas mínimas vão chegar aos 27 graus Celsius. Um anticiclone em alta altitude garante que o vento na região continuará fraco, intensificando a sensação térmica de calor intenso. O “tempo muito quente” da região poderá vir acompanhado de aguaceiros dispersos e períodos de céu muito nublado.
No dia da votação, em particular, o céu “vai apresentar-se pouco nublado”, embora exista a possibilidade da ocorrência de aguaceiros no início do dia. Neste dia, as máximas poderão alcançar os 34 graus Celsius, “podendo ser um a dois graus Celsius superiores em zonas urbanas”. As autoridades instam os cidadãos a “participarem activamente nas actividades eleitorais e exercerem o seu direito do voto”, apelando a que tomem como referência algumas “dicas meteorológicas para melhor se prevenirem contra o calor”. Entre estas, incluem-se a utilização de ventoinhas portáteis, o uso de roupas finas de cores claras e chapéu e o consumo redobrado de água.
Na mesma nota informativa, os SMG explicam que, “de acordo com os actuais modelos numéricos, a probabilidade de formação de uma tempestade tropical, com nível igual ou superior ao de ciclone tropical, no Mar do Sul da China ou Oceano Pacífico Noroeste, e que possa afectar a costa de Guangdong nos próximos dias, é relativamente baixa”. Ainda assim, as autoridades garantem que continuarão a acompanhar a evolução da situação e aconselham a população a manter-se atenta às informações meteorológicas actualizadas. A probabilidade da formação de uma tempestade tropical no resto do mês é mais elevada, situando-se entre os 40% e os 50%.</description><pubDate>2025-09-11 23:12:35</pubDate></item><item><title>A parada militar da China e suas implicações políticas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/a-parada-militar-da-china-e-suas-implicacoes-politicas/</link><description>A grande parada militar realizada em Pequim em 3 de setembro de 2025 marcou não apenas a estreita relação entre a China e seus países amigos no mundo, mas também sua rápida modernização militar, com importantes implicações internas e externas.
Em primeiro lugar, vinte e seis líderes de países estrangeiros participaram na observação da parada militar, incluindo o presidente russo Vladimir Putin e o presidente norte-coreano Kim Jong Un (ver tabela abaixo). Foi digno de nota a presença do primeiro-ministro paquistanês Shahbaz Sharif, enquanto o primeiro-ministro indiano Narendra Modi participou na Cimeira da Organização de Cooperação de Xangai em Tianjin, mas deixou a China pouco antes do início da parada militar. Foi noticiado que Modi não participou na parada militar para evitar descontentamento por parte do Japão. Outra possibilidade era que Modi pudesse evitar encontrar o seu homólogo paquistanês, dado o recente conflito de quatro dias entre a Índia e o Paquistão em maio de 2025. Qualquer que seja a razão por trás da ausência de Modi, o desfile militar contou com a participação de quatro líderes de estados socialistas, incluindo o presidente norte-coreano Kim Jong Un, o presidente cubano Miguel Diaz-Canel, o presidente vietnamita Luong Cuong e o presidente interino de Mianmar, Min Aung Hliang — um sinal claro de solidariedade ideológica e socialista entre os cinco principais estados socialistas, incluindo a China. Nenhum dos países pró-EUA e ocidentais enviou os seus líderes para assistir ao desfile militar – um reflexo de uma forte mentalidade de nova Guerra Fria que persiste nas mentes dos países pró-EUA e ocidentais desenvolvidos.

O presidente dos EUA, Donald Trump, referiu-se ao desfile militar como um sinal de que a China está «a conspirar contra os EUA com Putin e Kim». Embora os amigos próximos da China abracem a Rússia e a Coreia do Norte devido à persistência da sua política de boa vizinhança, a palavra «conspirar» apontou para uma aliança, que é politicamente falando uma coalizão sólida em termos militares e económicos. No entanto, não existe tal aliança económica entre os três países – China, Rússia e Coreia do Norte. Os três Estados têm relações bilaterais cordiais, especialmente entre a Coreia do Norte e a Rússia, uma vez que a primeira enviou tropas para lutar pela segunda na guerra russo-ucraniana. Embora as relações da China com a Coreia do Norte continuem historicamente harmoniosas e fortes, já que a visita de Kim Jong Un desta vez foi calorosamente recebida pelo presidente Xi Jinping e saudada pelo seu protegido Cai Qi, não há sinais de que exista uma sólida aliança tripla económico-militar entre a China, a Coreia do Norte e a Rússia. Não é de admirar que o presidente russo Putin tenha referido o comentário «conspiratório» de Trump como «humorístico». No entanto, pode-se dizer que a China, a Rússia e a Coreia do Norte constituem uma coalizão informal de forças não ocidentais e anti-hegemónicas, que veem os EUA como o inimigo comum e o adversário mais formidável do mundo ocidental.
Em segundo lugar, uma análise mais detalhada do discurso do presidente Xi Jinping revela algumas características proeminentes, evitando qualquer referência a países como o Japão e a Alemanha durante a Segunda Guerra Mundial e evitando qualquer tentativa de elogiar os aliados da China nacionalista, incluindo os EUA. O presidente dos EUA, Trump, comentou que os EUA deveriam ter sido mencionados no discurso de Xi, uma vez que o seu país desempenhou um papel crucial na batalha da China durante a Segunda Guerra Mundial. De facto, as contribuições dos EUA para a batalha da China foram politicamente e militarmente significativas, mas a omissão da menção aos EUA no discurso de Xi implicava que a China e os seus países amigos, como a Rússia e a Coreia do Norte, são contra os países hegemónicos do mundo, sem nomear os EUA e os seus aliados. Assim, o discurso do presidente Xi foi bastante moderado e habilmente elaborado, tentando evitar antagonizar o Japão e os EUA. O presidente Xi disse no seu discurso que a China nunca esquecerá os países que a ajudaram na guerra antifascista, insinuando assim, sem nomear, o papel dos EUA na sua guerra de resistência contra o agressor japonês de 1931 a 1945.
Outra característica proeminente do discurso de Xi foi a frequência com que ele usou a palavra «paz» cinco vezes e a palavra «pacífico» duas vezes, enquanto a palavra «justiça» ou «direito» ou «justo» apareceu quatro vezes. Todo o discurso foi cuidadosamente redigido para enfatizar que a China segue o caminho do desenvolvimento pacífico, por um lado, e que a China está ansiosa por imaginar a justiça no mundo, por outro. A libertação de 80 000 pombas da paz no final da cerimónia foi o ponto alto, mostrando que a paz era a mensagem principal em meio à exibição de armamento e equipamento militar chinês moderno.
Em terceiro lugar, a julgar pelas novas armas exibidas no desfile militar, elas eram muito diferentes e muito mais avançadas do que no último desfile do Dia da Vitória, há 10 anos, com a presença de armamento de alta tecnologia, como drones, mísseis e caças de terceira geração. Vale lembrar que, durante o terremoto de 2008 em Sichuan, na China, o Exército Popular de Libertação (PLA) nem sequer tinha drones e usou helicópteros pesados. No desfile militar de 2025, no entanto, a modernização do PLA mostrou um progresso impressionante, incluindo o primeiro míssil nuclear lançado do ar JL-1, o míssil balístico intercontinental lançado de submarino JL-3, DF-61, DF-31BJ, DF-5C; e a exibição das categorias terrestre, marítima e aérea das forças nucleares estratégicas. Outras armas impressionantes incluíram o míssil balístico antinavio hipersónico YJ-20, o míssil de cruzeiro antinavio hipersónico YJ-19 com motor scramjet, os novos tanques Tipo 99B e Tipo 100, os caças baseados em porta-aviões como as séries J-15 e J-35, os robôs lobos e os drones de combate aéreo furtivos Hongdu GJ-11, submersíveis não tripulados e os sistemas de artilharia não tripulados, bem como lasers de alta energia e armas de micro-ondas de alta potência. A força militar composta por mulheres soldados era impressionante, ilustrando a preparação da máquina de guerra chinesa. O conteúdo do desfile militar demonstrou não só a preparação da China para qualquer conflito e guerra, incluindo a possibilidade de conflito no Mar da China Meridional e outros locais, mas também a sua ânsia em aumentar a venda e as transações comerciais de armas militares aos seus países amigos em todo o mundo. De 2020 a 2024, a China ficou em quarto lugar nas exportações globais de armas, de acordo com o Stockholm International Peace Research, atrás dos EUA, França e Rússia (South China Morning Post, 5 de setembro de 2025). Pode-se antecipar que as exportações de armas chinesas para outros países provavelmente aumentarão depois que o país exibiu seu poderio militar durante o desfile de 3 de setembro. Além disso, dada a presença de muitas armas aéreas não tripuladas, o PLA parece aumentar a sua capacidade de lançar um ataque eficaz contra alvos inimigos de Taiwan, caso algum radical em Taiwan faça algo para provocar os líderes políticos e militares do continente. Embora Taiwan não tenha sido mencionado no discurso do presidente Xi, o impressionante arsenal de armas pode alarmar os líderes militares de Taiwan. Não é de admirar que um responsável pela segurança de Taiwan se tenha reunido com o responsável pela defesa dos EUA, Jed Royal, em Anchorage, uma semana antes do desfile militar da China continental (Reuters, 5 de setembro de 2025).
Em quarto lugar, a presença dos líderes políticos chineses foi digna de nota. O vice-presidente da Comissão Militar Central (CMC), Zhang Youxia, sentou-se na primeira fila ao lado do ex-vice-primeiro-ministro Zhang Gaoli, indicando possivelmente o seu papel cada vez mais importante na liderança política chinesa. Curiosamente, a escolha do tenente-general Han Shengyan como comandante do desfile militar mereceu a nossa atenção. Han veio do Comando Central. No entanto, o comandante general Wang Qiang, do Comando Central, não apareceu, alimentando especulações na mídia chinesa e inglesa no exterior sobre o motivo de sua ausência. Dado o fato de que muitos generais militares foram expurgados devido à persistente campanha anticorrupção, ainda não estava claro por que um tenente-general foi escolhido como comandante da parada militar — talvez uma escolha feita pelo cada vez mais importante vice-presidente da CMC, Zhang Youxia, de acordo com alguns YouTubers chineses no exterior. No desfile militar de 2015, o comandante foi o general Song Puxuan, do Comando Militar de Pequim. No desfile militar de 2019, o comandante foi o general Yi Xiaoguang, do Comando Central.
Outra presença digna de nota no desfile militar foi a dos veteranos do partido, incluindo o ex-primeiro-ministro Wen Jiabao e os ex-membros do Comité Permanente do Politburo Wang Yang e Li Ruihuan, além do ex-vice-presidente Zeng Qinghong. A presença deles indicou a importância, o estatuto e a influência persistentes dos líderes idosos e aposentados do Partido Comunista Chinês. O ex-presidente Hu Jintao, de 83 anos, e o ex-primeiro-ministro Zhu Rongji, de 97 anos, estiveram ausentes devido à sua saúde e idade, respetivamente. Dado que a Quarta Sessão Plenária do Partido Comunista Chinês será realizada em breve, em outubro, e que discutirá o plano quinquenal, os observadores externos estarão interessados em quaisquer novos rostos do Comité Central, que agora é composto por 205 membros e 171 membros suplentes. Dado que as redes sociais chinesas no exterior têm muitas especulações sobre os desenvolvimentos da reunião de verão em Beidaihe, realizada em agosto, quando os líderes mais antigos do partido foram convidados a partilhar as suas ideias sobre o desenvolvimento nacional e do partido, os observadores externos estão profundamente interessados em saber se a Quarta Sessão Plenária talvez mostre alguma orientação sobre questões de pessoal — um tema que pode ser influenciado por alguns membros mais antigos influentes do partido e que provavelmente apontará para o planejamento da sucessão da liderança da China nos próximos anos.
Em quinto e último lugar, o desfile militar da China conseguiu convidar 26 líderes de países amigos para participar, demonstrando o sucesso da política externa chinesa em conquistar os corações e mentes de seus amigos. Do ponto de vista da política externa de frente unida, o desfile militar da China conquistou o apoio de muitos amigos nos países em desenvolvimento, incluindo aqueles na Ásia e na África. Curiosamente, os países latino-americanos estiveram ausentes, talvez indicando o facto de que estão sob a esfera de influência geopolítica e económica dos EUA e que estão preocupados com a possibilidade de os EUA, sob a liderança de Trump, usarem tarifas para “punir” os países que participaram no desfile militar chinês. O desfile de 3 de setembro foi habilmente programado para ocorrer logo após a cimeira da Organização de Cooperação de Xangai (SCO) em Tianjin, facilitando a participação da maioria dos participantes da SCO no desfile militar de Pequim. O presidente Xi também se reuniu com os líderes e representantes dos 26 países em Pequim, enfatizando as iniciativas globais da China em matéria de segurança, desenvolvimento e civilização, tentando fortalecer os laços de solidariedade entre os países que não fazem parte da aliança liderada pelos EUA e pela UE. Do ponto de vista da frente unida, a reunião da SCO em Tianjin e o desfile militar em Pequim foram habilmente programados para angariar o apoio mais próximo dos amigos ideológicos da China no mundo desenvolvido e em desenvolvimento em relação ao mundo ocidental liderado pelos EUA e pela UE. Claramente, as ideologias continuam a ser a divisão mais importante na política internacional.
Em conclusão, o desfile militar da China foi significativo tanto interna como externamente. Internamente, os líderes políticos chineses conseguiram projetar uma imagem forte de unidade interna, usando o desfile militar para estimular um alto grau de patriotismo e nacionalismo chinês na psique do povo chinês, incluindo as elites chinesas de Hong Kong e Macau, que enviaram as suas delegações lideradas pelas elites governantes a Pequim. A presença de muitos veteranos do partido na observação da parada militar foi politicamente significativa, indicando o seu papel indispensável e influente na definição das políticas de desenvolvimento nacional da China e, talvez, na sucessão da liderança nos próximos meses e anos. Externamente, a parada militar conquistou o apoio não só dos amigos próximos e bons vizinhos da China, nomeadamente a Rússia e a Coreia do Norte, mas também de outros países amigos na Ásia e na África, utilizando a reunião da SCO em Tianjin como um agente mobilizador para facilitar a participação dos países amigos na parada militar. A presença de muitos países asiáticos e africanos na parada militar chinesa mostrou à aliança liderada pelos EUA e pela UE que o mundo não ocidental tem ideologias totalmente diferentes, nomeadamente o anti-hegemonismo e o desenvolvimento socioeconómico e político sem dependência dos EUA e dos seus aliados. Mais importante ainda, a modernização militar da China avançou de forma tão rápida e impressionante que o PLA está militarmente preparado para proteger a sua soberania nacional e integridade territorial, enviando um sinal de aviso a quaisquer países e locais que continuem ou procurem provocar Pequim militarmente. Ao mesmo tempo, o ponto principal do discurso do presidente Xi foi enfatizar o caminho da China para o desenvolvimento pacífico; a modernização militar chinesa é defensiva, e não ofensiva, e é pacífica, e não agressiva, como retratado de forma tendenciosa por alguns meios de comunicação e políticos ocidentais. Por último, mas não menos importante, a modernização das armas militares chinesas avançou a passos largos, levando a inúmeras oportunidades para novas transações comerciais.</description><pubDate>2025-09-11 23:03:22</pubDate></item><item><title>Banda de Hong Kong OnPoint vai actuar no jantar solidário da FMCC</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/banda-de-hong-kong-onpoint-vai-actuar-no-jantar-solidario-da-fmcc/</link><description>O jantar anual solidário da Câmara de Comércio França Macau (FMCC, na sigla em inglês), agendado para dia 19 de Setembro, vai contar com a presença da banda de Hong Kong OnPoint.
“Estamos muito satisfeitos em receber os OnPoint na gala deste ano”, disse Rutger Verschuren, presidente da FMCC, citado num comunicado do grupo. “A sua capacidade de captivar o público e elevar qualquer evento alinha-se perfeitamente com a nossa visão para uma noite de celebração, conexão e filantropia. Os convidados podem esperar uma noite de entretenimento ininterrupto que manterá a pista de dança animada”.
Os OnPoint são descritos como “a banda ao vivo preferida de Hong Kong”, conhecida pela fusão energética de ‘pop’, ‘rock’, ‘jazz’ e ‘funk’ que já os tornou presença assídua em celebrações, eventos corporativos, hotéis de luxo como o Four Seasons ou o The Ritz-Carlton ou até casamentos. Com mais de 35 anos de experiência, o grupo de músicos – “não apenas músicos, mas também ‘entertainers’”, segundo o comunicado – promete agora tornar a gala da FMCC “inesquecível” com a sua “excelente música” e “energia envolvente”.
A 17.ª edição do jantar de gala terá lugar no Grand Ballroom do MGM Macau e servirá para angariar fundos para duas associações: a Zhuhai Autism Society e a Macau Special Olympics. No início do mês, Rutger Verschuren antecipava que a festa contasse com cerca de 300 convidados e prometia “uma grande noite, muito divertida, com música e comida fantástica”. Estão também previstos o habitual sorteio de mais de 20 presentes e a terceira edição da entrega dos prémios ESG, que distinguem as melhores práticas aos níveis ambiental, social e de governação.
No ano passado, o jantar da FMCC juntou mais de 300 convidados e angariou cerca de 60 mil patacas para uma iniciativa de reciclagem e papel levada a cabo pela organização Oxfam.</description><pubDate /></item><item><title>Alargamento da licença de maternidade até 90 dias na agenda</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/alargamento-da-licenca-de-maternidade-ate-90-dias-na-agenda/</link><description>Os direitos e interesses das mulheres e crianças continuam a ser destaque do programa político apresentado pela Aliança de Bom Lar, a lista 6 nas eleições à Assembleia Legislativa. A actual deputada Wong Kit Cheng volta a liderar a equipa ligada à Associação Geral das Mulheres, propondo 90 dias de licença de maternidade remunerada e 10 dias de licença de paternidade. Pretende ainda o aumento de vários subsídios, incluindo o de nascimento e as pensões para idosos e de invalidez.

O aumento da licença de maternidade e paternidade está em destaque entre as propostas-chave da Aliança de Bom Lar para as próximas eleições legislativas. A lista número 6, liderada pela actual deputada Wong Kit Cheng, está comprometida em lutar pelos direitos das mulheres, crianças e outros grupos vulneráveis, defendendo a subida de diversos benefícios sociais.
A lista de Wong Kit Cheng e Loi I Weng, ligada à Associação Geral das Mulheres, propõe medidas para fazer face a “questões urgentes” como o declínio das taxas de natalidade e o envelhecimento da população. Em concreto, espera alargar a licença de maternidade para 90 dias e a licença de paternidade para 10 dias, e aumentar o subsídio de nascimento para 20.000 patacas, cujo valor atribuído está fixado agora em 6.500 patacas.
Além disso, quer alargar o escopo de beneficiários do plano de subsídio de assistência na infância, das crianças até três anos para as com idade até seis anos. Compromete-se ainda a trabalhar para o aumento das férias para cuidados de crianças e para fazer exame pré-natal, um horário de trabalho flexível e a isenção fiscal para as mães.
O grupo diz que irá pedir uma melhoria do serviço de consultas de ginecologia em Macau, alargar o serviço gratuito de procriação medicamente assistida, aumentar as vagas nas creches e criar mais espaços recreativos para crianças.
No que diz respeito aos idosos e grupos vulneráveis, a lista solicita um aumento do valor da pensão para idosos, do subsídio para idosos, da pensão de invalidez e do subsídio para cuidadores. Assume também que se deve promover a optimização das instalações sem barreiras, a criação de um ambiente inclusivo, bem como o aumento de recursos, do Governo, para os serviços de tratamento precoce e de ensino especial.
No programa eleitoral a lista sugere, ao mesmo tempo, que sejam disponibilizadas mais vagas nos lares de idosos, criar mais instalações complementares da Residência para Idosos e rever o sistema de benefícios do pessoal de assistência social de forma a promover o desenvolvimento profissional desta área.
Entre as seis propostas-chave da lista constam-se ainda medidas destinadas à educação e ao desenvolvimento da juventude, âmbito com o qual a equipa está preocupada devido à baixa taxa de natalidade. O seu programa defende o aumento do investimento em educação, optimização do ensino em turmas pequenas e da proporção professor-aluno, e a implementação de um modelo de “três professores numa turma” em jardins de infância.
A lista candidata entende ser necessário estabilizar a equipa docente e fornecer “garantias educacionais de alta qualidade” para o crescimento e desenvolvimento dos jovens. Neste caso, propõe elevar os incentivos para a obtenção de certificação para um valor máximo de 10.000 patacas, de forma a reforçar a formação profissional dos jovens trabalhadores.
Por outro lado, o grupo afirma que a economia comunitária em Macau está em “fraqueza contínua”, o que pode prejudicar o bem-estar das famílias vulneráveis, o emprego e o empreendedorismo dos jovens. Assim, a lista espera pela expansão dos esquemas de incentivo ao consumo para aliviar os custos de vida dos residentes, ao mesmo tempo que injecta capital nas pequenas e médias empresas.
Em concreto, defende a continuação dos planos do grande prémio de consumo e da comparticipação pecuniária, além da criação de distritos comerciais comunitários para acelerar a revitalização dos bairros comunitários.
A equipa indica que está empenhada também em satisfazer a procura de habitação por parte dos residentes, através de estabilizar a disponibilização de habitação pública e privada, e instar o Governo a lançar políticas habitacionais inclinadas a famílias jovens e agregados familiares com crianças ou idosos.

CAIXA:
 
Candidatos da Lista 6 – Aliança de Bom Lar:
 
Wong Kit Cheng
Loi I Weng
Wong Su Cheong
Lam Iok Há
Un Su Kei
Fu Tang Long
Fong Ka Lam
Chau Wai I
Vong Sok Hei Rosita
Lei Kit Ian
Chong Wai Nam
Wong Mei Cheng
Cheong Kin Na</description><pubDate>2025-09-11 23:20:50</pubDate></item><item><title>UE alerta para erosão das liberdades e direitos fundamentais em Macau. RAEM rejeita acusações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/ue-alerta-para-erosao-das-liberdades-e-direitos-fundamentais-em-macau-raem-rejeita-acusacoes/</link><description>A União Europeia (UE) publicou recentemente o relatório anual sobre a RAEM, referente a 2024. No documento, as autoridades europeias alertam para a erosão da autonomia, das liberdades e dos direitos fundamentais dos cidadãos de Macau. É também notado o desaparecimento do espaço para vozes pluralistas na política e na sociedade. O Governo da RAEM respondeu ao relatório da UE dizendo que inclui “comentários infactuais e tendenciosos”, uma vez que as autoridades locais garantem aos seus residentes “os seus direitos e liberdades de expressão, imprensa, reunião e outras”.

A União Europeia (UE) voltou a alertar para a deterioração das liberdades e direitos fundamentais em Macau. A denúncia foi feita no relatório anual sobre a RAEM referente a 2024, recentemente publicado por Bruxelas.
“Do ponto de vista político, a autonomia e as liberdades e direitos fundamentais, que deveriam ser protegidos até, pelo menos, 2049, continuaram a deteriorar-se”, lê-se no relatório da UE, que critica a alteração à lei eleitoral da RAEM, em vigor desde Abril do ano passado, e que prevê, por exemplo, a exclusão dos candidatos à Assembleia Legislativa considerados insuficientemente patriotas pela Comissão de Segurança Nacional.
Para as eleições que se realizam este domingo, recorde-se, foram desqualificados 12 candidatos, incluindo o antigo deputado Ron Lam. Para as autoridades europeias, esta nova legislação “limita ainda mais o espaço para vozes pluralistas, tanto na política como na sociedade”. No documento, a UE diz também que, no ano passado, “a liberdade de reunião continuou sob pressão”, tal como a liberdade de imprensa e a liberdade de expressão.

COMENTÁRIOS “INFACTUAIS”, DIZ O GOVERNO DA RAEM

O Governo da RAEM reagiu ao relatório dizendo que a UE faz “alguns comentários infactuais e tendenciosos sobre o desenvolvimento político e social” da região, incluindo “acusações sem fundamentos” relativas à revisão da lei eleitoral. Por isso, as autoridades manifestaram “forte desagrado e firme oposição” ao documento.
Na reacção, o Governo da RAEM diz que tem salvaguardado aos residentes “os seus direitos e liberdades de expressão, imprensa, reunião e outras”. “Os resultados obtidos são notáveis, e amplamente reconhecidos pela comunidade internacional e com total e pleno acordo dos residentes da RAEM”, defende o Executivo local. O Governo diz também que, no processo de revisão à lei eleitoral, foram auscultadas “de forma ampla as opiniões da população de Macau e das personalidades interessadas”.
Por outro lado, “os assuntos de Macau são assuntos internos da China”, lê-se na resposta das autoridades locais, que acrescenta que “a publicação repetida anualmente do dito relatório pela União Europeia constitui uma interferência nos assuntos internos da China e da RAEM, violando os princípios fundamentais do direito internacional”.
O porta-voz do Comissariado do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China em Macau também reagiu, dizendo que o relatório das autoridades europeias “ignora os factos, é enviesado e difama maliciosamente a prática singular de ‘um país, dois sistemas'”. Além disso, “ataca de forma desenfreada o Estado de Direito e os direitos humanos de Macau e interfere grosseiramente nos assuntos internos da China”.
O organismo de Pequim diz que o sistema democrático da RAEM “foi aperfeiçoado e a liberdade de expressão, a liberdade de imprensa e os direitos laborais dos residentes são totalmente protegidos por lei”. “Este é um facto reconhecido por todas as pessoas imparciais”.</description><pubDate>2025-09-11 23:18:49</pubDate></item><item><title>Prioridade à melhoria de qualidade de vida dos residentes</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/prioridade-a-melhoria-de-qualidade-de-vida-dos-residentes/</link><description>O programa político da União Promotora para o Progresso ambiciona elevar a qualidade de vida dos residentes de Macau e destaca a sua esperança de melhorar as políticas em áreas como habitação, transportes, educação, serviços sociais e saúde. A lista número 3, representada pelos actuais deputados Leong Hong Sai e Ngan Iek Hang, defende a disponibilização de mais habitação pública, acelerar a renovação urbana e reforçar a defesa da segurança nacional.

O bem-estar da população e a qualidade de vida foram colocados como as primeiras propostas no programa político da União Promotora para o Progresso. Com ligação à União Geral das Associações de Moradores de Macau, a lista está na corrida eleitoral, representada novamente pelos actuais deputados Leong Hong Sai e Ngan Iek Hang.
A lista número 3, ao salientar a meta de concretizar “um Macau feliz”, enfatiza a importância de melhorar a vida dos residentes a partir de diversos domínios, incluindo aumentar a qualidade de serviços sociais, ampliar as medidas de assistência social e garantir a saúde dos residentes.
No que diz respeito à habitação e aos transportes, a equipa afirma que irá instar o Governo a responder às necessidades de habitação, através de formular planos de curto, médio e longo prazo para a utilização de terrenos não aproveitados. Para a lista, o Governo deve estabelecer um calendário e fixar claramente os volumes de oferta de diferentes tipos de habitação pública e optimizar a utilização das reservas de terrenos.
O seu programa político defende a implementação permanente de medidas de subsídio à habitação social, a abertura regular de candidaturas à habitação pública e a redução dos tempos de espera para a atribuição de habitação.
A lista assume que irá também pressionar por uma rápida legislação que implemente o programa de habitação de classe média, de forma a responder às necessidades de habitação dos jovens e da classe média.
Além disso, os candidatos prometem instar a conclusão atempada e com qualidade dos projectos existentes do viaduto da Rotunda da Amizade, promovendo o estudo da construção da quinta passagem entre a Península de Macau e a Taipa, bem como de uma circular externa entre estas duas zonas.
Acelerar a construção das linhas de Metro Ligeiro e melhorar os padrões do serviço de autocarros estão também na agenda de trabalho da lista.
O grupo mostra-se atento, ao mesmo tempo, à eficácia do trabalho governativo do Executivo, solicitando uma melhor coordenação legislativa, promoção de uma sociedade justa e imparcial, bem como o reforço da salvaguarda da segurança nacional.
Compromete-se assim em lutar por “salvaguardar os direitos e interesses legítimos dos residentes, reflectindo as suas preocupações ao Governo, fiscalizar a administração legal do Governo, avançando no progresso social e concretizando a visão de residentes que vivem e trabalham em paz e satisfação”, pode ler-se no programa eleitoral.
Para além disso, a lista pretende solicitar ao Governo que se esforce na renovação urbana e na revitalização de bairros antigos, na formulação de políticas ambientais e na regulamentação de oficinas de reparação de veículos, bem como no controlo da poluição ao longo da costa da Península de Macau.
A lista assinala também as questões da economia e de emprego, que preocupam os residentes, observando que a estrutura industrial de Macau está actualmente “em transição” de um foco num único sector para a diversificação industrial.
No entanto, segundo entende a lista, o desenvolvimento de indústrias emergentes requer tempo e as pequenas e médias empresas enfrentam inúmeros desafios operacionais, enquanto os residentes enfrentam desemprego estrutural e os grupos de baixos rendimentos lutam com dificuldade para se sustentarem.
A equipa, neste caso, diz que vai centrar-se na defesa das medidas de assistência ao emprego, instando o Governo a aumentar os investimentos não relacionados com o jogo, promovendo a revitalização de seis bairros antigos, estimulando as actividades de turismo e criando novas oportunidades de emprego.

CAIXA
 
Candidatos da lista 3 – União Promotora Para O Progresso:
 
Leong Hong Sai
Ngan Iek Hang
Lam Ka Chun
Leong Chon Kit
Cheong Sok Leng
Li Yongjian
Hong Wai Tong
Chan Meng Kei
Choi Hang Kit
Cheang Man Hou</description><pubDate>2025-09-11 23:22:33</pubDate></item><item><title>Andaz Macau celebra aniversário com regresso do Bazar Gastronómico Sino-Luso</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/andaz-macau-celebra-aniversario-com-regresso-do-bazar-gastronomico-sino-luso/</link><description>O Galaxy Entertainemnt Group reforça o estatuto de Macau como Cidade Criativa da Gastronomia da UNESCO com mais um evento que une os sabores de Portugal e da China. Já amanhã, dia 13 de Setembro, o Andaz Macau comemora o seu segundo aniversário com o regresso do Bazar Gastronómico Sino-Luso, um evento que transforma o Andaz Kitchen num espaço de fusão cultural e epicurista, com pratos autênticos, vinhos selecionados e a estreia de um jantar a quatro mãos com estrela Michelin.

Uma jornada gastronómica sem fronteiras. O Andaz Macau, conceituado hotel de lifestyle integrado no complexo do Galaxy Macau, assinala o seu segundo aniversário a 13 de Setembro, amanhã, com a segunda edição do Bazar Gastronómico Sino-Luso. Uma iniciativa que celebra a herança multicultural da cidade através da sua mais universal linguagem: a comida.
O evento terá lugar no Andaz Kitchen, no sexto andar do hotel, e promete ser uma verdadeira viagem sensorial pelos sabores de Portugal e da China. Sob a maestria do Executive Chef André Lai, as equipas culinárias do Andaz Macau e do Galaxy Macau juntam-se a produtores locais independentes para oferecer um mosaico de experiências que reflectem a identidade única de Macau como plataforma de diálogo entre oriente e ocidente.
Do lado português, os visitantes poderão embarcar numa rota gastronómica que percorre as regiões de norte a sul do país: desde a Bola de Carne à Transmontana e o Cozido à Portuguesa do Trás-os-Montes, até à Carne de Porco à Alentejana ou o Toucinho do Céu do Algarve. Não faltarão especialidades dos Açores e da Madeira, como o Polvo Guisado dos Açores.
Do lado chinês, o bazar conta com a participação de três restaurantes emblemáticos do Galaxy Macau: o Bei Shan Lou, o Spicy Sichuan e o Pak Loh Chiu Chow, que irão trazer pratos representativos da cozinha de Nordeste, Sichuan e Chiu Chow.
O ponto alto da noite será um jantar de quatro mãos, uma colaboração única entre o Chef André Lai e o Executive Chef Chek Keong Chan do Feng Wei Ju, restaurante com duas estrelas Michelin dedicado à cozinha de Hunan e Sichuan, localizado no Hotel StarWorld. Juntos, criarão um menu exclusivo que funde a robustez dos sabores do norte de Portugal com a precisão e intensidade da cozinha Michelin chinesa.
Para acompanhar, estarão disponíveis vinhos de regiões portuguesas de excelência, como Douro e Dão, bem como uma selecção de rótulos chineses de referência. Haverá ainda cocktails de inspiração lusa e iguarias de produtores locais como a Vo Cheong Grocery, a Hop Kei Peanut Candies e a Kam In Portuguese Butter Cakes and Snacks.
O evento, que decorre das 12h00 às 22h00, incluirá ainda música ao vivo e um mercado de produtos artesanais importados directamente de Portugal, com o intuito, segundo os organizadores, de reforçar o papel de Macau como hub de comércio e cultura entre a China e o mundo lusófono.
A entrada é livre, e os visitantes podem adquirir tokens, a 38 patacas cada, para trocar por pratos e bebidas. Estarão disponíveis pacotes promocionais de 5 tokens (168 patacas) e 10 tokens (328 patacas). Detentores de cartões de crédito ICBC Galaxy Macau ou BNU beneficiam de descontos de até 20%.
Esta iniciativa, como descrito pela própria Galaxy, insere-se na estratégia do Governo de promover Macau como “Centro Mundial de Turismo e Lazer” e no programa “Turismo + Gastronomia”, destacando simultaneamente as ambições do território enquanto capital cultural do Leste Asiático em 2025.</description><pubDate /></item><item><title>Foco na habitação, emprego e aumento do montante do cheque pecuniário</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/foco-na-habitacao-emprego-e-aumento-do-montante-do-cheque-pecuniario/</link><description>A lista Nova Esperança tem como foco a habitação, o emprego para os residentes e o “bem-estar de todos”, incluindo o aumento do montante do cheque pecuniário para 15 mil patacas e o relançamento do cartão de consumo de 10 mil patacas. A lista 2, liderada pelo deputado José Pereira Coutinho, inclui no seu programa político preocupações relacionadas com os cuidados de saúde e educação.

A lista 2 concorre às eleições para a Assembleia Legislativa (AL) sob o lema “servir as comunidades, servir o cidadão”. O programa político da Nova Esperança põe em primeiro lugar da lista de prioridades a questão da habitação, sugerindo que a habitação pública esteja ancorada à taxa de natalidade da RAEM, de forma a reduzir o preço da habitação económica.
O segundo ponto do rol de sugestões da Nova Esperança, lista encabeçada pelo deputado José Pereira Coutinho e que tem como número 2 Chan Hao Weng, tem que ver com a situação do emprego dos residentes. A lista propõe que seja dada prioridade de emprego aos residentes permanentes nas concessionárias de jogo e que seja reduzida a mão-de-obra não-local nos cargos de chefia.
Por outro lado, sugere-se que o cheque de comparticipação pecuniária passe a ter carácter permanente e que tenha um valor base de 15 mil patacas. A lista pede também que seja relançado o plano do cartão electrónico de consumo com um valor de 10 mil patacas.
A equipa de Coutinho pretende também que o Governo garanta cuidados de saúde primários universais e gratuitos para todos os residentes. Ainda no âmbito dos cuidados de saúde, a Nova Esperança quer a conversão dos actuais benefícios em vales de consumo multifuncionais com o valor de 1.000 patacas.
Na vertente da educação, o grupo sugere a eliminação das propinas em universidades públicas para os residentes permanentes da RAEM e o aumento das bolsas e subsídios para estudantes das instituições de ensino superior.
Outra das propostas é o alargamento da licença de maternidade no sector privado para 98 dias, equiparando-a à vigente no interior da China, e o aumento de mais 15 dias de licença para cada bebé a partir do segundo.
Os idosos não são esquecidos pela Nova Esperança. O programa político desta lista pede a atribuição retroactiva de 21 mil patacas referentes ao Fundo de Previdência Central Não Obrigatório aos Idosos, bem como o aumento das pensões para 4.500 patacas, com o pagamento a passar de trimestral para mensal. Pede-se também o aumento do subsídio para idosos para 12 mil patacas e a redução das rendas dos lares para idosos geridos pelo Instituto de Acção Social.
No que toca às crianças, é solicitado o aumento do subsídio para crianças para 2.000 patacas por mês para crianças até aos 12 anos de idade e o alargamento de forma significativa da oferta pública de creches para crianças dos zero aos 3 anos.
A lista 2 não esquece o papel de plataforma sino-lusófona atribuído a Macau e, nesse âmbito, diz que deve haver uma concretização mais aprofundada desse desígnio de Macau na cooperação económica, cultural e comercial entre a China e os países de língua portuguesa, com maior participação da população e dos empresários em particular.
A lista ligada à Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) quer também que haja um aumento dos subsídios para os cuidadores informais e famílias monoparentais para 8.000 patacas mensais e a garantia do direito à cumulação da pensão de invalidez com a pensão de velhice para cidadãos com deficiência que reúnam requisitos legais de ambos os regimes.
Para melhorar o futuro dos jovens, é sugerida a criação de estágios remunerados em serviços públicos, concessionárias e empresas públicas para jovens recém-licenciados, bem como a criação de planos específicos para jovens que constituem família, com apoios no arrendamento e habitação própria e a atribuição de uma bonificação de crédito de 4% aos jovens e famílias com dificuldades financeiras para pagar as amortizações bancárias.



CAIXA:
 
Candidatos da lista 2 – Nova Esperança:


José Pereira Coutinho
Chan Hao Weng
Che Sai Wang
Chan Ka Wai
Tam Leng I Melina
José Miguel de Sales da Silva
Fong Im Ha
Chang Fong I
Fok Chao Iu
Hung Oi Ming
Ho Sio Peng</description><pubDate>2025-09-11 23:23:22</pubDate></item><item><title>Propostas com foco na protecção de direitos laborais e no emprego</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/09/11/propostas-com-foco-na-proteccao-de-direitos-laborais-e-no-emprego/</link><description>A União para o Desenvolvimento regressa à corrida das eleições legislativas deste ano com a liderança dos actuais deputados Ella Lei e Leong Sun Iok. A lista 5, associada à Federação das Associações dos Operários de Macau, está preocupada com as dificuldades de acesso ao emprego por parte dos residentes, pelo que promete trabalhar para a protecção de direitos laborais e a saída de trabalhadores não residentes. Pede também um cartão de consumo e apoio às pequenas e médias empresas.

A União para o Desenvolvimento apresenta um programa político de candidatura às legislativas que visa dar solução a questões relacionadas com o emprego, o sistema laboral e de segurança social, bem como o estímulo à economia.
Os actuais deputados Ella Lei e Leong Sun Iok voltam a liderar a lista vinculada à Federação das Associações dos Operários de Macau, que afirma a dedicação à promoção de emprego, “expandindo o espaço para o emprego de alta qualidade” para os residentes.
A lista número 5 destaca a recuperação económica desequilibrada em Macau após a pandemia e as dificuldades que os residentes enfrentam para encontrar trabalho, pelo que garante a luta para a implementação do princípio de prioridade ao emprego dos residentes, exigindo que o Governo contrate locais, o máximo possível, durante a adjudicação de obras e serviços públicos, aderindo ao mecanismo de saída de trabalhadores não-residentes.
Em particular, a lista espera uma política que reserve os postos administrativos e do sector financeiro para os residentes, nomeadamente para os jovens locais, além de exigir um aumento da proporção de trabalhadores locais entre os cargos de gestão em grandes empresas. Sugeriu ainda a introdução de subsídios de emprego para trabalhadores de meia-idade e idosos, e o reforço da formação profissional dos residentes.
O seu programa eleitoral, além disso, confirma que irá instar o Governo a rever o quadro jurídico laboral, de forma a optimizar as normas laborais incluindo férias anuais, licença de maternidade e feriados obrigatórios, mas também melhorar os mecanismos de recuperação de salários não pagos, a supervisão da segurança e saúde no trabalho e as garantias de reforma para os trabalhadores.
A protecção dos direitos dos trabalhadores da indústria do jogo está também a preocupar a equipa devido ao breve encerramento dos casinos-satélite em Macau até ao final deste ano, que têm agora milhares de trabalhadores. A lista insta o Governo a acompanhar de perto o impacto potencial deste caso, e dê garantia aos funcionários sobre uma “continuidade estável” do seu emprego e que os seus benefícios e remuneração não sejam afectados.
Quanto ao bem-estar da população, a lista solicita um aumento do número de vagas em lares para idosos, subida da prestação de pensão para idosos e subsídios de invalidez. Considera necessária a melhoria nas infraestruturas de transportes para aliviar as dificuldades na deslocação quotidiana dos residentes.
O grupo assegura que vai exigir ao Governo uma nova ronda de cartão de consumo para estimular as economias comunitárias e aliviar as pressões financeiras dos residentes.
Por outro lado, o desenvolvimento dos jovens também faz parte do programa político da lista, que quer reforçar a educação patriótica para “formar jovens de uma nova era” para Macau. Para a equipa, o Governo deve aperfeiçoar os mecanismos de participação dos jovens nos assuntos públicos, criando canais de opinião pública para “aumentar a confiança e apoio dos residentes ao Governo”.
Deve ser dada atenção ao bem-estar físico e mental dos jovens, segundo a lista, através do aumento dos recursos atribuídos aos serviços de saúde mental.
A equipa candidata diz que vai ainda impulsionar as reformas na administração pública e melhorar a eficácia da governação, criando um sistema de governação “eficiente e transparente”.
O programa eleitoral enfatiza ainda a importância de aprofundar a coordenação legislativa e melhorar a eficiência judiciária, esperando construir um sistema jurídico “com características de Macau”. Pretende, desse modo, reforçar a sensibilização jurídica junto aos residentes, mantendo a justiça e a imparcialidade jurídica.
 
 
CAIXA:
 
Candidatos da Lista 5 – União Para O Desenvolvimento:
 
Ella Lei
Leong Sun Iok
Cheng Ka Man
Wu Hang San
Chan Ka Keng
Kuong Chi Fong
Chio Lan Ieng
Leong Meng Ian
Lao Ka Chong
Chan Hon Sam
Chan Chio I
Un Oi Mou</description><pubDate>2025-09-11 23:21:23</pubDate></item></channel></rss>