<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/30/pos-parto-e-a-cultura-chinesa/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Associação acusa Macau de querer limitar jornalismo a instrumento de propaganda</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/30/associacao-acusa-macau-de-querer-limitar-jornalismo-a-instrumento-de-propaganda/</link><description>A Sociedade de Jornalistas e Profissionais da Comunicação Europeus na Ásia (JOCPA) diz que o Governo de Macau que “redefinir o jornalismo”, transformando-o num “instrumento de propaganda estatal”.
 
Uma associação de profissionais da comunicação social disse à Lusa estar preocupada com declarações do Governo de Macau que procuram “redefinir o jornalismo (…) como como um instrumento de propaganda estatal”.
Horas antes, o secretário para a Segurança da RAEM, Wong Sio Chak, defendeu, numa conferência de imprensa, que, além dos jornalistas, “todas as pessoas têm o dever de contar bem a história de Macau”.
Uma declaração que “sinaliza uma mudança preocupante no sentido de um ambiente mais restritivo” em que o jornalismo é visto “não como um pilar da responsabilização democrática”, alertou o presidente da Sociedade de Jornalistas e Profissionais da Comunicação Europeus na Ásia (JOCPA).
“A actual Administração de Macau tem dado cada vez mais prioridade à segurança e ao controlo da narrativa em detrimento da transparência e da independência jornalística”, lamentou Josep Solano.
“O dever fundamental dos jornalistas não é ‘contar uma boa história’, mas sim procurar a verdade, responsabilizar os poderes e relatar os factos — mesmo quando estes são desconfortáveis”, sublinhou a JOCPA. “O jornalismo que apenas faz eco de narrativas oficiais deixa de ser jornalismo”, acrescentou o grupo, num comunicado.
Josep Solano demonstrou “particular preocupação” com a referência a declarações de Xia Baolong, responsável de Pequim, que disse a empresários locais que deviam “contar a história de Hong Kong, Macau e China ao mundo”.
“Estas orientações, se interpretadas como expectativas normativas para todos os comunicadores e profissionais dos ‘media’, esbatem as fronteiras entre o jornalismo e a propaganda estatal”, alertou a JOCPA.
Wong Sio Chak defendeu que os jornalistas “não são excepção” ao dever de cumprir a lei, quando questionado sobre a detenção de duas repórteres à porta da Assembleia Legislativa, a 17 de Abril. “Quando jornalistas são detidos e o discurso oficial sugere que devem alinhar com as narrativas prescritas, o resultado — intencional ou não — é uma atmosfera intimidante para a imprensa independente”, disse Josep Solano.
As autoridades devem “evitar acções que possam ser percepcionadas como punitivas ou intimidatórias em relação aos meios de comunicação social”, defendeu o presidente da JOCPA.
Isto, porque, “mesmo que a intenção não seja reprimir”, o resultado será “incutir cautela, medo ou autocensura entre os jornalistas — particularmente aqueles que cobrem questões sensíveis ou críticas”, alertou Solano.
“A liberdade de imprensa não é uma excepção, mas um princípio fundamental em qualquer sistema baseado no Estado de direito. A lei deve proteger a imprensa, não ser usada como arma contra ela”, advertiu a JOCPA.
O presidente admitiu que em Macau “as leis estão a ser utilizadas de formas que parecerem querer visar ou intimidar membros da imprensa”.
A JOCPA apelou também ao Governo de Portugal que “expresse a sua preocupação sobre este assunto, mesmo que os indivíduos envolvidos não sejam cidadãos portugueses”. “Tal gesto reafirmaria o seu compromisso com a universalidade dos direitos humanos e da liberdade de expressão”, salientou.</description><pubDate>2025-05-30 04:27:12</pubDate></item><item><title>Insulae</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/30/insulae/</link><description>A expressão casa romana trará à imaginação das pessoas uma casa grande com um jardim dentro, uma fonte no meio, colunas, paredes pintadas, mosaico decorativo no chão, entre outros requintes. Essa é a domus, a casa do dominus. Em Conímbriga não restam senão os jardins e algumas colunas, que, entretanto, foram reconstruídas, dessas domus que outrora pertenceram à aristocracia romana da Lusitânia ocidental.
A palavra dominus, que será conhecida de quem estudou latim ou já foi a uma missa em latim, deriva de domus, uma das palavras latinas para designar casa. Assim, o dom-inus é o [homem] da casa; o sufixo -inus denota posse, assim também gallina ‘galinha’ é a do gallus ‘galo’.
Em português, dominus deu duas palavras, dono e dom, esta última caiu em desuso, mas ainda se aplica aos membros da nobreza e do alto clero, e.g. D. Duarte de Bragança. Os termos portugueses dono e dom apontam para uma das características semânticas comportadas pelo vocábulo dominus, alguém com poder económico e estatuto social.
A palavra dom, como forma de respeito, é, na linguagem comum, substituída por senhor, do latim senior, palavra que originalmente quer dizer exactamente isso, senior ou mais velho, em oposição a junior ou mais novo; senior e junior ainda hoje se utilizam para distinguir pai e filho quando ambos têm o mesmo nome. Assim, quando nós dizemos Sr. D. Duarte, estamos, de facto, a dizer Senhor Senhor Duarte É, aliás, isso mesmo que ocorre quando se anuncia a eleição do Papa onde a palavra dominus é repetida na fórmula do habemus Papam. Se tomarmos como exemplo o anúncio da eleição de Bento XVI, ‘annuntio vobis gaudium magnum, habemus Papam, eminentissimum ac reverendissimum dominum dominum Iosephum, Sanctae Romane Eclesiae cardinalem Ratzinger’, a tradução portuguesa correcta seria ‘Anuncio-vos uma grande alegria, temos Papa, o eminentíssimo e reverendíssimo senhor D. José Ratzinger, cardeal da Santa Igreja Romana’. Às vezes, no passado, para se diferenciar a forma dominus ‘senhor’ da forma dominus ‘dom’, a segunda escrevia-se domnus.
A palavra domina, a esposa do dominus, deu em português dona, que serve para designar a dona de qualquer coisa –a dona do café da esquina–, uma forma de respeito –a dona Maria do café da esquina–, e o título nobiliárquico –D. Maria Pia, rainha de Portugal.
Se a palavra dominus passou para a linguagem comum, já a palavra domus não teve o mesmo destino, e foi substituída, na linguagem popular, pela palavra latina casa. Enquanto domus se referia à casa do dominus, alguém de poder económico, detentor de escravos e terras, o povo comum vivia em casas mais humildes ou mesmo em choupanas, daí a palavra casa, que em latim quer dizer exactamente isso, choupana. A regra, que obviamente tem excepções, é que a palavra que passa para a linguagem comum, e daí para as línguas românicas, é aquela que é mais utilizada pelo povo.
O termo latino domus deu, em italiano, duomo, palavra utilizada para se referir à catedral local, ‘il duomo’, e o inglês dome que, através do francês medieval domme, foi importado do italiano para se referir à cúpula típica das catedrais italianas.
 
Apartamentos para alugar em Roma
Na Roma antiga, a casa do povo tinha diferentes formas e tamanhos dependendo não só do poder económico de cada um, mas também da zona onde se habitava.
Por volta do século primeiro da nossa Era, a população de Roma ultrapassou um milhão de habitantes, tornando-se, assim, na cidade mais populosa do mundo antigo. Passados dois mil anos, Roma tem menos de três milhões de habitantes. A zona metropolitana de Roma tem cerca de quatro milhões e meio de habitantes, mas esta é composta por várias cidades satélites que servem de dormitório para quem trabalha na capital italiana.
O Império Romano alcançou a sua máxima extensão em território e em população por volta de 117, ano da morte de Trajano (53-117, imperador desde 98) com a conquista da Dácia, província situada onde hoje se encontra parte da Roménia. Por essa altura, a população do império terá atingido, calcula-se, cerca de 75 milhões de habitantes. Após a queda do império, a população europeia só voltaria a atingir números semelhantes em meados do século XIII. A Peste Negra (1347–1351) dizimou entre 30% a 60% da população europeia, dependendo da região. À entrada do século XV, a população da Europa havia caído para cerca de 45 milhões de habitantes e só voltaria aos valores pré-Peste Negra a meados do século XVI.
De volta a Roma, como seria de esperar, uma tão alta densidade populacional acarreta consigo problemas de habitação. Obviamente, os romanos já não podiam viver nas suas casas térreas tradicionais. A maior parte da população dentro do perímetro urbano da cidade vivia em insulae, que não eram mais do que blocos de apartamentos, de vários andares. As insulae romanas são a primeira estrutura civil de habitação vertical que se conhece na história e os seus vestígios podem-se encontrar em Roma, Pompeia, Herculano e Óstia Antiqua.
No rés-do-chão das insulae situavam-se as tabernae, ou lojas. Embora em português taberna se refira a um estabelecimento onde se servem bebidas e comida, em latim taberna é uma loja que vende seja o que for, desde livros a roupas. Para os romanos, as nossas tabernas eram os thermopolia, estabelecimentos onde se podia comer e beber. O segundo andar das tabernae, uma espécie de mezanino, podia ser utilizado como armazém ou alojamento do tabernário. Entre o rés-do-chão e o primeiro andar, o tecto era, normalmente, abobadado em tijolo e concreto, que os romanos já conheciam e utilizavam.
O primeiro andar era onde se encontravam os apartamentos mais caros, com tectos altos, paredes e tectos decorados, janelas e varandas. À medida que se subia, os preços desciam, consequentemente é nos andares superiores das insulae que os mais pobres viviam, onde não havia água encanada nem esgoto. [Os romanos já tinham água encanada, esgoto e, em certas domus mais luxuosas, até aquecimento central que se propagava pelo chão e por dentro das paredes.]
As insulae, ou seja, os apartamentos, variavam de tamanho e de qualidade, existindo apartamentos que mais não eram do que um quarto minúsculo sem janela. A planta dos andares podia ser modificada com partições de madeira segundo as necessidades do momento. A princípio, podia-se também acrescentar andares na parte superior para aumentar o número de insulae a alugar. Muitas insulae estavam organizadas à volta de um pátio central e chegavam a acomodar mais de 350 pessoas, sendo que muitas destas insulae eram praticamente bairros de lata na vertical onde reinava o barulho, a confusão, o entrar e sair constante de pessoas, as disputas familiares e entre vizinhos.
Com o aumento progressivo do número de insulae, causado sobretudo pela chegada a Roma de pessoas vindas de todas as partes do império, e do número de andares destas, o imperador Augusto (63 a.C.–14 d.C., imperador desde 27 a.C), o primeiro a legislar sobre esta matéria, determinou que as insulae não podiam exceder os 20 metros de altura.
A madeira, sendo um material barato e facilmente adaptável, abundava nas insulae, o que aumentava consideravelmente o perigo tanto de incêndio como de desabamento. Numa carta ao seu amigo Ático, escrita no ano 45, Cícero queixa-se da derrocada de duas lojas que tinha alugadas: ‘duae tabernae meae cum aedibus incommodissime sunt dirutae, reliquae concidunt. itaque nec conductores iam ulli nec coloni, ne mus quidem’, isto é, ‘duas lojas que eu tinha, para minha má sorte, desmoronaram junto com os prédios, as demais vão pelo mesmo caminho! Ou seja, os empregados, os inquilinos, foram-se todos, não ficaram nem ratos!’
Os incêndios nas insulae eram frequentes pois os mais pobres não tinham cozinha, e ao tentar cozinhar nos seus minúsculos quartos acabavam por deitar fogo ao prédio inteiro. O incêndio, uma vez começado, não havia forma de se lhe escapar, sobretudo nos andares superiores. Neste âmbito, Juvenal satiriza a má sorte de quem vivia no último andar: ‘nam si gradibus trepidatur ab imis, | ultimus ardebit quem tegula sola tuetur | a pluvia, molles ubi reddunt ova columbae’, isto é, ‘se soa o alarme nos andares de baixo, o último a arder é o tipo que, entre ele e a chuva, tem apenas uma telha, lá onde as pombas, sem dar por nada, põem os seus ovos.’
Os incêndios na cidade de Roma eram frequentíssimos; de facto, havia vários incêndios todos os dias. Como tal a prefeitura de Roma criou uma espécie de corporação de bombeiros, ou seja, funcionários pagos pela prefeitura inteiramente dedicados a apagar fogos.
O grande incêndio do ano 64, no reinado de Nero(37–68, imperador desde 54), durou quase nove dias tendo destruído por completo dez dos catorze distritos de Roma. Retratado como um louco, Nero aparece, nos filmes de Hollywood, à janela do seu palácio a recitar poesia e tocar lira enquanto vê a cidade que arde. Esta imagem deve-se sobretudo ao historiador Tácito (56-120) que, na sua Vida dos Doze Césares, faz referência a um rumor que existiu na altura de que fora Nero que mandou atear o fogo de modo a criar espaço para o seu novo palácio, a Domus Aurea. Na altura, no entanto, a culpa foi atribuída aos cristãos e assim começou a grande perseguição neroniana dos cristãos.
A seguir a este incêndio, Nero reduziu a altura das insulae para 17 metros, mandando também aumentar a largura das ruas para que fosse mais difícil que os incêndios se propagassem aos edifícios vizinhos. Entre outras medidas anti-incêndio adoptadas, foi também determinado que entre os prédios deveria existir um espaço contrafogo ou uma parede de tijolo.
Tal como em qualquer metrópole moderna densamente povoada, a vida na cidade de Roma não era fácil, sobretudo nos bairros e subúrbios onde o povo mais humilde vivia. O Suburra, um bairro precário situado por trás do fórum de César, ficou tão famoso pela sua insalubridade e decadência, que a palavra suburra passou a ser sinónimo de decadência social e criminalidade.
 
A man’s house is his castle
Roma foi alvo de sucessivas vagas de imigração de pessoas e gentes que vinham para a Urbe, à procura de melhor sorte, atraídas pelo encanto imaginado da maior cidade do mundo, ou para fazer negócio –Roma era, afinal, o centro financeiro do mundo de então. Esta imigração que começou com o estabelecimento do império é responsável por muitos dos problemas demográficos de Roma.
Hoje, as capitais e grandes cidades da Europa assistem a problemas demográficos semelhantes, causados não apenas por fenómenos migratórios, mas também por um fenómeno que era desconhecido dos romanos, o turismo massivo.
Desde há uma semana ou duas, no aeroporto de Barajas, em Madrid, os passageiros têm de fazer prova de que vão de facto viajar para poder entrar no aeroporto, isto porque o aeroporto se tornou um dos lugares predilectos, se é que assim se pode dizer, dos sem-abrigo. Há, de facto, famílias inteiras que vivem nas zonas de espera do aeroporto.
Isto acontece ao mesmo tempo em que, em várias cidades espanholas, o povo se começa a manifestar contra o aumento exponencial do preço e a escassez da habitação graças ao turismo. Estas manifestações começaram nas Ilhas Canárias, que, aliás, vivem quase inteiramente do turismo. Ali o povo saiu massivamente à rua para reclamar o direito de viver condignamente na sua própria terra. Seguiu-se-lhe Barcelona, onde o turismo representa também uma fatia significativa do rendimento local.
O que está por trás destas manifestações é o facto de que os donos de casas e apartamentos preferem alugá-los a turistas, através de plataformas como Airbnb, em vez de as disponibilizar para o mercado local de arrendamento a longo prazo. Isto levou a que várias pessoas nas Ilhas Canárias –pessoas que têm emprego, como por exemplo professores de liceu– a terem de viver nos seus carros ou em caravanas arrendadas por não conseguirem encontrar habitação, às vezes, nem mesmo um quarto, uma vez que tudo o que existe está reservado para o turismo que pode pagar muito mais do que a população local.
Estes casos, aliás, dão voz a um dos problemas mais gritantes a que assistimos hoje em dia, o das pessoas que trabalham, mas que têm de viver na rua ou nos espaços públicos, como aeroportos ou estações de comboios, ou, os que têm sorte, têm de depender do favor de amigos, colegas ou familiares.
O fenómeno dos sem-abrigo, incluídos os que têm trabalho, é um dos problemas que não pára de crescer e para o qual não se vislumbra solução. Em Portugal este fenómeno pode ser visto, por exemplo, na gare do Oriente, em Lisboa. A zona onde ficam as casas de banho está coberta de sem-abrigos, muitos dos quais emigrantes, que vão ali dormir refugiados da intempérie.
Muito se tem falado ultimamente da emigração e imagino que muito mais se falará no futuro próximo. A imigração é um problema cíclico que, volta e meia, nos bate à porta. Nos finais do império romano, tivemos um fluxo migratório massivo, também causado por pessoas que vinham à procura de melhores condições de vida, a que nos referimos como Invasões Bárbaras e que foi responsável, pelo menos em parte, pela quebra das estruturas de poder de então.
A europa sofreu vários fluxos migratórios ao longo da sua história, por exemplo, no século XIII, quando muitos dos seus cidadãos deixaram os campos para as cidades, ou no século XIX, quando, sobretudo na Inglaterra e na Alemanha, a carne para canhão necessária para manter acesa a revolução industrial transformou os subúrbios das grandes cidades em centros de miséria material e moral.
Portugal, no século XVI, também se viu a braços com problemas derivados de migração e emigração; se, por um lado, muitos deixaram o campo para vir para Lisboa, onde o dinheiro se varria à frente da vassoura, outros houve que abandonavam o reino e as suas famílias para tentarem a sua sorte nos novos territórios portugueses de além-mar. Uma das consequências desta debanda da população sobretudo masculina foi a escassez de mão de obra especializada em Lisboa num tempo em que abundava o dinheiro.
A diferença que existe entre estes fluxos migratórios do passado e a imigração dos dias de hoje, é que daquela vemos as consequências nos filmes de cinema ou nas séries televisivas enquanto que as desta temos que lidar com elas na nossa vida de todos os dias.
Na campanha que precedeu as últimas eleições em Portugal, cujos resultados finais saberemos hoje, o tópico da imigração foi bastante concorrido. Qual o resultado de tanta discussão, está para se ver, mas seja qual for a posição que as pessoas e os políticos tenham sobre este fenómeno, por trás da imigração estão pessoas. Ou bem que se trava a entrada destas pessoas no país ou bem que, quem as deixa entrar, se faz cargo delas. Aquilo que não se pode aceitar é que estas pessoas continuem a entrar em Portugal para depois viverem na rua ou nos espaços públicos como se fossem cães abandonados. Não podemos permitir que os nossos parques, estações de comboios e outros espaços públicos se convertam numa espécie de cemitérios de vivos deambulantes aos quais lhes é negada a mais mínima dignidade. Para além da enorme crueldade que isto representa, perante a nossa incapacidade, como indivíduos, de fazer seja o que for para pôr cobro a isto, ao tentar escapar à depressão que esta situação nos causa, no final habituar-nos-emos a conduzir a nossa vida, como se aquelas pessoas não estivessem ali. A indiferença que necessariamente resultará deste processo e que não é mais do que uma forma de resistência e salvaguarda da nossa sanidade mental, conduzirá necessariamente também à nossa própria desumanização. Corremos o risco de nos tornarmos como ilhas, ou em latim, insulae, isolados e alheios aos demais, algo que vai profundamente contra a nossa natureza mediterrânica e cristã que nós herdámos dos romanos.
 
Insulae
Da palavra latina insula deriva o português ilha, o espanhol isla e o francês île. O vocábulo latino insula está mais bem representada foneticamente na quase-ilha ou península do português. 
As insulae romanas a que nos referimos neste artigo eram blocos, se assim quisermos dizer, de apartamentos, ou insulae no plural, cada apartamento era uma insula no singular. O edifício que comportava estes apartamentos era designado como insulae, ou seja, conjunto ou aglomerado de ‘insulas’.
Porque a designação insulae? Em primeiro lugar, vejamos a palavra apartamento, que nós utilizamos hoje. Esta palavra quer dizer exactamente o mesmo que insula, na medida em que denota o carácter isolado e isolador do espaço em que se vive. Apartamento vem de apartar, que quer dizer pôr de parte ou separar dos demais. A princípio, apartamento era a palavra reservada para parte do palácio onde o rei e a família real conduziam a sua vida privada, apartados do olhar dos demais membros da corte. Ora a insula é exactamente isso, uma forma de isolamento dos demais dentro de um espaço compartido por muitas pessoas. Nestes espaços cheios de gente estranha, as pessoas encontravam as suas ilhas de refúgio, ou, para usar uma palavra mais moderna, de privacidade, no meio da confusão de uma Roma sobrelotada de gente.</description><pubDate>2025-05-30 04:28:15</pubDate></item><item><title>Maioria dos estudantes universitários chineses desvaloriza casamento e filhos, diz estudo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/30/maioria-dos-estudantes-universitarios-chineses-desvaloriza-casamento-e-filhos-diz-estudo/</link><description>O Instituto de Psicologia da Academia Chinesa de Ciências aponta que mais de metade dos estudantes universitários chineses não considera o casamento e a paternidade relevantes. Na China, a taxa de fertilidade continua a cair e, de acordo com analistas locais, situa-se em cerca de um filho por mulher, colocando a China acima apenas da Coreia do Sul neste indicador.
 
 
Um relatório publicado ontem pelo Instituto de Psicologia da Academia Chinesa de Ciências indica que mais de metade dos estudantes universitários chineses não considera o casamento e a paternidade relevantes.
O documento, que faz parte de um relatório nacional sobre o desenvolvimento da saúde mental no período 2023-2024, baseia-se em inquéritos a cerca de 56.000 estudantes universitários.
De acordo com os resultados, 51,8% dos estudantes inquiridos indicaram que o casamento não era importante para eles e 59,4% disseram o mesmo sobre ter filhos.
As diferenças entre os géneros são notórias: o número de jovens mulheres que afirmam que o amor não é importante é 26% superior ao dos seus colegas masculinos. No caso do casamento, a diferença entre os dois grupos foi de 38%, enquanto para ter filhos a diferença atingiu os 35%, em ambos os casos com as mulheres a darem menos importância.
De acordo com o estudo, publicado pelo jornal oficial China Daily, os estudantes de meios menos abastados tendem a adiar ou a desistir da ideia de ter filhos devido às dificuldades em conseguir um emprego estável e em obter segurança financeira. As mulheres consideram ainda os possíveis efeitos da maternidade nas suas oportunidades de carreira.
Os filhos de casamentos problemáticos, segundo o estudo, tendem a evitar constituir família. Os estudantes cujos pais têm um elevado nível de educação revelam uma maior tendência para adiar ou renunciar a ter filhos, possivelmente influenciados por valores centrados no desenvolvimento pessoal, de acordo com o estudo.
Os autores do relatório sugerem a introdução de conteúdos sobre relações pessoais nos currículos educativos para fomentar uma visão baseada na igualdade e no respeito, bem como políticas económicas de apoio, como subsídios à habitação, à parentalidade e à educação, e serviços públicos de acolhimento de crianças e recursos de aconselhamento sobre relações familiares.
A China, que cedeu o título de nação mais populosa do mundo à Índia em 2023, de acordo com a ONU, aboliu a política de filho único em 2016, mas a taxa de fertilidade continua a cair e, de acordo com analistas locais, situa-se em cerca de um filho por mulher, colocando a China acima apenas da Coreia do Sul neste indicador.
Os casais chineses citam o elevado custo da educação de uma criança e a prioridade dada às suas carreiras como alguns dos factores que os impedem de decidir ter filhos. De acordo com as estatísticas oficiais, o número de casamentos na China foi de 6,1 milhões em 2024, o valor mais baixo desde 1980.</description><pubDate>2025-05-30 04:28:16</pubDate></item><item><title>“É uma música mais exploratória do que aquela que está nos discos”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/30/e-uma-musica-mais-exploratoria-do-que-aquela-que-esta-nos-discos/</link><description>Nunca esteve em Macau nem na China Continental, mas sabe que no território há quem ouça a sua música. Em parceria com a associação NOYB (None of Your Business), o multi-instrumentista e compositor português, Bruno Pernadas, está prestes a iniciar a sua “The Greatest Bay Area Tour 2025”, que vai ter lugar entre 12 e 15 de Junho, em Shenzhen, Macau, Zhuhai e Hong Kong, e afirma, em entrevista ao PONTO FINAL, que serão concertos mais exploratórios com temas originais. Sobre o espectáculo na RAEM, que acontece a 13 de Junho, no âmbito das celebrações do Dia de Portugal, Camões e Comunidades Portuguesas, revela que vai tocar um tema com influências de modas do Ribatejo ou do Alentejo, levando um cheirinho do país europeu ao público ali presente.
 
 
 
Com uma carreira há mais de uma década como guitarrista, compositor, produtor e cantor, em qual dos registos se sente mais confortável?
Na composição. Na área do jazz ou da música improvisada, improvisar é uma espécie de composição em tempo real. Quando era criança e adolescente, era mais guitarrista. Quando tive o meu primeiro instrumento, a minha primeira vontade foi logo criar música, mesmo não sabendo ainda tocar um instrumento novo — tinha 10 ou 11 anos. Não foi aprender reportório, mas sim criar, mesmo não sabendo o que fazia.
 
Faz composição também para cinema e televisão. Foi, inclusivamente, o autor da banda sonora de séries como o “Glória”. É um processo de criação muito diferente da composição da sua própria música?
É diferente e é diferente de produção para produção. Ainda agora terminei um filme e foi um processo completamente diferente dos outros todos que fiz. Varia porque não há uma forma oficial de fazer as coisas nem há regras. Temos mesmo de adivinhar o que as pessoas estão a pensar, através das referências, das conversas, da nossa própria análise do filme. Não acho que seja muito fácil.
Por que razão é difícil?
Se não tivermos recursos diferentes para sermos capazes de criarmos uma coisa completamente diferente, ou se o realizador quiser uma coisa diferente e nós só soubermos fazer… Mas também há muita gente que, quando convida certos compositores, já sabe o registo em que esses músicos e compositores trabalham. As minhas experiências, no geral, foram sempre positivas.
 
Que filme é este que terminou agora? Pode revelar?
Posso dizer que é um filme galego de um realizador/documentarista, e que esta é a sua primeira ficção.
 
Este foi um desses casos difíceis?
Neste caso não foi difícil, porque percebi rapidamente o que ele queria, qual era o tipo de som que queria associar ao filme, através das referências que me passou e através das músicas que usou nas primeiras montagens. Por exemplo, houve um filme que se chama “Patrick”, filmado em Paris e em Portugal, na Sertã, que é do Gonçalo Waddington, que eu fiz a música — foi a única banda sonora que editei, está disponível online, dá para ouvir nos serviços de streaming — e foi o projecto mais fácil. Também foi feito com muito tempo, o que deu para trabalhar. Fiz música para um quinteto de cordas e para outros instrumentos de sopro e, tanto a produção como o realizador, como o assistente de realizador, amaram a música da primeira vez que ouviram. Foi mesmo um caso daqueles em que os astros estavam alinhados. Adoraram todas as peças e foi essa música que gravei com um conjunto. A pessoa que gravou estava habituada a gravar orquestras e o som ficou incrível, porque tive oportunidade de ver o filme várias vezes em festivais de cinema e, sempre que via, pensava: conseguimos mesmo fazer aqui uma coisa incrível!
 
Quanto à composição para as suas músicas, é um processo mais livre?
Sim, é completamente livre e não usa a mesma instrumentação. O último disco foi o primeiro disco em que usei um quarteto de cordas num trabalho meu. Já tinha usado outras vezes mais para cinema, mas num disco meu nunca tinha utilizado.
 
Do jazz ao folk, passando pela pop, MPB ou música eletrónica, são vários os géneros musicais por onde navega. Sente-se mais próximo de algum destes estilos?
Não, eu não tenho grandes barreiras nem limites na forma de ouvir música e de pensar na música, desde criança. Há pessoas que lhes faz confusão num disco, como nos meus, que as músicas sejam muito diferentes umas das outras. Mas depois penso: quando se está a ouvir rádio, nunca ninguém se queixa de que uma música é diferente da outra. É a predisposição. Sabem que estão naquele contexto e habituaram-se a ouvir música assim. É como a duração dos temas: as pessoas habituaram-se a ouvir temas pequenos, porque a rádio assim as obrigou, porque vinha de uma história antiga em que os singles só podiam ter três minutos. As pessoas habituaram-se a só ouvir música de três minutos, num contexto de música pop. A forma de ouvir música é igual. Desde criança, que eu coleccionava cassetes e cd’s com colectâneas. Sempre gostei muito de colectâneas. Lembro-me de que, quando comecei a estudar jazz, tinha colectâneas de jazz e isto, para alguns colegas, era uma coisa estranhíssima, porque estavam habituados a ouvir os discos daqueles músicos todos de jazz e eu escolhia as músicas que eu gostava mais. As pessoas perguntavam-me: como é possível ouvir música assim? Para mim, é muito natural. Nestas questões relacionadas com a duração dos temas e dos vários estilos dentro do mesmo disco, para mim não faz confusão nenhuma mesmo. É uma coisa a que estou habituado. Aliás, descobri os temas dos The Beatles, porque a minha irmã mais velha fazia o mesmo com os discos dos The Beatles: escolhia as músicas que gostava mais. Quando finalmente ouvi alguns discos na sua ordem original, para mim já não fez sentido, porque estava habituado à outra [ordem], em que estava tudo misturado.
 
Mas quando faz os seus álbuns há um fio condutor? Há uma história?
Sim, sim. Essa ligação é uma coisa em que invisto muito tempo e, normalmente, os discos não têm paragem entre as músicas. O primeiro álbum não pára — se houver [pausa], há um segundo ali no meio. Penso nos álbuns como se fossem filmes, não como se fosse música para cinema. Penso nos discos como um realizador pensa num filme, no espaço e tem um ensemble que trabalha com ele, tal como eu trabalho com os músicos. Já escrevo a pensar naquelas pessoas — se for aquele músico a tocar, já estou a escrever a pensar nele. Vejo-me de fora a operar esta produção.
 
O fio condutor nunca é o estilo musical?
Não, mas preocupo-me muito com a ligação de um tema para o outro. O último álbum [“Private Reasons”] foi o mais difícil de juntar as peças, porque havia peças muito pop e depois havia outras mais próximas da música exótica. Foi o mais complicado.
 
Nesta digressão pela China, o que vai levar? O que tem no alinhamento que já possa revelar?
No concerto que vou fazer a solo, não toco nenhuma música dos álbuns. É como se fosse outro projecto. Mas estou a pensar em juntar ao alinhamento dois ou três temas do disco “Worst summer ever”, editado em 2016. É um concerto completamente diferente — esteticamente, mas também porque estou sozinho. Já tive oportunidade de fazer em Portugal e correu muito bem. Às vezes faço sozinho, outras vezes faço com um colega meu que chegou da Holanda e está cá em Portugal, que é quem vai tocar comigo depois no Japão, na Feira de Portugal.
 
São temas originais?
São temas novos originais, que nunca gravei, mas, se calhar, pode ser que aconteça. Existe uma gravação em vídeo, mas eu nunca gravei estas músicas. Sempre que as pessoas estão a ouvir é uma espécie de “é aqui, neste momento, agora”.
 
A China é uma estreia. Que expectativas tem e o que tem pensado, considerando o público de cada uma das cidades em que vai tocar?
No caso do Japão foi mais fácil da primeira vez que fui e até fui com um ensemble grande na altura. Foi mais fácil, porque já havia muito interesse lá, de curadores, programadores e lojas de discos na minha música. Não sabia muito bem como o público iria reagir, mas sabia que havia muitas pessoas que compravam os discos. Em Macau, há algumas pessoas que conhecem a minha música, mas, no caso do Japão, foi mesmo uma surpresa — da primeira vez que tocámos, o concerto era às 19h e eu lembro-me de ir ao recinto e faltavam 15 minutos para as 19h e não estava ninguém. Pensei: “bom, foi bom viajarmos até aqui ao outro lado do mundo, mas vai ser um bocadinho flop, não está ali ninguém para ver o concerto”. Mas depois, à hora certa, estava cheio. O espaço ficou completamente lotado e o concerto foi uma experiência de outro mundo. Sei que não vai acontecer o mesmo na China, porque, estatisticamente, há menos ouvintes e também o concerto vai ser diferente, mas nunca houve um concerto destes que não tivessem gostado. Claro que depende do público também. É uma música mais exploratória do que aquela que está nos discos. Há mais improvisação. Relativamente aos concertos na China, a única coisa que não queria — e também não quero fazer em outros sítios – é tocar num sítio muito grande, ou seja, em salas de espectáculos ou auditórios com muita capacidade. Se se justificar, sim, mas eu prefiro fazer este concerto a solo, em sítios mais pequenos, em que eu estou mais próximo das pessoas.
 
Produziu um disco de uma banda japonesa. Há possibilidade de isso acontecer também na China?
Na China não, mas na Coreia sim. Ainda não fechámos o processo.
 
Na China, vai ter vários concertos em diferentes cidades e depois segue para o Japão, para tocar no dia 17 de Junho em Osaka e no dia 18 de Junho em Tóquio. No Japão terá um alinhamento diferente?
É possível que algumas músicas façam parte do mesmo, mas é outro alinhamento.
 
Não é a primeira vez que toca no Japão. O que vai haver de novo em relação aos anteriores concertos?
Vou tocar em duo [com o músico José Soares], desta vez. Um concerto é na Expo Osaka, enquadrada no contexto do Pavilhão de Portugal, na Expo, que está lá desde Fevereiro e vai ficar até Outubro, e têm passado por lá imensos portugueses de diversas áreas. Pelos vídeos que tenho seguido, há muita vontade do público que está na feira em assistir aos concertos. Sei que é num espaço ao ar livre, mas é diferente. É completamente diferente. O outro concerto também será em duo e será com uns artistas japoneses [The Hatch] — eles é que organizaram e vamos fazer um concerto a meias. Nos outros anos em que fui, toquei sempre no mesmo festival, que é o Frue e o Fruezinho. É possível voltar ao Japão, até no próximo ano, já no contexto do novo álbum, para tocar no Frue. Por enquanto não ficou marcado nada disso.
 
O concerto em Macau vai ser no contexto das celebrações do Dia de Portugal, Camões e das Comunidades Portuguesas. O alinhamento e as músicas que leva para o concerto vão ter isso em conta?
Sim, exactamente. Há um tema, que eu vou tocar, que é uma espécie de uma suite e, a meio dessa suite, há várias minicanções, como se fossem várias modas, como se fossem modas do Ribatejo ou do Alentejo — motivos melódicos de modas. Noutros contextos podia ser confundida com música do México ou de outros sítios, mas, se for um português a ouvir, vai perceber que vem mesmo desse sítio. Eu também ouvi muito fado quando era criança e sempre gostei — ainda gosto! Gosto sempre de ouvir determinados cantores e esse lado da tradição portuguesa vai lá estar no concerto nesse momento.
 
 
 
 
 
 
 
h</description><pubDate /></item><item><title>Registada falha na Central Nuclear de Taishan</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/30/registada-falha-na-central-nuclear-de-taishan/</link><description>Uma falha na Central Nuclear de Taishan levou à activação do gerador de emergência e a trabalhos de inspecção por parte dos trabalhadores, embora não se tenham registado danos ou fugas de radioactividade. O incidente aconteceu dias depois de uma delegação de Macau ter visitado o local e assegurado a intenção de reforçar a cooperação com Guangdong na resposta a incidentes em centrais nucleares.
 
 
A Central Nuclear de Taishan, em Guangdong, observou esta terça-feira uma falha de ligação que obrigou à interrupção de energia e à activação automática do motor a diesel de emergência.
A ocorrência foi comunicada ontem aos Serviços de Polícia Unitários (SPU) pelo Gabinete da Comissão de Gestão e Emergência Nuclear da Província de Guangdong, em cumprimento do “Acordo de cooperação no âmbito da gestão de emergência de acidentes nucleares da Central Nuclear de Guangdong entre Guangdong e Macau” assinado por ambas as partes em 2018.
Segundo informaram as autoridades chinesas, o incidente aconteceu quando a unidade 1 da Central Nuclear de Taishan executou a mudança do transformador assistido por painel para o transformador de fábrica e provocou uma falha de ligação que atrasou a junção do portão, levando à activação automática do motor a diesel de emergência. O fornecimento de energia eléctrica foi retomado depois de os trabalhadores da central efectuarem acções de inspecção no local, de modo a garantir a segurança das operações.
Em comunicado, os SPU sublinham que a unidade 1 manteve o funcionamento “seguro e estável” durante o tratamento, não tendo sido registados quaisquer danos nas três barreiras de segurança ou fugas de substâncias radioactivas. “A Empresa Conjunta de Energia Nuclear de Taishan comunicou atempadamente o sucedido à entidade nacional de supervisão e controlo e iniciará o ‘feedback’ das experiências internas”, referem.
A ocorrência foi classificada como um incidente operacional de nível 0, uma vez que não apresentou ameaças à segurança da central, do pessoal operacional, da população vizinha e do ambiente adjacente. No mesmo comunicado, os SPU esclarecem que o nível 0 “serve essencialmente para a correcção de desvios e retorno de experiências” e que não integra a Escala Internacional de Acidentes Nucleares (INES), que classifica os acontecimentos desde o nível 1 ao 7.
As descrições pormenorizadas da situação podem ser consultadas no ‘website’ da Empresa Conjunta de Energia Nuclear de Taishan, na página “Incidentes operacionais” do separador “Informações sobre segurança nuclear”.
 
MACAU QUER REFORÇAR RESPOSTA A INCIDENTES NUCLEARES
 
Na sexta-feira passada, quatro dias antes do sucedido, as autoridades de Macau visitaram a Central Nuclear de Taishan e realizaram uma reunião sobre a cooperação Guangdong-Macau para a resposta a incidentes em centrais nucleares.
Wong Sio Chak, secretário para a Segurança da RAEM, assinalou que, desde que o acordo de cooperação foi assinado, “as duas partes mantêm uma comunicação e cooperação estreitas e têm vindo a implementar eficazmente os conteúdos acordados e a reforçar continuamente a partilha de informações”.
Durante esta reunião, de carácter anual, Wong Sio Chak disse esperar que o intercâmbio e a cooperação entre ambas as partes possa continuar a aprofundar e a estender-se a todos os aspectos na área de emergência nuclear, como visitas ‘in loco’ às centrais nucleares, cursos de formação profissional e palestras temáticas, “de forma a elevar a consciência de prevenção de riscos nucleares e a capacidade de tratamento de emergência nuclear do pessoal dos serviços competentes de Macau”.
Por sua vez, Zhang Shaokang, chefe da Comissão de Gestão de Emergência Nuclear da Província de Guangdong e Vice-Governador do Governo Popular da Província de Guangdong, assegurou que as duas regiões “vão reforçar ainda mais o intercâmbio e promover solidamente a construção da capacidade de resposta de emergência nuclear, promovendo em conjunto o reforço contínuo da capacidade de resposta a emergências nucleares entre Guangdong e Macau”.
O mecanismo de cooperação bilateral foi assinado a 8 de Janeiro de 2018 pelos Governos da província de Guangdong e da RAEM, em Zhuhai, com o objectivo de criar uma capacidade de resposta eficaz aos potenciais incidentes que possam vir a ocorrer nas centrais nucleares de Taishan e das regiões circundantes.</description><pubDate>2025-05-30 04:26:12</pubDate></item><item><title>Número de toxicodependentes registados sofreu aumento de 24,4%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/30/numero-de-toxicodependentes-registados-sofreu-aumento-de-244/</link><description>No ano passado, o número de toxicodependentes no sistema de registo central do Instituto de Acção Social (IAS) aumentou 24,4% para 148. Sete dos toxicodependentes registados tinham menos de 21 anos. A droga mais consumida continuou a ser o ice, mostram os dados divulgados ontem pelas autoridades.
 
 
O número total de toxicodependentes registados em Macau era, no ano passado, 148. Este número revela um aumento de 24,4% em comparação com o ano anterior. Os dados foram divulgados pelo Instituto de Acção Social (IAS) na  sessão plenária da Comissão de Luta contra a Droga que se realizou na quarta-feira.
A nota de imprensa sobre a reunião, divulgada ontem à tarde, diz que, do total de 148 indivíduos no sistema de registo central, sete eram jovens com menos de 21 anos. As autoridades indicaram também que o ice continua a ser a droga mais consumida pelos toxicodependentes registados, representando 26,3% do total. Seguem-se os consumidores de canábis, que correspondem a 11,1% do total. O IAS refere ainda que mais de 80% dos toxicodependentes consumiram drogas em Macau e mais de 70% em locais relativamente ocultos, ou seja, em casa própria ou de amigos e em hotéis.
As autoridades assinalaram também que, no futuro, serão desenvolvidos os trabalhos de optimização do sistema de registo central de toxicodependentes, nomeadamente o questionário que é feito, o sistema de participação, a colaboração das unidades de serviço e a realização períodica de estudos temáticos.
Hon Wai, presidente do IAS, afirmou na ocasião que, “com os problemas relacionados com a droga a tornarem-se cada vez mais complicados, os desafios colocados aos trabalhos de luta contra a droga são diferentes em relação aos dos anos anteriores”, acrescentando que espera que a comissão “continue a apresentar opiniões e sugestões, por forma a apoiar o Governo da RAEM não só na definição e implementação do plano geral de políticas antidrogas, mas também no incremento da cooperação entre os serviços de combate à droga, em prol da garantia da segurança da sociedade”.
Além disso, “tendo em conta que a sociedade tem estado preocupada com os malefícios causados aos jovens pelo uso de novas drogas em cigarros electrónicos”, o grupo de trabalho convidou os Serviços de Saúde para organizar sessões temáticas, no intuito de abordar a alteração da lei de controlo do tabagismo. Os pareceres, depois de ser organizados e analisados pela comissão, serão enviados para os serviços competentes como referências para a alteração da lei.
Ainda assim, no relatório da criminalidade referente ao primeiro trimestre deste ano, divulgado na quarta-feira, Wong Sio Chak assinalou um decréscimo dos crimes relacionados com droga, de 15 para 12 casos nos primeiros três meses, “continuando a manter-se uma tendência de baixa taxa de ocorrência”, assinalou. Neste âmbito, o secretário para a Segurança sublinhou que o Conselho Executivo já concluiu a discussão sobre o projecto legislativo, que prevê aditar à tabela anexa à lei 20 novas substâncias regulamentadas pela Organização das Nações Unidas, assim como outros quatro tipos de substâncias que ainda não estão sujeitas a controlo, entre as quais o “petróleo espacial”. Wong Sio Chak espera que o diploma seja analisado e apreciado em Junho pela Assembleia Legislativa.</description><pubDate>2025-05-30 04:25:14</pubDate></item><item><title>China e Portugal são “velhos amigos que compartilham os mesmos ideais”, afirma O Lam</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/30/china-e-portugal-sao-velhos-amigos-que-compartilham-os-mesmos-ideais-afirma-o-lam/</link><description>Num discurso proferido na cerimónia de abertura do Fórum dos Think Tanks entre a China e os países de língua portuguesa, a secretária para os Assuntos Sociais e Cultura defendeu que Macau deve actuar como um “elo de ligação” entre a China e a comunidade lusófona, para além de assumir a responsabilidade de “divulgar ao mundo” as histórias de Macau e da China.
 
 
A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, assinalou que pretende potenciar o papel de Macau como plataforma de conexão e intercâmbio entre os países de língua portuguesa e a China, consolidando o seu “carácter único” como ponto de confluência das culturas oriental e ocidental.
No discurso de abertura do Fórum dos Think Tanks entre a China e os Países de Língua Portuguesa, que arrancou ontem na Universidade de Macau, a governante começou por recordar um antigo provérbio chinês: “Aqueles que compartilham os mesmos ideais não vêem distâncias como barreiras”. Da mesma forma, e apesar da larga distância geográfica, as “relações amistosas” entre ambos os países perduram desde os “tempos antigos” da Rota da Seda Marítima até aos actuais intercâmbios económicos, comerciais e culturais. “A China e os países de língua portuguesa são velhos amigos e bons amigos que compartilham os mesmos ideais”, sublinhou.
O Lam revelou que a edição deste ano do fórum, subordinada ao tema “Alcançar o consenso sobre o desenvolvimento global, unir esforços para a modernização mundial”, incide em dois tópicos principais: “Partilha de Experiências sobre os Processos de Modernização em Diversos países” e “Visão Conjunta do Rumo para a Modernização”. A intenção da governante é que os debates levados a cabo pelos participantes permitam compreender como alcançar vantagens e benefícios mútuos e, ainda, contribuir para a partilha do “percurso de modernização ao estilo chinês” com os países lusófonos.
“Enquanto testemunha, participante e beneficiária da modernização ao estilo chinês, Macau tem a responsabilidade de divulgar ao mundo a história de Macau e a história da China”, afirmou O Lam. Por sua vez, também o lado chinês está disposto a “adoptar uma postura ainda mais aberta” no aprofundamento das relações com Portugal, nomeadamente nos domínios do comércio e investimento, da investigação académica, da cooperação entre ‘think tanks’ e dos intercâmbios culturais, cada vez mais frequentes.
O estatuto de Macau como ponte entre dois mundos viu-se intensificado no final do ano passado, com a visita de Xi Jinping a Macau e vários discursos em que o Presidente chinês descreveu a região como “uma janela muito importante para o exterior”. A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura considera que o reconhecimento da posição estratégica de Macau acentua a “responsabilidade” do território em assumir-se como um centro de confluência de ideias e união entre diferentes civilizações, como contemplado no princípio “um país, dois sistemas”.
A cerimónia de abertura do Fórum dos Think Tanks decorreu ontem, às 9h30, no Centro de Convenções Ho Yin da Universidade de Macau (UM). Para além dos representantes chineses e do Governo da RAEM, o evento reuniu também especialistas e académicos de oito países de língua portuguesa: Portugal, Brasil, Angola, Cabo Verde, Guiné-Bissau, Guiné Equatorial, Moçambique e Timor-Leste.
 
C.B.</description><pubDate>2025-05-30 04:28:13</pubDate></item><item><title>Hong Kong inaugura centro mundial de mediação “ao nível do Tribunal de Haia”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/30/hong-kong-inaugura-centro-mundial-de-mediacao-ao-nivel-do-tribunal-de-haia/</link><description>É inaugurada hoje a primeira sede não ocidental de um importante organismo jurídico mundial, a Organização Internacional para a Mediação (IOMed), em Hong Kong. John Lee, Chefe do executivo da RAEHK, indicou que a instituição vai ter um estatuto “equivalente ao do Tribunal Internacional de Justiça” em Haia.
 
 
Hong Kong inaugura hoje a primeira sede não ocidental de um importante organismo jurídico mundial, a Organização Internacional para a Mediação (IOMed), numa altura em que Pequim procura impor-se como centro de resolução de disputas internacionais.
O Chefe do Executivo de Hong Kong, John Lee, indicou, na terça-feira, que a instituição vai ter um estatuto “equivalente ao do Tribunal Internacional de Justiça” em Haia, o que “vai reforçar a posição internacional da cidade, atrair benefícios económicos e melhorar o Estado de direito”, escreveu a agência de notícias Efe.
O líder da região afirmou que o centro vai facilitar a cooperação comercial e económica de Hong Kong com parceiros internacionais, especialmente os países do projecto chinês de infraestruturas conhecido como Nova Rota da Seda, “criando mais oportunidades de negócios”.
Numa reacção à criação do IOMed, o principal representante diplomático da China na região vizinha de Macau sublinhou que será o primeiro centro “especializado na resolução de disputas internacionais”.
O Comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da China em Macau, Liu Xianfa, que falava na abertura de um fórum sino-lusófono na Universidade de Macau, disse que a inauguração reflecte o desejo de Pequim de ser “uma força positiva para o desenvolvimento pacífico da humanidade”.
A cerimónia de inauguração do IOMed vai contar com a presença do ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, e altos representantes de cerca de 60 países, bem como delegados de cerca de duas dezenas de organizações internacionais, incluindo as Nações Unidas.
A criação da IOMed foi proposta em 2022 pela China e cerca de 20 nações e, após intensas negociações, foi decidido que a sede estaria localizada em Hong Kong.
O organismo vai ser a primeira entidade internacional intergovernamental dedicada exclusivamente à resolução de disputas internacionais através da mediação, defendendo os princípios da Carta das Nações Unidas num contexto de crescentes tensões globais e desafios aos sistemas tradicionais de resolução de conflitos.
A nova instituição nasce num contexto em que mecanismos como o sistema de resolução de diferendos da Organização Mundial do Comércio e a arbitragem internacional em investimentos enfrentam críticas pelos longos procedimentos, altos custos e resultados inconsistentes.
Sebastián Contin Trillo-Figueroa, analista das relações Ásia-Europa, disse à agência Efe que a criação da IOMed “é uma jogada magistral da China, consolidando a sua estratégia de ‘soft power’ [poder diplomático e cultural] sem gerar resistências abertas”.
O especialista destacou que “este movimento demonstra a capacidade da China de identificar e ocupar nichos no sistema internacional, evidenciando uma construção institucional semelhante ao Banco Asiático de Investimento em Infraestruturas, que reflete uma abordagem estratégica para expandir a sua influência global”.
“Geopoliticamente, a ausência de rejeição por parte dos países ocidentais reforça a percepção de que a China executou uma operação diplomática eficaz. A aparente passividade dos EUA perante a liderança chinesa nas instituições internacionais sugere uma oportunidade perdida para contrariar o discurso chinês como potência moral e civilizacional”, acrescentou.
Trillo-Figueroa notou que, “num mundo de tensões crescentes”, a mediação “pode ser mais significativa do que várias iniciativas das Nações Unidas, que enfrentam limitações ideológicas e burocráticas, consolidando assim o papel da China como actor central na diplomacia global”.
O analista sublinhou que, para Hong Kong, a iniciativa é “a mais relevante” aprovada pelas autoridades locais e nacionais desde a entrada em vigor da lei de Segurança nacional em 2020. Reforça a posição da região “como centro jurídico e prestador de serviços excecionais para grandes empresas e multinacionais”.
O secretário adjunto para a Justiça de Hong Kong, Horace Cheung, indicou que a sede da organização pode abrir no final de 2025 ou início de 2026.
“Vai elevar significativamente a imagem internacional de Hong Kong como centro global de mediação e trazer múltiplos benefícios, incluindo melhorias na economia, estatuto político, influência cultural e impacto internacional”, declarou nas redes sociais.
Cheung destacou que o estatuto de Hong Kong como centro de mediação “pode atrair mais organizações internacionais, organizações não-governamentais e entidades académicas, gerando assim mais oportunidades de emprego”.</description><pubDate>2025-05-30 04:28:17</pubDate></item><item><title>Rumo a um novo realismo na política externa dos EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/30/rumo-a-um-novo-realismo-na-politica-externa-dos-eua/</link><description>Quando o Vice-Presidente dos EUA, JD Vance, proferiu o discurso principal na Cerimónia de Entrega de Diplomas da Academia Naval dos EUA em 2025, delineou as principais caraterísticas da nova política externa dos EUA, caraterísticas essas que podem talvez ser consideradas como um novo realismo no desenvolvimento da política externa dos EUA sob a segunda administração de Donald Trump.
Enquanto a primeira parte do seu discurso felicitava os graduados da Academia Naval, a segunda parte delineava as suas ideias sobre a política externa dos EUA sob a administração Trump (ver: Transcript of JD Vance’s Class of 2025 Commissioning Ceremony speech – Capital Gazette).
Antes de mais, Vance afirmou que os EUA entraram numa “era muito perigosa”, o que significa que se apercebeu de que o mundo está a entrar num mundo multipolar, embora não tenha utilizado o termo multipolar. Vance acrescentou que a recente visita do Presidente Trump ao Qatar, à Arábia Saudita e aos Emirados Árabes Unidos significou “o fim de uma abordagem de décadas em matéria de política externa” que, na sua opinião, foi “uma rutura com o precedente estabelecido pelos pais fundadores [dos EUA]”. Vance admitiu que a supremacia dos EUA no mundo é agora desafiada por outros países, na sequência do colapso da antiga União Soviética, acrescentando que “durante um breve período, fomos uma superpotência sem par”. Mas os americanos, de acordo com Vance, não acreditavam que qualquer nação estrangeira pudesse competir com os EUA.
Em segundo lugar, Vance criticou a anterior política externa dos EUA, uma vez que Washington “teve uma longa experiência na [sua] política externa que trocou a defesa nacional e a manutenção das alianças [dos EUA] pela construção de nações e pela ingerência nos assuntos de países estrangeiros, mesmo quando esses países estrangeiros tinham muito pouco a ver com os interesses americanos fundamentais”. Acrescentou que o que os americanos estão a ver é uma “mudança geracional na política com profundas implicações”. Especificamente, se os EUA intervierem nos assuntos de qualquer país, essa intervenção terá de ser eficaz.
Em terceiro lugar, Vance desmentiu o mito de que a integração económica tornaria outros países, como a China, cada vez mais parecidos com os EUA. Observou que “muitos de nós acreditam que a integração económica conduziria naturalmente à paz, tornando países como a República Popular da China mais parecidos com os EUA”. Em suma, Vance acredita que a integração económica e a globalização não tornariam os países em desenvolvimento, incluindo a China, mais parecidos com os EUA. Também não pensa que essa integração económica conduza à “paz”.
Em quarto lugar, Vance criticou os anteriores líderes norte-americanos que se agarravam a um tema idealista de fazer “o mundo convergir para um conjunto uniforme de ideais seculares e universais, independentemente da cultura ou do país, e aqueles que não quisessem convergir, bem, os nossos decisores políticos teriam como objetivo forçá-los por todos os meios necessários”. É interessante observar que Vance é um realista que aponta o fracasso da anterior política externa dos EUA de promover a democracia de estilo ocidental noutras partes do mundo. Se assim for, é compreensível que a segunda administração Trump tenha retirado o seu apoio às organizações pró-democracia e transnacionais nos EUA.
Em quinto lugar, Vance afirmou que a administração Trump inverteu a anterior política externa errada adoptada pelo governo dos EUA. Os EUA, segundo Vance, devem regressar a “uma estratégia baseada no realismo e na proteção dos nossos interesses nacionais fundamentais”. Como tal, é compreensível que a administração Trump tenha defendido uma política tarifária recíproca para muitos países, incluindo a China, embora recentemente tanto Washington como Pequim tenham feito concessões mútuas para reduzir as suas tarifas recíprocas e retaliatórias.
Em sexto lugar, Vance afirmou que, quando o poder militar dos EUA é utilizado, tem de ser utilizado de forma eficaz e precisa, tal como as forças dos EUA agiram contra os Houthis que atacaram os navios americanos.
Em sétimo lugar, embora os EUA mantenham a sua política de dissuasão, essa dissuasão representa uma “política externa baseada em princípios” com “uma linha vermelha”. Por outras palavras, a nova política externa dos EUA é uma política de princípios “com objectivos, com força superior, com armas superiores e com as melhores pessoas do mundo”.
Em oitavo lugar, Vance considerou a China, a Rússia e outras nações emergentes como “ameaças sérias” que estão “determinadas a derrotar” os EUA “em todos os domínios, desde o espetro à órbita baixa da Terra, às nossas cadeias de abastecimento e até às nossas infra-estruturas de comunicação”. Como tal, os EUA devem utilizar as “ferramentas certas” de forma eficaz quando “enviamos as nossas tropas para a guerra”.
Em nono lugar, para manter a vantagem tecnológica dos EUA, a administração Trump está a investir na inovação e a racionalizar a aquisição de armas. A utilização de tecnologia de ponta será uma necessidade no esforço dos EUA para alcançar a sua vantagem e sofisticação tecnológicas.
Em décimo lugar, Vance apelou à marinha e, naturalmente, a todas as forças armadas, para que utilizem novos equipamentos, novos sistemas e novas tecnologias durante a nova era em que a supremacia dos EUA no mundo já foi posta em causa. Como tal, os EUA devem desenvolver a sua modernização, que inclui não só tácticas e ferramentas, mas também uma melhor educação e uma melhor missão militar, na qual os oficiais militares podem sacrificar as suas vidas.
Os principais pontos discutidos no discurso de Vance apontam para um novo padrão de realismo na política externa dos EUA. No passado, especialmente durante muitos anos após o colapso da antiga União Soviética, os EUA adoptaram uma política externa de promoção da democracia e dos valores ao estilo americano noutras partes do mundo, mas essa política externa é agora vista pela administração Trump como ultrapassada, especialmente porque alguns países se recusam a absorver ou a adotar esse sistema e valores democráticos. Após o colapso da antiga União Soviética, a liderança dos EUA, pelo menos antes da segunda administração Trump, considerou necessária a intervenção militar em alguns países, mas para a segunda administração Trump esta abordagem foi ineficaz. Como defende Vance, a intervenção militar tem de ser precisa, eficaz e direcionada.
A perspetiva de Vance revela uma mudança na política externa dos EUA, sublinhando a importância de se adaptarem a um panorama global em rápida mutação. Sublinhou a necessidade de os EUA recalibrarem as suas estratégias e de se concentrarem nos seus interesses nacionais fundamentais, em vez de se envolverem em exercícios alargados de construção de nações que frequentemente produzem resultados limitados e diluem o poder americano.
O apelo a uma abordagem realista nas relações internacionais está em sintonia com a crítica de Vance às políticas das administrações anteriores. Sublinhou a importância de intervenções militares eficazes e precisas, defendendo uma utilização disciplinada da força que proteja os interesses americanos sem envolvimentos desnecessários. Este pragmatismo estratégico marca um afastamento das visões idealistas que influenciaram anteriormente os compromissos externos dos EUA.
Além disso, as observações de Vance sublinham a importância crescente da inovação tecnológica na manutenção da vantagem competitiva dos EUA. O investimento da administração Trump em tecnologia militar avançada e a simplificação dos processos de aquisição de armas visam reforçar as capacidades de defesa do país e garantir a sua superioridade em domínios críticos.
Vance salientou também a importância de nos adaptarmos a esta nova era, investindo em avanços tecnológicos e simplificando os processos de aquisição de armas. As suas observações sublinham uma mudança para uma abordagem mais pragmática e estratégica da política externa dos EUA, salientando a necessidade de precisão nas intervenções militares e a salvaguarda dos interesses nacionais fundamentais. Isto representa um afastamento das estratégias mais idealistas e expansivas das administrações anteriores, favorecendo uma concentração em resultados práticos e mensuráveis. A defesa de uma política tarifária recíproca e o investimento na inovação tecnológica por parte da segunda administração Trump realçam ainda mais o empenho de Washington em manter e reforçar a supremacia dos EUA numa paisagem global cada vez mais competitiva.
Vance sublinhou que a manutenção da vantagem tecnológica é crucial para os EUA se manterem à frente dos seus concorrentes. Ao centrar-se na inovação e na modernização, a administração Trump pretende aumentar a eficiência e a eficácia das forças armadas, garantindo que estão bem equipadas para enfrentar quaisquer ameaças emergentes.
A nova tónica na “modernização”, que engloba novos equipamentos, sistemas e formação, é crucial para a adaptação a um mundo em que o domínio dos EUA já não é incontestado. Ao abordar as ameaças colocadas por potências emergentes como a China e a Rússia, Vance sublinhou a necessidade de uma política externa baseada em princípios e apoiada por uma força superior e clareza estratégica. Reconheceu a determinação destas nações em desafiar a supremacia dos EUA em várias esferas, desde a órbita terrestre baixa até às cadeias de abastecimento globais. Por conseguinte, os EUA devem utilizar os instrumentos e estratégias corretos para combater eficazmente estas ameaças e salvaguardar os seus interesses.
A mudança para um mundo tripolar, liderado pelos EUA, China e Rússia, exige uma compreensão mais profunda da dinâmica global e a implementação de políticas que reflictam esta nova realidade. A visão de Vance de uma política externa dos EUA mais realista e focada é indicativa das mudanças mais amplas que estão a ocorrer na administração Trump, à medida que esta procura navegar pelas complexidades de um mundo multipolar.
A dissuasão, no entanto, tem uma “linha vermelha”, como Vance enfatizou.
Mais importante ainda, o discurso de Vance mostrou que ele vê um mundo tripolar liderado pelos EUA, China e Rússia, embora não tenha usado o termo mundo tripolar. Nas circunstâncias em que a supremacia dos EUA tem sido posta em causa, Vance apela à necessidade de melhorar a tecnologia militar e de utilizar a tecnologia mais sofisticada na modernização dos EUA.
De certa forma, Vance fez uma crítica à política externa dos EUA durante a administração Joe Biden, embora o governo Biden tenha percebido os desafios da China e da Rússia e tenha decidido investir em projectos e desenvolvimentos de infra-estruturas nos EUA. No entanto, a segunda administração Trump elevou a política “American First” ao mais alto nível. As tarifas recíprocas, o desejo de colocar a Gronelândia sob a esfera de influência dos EUA e a ênfase renovada no investimento no transporte marítimo dos EUA ilustraram um sentimento de urgência por parte da segunda administração Trump para parar ou inverter a tendência de declínio dos EUA.
As observações de Vance sobre a China foram interessantes, considerando Pequim como uma “séria ameaça” para os EUA.
No entanto, talvez tenha sido negligenciada uma outra perspetiva sobre a China, ou seja, a China, como país fraco entre 1840 e 1940, pode ter uma mentalidade geopolítica não só de recuperar o atraso em relação ao Ocidente, mas também vê a modernização militar como um imperativo paralelo à construção da Grande Muralha sob a dinastia Qin para se afastar e defender contra os ataques de forças estrangeiras. Por outras palavras, o aspeto defensivo da modernização da China, incluindo os aspectos militares e económicos, foi talvez varrido para debaixo do tapete por muitas pessoas que o vêem como uma “ameaça”. A questão da perceção continua a ser um aspeto fascinante da observação da forma como os líderes dos EUA vêem a rápida ascensão da China nos últimos anos.
Em suma, o discurso de Vance é um bom indicador do novo realismo da política externa dos EUA. Se o falecido Henry Kissinger era considerado um realista da política externa dos EUA, o pensamento de JD Vance apontou para as caraterísticas do novo realismo, em que a intervenção dos EUA em qualquer outro país do mundo tem de ser mais eficaz e mais direcionada do que antes, a American First Policy é demonstrada na política tarifária recíproca dos EUA em relação a outros países, a ênfase na contestação da supremacia dos EUA é uma tomada de consciência de que o mundo é agora tripolar com a ascensão da China e da Rússia, e a ênfase renovada no desenvolvimento de tecnologia avançada nos EUA é indicativa da perceção de Washington de que a contenção e o envolvimento com a China e a Rússia (ou políticas de compromisso em relação à China e à Rússia) são as novas políticas externas dos EUA sob a segunda administração Trump.
 
Sonny Lo
Autor e professor de Ciência Política
Este artigo foi publicado originalmente em inglês na Macau NewsAgency/MNA</description><pubDate>2025-05-30 04:28:14</pubDate></item><item><title>Comparticipação pecuniária começa a 15 de Julho e exclui quem não esteve em Macau durante 183 dias</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/30/comparticipacao-pecuniaria-comeca-a-15-de-julho-e-exclui-quem-nao-esteve-em-macau-durante-183-dias/</link><description>O Governo introduziu um novo requisito ao plano de comparticipação pecuniária deste ano, para excluir os residentes que não tenham estado em Macau pelo menos 183 dias durante todo o ano de 2024. O regulamento prevê, contudo, várias excepções a este requisito. A atribuição do montante começa a 15 de Julho. André Cheong, secretário para a Administração e Justiça, reiterou ontem que a comparticipação pecuniária não é uma medida permanente e o Governo pretende agora focar os recursos financeiros em pessoas que “têm ligação estreita com Macau”.
 
 
Este ano, a atribuição da comparticipação pecuniária vai arrancar a 15 de Julho e o Governo veio este ano acrescentar uma nova condição sobre a permanência em Macau. Os titulares do bilhete de identidade de residente devem ter estado no território pelo menos 183 dias durante todo o ano de 2024 para serem elegíveis à recepção do montante.
O Conselho Executivo apresentou ontem o regulamento administrativo do plano de comparticipação pecuniária para este ano, que prevê, ao mesmo tempo, excepções ao novo requisito.
Segundo o documento, “para dar especial atenção a determinados grupos de pessoas”, há três tipos de indivíduos que ficam isentos de verificar o tempo de permanência em Macau, incluindo os que não tenham completado 22 anos de idade no ano passado e qualquer um dos seus pais esteja habilitado a receber a comparticipação pecuniária; e os que estejam a receber a pensão de invalidez ou o subsídio de invalidez.
O Executivo, tendo como referência as disposições sobre o regime de previdência central não obrigatório, estabelece ainda oito motivos, para aqueles que se encontrem fora de Macau, para que a sua ausência seja justificada.
Os referidos motivos compreendem a frequência de curso do ensino superior reconhecido no local; o internamento hospitalar; terem domicílio no interior da China quando tenham completado 65 anos de idade ou, não tendo completado 65 anos de idade, razões de saúde o justifiquem; a prestação de trabalho fora de Macau a empregador matriculado no Fundo de Segurança Social; a prestação de trabalho fora de Macau, quando sejam responsáveis pela subsistência dos membros do seu agregado familiar, que tenham domicílio em Macau; o exercício de funções oficiais; terem domicílio em Hengqin, trabalho no local ou frequência de curso do ensino superior ou não superior, reconhecido no local; e trabalho nas cidades da China continental integradas na Grande Baía. Nesse sentido, não estão abrangidos os residentes que vivem e trabalham em Hong Kong.
Neste caso, as pessoas ausentes de Macau devido a qualquer um dos oito motivos podem requerer a contagem do período de permanência em Macau para receber o montante.
 
MONTANTE MANTÉM-SE IGUAL
 
O montante dos cheques deste ano mantém-se inalterado, sendo que a cada residente permanente serão atribuídas dez mil patacas e aos não-permanente seis mil patacas. Os residentes podem consultar já se é elegível para a atribuição de cheques através da aplicação de telemóvel Conta Única ou da página electrónica oficial do plano de comparticipação pecuniária.
Quanto aos residentes que sejam classificados como não tendo preenchido os requisitos, mas que se encontram fora de Macau por motivos legalmente previstos, podem apresentar o requerimento junto do Fundo de Segurança Social (FSS) entre 18 de Junho deste ano e 31 de Dezembro de 2028. O FSS vai apreciar o requerimento e atribuir o montante no prazo de um mês após a aprovação do mesmo.
De acordo com a calendarização da atribuição do montante, a recepção por transferência automática acontece entre 15 de Julho e Agosto, enquanto a recepção da carta com o cheque será concretizada entre 22 de Julho e 13 de Agosto consoante a data de nascimento.
 
“NÃO É UM SISTEMA DE BENEFÍCIO PERMANENTE”
 
André Cheong, porta-voz do Conselho Executivo, reiterou ontem a natureza da comparticipação pecuniária como uma “medida temporária”, mas não um sistema de benefícios permanente. O também secretário para a Administração e Justiça afastou, portanto, a possibilidade de criar um mecanismo permanente que associa a atribuição de cheques ao excedente orçamental.
Na conferência de imprensa de ontem, André Cheong recordou que o Governo tem implementado, desde 2008, o plano de comparticipação pecuniária em resposta ao impacto da crise financeira na economia da altura, bem como para aliviar a pressão da inflação nas vidas dos residentes. Explicou que introduziu este ano alterações ao regime na esperança de atribuir mais os recursos públicos aos residentes que “têm ligação estreita com Macau”.
“O objectivo do plano é dar assistência [financeira] aos residentes. Isso não muda mesmo havendo agora novo requisito. Os residentes também enfrentam problemas económicos, uma vez que o ambiente geopolítico não é optimista”, admitiu o secretário.
Acrescentou que em Macau há também “dificuldades e problemas na economia comunitária e no consumo local” embora a inflação não esteja em alta. “Esse dinheiro pode ajudar os residentes e, por outro lado, depois de receberem o valor, podem gastá-lo no consumo local e promover o desenvolvimento económico da comunidade. É assim o intuito do plano”, disse.
 
SEM ADIANTAR ORÇAMENTO E NÚMERO DE BENEFICIADOS
 
No entanto, o Governo disse que ainda não sabe o número de beneficiados, bem como o valor estimado que pode poupar após a imposição do novo requisito de permanência de Macau ao plano, uma vez que “é difícil fazer a estimativa neste momento”.
André Cheong salientou que, de acordo com os dados fornecidos pela Direcção dos Serviços de Identificação, o número de titulares do Bilhete de Identidade de Residente de Macau rondou os 753.000 até ao final do ano passado, mas “ainda é difícil estimar quantos deles cumprem o requisito de permanência de 183 dias em Macau”.
Já o montante poupado também “é difícil calcular”, entretanto o secretário assegurou que esse dinheiro será utilizado para melhoria do bem-estar da população e promoção do desenvolvimento económico comunitário, em vez de ir para a reserva financeira.
O secretário destacou ainda que o Governo já ouviu opiniões “de diferentes sectores da sociedade”, incluindo órgãos consultivos, associações e meios de comunicação social, mas também “prestou atenção aos comentários nas redes sociais”. Dessa forma, considerou que o público “participou plenamente nos debates” apesar de não ter sido organizada uma consulta pública.
O requisito sobre a permanência de Macau deverá ficar para o próximo ano, referiu André Cheong, garantindo que o Governo continuará a ouvir a sociedade sobre o assunto.</description><pubDate>2025-05-30 04:29:14</pubDate></item><item><title>Pós-parto e a cultura chinesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/05/30/pos-parto-e-a-cultura-chinesa/</link><description>Após o parto, as mulheres chinesas seguem uma série de práticas tradicionais conhecidas como “zuò yuèzi” 坐月子, que traduzido à letra significa isolamento onde, tanto a mãe quanto o bebé são fortemente desaconselhados a sair de casa.
O isolamento pós-parto, conhecido popularmente como “mês sentado”, consiste no período de trinta dias pós-parto onde, com o propósito de ajudar a recente mãe no processo de recuperação, fortalecimento do corpo e bem-estar em geral,  é aconselhada a descansar, evitar qualquer tipo de actividade mais exigente e a cumprir uma série de costumes milenares.
Os chineses acreditam que tudo o que se faz no período de trinta dias após o parto está directamente relacionado com a qualidade da saúde no futuro. São reforçados os cuidados com alimentação e a dieta inclui alimentos “quentes” como sopa de galinha, caldo de ossos e bastante gengibre. Alimentos “frios”, amargos e crus são desaconselhados. É bastante comum a prática do “enfaixamento”, conhecida como “bao bei” ou “yao ding”, que consiste na aplicação de uma faixa especial com mais de dez metros de comprimento e cerca de 30 centímetros de largura entrançada na cintura.
Na primeira metade do período do isolamento a higiene é feita unicamente com uma toalha mergulhada numa mistura de água quente, álcool e sal, sendo que lavar o cabelo nesses primeiros tempos é considerado um enorme acto de loucura. Após o período inicial, os cuidados com a preparação do banho têm especial relevância nas práticas tradicionais chinesas de pós-parto, sendo preparado com ervas medicinais, gengibre, plantas aromáticas e sempre com água quente. É estritamente desaconselhada a exposição ao frio, principalmente nas extremidades do corpo (cabeça, mãos e pés) e, desta forma, a mulher mune-se de roupas quentes, evitando ambientes com ar-condicionado e correntes de ar. A tradição chinesa valoriza a presença e o apoio familiar durante o período do pós-parto contudo, as únicas visitas e ajuda considerada bem-vinda são a das avós do recém-nascido que se envolvem a cem porcento nos cuidados do bebé e nas tarefas domésticas.
É importante ressaltar que tais tradições podem ter variantes dependendo da região e crenças familiares e que, as novas gerações se apresentam mais flexíveis no que diz respeito ao cumprimento das práticas do período de isolamento.
Num mundo cada vez mais globalizado, é fascinante observar como diferentes culturas abordam momentos tão significativos da vida, como o nascimento de um filho. Independentemente da cultura e crenças, a melodia da dedicação, compaixão e sacrifício unem mães ao redor do mundo, como que numa dança intemporal de amor incondicional, envolvendo o recém-nascido num manto tecido de cuidados e ternura. Nesta antítese de práticas e tradições encontramos a beleza de uma linguagem universal e que quebra fronteiras, o amor materno.
 
Francisca Beja
Gestora de projectos de Design de Interiores e Arquitectura</description><pubDate>2025-05-30 04:28:15</pubDate></item></channel></rss>