<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/macau-sobe-31-posicoes-no-ranking-internacional-para-convencoes-da-icca/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Arraial de São João volta a realizar-se na Torre de Macau nos dias 21 e 22 de Junho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/arraial-de-sao-joao-volta-a-realizar-se-na-torre-de-macau-nos-dias-21-e-22-de-junho/</link><description>O arraial de São João, uma das festividades populares de maior destaque entre as comunidades macaenses e portuguesas do território, está de regresso à Torre de Macau nos dias 21 e 22 deste mês. Miguel de Senna Fernandes, o presidente da associação organizadora, reconhece constrangimentos a nível orçamental e de mão-de-obra, mas garante ao PONTO FINAL: “a festa tem de continuar”.
 
O arraial de São João regressa a Macau nos dias 21 e 22 deste mês, das 14:30 às 22:00, numa zona ao ar livre junto da Torre de Macau. Tal como na edição anterior, o evento conta com actuações ao vivo de grupos musicais locais e as habituais tendas de comida, artesanato e jogos.
Em comunicado, a Associação dos Macaenses (ADM) explica que a festividade extrapola a dimensão religiosa de “homenagem a um santo popular” – mais concretamente, o padroeiro São João Baptista – e que representa todo um “esforço comunitário para manter a tradição de comemorar a data histórica de 24 de Junho de 1622”, em que as forças portuguesas derrotaram as holandesas e garantiram a preservação das “características próprias” de Macau. Celebrada como o Dia da Cidade de Macau até à transferência da soberania da região, a data é ainda comemorada anualmente pelas comunidades portuguesas e macaenses.
Em declarações ao PONTO FINAL, Miguel de Senna Fernandes admite que o arraial deste ano, inserido num mês de Junho a transbordar de actividades e eventos relacionados com a lusofonia, carece de “recursos humanos” e de disponibilidade horária por parte dos membros envolvidos. “Este ano, não conseguimos organizar a conferência que costumamos fazer. Temos estado um pouco em contra-relógio para colocar [o arraial] de pé, mas, mesmo que seja um pouco em cima da hora, a festa tem de continuar. Depende muito da disponibilidade e da boa-vontade das pessoas”.
O arraial vai realizar-se numa área exterior da Torre de Macau pelo segundo ano consecutivo, depois de uma pausa de quatro anos motivada pela pandemia de Covid-19 e, mais tarde, por restrições de trânsito no Bairro de São Lázaro, onde as festividades tinham lugar desde 2007. “Abrir a calçada de São Lázaro significaria cortar a festa em bocados, e isso não seria possível. As pessoas ainda preferem São Lázaro, mas têm de compreender”, desabafa Miguel de Senna Fernandes, reconhecendo o apoio logístico da Torre de Macau como essencial à continuidade da tradição.
“Só assim se tornou possível sequer imaginar uma festa do género. Não há outra solução, porque temos de nos governar com o magro orçamento subsidiado pela Fundação Macau… Ainda bem que continuamos a contar com o apoio da Torre, que muito prontamente aceitou conceder-nos o mesmo espaço. Caso contrário, isto seria absolutamente irrealizável”, frisa o presidente da ADM.
A preservação dos hábitos culturais das comunidades macaenses e portuguesas da região é a prioridade da organização, independentemente das questões logísticas ou de restrição de fundos. O responsável reitera: “O fundamental é não deixar isto morrer ou cair no esquecimento”.
A iniciativa da ADM tem a colaboração de associações como a Associação dos Jovens Macaenses (AJM), a Associação Promotora da Instrução dos Macaenses (APIM), a Casa de Portugal em Macau (CPM) e o Instituto Internacional de Macau (IIM).</description><pubDate /></item><item><title>Governo japonês disponibiliza mais 200 mil toneladas de arroz para travar preços</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/governo-japones-disponibiliza-mais-200-mil-toneladas-de-arroz-para-travar-precos/</link><description>O ministro japonês da Agricultura, Shinjiro Koizumi, anunciou ontem que serão disponibilizadas mais 200 mil toneladas de arroz da reserva nacional, para vender a preços controlados e ajudar a travar a subida do seu preço devido à especulação.
O arroz que chegará ao mercado foi produzido em 2021 e 2022 e provém da colheita de 2020, marcando a primeira vez que o arroz colhido há cinco anos é disponibilizado, anunciou Koizumi ontem numa conferência de imprensa após a reunião do Conselho de Ministros. “Forneceremos quantidades ilimitadas de arroz armazenado se houver procura, para que as empresas que o desejem o possam utilizar. Por conseguinte, venderemos 100.000 toneladas da colheita de 2021 e 100.000 toneladas da colheita de 2020”, disse Koizumi, citado pela emissora pública japonesa NHK.
O preço de venda do arroz será de cerca de 1.700 ienes (10,30 euros) por cada cinco quilogramas, acrescentou.
Alguns consumidores e empresas de restauração queixaram-se da idade do arroz, afirmando que, após vários anos de produção, este tem de ser utilizado para alimentação animal e já não tem a qualidade necessária para consumo humano.
O preço do arroz nacional, um alimento básico da dieta japonesa, duplicou no último ano, obrigando os restaurantes e os consumidores a procurar alternativas como a importação do cereal de outros países e forçando o Governo a libertar parte das suas reservas nacionais para tentar estabilizar os preços.
Os preços aumentaram 90% no último ano, uma subida que foi impulsionada por fatores como o aumento da procura nos restaurantes devido ao crescimento do turismo, a especulação dos grossistas e intermediários e as “compras de pânico” após o Governo ter emitido um alerta de possível terramoto no verão passado.
Perante esta situação, o Governo japonês decidiu disponibilizar toneladas das suas reservas de arroz para o mercado geral a partir de Março, algo inédito, e no final do mês passado começou a vender arroz através de contratos directos com retalhistas a preços controlados.
O Japão criou as suas reservas nacionais de arroz em 1995, após uma grave escassez de arroz dois anos antes, devido a um verão invulgarmente frio. Todos os anos, o governo armazena cerca de 200 mil toneladas para garantir reservas em caso de emergência.</description><pubDate>2025-06-11 02:53:04</pubDate></item><item><title>Seminário abordou a cooperação entre ‘startups’ de Portugal e Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/seminario-abordou-a-cooperacao-entre-startups-de-portugal-e-macau/</link><description>Realizou-se no passado sábado um seminário subordinado ao tema “Inovação e Parceria: Cooperação entre Startups de Portugal e Macau”, que teve organização da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM), em conjunto com o Conselho das Comunidades Portuguesas do Círculo da China (Macau, Hong Kong, China Continental, Tóquio, Seul, Banguecoque e Singapura), a Associação para a Promoção do Intercâmbio Económico, Comercial e Cultural entre a China e os Países Lusófonos e a Associação dos Naturais do Distrito de Dongguan de Macau.
Este seminário contou com a presença de mais de 120 participantes, maioritariamente empresários de Macau, Dongguan, Hong Kong e outras cidades chinesas.
O seminário teve como oradores Bernardo Pinho, vice-cônsul para Assuntos Comerciais e Investimento e Delegado da AICEP/Macau, e Stella Ho Nga Sze, representante da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico da RAEM.
Segundo um comunicado divulgado ontem pela ATFPM, Bernardo Pinho apresentou o ecossistema dinâmico de ‘startups’ em Portugal, referindo iniciativas como a Web Summit e o apoio da AICEP a investidores. Já Stella Ho Nga Sze detalhou as políticas de Macau para jovens empreendedores, incluindo o Plano de Apoio ao Empreendedorismo Jovem e a integração com 23 centros de incubação da Grande Baía.
Rita Santos, presidente da assembleia-geral da ATFPM, também falou para destacar o “papel crucial de Macau como ponte económica entre a China e os países lusófonos”. “É essencial aproveitar o posicionamento de Macau como ‘um centro, uma plataforma, uma base’ para atrair investidores chineses para Portugal e promover a exportação de serviços portugueses para a Grande Baía”, referiu. Rui Marcelo, presidente do Conselho Regional da Ásia e Oceânia das Comunidades Portuguesas, assinalou que, apesar dos desafios, “a cooperação inovadora entre Portugal e Macau transcende fronteiras, com as ‘startups’ a desempenharem um papel fundamental como motores de criatividade e desenvolvimento”.</description><pubDate>2025-06-11 02:51:43</pubDate></item><item><title>LIVRARIA PORTUGUESA 40 Anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/livraria-portuguesa-40-anos/</link><description /><pubDate /></item><item><title>Concluída avaliação do desempenho de 13 empresas de capitais públicos, todas aprovadas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/concluida-avaliacao-do-desempenho-de-13-empresas-de-capitais-publicos-todas-aprovadas/</link><description>O Governo procedeu à avaliação do desempenho de exploração e funcionamento de 13 empresas de capitais públicos locais. Segundo os resultados divulgados pelos Serviços da Supervisão e da Gestão dos Activos Públicos, a Sociedade do Aeroporto Internacional e a Sociedade para o Desenvolvimento dos Parques Industriais obtiveram as classificações mais elevadas entre todas as empresas. O Executivo salientou que a avaliação desta vez focou-se no desempenho de gestão, em vez de económico e de responsabilidade social. 
 
Um total de 13 empresas de capitais públicos foram submetidas à avaliação anual do seu desempenho de exploração e funcionamento. A Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM) e a Sociedade para o Desenvolvimento dos Parques Industriais de Macau foram as empresas que tiveram a classificação mais elevada, de classe “A-”, com 80 a 85 valores numa escala de pontuação até 100.
A Direcção dos Serviços da Supervisão e da Gestão dos Activos Públicos (DSGAP) publicou ontem os resultados da avaliação do ano de 2024. As empresas avaliadas são divididas em dois tipos, sendo que oito são empresas de indústria comercial e cinco empresas de empreendimento social.
Consultando as informações disponibilizadas no portal electrónico do organismo, todas as empresas de capitais públicos obtiveram pontuação igual ou superior a 70 valores, ultrapassando a meta de 50 que poderá levar à execução de medidas prevista na lei, incluindo a obrigação das empresas de apresentarem propostas de reforma, de reunirem-se com a DSGAP ou entregar a justificação por escrito, bem como submeterem-se à auditoria específica ou investigação sobre o seu funcionamento.
Para além das duas empresas com classificação “A-”,  mencionadas acima, os resultados da avaliação mostram que, das empresas de indústria comercial, a Macau Renovação Urbana, a UMCERT Investigação e Ensaios em Engenharia Limitada, a Central de Depósito e Liquidação de Valores Mobiliários de Macau Sociedade Unipessoal Limitada e a Macau Investimento e Desenvolvimento ficaram com a classe “B+” (com pontuação igual ou superior a 75 valores, mas inferior a 80 valores). Já a UMTEC, Limitada e o Centro de Comércio Mundial de Macau situaram-se na classe “B” (igual ou superior a 70 valores, mas inferior a 75 valores).
Quanto às empresas de empreendimento social, todas obtiveram “B+”, incluindo o Centro de Ciência de Macau, a Sociedade Orquestra de Macau, o Matadouro de Macau, a Sociedade do Metro Ligeiro de Macau e a TDM – Teledifusão de Macau.
A DSGAP explicou que foram definidos os indicadores para a avaliação e realizou a avaliação com directrizes e focos diferenciados, tendo em consideração as características das empresas de diferentes tipos, bem como a situação real de cada empresa.
De acordo com a regulamentação da avaliação do desempenho de exploração e funcionamento das empresas de capitais públicos, emitida pela DSGAP em Março de 2024, a avaliação é efectuada com padrões de indicadores económicos, como as receitas e execução do orçamento; de gestão; de responsabilidade social, incluindo a formação de quadros qualificados e a prestação de apoio ao interesse público e à caridade; de missão, em relação ao cumprimento às tarefas designadas pelo Governo; e de reforma, como a situação da inovação de actividades.
No entanto, entre os indicadores da avaliação para o ano transacto, “o indicador essencial para todas as empresas foi o desempenho de gestão”, revelou a DSGAP, destacando que a avaliação presta atenção particularmente “à racionalidade e regularidade do estabelecimento da estrutura de governação, à completude do estabelecimento dos regimes de gestão interna, à exploração em conformidade com a lei, bem como à regularidade da divulgação de informações”.</description><pubDate>2025-06-11 02:52:18</pubDate></item><item><title>China prolonga até Dezembro inquérito ‘antidumping’ sobre carne de porco europeia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/china-prolonga-ate-dezembro-inquerito-antidumping-sobre-carne-de-porco-europeia/</link><description>O Ministério do Comércio da China anunciou ontem que vai prolongar até Dezembro a investigação por concorrência desleal às importações de determinados produtos de carne de porco provenientes da União Europeia (UE), iniciada em junho de 2024.
Em comunicado publicado no seu portal oficial, o ministério justificou a extensão da investigação “atendendo à complexidade do caso”, fixando como novo prazo 16 de dezembro.
O inquérito, lançado em 17 de Junho de 2024, tinha inicialmente uma duração prevista de um ano, com a possibilidade de extensão “em circunstâncias especiais”, como já havia sido sinalizado na altura.
A investigação incide sobre carne de porco e miudezas, tanto refrigeradas como congeladas, bem como gordura e derivados, com origem na UE.
Pequim iniciou esta medida como retaliação às taxas alfandegárias impostas por Bruxelas sobre veículos elétricos fabricados na China, alegando que os subsídios estatais recebidos por este setor criam distorções na concorrência face às marcas europeias.
Apesar das tensões, nos últimos meses registou-se uma ligeira aproximação entre a China e a UE, nomeadamente após o impacto da guerra comercial iniciada pelo Presidente norte-americano, Donald Trump.
Em Abril, Pequim já tinha prorrogado até julho a sua investigação por concorrência desleal às importações de brandy da UE — outra medida de retaliação às taxas sobre veículos elétricos chineses — e continua também com processos ‘antidumping’ a produtos lácteos oriundos dos 27 Estados-membros.
O comissário europeu do Comércio, Maros Sefcovic, que visitou a China em março, afirmou recentemente que Bruxelas e Pequim “partilham interesses mútuos significativos na resolução dos desafios bilaterais e globais” e sublinhou que é “igualmente importante enfrentar as divergências”.
Segundo o responsável europeu, as duas partes estão “a trabalhar arduamente” para alcançar avanços antes da cimeira bilateral agendada para julho, na China, ocasião em que se celebrará o 50.º aniversário do estabelecimento de relações diplomáticas entre Pequim e Bruxelas.</description><pubDate>2025-06-11 02:51:39</pubDate></item><item><title>Pequim utiliza fundo estatal de 11 biliões de yuan para atacar crise no mercado imobiliário</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/pequim-utiliza-fundo-estatal-de-11-bilioes-de-yuan-para-atacar-crise-no-mercado-imobiliario/</link><description>A China está a recorrer a um fundo público de habitação no valor de 10,9 biliões de yuan para apoiar o setor imobiliário em crise, oferecendo uma alternativa aos empréstimos bancários.
 
O programa estatal de poupança criado para ajudar os cidadãos a adquirir casa própria tem vindo a ganhar importância como fonte de financiamento, numa altura em que os bancos se mostram mais cautelosos, devido à compressão das margens de lucro.
Em 2023, o fundo ultrapassou os bancos no volume de empréstimos concedidos, atingindo 8,1 biliões de yuan em hipotecas ativas. “É uma das principais medidas para apoiar o mercado imobiliário”, afirmou Chen Wenjing, diretora de investigação na China Index Holdings, citada pela agência de notícias Bloomberg. “O mercado continua sob pressão, e muitos governos locais têm recorrido a este mecanismo para aliviar os encargos com os empréstimos”, afirmou acrescentou.
Inspirado no modelo de Singapura, o fundo foi implementado na China há três décadas e obriga a contribuições mensais de trabalhadores e empregadores, permitindo depois a concessão de créditos à habitação, frequentemente com taxas mais baixas do que as praticadas pelos bancos.
A crescente importância do fundo surge num contexto de dificuldades no setor bancário, que tem sido chamado a sustentar a economia, enfrentando margens de lucro historicamente baixas, desaceleração dos lucros e aumento do crédito malparado.
Facilitar o acesso ao crédito continua a ser crucial, numa altura em que a recuperação do mercado imobiliário chinês permanece frágil.
Segundo a Bloomberg Intelligence, as 100 maiores promotoras imobiliárias do país deverão registar uma queda de, pelo menos, 10% nas vendas em 2025, para cerca de 3,4 biliões de yuan — menos de um terço do valor registado em 2020.
As vendas residenciais voltaram a cair em maio. A Country Garden, uma das maiores promotoras em dificuldades, registou uma quebra de 28% nas vendas, refletindo a preocupação dos compradores com a saúde financeira da empresa e do sector.
No passado, o fundo era subutilizado devido a várias restrições, como limites nos montantes dos créditos concedidos e a proibição de utilização do dinheiro como financiamento de entrada.
Contudo, desde 2023, pelo menos 50 cidades aliviaram os critérios de acesso, aumentando os limites de crédito. Shenzhen, a cidade mais cara da China, passou esta semana a permitir o uso dos depósitos do fundo para o pagamento da entrada para a compra de casa.
O recurso ao fundo tem aumentado: em Pequim, financiou 33% das hipotecas residenciais em 2023, face a 29,4% em 2020.
Recentemente, o banco central reduziu a taxa de juro dos créditos concedidos através do fundo, tornando-os 0,9% mais baratos do que os empréstimos bancários. Ainda assim, analistas alertam que a poupança, de cerca de 3%, é “marginal” e pouco provável de gerar um aumento expressivo das vendas de habitação.
Em 2024, o volume de empréstimos do fundo cresceu 3,4%, enquanto os créditos à habitação concedidos por bancos comerciais recuaram 1,3%. Ao contrário dos bancos, o fundo dispõe de liquidez robusta, resultante de contribuições regulares de cerca de 180 milhões de trabalhadores e empregadores, segundo dados oficiais. Lusa</description><pubDate>2025-06-11 02:51:42</pubDate></item><item><title>DST anuncia 52 vagas para a nova edição da Festa Internacional das Cidades de Gastronomia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/dst-anuncia-52-vagas-para-a-nova-edicao-da-festa-internacional-das-cidades-de-gastronomia/</link><description>A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) anunciou a abertura de 52 vagas para expositores de gastronomia, a integrar a segunda edição do evento “Festa Internacional das Cidades de Gastronomia, Macau”.
O processo de recrutamento terminará no dia 18 de Junho, estando sujeito a critérios preferenciais que contemplam a licença e a certificação dos estabelecimentos, a experiência de participação em eventos de grande envergadura e as características dos negócios.
Os interessados podem consultar o manual e a inscrição na página electrónica temática da DST (https://www.macaotourism.gov.mo/pt/article/events/gastronomy-fest-2025) e esclarecer dúvidas através da plataforma WeChat (HONCOLOR01), contacto telefónico (62140059) ou e-mail (*protected email*).
As três actividades em destaque para este ano são as “Demonstrações da Cidades de Gastronomia”, o “Fórum Internacional de Gastronomia de Macau” e a “Avenida da Gastronomia Internacional”. Tal como na edição anterior, esta última actividade será composta por uma centena de ‘stands’ com amostras de gastronomia de Macau e do interior da China: 25 pertencentes a empresas do Continente, 23 do exterior, e ainda os 52 expositores a definir.
A nova edição do evento terá lugar entre 11 e 20 de Julho, na Doca dos Pescadores. Para além das iniciativas já mencionadas, o evento contará com “‘stands’ para seis empresas de turismo e lazer integrado, zonas de refeições, zonas de jogos, zona de bar costeiro e espectáculos pontuais”, avança a DST em comunicado.
O objectivo principal da iniciativa passa por promover a sinergia entre o turismo e a gastronomia, bem como fortalecer o posicionamento de Macau enquanto cidade de realce nas áreas do turismo, lazer e gastronomia. No ano passado, na sua primeira edição, a festa teve a duração de dez dias e atraiu a participação de 107 mil pessoas. Nas redes sociais, as várias publicações e transmissões ao vivo dinamizadas por mais de 20 influenciadores digitais alcançaram cerca de 28,4 milhões de cibernautas.</description><pubDate>2025-06-11 02:51:47</pubDate></item><item><title>SJM poderá ser a concessionária mais afectada pelo encerramento dos casinos-satélite, diz JP Morgan</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/sjm-podera-ser-a-concessionaria-mais-afectada-pelo-encerramento-dos-casinos-satelite-diz-jp-morgan/</link><description>O encerramento dos casinos-satélite em Macau até ao fim deste ano deverá ter pouco impacto nas concessionárias Melco e Galaxy. Mas a SJM, que está a operar nove casinos-satélite, poderá enfrentar uma “situação complexa”, apontou o banco de investimento JP Morgan, devido ao aumento de encargos salariais após a “colocação adequada” dos trabalhadores.
 
Uma análise recente do banco de investimento JP Morgan alertou para a situação “complexa” para a concessionária de jogo SJM em relação ao encerramento dos casinos-satélites que operam actualmente em Macau.
O fim dos casinos-satélite locais, previsto para o final deste ano, foi revelado na segunda-feira pelo Governo, estando em causa 11 casinos-satélite, nove dos quais pertencentes à SJM Resorts, S.A., enquanto a Melco Resorts (Macau) S.A. e a da Galaxy Casino, S.A. operam, respectivamente, um casino-satélite.
Citado pelo portal GGR Asia, a JP Morgan reconheceu que a decisão tomada pelas concessionárias sobre o encerramento dos recintos foi uma “surpresa negativa” para a indústria. No caso da SJM, segundo o relatório, os casinos-satélite representaram 4% dos lucros antes de impostos (EBITDA) dos últimos 12 meses da empresa.
O eventual impacto ao EBITDA deve ser “controlável” por parte da SJM, mas a JP Morgan indicou que a absorção dos trabalhadores desses casinos-satélite pode causar pressão financeira na concessionária. “A recolocação de cerca de 440 mesas da parte do negócio dos casinos-satélite colocaria provavelmente milhares de funcionários na folha de pagamentos directa da SJM”, notou. A JP Morgan acrescentou que a situação pode “resultar em perdas de encargos salariais, a menos que a SJM consiga ganhar uma quota de mercado significativa com estas mesas adicionais”.
As operadoras comprometeram-se a absorver os trabalhadores que ficarem sem emprego na sequência do encerramento dos casinos-satélite, e o Governo garantiu que irá fiscalizar o processo.
Recorde-se que, segundo os dados revelados, os nove casinos-satélite da SJM fecharam o ano de 2024 com receitas de 10,5 mil milhões de patacas, representando 4,5% das receitas de jogo de Macau. O Casino Landmark e o Casino Fortuna foram os dois mais lucrativos, com receitas anuais, respectivamente, de 2,7 mil milhões de patacas (1,1% das receitas de jogo de Macau) e de 1,8 mil milhões de patacas (0,7% das receitas de jogo).
Apesar das receitas significativas, a SJM decidiu deixar fechar o Landmark e o Fortuna, mas optou por tentar ficar com a exploração dos casinos na Ponte 16 e no L’Arc. A SJM Resorts avançou que irá considerar a aquisição da propriedade dos hotéis onde se localizam o Casino Ponte 16 e o Casino Le Royal Arc, requerendo ao Governo a operação directa dos casinos nestas duas instalações.
A análise do banco de investimento, por outro lado, afirmou que o impacto da cessação das operações dos casinos-satélite seria “negligenciável” para a Galaxy Entertainment e a Melco Resorts, ao contrário da SJM. “As suas propriedades no âmbito de satélite contribuíram apenas com 0% [e] 1% a 2%” para o EBITDA dos últimos 12 meses da Galaxy Entertainment e da Melco Resorts, observou.
 
PROCURA DE NOVOS CAMINHOS
 
Algumas operadoras dos casinos-satélites emitiram ontem comunicados a reagirem ao anunciado encerramento dos espaços até ao final do ano, sobretudo três empresas que cooperam com a SJM, que revelaram ter recebido a notificação da decisão da SJM apenas na passada segunda-feira.
A Paradise Entertainment Limited, que explora o Casino Kam Pek Paradise, admitiu que está prevista uma “redução significativa” das receitas e lucro atribuível aos accionistas a partir do próximo ano, uma vez que “a receita com a prestação de serviços de gestão de casinos totalizou 718 milhões de dólares de Hong Kong no exercício findo em 31 de Dezembro de 2024, o que representou 66,2% da receita total do Grupo”.
Contudo, a empresa planeia mudar o foco de negócio no desenvolvimento, venda e aluguer de equipamentos e sistemas de jogos electrónicos em Macau e nos mercados internacionais, bem como “explorar oportunidades de negócio alternativas” para diversificar as suas operações e mitigar os riscos.
Por sua vez, a Emperor Entertainment Hotel Limited e a Macau Legend Development Limited partilham a ideia de diversificar e expandir o seu negócio, nomeadamente nas suas instalações hoteleiras, para possibilitar outras fontes de receitas.</description><pubDate>2025-06-11 02:53:20</pubDate></item><item><title>Parágrafo #93</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/paragrafo-93/</link><description /><pubDate /></item><item><title>Uma referência que se reinventa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/uma-referencia-que-se-reinventa/</link><description>Quarenta anos depois da abertura, a Livraria Portuguesa continua a reinventar-se e a adaptar-se à realidade do território. Hoje, o espaço não é só feito de livros, é um ponto de encontro para a comunidade e uma montra da cultura portuguesa para os turistas que chegam a Macau.

É na esquina entre a Rua de São Domingos e a Travessa do Bispo que, desde 1985, funciona a Livraria Portuguesa, propriedade do IPOR, que está concessionada desde 2010 à Praia Grande Edições. Faz hoje 40 anos que a língua portuguesa serve de ponto de encontro da comunidade lusófona, apresentando-a ao mundo.
Patrícia Ribeiro, directora do IPOR, observa as mutações da Livraria Portuguesa ao longo dos anos em reacção às alterações no território. A localização estratégica faz com que seja paragem obrigatória para os visitantes e “claro que os produtos que hoje vemos à venda na Livraria também se alteraram para responder a esta procura mais turística”.
Por outro lado, “há cada vez mais produtos diferentes representativos da cultura e da língua portuguesa, ao mesmo tempo que continua a servir a população local com uma variedade de publicações”.
A reinvenção do espaço tem passado também pelos produtos para o público infanto-juvenil e pelas colaborações culturais com outras entidades que resultam em iniciativas na galeria da Livraria, destaca Patrícia Ribeiro.
Avaliando com nota positiva o desenvolvimento da Livraria Portuguesa ao longo dos anos, a directora do IPOR diz estar optimista em relação ao futuro do espaço: “Claro que há sempre algumas questões que podemos melhorar e isso são sempre reflexões que devem ser feitas, mas continuo a acreditar que ela continua a ser um local de referência para a literatura portuguesa”.
Jorge Rangel partilha do optimismo de Patrícia Ribeiro. O antigo secretário para a Educação, Cultura e Turismo, que, em 1985, teve a ideia da criação de uma livraria de matriz portuguesa nesta esquina da então chamada Rua das Mariazinhas, diz que actualmente “a Livraria assume-se como uma instituição indispensável para a comunidade portuguesa”, um “marco importante” e um espaço que faz um trabalho “notável”. Assumindo-se como um amante de livros, o actual presidente do Instituto Internacional de Macau destaca também as sessões culturais na cave da Livraria. Rangel deixa votos de que a Livraria Portuguesa “continue a olhar para trás, criando condições para o amanhã”.
O projecto da Livraria Portuguesa é “muito caro ao coração” de Anabela Ritchie, que foi presidente do IPOR aquando da transferência da gestão do Instituto Cultural para o organismo português, em 1990. Na altura “já se conseguia adivinhar o papel que a Livraria poderia ter”, lembra. “Nós tínhamos consciência da importância que a Livraria Portuguesa iria ter para Macau”.
A também antiga presidente da Assembleia Legislativa de Macau descreve o espaço como “um instrumento fundamental da língua e cultura portuguesa em Macau, mais fundamental do que nunca”. “Hoje, quando olho para a Livraria, acho que tem um papel absolutamente incontornável em Macau”, sublinha.
A Livraria Portuguesa “tem de ter” ferramentas para subsistir no futuro, defende Amélia António. “Tem de se adaptar à realidade e manter o seu papel fundamental de servir a comunidade de língua portuguesa”, diz a presidente da Casa de Portugal em Macau. Até porque o espaço é “absolutamente indispensável”.
Há 40 anos, recorda, “a Livraria foi constituída com o objectivo claro de ser um pólo de difusão da língua e da cultura portuguesa” e, hoje em dia, “é um dos raros espaços ao serviço da comunidade de língua portuguesa”. “Não tem tido um percurso sem ondas, mas o que é certo é que é um marco que tem de ser sempre defendido”, conclui.
Miguel de Senna Fernandes olha para o desenvolvimento da Livraria Portuguesa nos últimos 40 anos “com muita satisfação”. “É importante que estas coisas perdurem no tempo”, ainda que a comunidade portuguesa esteja a encolher, ressalva o advogado e encenador dos Dóci Papiaçám di Macau.
A professora universitária Lola Xavier descreve a Livraria como “uma instituição insubstituível da língua portuguesa em Macau”. Assumindo-se como frequentadora assídua do espaço, a docente acrescenta que se trata de “um espaço fundamental de divulgação e sedimentação da cultura portuguesa”, destacando o papel preponderante na distribuição de livros escolares no início do ano lectivo. “Não consigo imaginar Macau sem a Livraria Portuguesa”, termina.
Sara Augusto, também ela professora universitária frequentadora habitual da Livraria, considera este “um dos espaços mais importantes da língua portuguesa em Macau”. “Cumpre bem os seus objectivos e de uma forma que não se fecha aos turistas que visitam Macau”, frisa. Para Sara Augusto, este é também um “ponto de encontro para professores, alunos, artistas, fotógrafos, escritores”. É, no fundo, “um espaço de encontros”.
“A Livraria Portuguesa tem sido o verdadeiro território da portugalidade em Macau”, diz João Miguel Barros, notando que, depois da transferência de soberania de Macau, a sua importância se tem acentuado. “A comunidade portuguesa de Macau não se liga apenas através do pastel de nata, do folclore, da sardinha assada e, ocasionalmente, do endeusamento do nosso Ronaldo”, comenta o advogado, fotógrafo e curador, concluindo: “É a língua e a cultura que nos pode dar o sentido de pertença que normalmente é precário fora da nossa terra”.</description><pubDate>2025-06-11 02:55:11</pubDate></item><item><title>Fundação Rui Cunha inaugura hoje exposição retrospectiva de Lúcia Lemos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/fundacao-rui-cunha-inaugura-hoje-exposicao-retrospectiva-de-lucia-lemos/</link><description>A Fundação Rui Cunha apresenta hoje, pelas 18:00, a exposição de arte “Metamorfoses”, projecto que reúne vários trabalhos produzidos ao longo das décadas pela artista Lúcia Lemos. A mostra permanecerá patente ao público até dia 21 de Julho, com entrada livre.
O evento, inserido no programa cultural “Junho, Mês de Portugal na RAEM”, reúne 44 peças de diferentes ramos artísticos e estéticos – como gravura, fotografia, instalação, pintura e cerâmica – que a artista elaborou ao longo do seu percurso profissional, numa reflexão sobre o sentido de pertença a Portugal depois de quatro décadas a viver em Macau.
Em comunicado enviado às redacções, a Fundação Rui Cunha refere que a fundadora do Creative Macau “utiliza materiais orgânicos para dar corpo às ideias, e significados à sua arte, nas diferentes linguagens e formas que foi experimentando e aprendendo ao longo da vida, agora com maior liberdade e tempo para explorar”, desde que se aposentou do projecto há cerca de um ano.
Citada no comunicado, Lúcia Lemos aprofunda o conceito de metamorfose que dá título à exposição, associando-o às “transformações vividas e observações visuais pessoais do espaço físico” onde vive, Macau, “sem nunca deixar de praticar a portugalidade, como sentido de pertença do lugar de onde [partiu] há quatro décadas”.
A retrospectiva artística simboliza, pois, “a simbiose de construção e maturação da minha identidade, modelada pelas mudanças de adaptação e adopção à metamorfose do novo lugar”, enquadra. “A arte e o processo artístico procuram formas de integração e ligação do ser humano à natureza e ao mundo que o rodeia”.
No seu extenso currículo, destacam-se a fundação do projecto Creative Macau, que coordenou durante mais de duas décadas, e o lançamento do Festival Internacional de Curtas de Macau. A artista participou ainda em mais de 50 exposições colectivas e individuais, tanto a nível nacional como internacional, “com alguns trabalhos premiados e linguagens artísticas variadas”, indica a fundação.</description><pubDate /></item><item><title>Parágrafo #94</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/paragrafo-94/</link><description /><pubDate /></item><item><title>Indonésia revoga permissão de exploração mineira após extração de níquel</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/indonesia-revoga-permissao-de-exploracao-mineira-apos-extracao-de-niquel/</link><description>A Indonésia anunciou que retirou a permissão de exploração mineira a quatro de cinco empresas em atividade no arquipélago Raja Ampat, onde as consequências ambientais por extração de níquel estão a provocar custos elevados. O presidente da Indonésia, Prabowo Subianto, “decidiu que o governo revogaria as permissões de exploração mineira de quatro empresas nas [ilhas] Raja Ampat”, anunciou aos jornalistas o ministro da Secretaria de Estado, Prasetyo Hadi. Segundo o ministro da Energia, Bahlil Lahadalia, essas empresas violaram os regulamentos em vigor. “Pensamos que essa região deve ser protegida”, acrescentou. O arquipélago de Raja Ampat, situado na província de Papua Sudoeste, faz parte do “triângulo de corais” e são consideradas das zonas de recifes mais preservadas do mundo. São célebres pelas suas águas azuis cristalinas, tornando-as um lugar popular para mergulho.
A Greenpeace Indonésia alertou para a situação na semana passada, ao publicar vídeos que se tornaram virais sobre as consequências ambientais dos programas de extração de níquel em três ilhas do arquipélago. Segundo essa organização não-governamental (ONG), essas atividades de exploração nas ilhas de Gag, Kawe e Manuran levaram à destruição de mais de 500 hectares de floresta e vegetação. Os defensores do ambiente lembraram que o coral e a vida marinha estão ameaçados pelas explorações de extração, mas o ministro da Energia, Bahlil Lahadalia, estimou que as zonas ao redor não tenham sido afetadas. “Se as pessoas disserem que os recifes corais do oceano foram danificados, venham vocês mesmo constatar. Tenham atenção para distinguir o que é real do que não é”, declarou. A Greenpeace Indonésia saudou a medida, mas apelou para que se faça mais. “Apreciamos esta decisão, mas devemos assegurar que a decisão será implementada. Devemos ter a certeza que eles [as empresas] cessam” a sua atividade”, reagiu a Greenpeace Indonésia à agência AFP. Na resposta à agência de notícias, a Greenpeace Indonésia apelou ao Governo para restaurar as zonas onde as empresas levaram à desflorestação. Num relatório publicado na semana passada, a ONG Climate Rights International afirmou que o Governo indonésio permitiu às empresas de extração de níquel nas ilhas Maluku de cometerem danos ambientais e ilegalidades contra as populações indígenas sem que nada tivesse sido feito.</description><pubDate>2025-06-11 02:52:23</pubDate></item><item><title>Oposição timorense quer investigar procedimentos de deportação de ex-deputado filipino</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/oposicao-timorense-quer-investigar-procedimentos-de-deportacao-de-ex-deputado-filipino/</link><description>A Frente Revolucionária de Timor-Leste Independente (Fretilin) e o Partido de Libertação Popular (PLP), oposição timorense, apresentaram ontem no parlamento um projeto de resolução para investigar os procedimentos que levaram à deportação de um ex-deputado filipino.
 
No projecto de resolução, entregue à mesa do parlamento, a oposição timorense pede que a Provedoria dos Direitos Humanos e da Justiça, num prazo de 90 dias, verifique se houve violações dos direitos humanos, violação dos direitos legais e administrativos e se há indícios de crimes sobre leis nacionais e internacionais.
A resolução pede também à Provedoria dos Direitos Humanos para verificar se houve abuso de poder por parte do Governo e se houve retrocesso institucional grave que ameace a independência do sistema judicial e o equilíbrio democrático entre órgãos de soberania.
O Governo timorense deportou em 29 de Maio o antigo deputado filipino Arnolfo Teves Jr, acusado pelas autoridades das Filipinas de ter alegadamente assassinado mais de 10 pessoas, e que se encontrava em Timor-Leste desde abril de 2023, depois de o Tribunal de Recurso ter recusado a sua extradição.
O Tribunal de Recurso timorense recusou a extradição, alegando que a Constituição não permite a extradição por crimes a que corresponda na lei do Estado requisitante a pena de morte ou prisão perpétua ou sempre que a pessoa a extraditar possa vir a ser sujeita a tortura.
O Governo timorense anunciou a deportação do filipino por decisão administrativa do Ministério do Interior, por estar no país sem visto válido, autorização legal de permanência e com o passaporte cancelado pelas autoridades do seu país.
O executivo informou também que as autoridades das Filipinas garantiram formalmente a Timor-Leste que Arnolfo Teves Jr não será submetido a tortura ou tratamento desumano e que não será condenado à pena de morte.
A defesa do antigo deputado considerou a deportação ilegal. “Não está aqui em causa a pessoa visada pela decisão. O que está em causa é o respeito pela ordem constitucional, pelo sistema judicial e pelos direitos fundamentais de qualquer pessoa sob jurisdição timorense”, afirmou a deputada Nurima Alkatiri, da Fretilin, numa intervenção no parlamento.
Segundo a deputada, ao “desobedecer a uma decisão judicial definitiva, as mais altas instâncias do poder político transgrediram um dos princípios mais sagrados do Estado – a separação de poderes”.
Para a deputada, a “atuação administrativa, tomada à revelia do pronunciamento judicial, levanta fundadas dúvidas quanto ao respeito pelos princípios constitucionais da separação de poderes, pela obrigatoriedade de cumprimento de decisões judiciais e pela legalidade dos procedimentos aplicados.
Nurima Alkatiri salientou que a Fretilin não defende pessoas que possam ter cometidos crimes graves. “O que está em causa não é a pessoa deportada. O que está verdadeiramente em causa é o cumprimento da Constituição, a salvaguarda da legalidade administrativa e a credibilidade das nossas instituições”, acrescentou. Lusa</description><pubDate>2025-06-11 02:53:06</pubDate></item><item><title>Estudantes chineses enfrentam incertezas sobre estudar nos EUA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/estudantes-chineses-enfrentam-incertezas-sobre-estudar-nos-eua/</link><description>He Qixuan, uma estudante de Xangai, exultava de alegria quando na última sexta-feira atendeu o telefonema da Lusa e contou que o seu visto para estudar nos Estados Unidos tinha sido aprovado.
 
“Vou festejar! É o primeiro passo para estudar no estrangeiro!”, disse à Lusa a jovem candidata ao mestrado em Estudos dos Media Emergentes na Universidade de Boston, depois de uma entrevista no consulado dos Estados Unidos em Xangai, onde, como ela, na mesma fila, quase 200 candidatos que aguardavam entrevistas receberam aprovação.
Se a cena parece ilustrar o compromisso assumido pelo presidente norte-americano na conversa telefónica com o homólogo chinês, Xi Jinping, na passada quinta-feira – e dar corpo à afirmação de Donald Trump de que os EUA “adoram receber estudantes chineses” -, os sinais de Washington sobre o tema são mais do que contraditórios, na perspetiva de diversas fontes chinesas em declarações à Lusa.
A agência Yi Si, sediada em Guangzhou, especializada no apoio de estudantes chineses que pretendem estudar no estrangeiro, dá conta da crescente preocupação com a rejeição de vistos entre os candidatos que recorrem aos seus serviços. “Tenho dois estudantes da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau a quem foram negados os vistos para estudarem nos Estados Unidos já por três vezes”, disse à Lusa o diretor da agência, Christ Feng, observando que o consulado dos EUA “não forneceu quaisquer razões” para as rejeições. “Durante a anterior presidência de Trump, eram os estudantes de informática os que enfrentavam as taxas de rejeição mais elevadas, mas agora os candidatos de todas as especialidades correm o risco de ser recusados”, acrescentou Feng.
Xiangning Wu, uma professora associada do Departamento de Governo e Políticas Públicas da Universidade de Macau, disse à Lusa que, nos últimos anos, o número de alunos seus que estudam nos Estados Unidos “tem vindo a diminuir”, devido ao “aumento das propinas” e a “razões de segurança”.
Wu referiu ainda que as recusas de visto têm visado maioritariamente os estudantes de ciências e engenharia, o que tem feito com que estes alunos acabem por fazer as especializações em Hong Kong e Singapura.
As descrições parecem encontrar ressonância no que o secretário de Estado norte-americano, Marco Rubio, anunciou em comunicado na véspera do telefonema entre Trump e Xi na semana passada.
Segundo o comunicado do Departamento de Estado, os Estados Unidos vão começar a “revogar agressivamente” os vistos concedidos aos estudantes chineses, e a medida terá como foco principal os estudantes com ligações ao Partido Comunista Chinês (PCC) e os que se encontrem nos Estados Unidos a estudar em áreas sensíveis. “Sob a liderança do Presidente Trump, o Departamento de Estado trabalhará com o Departamento de Segurança Interna para revogar agressivamente os vistos concedidos a estudantes chineses, incluindo aqueles com ligações ao Partido Comunista Chinês ou estudando em áreas críticas”, informou Rubio. “Também vamos rever os critérios de concessão de vistos para aumentar o escrutínio de todos os futuros pedidos de visto da República Popular da China e de Hong Kong”, acrescentou o secretário de Estado norte-americano.
Esta determinação foi escutada com a devida atenção na China. A Direção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) em Macau disse à Lusa que está a preparar-se para “assistir” cerca de 200 estudantes da região administrativa especial chinesa a estudar nos Estados Unidos, assim como outros que aí pretendam prosseguir os estudos. “A DSEDJ comunicou com instituições terceiras em Macau e solicitou-lhes que estejam atentas aos últimos desenvolvimentos e prestem a necessária facilitação e assistência aos estudantes que se encontram nos Estados Unidos, ou que pretendem estudar nos Estados Unidos, com o objetivo de se transferirem para outros países”, indicou a instituição em comunicado enviado à Lusa.
No ano lectivo de 2022/2023, o número total de estudantes chineses nos Estados Unidos era de 289.526, representando aproximadamente 27,4 por cento do número total de estudantes internacionais dos EUA, e encabeçando a lista pelo 14º ano consecutivo, de acordo com o relatório Portas Abertas, financiado pelo Departamento de Estado norte-americano. Lusa</description><pubDate>2025-06-11 02:51:43</pubDate></item><item><title>Revista de Cultura recorda Macau nas narrativas históricas mundiais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/revista-de-cultura-recorda-macau-nas-narrativas-historicas-mundiais/</link><description>O mais recente número da Revista de Cultura do Instituto Cultural vai focar-se em temas de conflito marítimo, herança diaspórica e hibridismo cultural, posicionando Macau nas narrativas históricas globais, refere um comunicado do IC.
Segundo o organismo, inicia com um estudo sobre a história marítima de Cantão nos séculos XVIII e XIX, “que analisa o comportamento frequentemente desordeiro e indisciplinado dos marinheiros estrangeiros, o que gerava tensões com a população local e dificultava as relações sino-ocidentais”. Noutro tópico, um estudo destaca uma pintura de exportação, redescoberta do século XVIII, que, segundo o IC, “captura a vitalidade urbana de Macau e o comércio marítimo, revelando a sua importância socio-artística nos meados da dinastia Qing”. No âmbito da antropologia, foi investigada a migração de Macau para o arquipélago das Mascarenhas, com base em fontes arquivísticas e em estudos etnográficos, através dos quais foi analisada a herança chinesa na identidade crioula.
Relativamente à secção Estudos de Macau, “aprofunda-se o sincretismo religioso através de divindades cujo culto híbrido reflecte processos de fusão cultural”. “Os relatos sobre o quotidiano dos estrangeiros em Macau no século XIX são enriquecidos pelo diário inédito da mulher de um comerciante americano, fornecendo uma rara abordagem sobre as rotinas dos expatriados”, refere ainda o IC. Por fim, apresentam-se duas recensões, uma recaindo num romance de ficção sobre um escândalo político relacionado com Macau e a outra descrevendo as dinâmicas de classe na sociedade macaense.
O IC afirmam ainda que se mantém o convite para a apresentação de contribuições centradas na investigação histórica e cultural relacionada com o tema “Cidade de Cultura da Ásia Oriental 2025” – Macau, China”, incluindo, embora não exclusivamente, as ligações históricas e culturais entre Macau e os diversos países da Ásia Oriental, o papel e o contributo de Macau nas interacções culturais na região, bem como as características da Ásia Oriental intrinsecamente presentes no património multicultural de Macau.
A revista está à venda no Centro de Serviços da RAEM, no Arquivo de Macau, na livraria Plaza Cultural de Macau, entre outros.</description><pubDate /></item><item><title>Sam Hou Fai agradece contributo da comunidade portuguesa para Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/sam-hou-fai-agradece-contributo-da-comunidade-portuguesa-para-macau/</link><description>Na recepção por ocasião do Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas, Sam Hou Fai dirigiu-se à comunidade portuguesa e agradeceu a sua contribuição para o desenvolvimento da RAEM. O Chefe do Executivo disse esperar que a cooperação entre Macau e Portugal seja reforçada.
 
“O contributo das comunidades portuguesas tem sido importante para o desenvolvimento saudável, em múltiplos aspectos, desta região”, começou por dizer Sam Hou Fai no discurso proferido na recepção do Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas, que aconteceu ontem na Residência Consular. “Aproveito esta ocasião, para agradecer, com sinceridade, todo o apoio, esforço e cooperação que a comunidade portuguesa tem prestado ao trabalho do Governo da RAEM, bem como o inegável contributo que tem vindo a dar para o desenvolvimento económico e social de Macau”, completou o Chefe do Executivo.
Na comemoração do 10 de Junho, o líder do Governo local assinalou que “os fortes e profundos laços históricos entre Portugal e Macau já são conhecidos por todos”, destacando Luís de Camões, que terá passado por Macau, tendo esse sido um dos “primeiros momentos deste encontro histórico de dois povos”.
Sam Hou Fai sublinhou que “é por conta deste encontro centenário de culturas, nesta ‘janela para o exterior’ da China, que surge a ‘singularidade’ de Macau enquanto único local do mundo que tem como línguas oficiais o português e o chinês”, como tinha sido indicado por Xi Jinping aquando da sua passagem por Macau em Dezembro do ano passado.
O Chefe do Executivo afirmou também que a cooperação entre a China e Portugal revelam “um modelo exemplar de colaboração e intercâmbio entre dois países, prevalecendo sempre o respeito e consideração pelas suas diferenças sociais e culturais”. Além disso, a cooperação Macau-Portugal nos domínios da economia e do comércio, da inovação científica e tecnológica, dos recursos humanos, dos cuidados médicos e de saúde, da educação e da cultura “têm vindo a ser continuamente reforçados e, estamos convictos, continuarão no futuro a ser aprofundados, tirando-se bom proveito das características únicas de Macau”.
Sam salientou o empenho do Governo na “concentração de esforços para a construção de uma plataforma de abertura ao exterior de nível mais elevado, no reforço da abertura bilateral com a Lusofonia e na promoção de uma cooperação abrangente de benefícios mútuos”, de forma a alargar “o papel e as funções de Macau enquanto plataforma sino-lusófona”.
O governante assegurou ainda que vão continuar a ser defendidas as “características multiculturais de Macau” e promovido o “desenvolvimento em todas as vertentes, procurando assim assegurar e melhorar continuamente o bem-estar de todos os residentes de Macau, incluindo as comunidades portuguesas em Macau”. “Esperamos continuar a caminhar de mãos dadas para um futuro brilhante, com novas oportunidades e plataformas para o estreitamento de relações de cooperação entre a Lusofonia, a China e a RAEM”, concluiu Sam Hou Fai.</description><pubDate>2025-06-11 02:54:13</pubDate></item><item><title>Hong Kong pede cautela a residentes que visitem Estados Unidos face a confrontos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/hong-kong-pede-cautela-a-residentes-que-visitem-estados-unidos-face-a-confrontos/</link><description>O Governo de Hong Kong pediu cautela aos residentes que estão nos Estados Unidos ou pretendam visitar o país devido aos confrontos na cidade de Los Angeles, Califórnia.
 
Um porta-voz das autoridades de Hong Kong disse que os residentes devem “acompanhar a situação local, ter cautela, cuidar da segurança pessoal, evitar grandes aglomerações e prestar atenção aos comunicados locais”.
O alerta, justificado com “os protestos e tumultos recentes nos Estados Unidos”, ainda em curso naquele estado, surgiu num comunicado divulgado na segunda-feira à noite.
Os confrontos na maior cidade do estado da Califórnia levaram o Departamento de Segurança de Hong Kong a atualizar, também na segunda-feira, os alertas de viagem para os Estados Unidos. “Desde o início de junho de 2025, têm ocorrido protestos e tumultos em várias cidades, incluindo Los Angeles, resultando em confrontos violentos e em feridos”, refere o alerta.
Também na segunda-feira, a China aconselhou os chineses que vivem em Los Angeles a “permanecerem extremamente vigilantes, reforçarem as precauções (…) e evitarem locais de aglomeração, áreas lotadas ou locais com fraca segurança pública”.
O consulado chinês em Los Angeles também desaconselhou “sair à noite ou viajar sozinho”.
O Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, enviou na segunda-feira mais dois mil soldados da Guarda Nacional da Califórnia e 700 fuzileiros para Los Angeles, elevando para quase cinco mil o número total de militares mobilizados naquela área metropolitana.
A informação foi comunicada pelo governador democrata do estado da Califórnia, Gavin Newsom, depois de alegadamente ter sido informado pela Casa Branca.
Trump começou por anunciar no passado sábado o envio de dois mil membros da Guarda Nacional da Califórnia, sem a aprovação do governador, que é o comandante-chefe destas tropas no estado, na primeira vez em 60 anos que o executivo norte-americano se impõe desta forma.
O procurador da Califórnia, Rob Bonta, apresentou uma acção judicial contra a Administração Trump, alegando que a medida tomada pela Casa Branca configura “abuso da autoridade do governo federal e violou a Décima Emenda” da Constituição.
A presidente democrata da Câmara Municipal de Los Angeles, Karen Bass, garantiu que o perímetro dos confrontos se confina a “algumas ruas” do centro da cidade, mas segundo Trump, a metrópole californiana teria sido “varrida do mapa” se ele não tivesse decidido enviar a Guarda Nacional.
A afirmação do Presidente foi desmentida pelo procurador do distrito de Los Angeles, Nathan Hochman. “Não assistimos a nenhuma agitação civil em grande escala que exigisse dois mil guardas nacionais e 500 ou 700 soldados adicionais”, afirmou em declarações ao canal NewsNation. Lusa</description><pubDate>2025-06-11 02:51:41</pubDate></item><item><title>Macau sobe 31 posições no ranking internacional para convenções da ICCA</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/06/11/macau-sobe-31-posicoes-no-ranking-internacional-para-convencoes-da-icca/</link><description>A instituição mundial da indústria de convenções e exposições – Associação Internacional de Congressos e Convenções (ICCA, na sigla inglesa) – publicou recentemente o “Relatório Anual da ICCA sobre o Mercado de Congressos Internacionais 2024”, onde Macau teve um “desempenho brilhante”, segundo as autoridades locais, com um total de 33 eventos de convenções internacionais reconhecidos pela ICCA em 2024. Este número representa um aumento de 50% em relação aos 22 eventos reconhecidos de 2023.
Segundo o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), entre esses, 26 eventos (79%) estão relacionados com as indústrias-chave do plano de desenvolvimento da diversificação adequada da economia “1+4”, destacando-se o crescimento das conferências relacionadas com as finanças modernas e o turismo. “Isso demonstra o desenvolvimento constante da indústria de convenções e exposições de Macau no decurso de promoção da diversificação industrial, reforçando ainda mais o efeito de sinergia entre as indústrias”, refere o IPIM.
No ranking das cidades da região Ásia-Pacífico, Macau ocupa o 14.º lugar, subindo seis posições em relação ao ano passado. No ranking das cidades mundiais, Macau posiciona-se no 76.º lugar, subindo 31 posições, empatando com Pequim, na China continental, e Doha, no Catar. Este é, desde 2019, o primeiro regresso de Macau ao top 100 das cidades mundiais. No ranking dos países e regiões mundiais, Macau também subiu 10 posições, alcançando o 57.º lugar.
“Esta série de dados, juntamente com os prémios internacionais que Macau recebeu nos últimos anos, comprovam o crescente poder de Macau como destino internacional para convenções e exposições. Isso não só reconhece a força abrangente da indústria de convenções e exposições local, mas também fortalece a competitividade de Macau no mercado mundial de convenções e exposições, trazendo um significado positivo para atrair mais conferências internacionais de alta qualidade para se realizarem em Macau”, pode ler-se ainda no comunicado do IPIM.</description><pubDate>2025-06-11 02:52:07</pubDate></item></channel></rss>