<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/china-diz-que-esmagara-ingerencias-em-taiwan-e-reitera-advertencia-ao-japao/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Casino Kam Pek encerra na próxima segunda-feira</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/casino-kam-pek-encerra-na-proxima-segunda-feira/</link><description>A SJM Resorts anunciou ontem que o casino-satélite Kam Pek Paradise vai encerrar permanentemente às 23h59 da próxima segunda-feira, dia 1 de Dezembro. O encerramento deve-se ao fim da exploração de casinos-satélite por parte das concessionárias de jogo, tendo já sido anunciado que estes espaços vão deixar de operar até ao fim deste ano.
Na nota de imprensa, a SJM garante que os direitos dos apostadores e dos trabalhadores serão protegidos. A concessionária assegura que os 584 funcionários que actualmente trabalham no casino em questão serão deslocalizados para outros casinos do grupo para desempenhar funções igualmente relacionadas com o jogo, de acordo com as necessidades operacionais.
A Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) emitiu uma nota a salientar que vai “supervisionar rigorosamente os procedimentos de encerramento do referido casino, de forma a assegurar que decorram de forma estável e ordenada e que todos os procedimentos legais estejam a ser devidamente cumpridos”.
A DICJ irá designar funcionários para fiscalizar o processo de encerramento, “assegurando deste modo a conformidade dos procedimentos com a respectiva proposta de encerramento do referido casino-satélite definida pela SJM e apresentada ao Governo, nomeadamente no que respeita ao tratamento adequado dos numerários e fichas de jogo guardados na tesouraria, dos eventuais cupões de numerário a serem convertidos em numerário, da conversão das fichas de jogo, entre outros procedimentos”, lê-se na nota de imprensa da DICJ.
Quanto aos 584 trabalhadores do Kam Pek, a DICJ assegura que “continuará a manter uma estreita comunicação com a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, no sentido de assegurar o cumprimento rigoroso dos compromissos assumidos pela SJM, nomeadamente da proposta apresentada anteriormente, no que respeita à recolocação dos mesmos trabalhadores, bem como às garantias efectivas quanto à sua remuneração, regalias e condições de trabalho, proporcionando-lhes oportunidades de transição para outros postos de trabalho, com vista a garantir o seu emprego contínuo”.</description><pubDate>2025-11-26 23:20:12</pubDate></item><item><title>Edgar Martins vence Grande Prémio Sovereign Portuguese Art Prize 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/edgar-martins-vence-grande-premio-sovereign-portuguese-art-prize-2025/</link><description>O fotógrafo Edgar Martins venceu o Grande Prémio do Sovereign Portuguese Art Prize 2025, no valor de 25 mil euros, pela obra “Anton’s Hand is Made of Guilt”, inspirada no desaparecimento de um amigo em tempos de guerra.

O anúncio foi feito na terça-feira, dia da inauguração da exposição dos finalistas, na Sociedade Nacional de Belas Artes, em Lisboa, durante uma visita para a imprensa, conduzida por Howard Bilton, fundador e presidente da Fundação Sovereign Art Foundation (SAF).
Trata-se da quarta edição deste prémio anual, que é atribuído pela Associação SAF, filial portuguesa da Sovereign Art Foundation, criada em 2003 em Hong Kong para promover, apoiar e reconhecer a arte contemporânea e incentivar a produção artística, bem como financiar programas para crianças desfavorecidas em Portugal.
A obra vencedora, que também está presente na colecção do Museu de Arte Contemporânea Armando Martins (MACAM), é uma prova cromogénea, montada em alumínio e emoldurada, que faz parte da série “Anton’s hand is made of Guilt. No muscle of Bone. He has a Gung-ho Finger and a Grief-stricken Thumb” (2023).
O trabalho de Edgar Martins explora temas como a guerra, o encarceramento, a migração, o urbanismo e a tecnologia, sendo que este projeto, em particular, se debruça sobre a morte e o desaparecimento de um amigo, o fotojornalista Anton Hammerl, durante a guerra da Líbia em 2011.
O trabalho articula-se em torno de uma questão central: como narrar uma história sem testemunhas, provas ou vestígios, e na ausência do próprio referente fotográfico”, refere a informação do catálogo sobre a obra, acrescentando que “mais do que uma homenagem, este trabalho retrata uma história complexa, distorcida por ausências, que fala sobre as dificuldades de documentar, testemunhar e imaginar a guerra”.
“Embora não tenda a categorizar o meu trabalho como fotografia, no sentido tradicional do termo, ele é, em praticamente todos os aspetos, fotográfico. E a fotografia, historicamente, não tem sido particularmente bem-sucedida quando é forçada a competir com outros meios. Por isso, recebi esta notícia com surpresa e entusiasmo em igual medida. É, naturalmente, uma enorme honra receber um prémio tão prestigiado. E, além disso, um privilégio saber que este apoio financeiro contribuirá diretamente para o programa solidário da Sovereign Art Foundation, fazendo-me sentir parte de algo muito maior do que este feito artístico isolado”, declarou o vencedor, citado em comunicado.
Para o presidente do júri, David Elliott, não tem sido tarefa fácil chegar a um vencedor, com a “variedade, profundidade e subtileza das obras finalistas”. “As ironias cruelmente selvagens que nos confrontam em cada noticiário diário fazem parte do tema da obra vencedora de Edgar Martins. Enraizada tanto no presente como no passado recente, foi desencadeada pelo ainda inexplicado desaparecimento e morte do seu amigo, o fotojornalista Anton Hammerl, durante a Guerra da Líbia em 2011. Continua a ser um crime sem testemunhas ou qualquer outra prova, um vazio que Martins abordou noutros trabalhos, bem como na obra vencedora ‘Anton’s Hand is Made of Guilt. No Muscle or Bone. He has a Gung-ho Finger and a Grief-stricken Thumb'”, afirmou o presidente do júri, citado pela organização.
Este ano, pela primeira vez, foi instituído o Prémio Feminino, criado em parceria com a Sassy Women Society, no valor de dois mil euros, que distingue a finalista com maior pontuação, tendo a escolha recaído sobre a artista Alice Marcelino, pela obra “Black Skin White Algorithm”.
Caso o vencedor do grande prémio tivesse sido uma mulher, outra obra de uma artista feminina seria escolhida para receber este novo galardão, uma vez que não é possível um mesmo autor acumular dois prémios, explicou Howard Bilton. “Black Skin White Algorithm” é uma impressão fotográfica C-Type em papel, montada em alumínio, que se inspira em “Pele Negra, Máscaras Brancas”, de Frantz Fanon, para explorar como as ideologias coloniais persistem nos sistemas algoritmicos, onde a negritude é frequentemente codificada como ameaçadora ou desviante. “Esses preconceitos herdados são mascarados como objetividade, amplificando os danos através de processos aparentemente neutros”, lê-se na descrição da obra de Alice Marcelino, que usa a fotografia para explorar como a migração, a tradição e a identidade se cruzam e evoluem entre as culturas na sociedade global de hoje.
As 30 obras finalistas vão estar expostas até ao dia 13 de Dezembro, data em que será atribuído o prémio do Voto Público, que pode ser feito presencialmente ou ‘online’, também no valor de dois mil euros.
As 30 obras finalistas que vão estar em exposição foram escolhidas por um júri internacional composto por sete especialistas – Adelaide Ginga, Armando Cabral, David Eliott, Francisco Trêpa (que venceu o grande prémio em 2024), João Paulo Queiroz, Maura Marvão e Tim Marlow OBE – a partir de cerca de 200 artistas propostos por um painel de profissionais independentes das artes, incluindo críticos, curadores e académicos portugueses.
Todas as obras finalistas estão disponíveis para compra e os lucros serão divididos igualmente entre os artistas e os programas de artes expressivas da SAF para crianças desfavorecidas em Portugal.
O Sovereign Portuguese Art Prize é um galardão anual que celebra o trabalho de artistas contemporâneos a viver em Portugal e na sua diáspora, oferecendo reconhecimento internacional e apoiando financeiramente artistas, ao mesmo tempo que angaria fundos para crianças desfavorecidas em Portugal através da venda das obras finalistas. Lusa</description><pubDate /></item><item><title>Tailândia afirma que eleições em Myanmar não vão ser livres nem credíveis</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/tailandia-afirma-que-eleicoes-em-myanmar-nao-vao-ser-livres-nem-crediveis/</link><description>O chefe da diplomacia da Tailândia afirmou que as eleições marcadas para o final de dezembro em Myanmar não vão ser livres nem credíveis, apelando ainda à libertação de Aung San Suu Kyi. “Queremos que sejam livres e credíveis, mas sabemos que não será o caso”, afirmou o ministro dos Negócios Estrangeiros, na terça-feira à noite, aos jornalistas. “Penso que não poderemos reconhecer estas eleições”, alertou Sihasak Phuangketkeow.
No entanto, acrescentou o ministro, as eleições organizadas pela junta militar, no próximo mês, podem servir de trampolim para as reformas em Myanmar.
Sihasak Phuangketkeow recordou que o general Thein Sein foi eleito Presidente numa eleição que considerou “imperfeita”, em 2010, tendo posteriormente libertado a Nobel da Paz Aung San Suu Kyi, cujo partido, a Liga Nacional para a Democracia, venceu as eleições seguintes. “Talvez uma eleição imperfeita também possa ser uma boa oportunidade para trazer o país de volta à estabilidade e à democracia”, acrescentou Sihasak Phuangketkeow.
Diplomata de carreira e antigo embaixador tailandês em França, o responsável instou ainda as autoridades birmanesas a libertarem Aung San Suu Kyi, de 80 anos, que está “detida há muito tempo”.
Os militares tomaram o poder em Myanmar num golpe de Estado em 2021, desencadeando uma guerra civil, mas apresentam as eleições, que começam a 28 de dezembro, como um passo em direção à reconciliação.
Grupos rebeldes anunciaram que vão boicotar a votação nos grandes enclaves que controlam, enquanto defensores dos direitos humanos denunciaram restrições na campanha em zonas controladas pela junta.
A Liga Nacional para a Democracia, que conquistou 82% dos lugares parlamentares em disputa nas últimas eleições em 2020, não vai participar, uma vez que foi dissolvida pelo regime militar.</description><pubDate>2025-11-26 23:17:19</pubDate></item><item><title>Remuneração média no sector financeiro cresceu 2%</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/remuneracao-media-no-sector-financeiro-cresceu-2/</link><description>No fim do terceiro trimestre deste ano, o sector das actividades financeiras contava com um total de 8.546 trabalhadores, semelhante ao mesmo período do ano passado, indica a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). De realçar o facto de o número de trabalhadores a tempo inteiro dos bancos e o dos seguros ser de 7.225 e 840, respectivamente.
A DSEC diz ainda que, em Setembro do corrente ano, a remuneração média dos trabalhadores a tempo completo do sector das actividades financeiras foi de 32.460 patacas, mais 2%, em termos anuais. Destaca-se que a remuneração média dos trabalhadores a tempo completo dos bancos e a dos seguros corresponderam a 32.680 patacas, mais 1,8%, em termos anuais, e a 34.810 patacas, mais 2,9%, respectivamente.
No fim do terceiro trimestre deste ano, havia 315 vagas no sector das actividades financeiras, mais 107, em relação ao fim do mesmo trimestre de 2024. A DSEC detalha que o número de vagas dos bancos (256) cresceu 104 e a taxa de vagas (3,4%) subiu 1,3 pontos percentuais. Por seu turno, no trimestre em análise o número de trabalhadores recrutados pelos bancos (329) aumentou 25, em termos anuais e a taxa de recrutamento de trabalhadores (4,6%) subiu 0,4 pontos percentuais. Estes indicadores reflectem um aumento da procura de mão-de-obra nos bancos, salienta a DSEC.</description><pubDate>2025-11-26 23:21:32</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde combatem a obesidade com “desafio de emagrecimento”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/servicos-de-saude-combatem-a-obesidade-com-desafio-de-emagrecimento/</link><description>Os Serviços de Saúde continuam a apelar a uma gestão saudável do peso e à manutenção de um estilo de vida saudável, num momento em que a obesidade continua a aumentar no território. Em conferência de imprensa realizada ontem, as autoridades apresentaram as várias actividades planeadas para o ano de 2026, destacando-se o “Desafio de Emagrecimento para Toda a Cidade” – aberto a todos os residentes adultos que apresentem um Índice de Massa Corporal (IMC) igual ou superior a 25.

Os Serviços de Saúde apresentaram ontem, em conferência de imprensa, algumas das medidas que planeiam desenvolver ao longo do próximo ano, no sentido de promover uma autogestão saudável do peso e um estilo de vida activo e saudável. As medidas visam combater a prevalência do excesso de peso, obesidade e sedentarismo na região, que têm vindo a aumentar nos últimos anos.
Na conferência de ontem, Wong Weng Man, chefe da Divisão de Promoção da Saúde do Centro de Prevenção e Controlo de Doenças, assinalou que os residentes de Macau incluem cada vez menos a prática de exercício físico nos seus hábitos quotidianos, o que se reflecte em alterações significativas de peso, uma maior taxa de obesidade e, também, consequências na saúde física e emocional.
Os dados presentes no mais recente Inquérito sobre a Saúde, publicado a cada dez anos, atestam-no: a taxa de indivíduos com excesso de peso ou obesidade aumentou 5,7% entre 2006 e 2016, perfazendo assim 51,9% da população. O próximo Inquérito sobre a Saúde, com divulgação prevista para o próximo ano de 2026, deverá “fornecer dados actualizados para compreender melhor a prevalência” deste problema de saúde em Macau, explicou a responsável.
Face a este contexto, e em cumprimento dos objectivos preconizados no “Plano de Acção para Macau Saudável”, os Serviços de Saúde anunciaram que vão lançar uma série de actividades de gestão de peso em 2026 – atribuindo especial destaque a uma. Trata-se do “Desafio de Emagrecimento para Toda a Cidade”, uma iniciativa que já dispõe de uma página temática própria no ‘website’ oficial dos Serviços de Saúde e que foi concebida com o propósito de “sensibilizar os residentes de Macau para as questões relacionadas com o excesso de peso e a obesidade, promovendo simultaneamente métodos de gestão de peso com base científica”.
O projecto destina-se a residentes de Macau com idades compreendidas entre os 18 e os 64 anos, cujo Índice de Massa Corporal (IMC) seja igual ou superior a 25. Os participantes podem concorrer na categoria individual, limitada a um máximo de cem pessoas, ou na categoria por equipas, composta por grupos de três a cinco elementos. Embora qualquer uma destas formas de participação seja válida, os Serviços de Saúde aconselham a participação em grupo, de modo a “aumentar o companheirismo e proporcionar incentivo mútuo para superar os desafios”.
As inscrições para o desafio encontram-se abertas até dia 18 de Janeiro do próximo ano, dando-se posteriormente início à fase de medição de peso (21 de Janeiro a 8 de Fevereiro) e, por fim, ao período de perda de peso (9 de Fevereiro a 9 de Maio). Terminada esta fase, os participantes voltarão a pisar as balanças para apurar se conseguiram atingir o objectivo de redução de peso (em 3%, no mínimo).
Wong Weng Man nota que os resultados deverão ser obtidos através de métodos “cientificamente válidos e razoáveis”, excluindo-se medicamentos, procedimentos cirúrgicos ou meios ilegais. Além disso, destaca: “Isto é um desafio, não uma competição. Não estamos a comparar quem perde mais peso: o nosso foco é equipar os participantes com métodos cientificamente comprovados para a perda de peso. Os participantes só precisam de se desafiar a si próprios”.
Ainda assim, há prémios especiais para quem se destacar. Será atribuída uma “pulseira desportiva” a cada vencedor, tanto na categoria individual como na de equipas, sendo que esta última terá ainda direito a um vale de artigos desportivos no valor de 500 patacas. Os participantes que não se qualifiquem para a obtenção do prémio máximo receberão também “um presente”, segundo adianta o regulamento publicado na página dos Serviços de Saúde.
Para além do apoio personalizado de uma nutricionista destacada para acompanhar todo o processo, serão ainda dinamizadas actividades paralelas em que todos os participantes do desafio – e também os não participantes – se poderão inscrever gratuitamente. De Fevereiro a Março, serão disponibilizados vários workshops sobre gestão de peso nos centros de saúde da Areia Preta, da Praia Manduco e de Nossa Senhora do Carmo-Lago, ministrados por médicos, nutricionistas e enfermeiros dos Serviços de Saúde.
O Centro de Prevenção e Controlo de Doenças também vai acolher duas palestras abertas a todos os interessados. A primeira, no dia 14 de Março, vai incidir sobre a desmistificação de ideias pré-concebidas sobre a alimentação, com “Mitos alimentares: O fenómeno das dietas da moda”. No dia 11 de Abril, acontece outra sessão sob o tema “Melhore o seu controlo de peso: A nutricionista explica como se alimentar para obter resultados”. Ambas as palestras serão conduzidas por nutricionistas dos Serviços de Saúde.
Tal como já tinha acontecido o ano passado, o Dia Mundial da Obesidade vai voltar a ser assinalado no dia 1 de Março com uma caminhada ao ar livre, perto do Centro de Ciência de Macau. O encontro está marcado para as 11h e tem duração prevista de hora e meia. Wong Weng Man acrescenta que todos os residentes que adiram ao evento receberão “brindes comemorativos”.
O Inquérito sobre a Saúde de 2016 revelou que 21,3% dos adultos com idade igual ou superior a 18 anos tinham excesso de peso (IMC entre 23 e 24,9) e 30,6% eram obesos (25 ou mais). Já de acordo com os dados do “Inquérito sobre o Comportamento da Saúde dos Alunos do Ensino Secundário de Macau”, realizado de cinco em cinco anos, a taxa de excesso de peso e de obesidade entre os jovens locais foi de 21,7% no ano lectivo de 2022/2023 – um aumento ligeiro de 0,5% em comparação com os dados obtidos em 2017.
A secção “Minha Saúde” da “Conta Única de Macau” permite, desde Fevereiro, que os residentes insiram os dados relativos ao seu peso e altura, facilitando o cálculo do IMC, e que monitorizem quaisquer alterações. A aplicação é também capaz de calcular as necessidades calóricas diárias de cada utilizador e fornecer planos alimentares nutricionais e recomendações de saúde com base nos dados introduzidos.</description><pubDate>2025-11-26 23:25:30</pubDate></item><item><title>Festival Internacional de Música celebra “Ondas Vocais” com 650 artistas e 12 programas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/festival-internacional-de-musica-celebra-ondas-vocais-com-650-artistas-e-12-programas/</link><description>A 37.ª edição do Festival Internacional de Música de Macau (FIMM) encerrou “com sucesso” após apresentar 12 programas que reuniram mais de 650 artistas em 14 espectáculos principais e 19 sessões do Festival Extra. Sob o tema “Ondas Vocais” e a direcção artística de Lio Kuokman, o evento consolidou a posição de Macau como “Cidade de Espectáculos” e plataforma de intercâmbio cultural entre o Oriente e Ocidente.  

Das partituras clássicas aos ritmos contemporâneos, as ‘ondas vocais’ do XXXVII Festival Internacional de Música de Macau encerraram esta última edição consagrando o evento como um dos pilares da malha cultural de Macau. Organizado pelo Instituto Cultural (IC), o festival apresentou uma programação diversificada que atraiu cerca de 8.000 participantes e alcançou aproximadamente 8,1 milhões de pessoas através de plataformas digitais e media sociais.
Sob a direcção artística do músico Lio Kuokman, o festival destacou-se pela comemoração de efemérides significativas, incluindo o 80.º Aniversário da Vitória na Guerra de Resistência do Povo Chinês contra a Agressão Japonesa e o 120.º Aniversário do Nascimento de Xian Xinghai. Dois concertos especiais marcaram estas celebrações: “Legados que Correm no Rio”, pela Orquestra Chinesa de Macau, e “O Rio Amarelo”, pela Orquestra de Macau, em colaboração com o jovem pianista local Cheong Hoi Leong.
A programação incluiu ainda produções de destaque como “Carmen – Ópera em Quatro Actos” de Georges Bizet, coapresentada pela SJM em comemoração do 150.º aniversário da morte do compositor. A Melco Resorts &amp; Entertainment apresentou “Mikhail Pletnev e a Orquestra Internacional Rachmaninoff”, que interpretou os quatro concertos para piano do compositor russo.
A fusão cultural entre Oriente e Ocidente manifestou-se em várias colaborações, incluindo a actuação da fadista portuguesa Cuca Roseta com a Orquestra Chinesa de Macau, e a apresentação de “As Quatro Estações” pelo violinista Daniel Hope com a Orquestra do Festival de Gstaad da Suíça.
O festival expandiu o seu alcance através do programa “Cidade de Cultura da Ásia Oriental – Macau, China”. Dois espectáculos de beneficência para estudantes do ensino superior permitiram que os jovens experienciassem a diversidade musical oferecida pelo evento, segundo os organizadores.
Para além dos concertos principais, o Festival Extra ofereceu um leque de experiências educativas e comunitárias, incluindo palestras, workshops e projecções de filmes, que complementaram a programação principal e envolveram diferentes sectores da comunidade.
O Instituto Cultural afirmou que continuará a desenvolver o FIMM como plataforma de intercâmbio internacional e promoção do talento musical local, contribuindo para a consolidação de Macau como base de coexistência multicultural e para o desenvolvimento de uma “Zona da Grande Baía Humanista”.
O FIMM contou com o apoio institucional da Direcção dos Serviços de Turismo, TDM – Teledifusão de Macau, Air Macau, Melco Resorts &amp; Entertainment, Sands China Ltd. e SJM Resorts, além de parcerias com instituições bancárias e de media para divulgação do evento.
A 38.ª edição já está prevista para Outubro de 2026, mantendo um repertório abrangente que pretende continuar a promover a excelência musical e o diálogo intercultural, de acordo com os organizadores.</description><pubDate /></item><item><title>Morreu José Maneiras, uma das pessoas “que melhor conhecia Macau”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/morreu-jose-maneiras-uma-das-pessoas-que-melhor-conhecia-macau/</link><description>Morreu esta segunda-feira o arquitecto José Maneiras, que foi também presidente do Leal Senado entre 1989 e 1993. Os arquitectos contactados pelo PONTO FINAL falam num “homem de princípios” que assumiu um papel central na comunidade macaense e se destacou em múltiplas dimensões.

O arquitecto José Celestino da Silva Maneiras morreu esta segunda-feira, aos 90 anos. Partiu em Macau, na mesma terra onde nasceu e onde deixa um enorme legado arquitectónico – e não só. Inscreveu o seu nome na paisagem urbanística que ajudou a reabilitar e a redesenhar, mas também na vida política da cidade e na mentoria aos jovens artistas que o sucederam. Do início ao fim, foi uma vida inteiramente dedicada a Macau.
A notícia foi inesperada, como assumem os arquitectos contactados pelo PONTO FINAL. Apesar da idade avançada, José Maneiras era ainda um homem “interventivo, muito lúcido” e que contribuía frequentemente com as suas ideias para as exposições e colóquios organizados na cidade. “Foi uma pessoa sempre activa, até ao fim”, resume o colega de profissão e amigo Carlos Marreiros. “Fomos todos apanhados de surpresa”.
“Sabíamos que tinha 90 anos, mas é uma pessoa que sempre foi muito jovial no ponto de vista das ideias”, corrobora o também arquitecto Nuno Soares, em declarações ao jornal. Mesmo nos últimos anos, em que se resguardava do olhar público e optava por círculos mais fechados, continuava a partilhar as suas ideias, a tecer sugestões e, enfim, a desempenhar o seu papel enquanto uma das pessoas “mais esclarecidas e que melhor conhecia a cidade”, como descreve quem o conheceu.
Maneiras licenciou-se em arquitectura na Escola Superior de Belas Artes do Porto, acabando por regressar a Macau em 1962. O planeamento urbano do território era então bem diferente dos contornos actuais, tal como a própria profissão de arquitecto. Os seus trabalhos iniciais foram sendo desgastados com o tempo, restando actualmente pouco desta época inicial cujo impacto é, de resto, indelével.
Salientam-se, a título de exemplo, os conjuntos habitacionais que projectou na Rua da Praia Grande e na Estrada do Visconde de São Januário ou o programa residencial para invisuais na Rua Sete do Bairro da Areia Preta – projecto particularmente inovador para o final da década de 60, em que a acessibilidade na habitação era ainda pouco discutida, muito menos materializada.
Apesar de ter conquistado o canudo em Portugal, a meio mundo de distância, Maneiras conseguiu adaptar “os princípios do movimento moderno” à sua cidade-natal. “Ele definia-se a si próprio como um arquitecto modernista da escola do Porto, que aplicava os princípios de uma sociedade progressista, com materiais novos na época, ao local onde estava. É aquilo a que chamamos de regionalismo crítico”, refere Nuno Soares. “É muito raro termos uma prática profissional tão rigorosa, tão séria, tão comprometida com os princípios da disciplina e com o benefício do local”.
O arquitecto Rui Leão prossegue a descrição. “Deixou uma série de obras na cidade com muita qualidade e muitas preocupações a nível de conforto ambiental e espacial. Mas, para mim, acima de tudo, obras muito bonitas e vigorosas. Era uma pessoa com quem aprendi bastante e que tinha uma visão das coisas, uma maneira de estar, que tinha muito a ver com Macau”.

UM LEGADO QUE SE ESTENDE À POLÍTICA

A notícia da liberdade chegou tardiamente a Macau, apartada de Portugal por milhões de quilómetros e tecnologias de comunicação vagarosas. O 25 de Abril de 1975 foi reconhecido no território a 29 de Abril, com a declamação de um poema de Manuel Alegre na Assembleia Legislativa (AL). “No meu país há uma palavra proibida/ Mil vezes a prenderam mil vezes cresceu/ E pulsa em nós como o pulsar da própria vida”. Foi José Maneiras, então vogal da AL, a proclamar as palavras que contavam a égide – acabada de ruir – da ditadura.
O fôlego democrático trazido pela Revolução impulsiona o percurso político do arquitecto, que vem a ocupar o cargo de presidente do Leal Senado – instituição agora extinta – entre 1989 e 1993. Sucedeu-lhe o economista José Luís Sales Marques, outros dos rostos mais relevantes da comunidade macaense. “Tivemos ambos a honra de servir a instituição mais antiga de Macau e historicamente mais relevante, do ponto de vista de todos esses séculos de existência”, afirma, em conversa telefónica com o PONTO FINAL. “Mesmo quando deixou a presidência do Leal Senado e eu assumi as funções, mantivemos excelentes relações que continuaram até hoje”.
José Maneiras foi um dos fundadores da Associação dos Arquitectos de Macau, grupo fundado em 1987 e actualmente presidido por Carlos Marreiros, tornando-se membro honorário da Ordem dos Arquitectos portuguesa a partir de 2006. Em paralelo à arquitectura, era também sócio activo no Albergue da Santa Casa da Misericórdia (SCM) e conselheiro honorário do CAC – Círculo dos Amigos da Cultura.
“Até ontem à noite, ainda contribuía com as suas ideias para exposições e colóquios”, revela Carlos Marreiros, também responsável por estes dois projectos culturais. “A última Assembleia Nacional do CAC foi há meses e ele ainda estava activo, com ideias para o futuro”. Ideias plenas de valor, como sublinha o arquitecto: “Era um homem de princípios, arguto, que conhecia muito bem a cidade”. Numa nota mais pessoal, era ainda “amigo do seu amigo, com um excelente sentido de humor”.
É uma posição partilhada por Nuno Soares, que identifica estes mesmos traços de personalidade na própria obra concebida pelo arquitecto. “Exerceu a sua profissão como profissional, como arquitecto, e também com uma componente cívica muito marcada. Não era só fazer os projectos, era implementar uma ideia de sociedade”, enfatiza. “Estava em Macau, mas percebia o papel e a importância e a posição que Macau podia ter no mundo. Perdemos uma referência mesmo maior da arquitectura, alguém que percebia que os mais velhos têm a responsabilidade de motivar e dar palco aos mais novos”.
Fora do plano da arquitectura, o património que deixou na dimensão política, cultural e social da cidade não pode também ser menosprezado. “Em todos os papéis que desempenhou, esteve sempre do lado certo da História, do lado certo do projecto. Sempre defendeu o interesse comum e manteve a preocupação de contribuir para a disciplina da arquitectura, a cidade de Macau, as relações humanas. Era claramente um humanista, alguém que valorizava muito as relações pessoais”, prossegue o arquitecto e académico português.
Maneiras deixa um enorme vazio à comunidade macaense e à cidade de Macau, num plano mais geral, mas também ao grupo de amigos mais próximos que lembra episódios não tão distantes. “Era muito activo, muito atlético”, conta José Sales Marques. “Eu tratava-o por Maneiras, na brincadeira, e dizia: ‘Ó Maneiras, como é que não tens frio?’ Não tinha frio. Fazia parte do Clube Náutico de Macau, passeava o cão, fazia questão de andar. Tinha sempre esse sentido de independência para tudo”, diz, o que torna a partida ainda mais “inesperada”.
Para trás, ficam as “histórias incríveis que tinha para contar” e que foi partilhando com os amigos. “Teve uma vida fantástica, rica em vivências. Era poliglota e falava diversas línguas, sem nunca ter formalmente aprendido a maior parte delas. Não se via nele uma manifestação de mau humor, tentava tratar tudo com a maior calma possível”. E outra característica marcante era a humildade – essa recusa em falar de si e da sua obra com o mesmo louvor que transbordava nas palavras dos outros.
Nuno Soares conta que o colega “era muito diferente da nossa classe de arquitectos, que muitas vezes é conhecida por ter um ego muito grande”. Pelo contrário, José Maneiras “fugia à auto-promoção, evitava falar da sua obra por uma questão de rigor intelectual – achava que o trabalho que fez não era nada de extraordinário, mas é muito extraordinário”.
Uma perspectiva que Rui Leão confirma, recordando o arquitecto como “uma pessoa humilde, que não gostava que dessem muita atenção ou importância aos seus projectos”. Ainda assim, reitera a centralidade do amigo na formação da Macau contemporânea. “É uma figura muito importante por várias razões: pela acção cívica em defesa da cidade, por ter sido o primeiro presidente da Associação de Arquitectos de Macau, pelos projectos que deixou. Para além de ser um grande amigo, muito querido por todos”.</description><pubDate /></item><item><title>Revolução de Abril em Timor-Leste deixou “memórias difíceis”, diz investigadora</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/revolucao-de-abril-em-timor-leste-deixou-memorias-dificeis-diz-investigadora/</link><description>A investigadora do Centro de Ciências Sociais da Universidade de Coimbra Marisa Ramos Gonçalves considerou que a revolução de Abril em Timor-Leste deixou “memórias difíceis “e que a reconciliação é fundamental para a “coesão nacional”.

“Quando falamos do 25 de Abril em Timor sabemos que estamos a falar sobre memórias difíceis que deixaram marcas até hoje devido ao conflito interno e da violação dos direitos humanos durante a ocupação”, afirmou à Lusa Marisa Ramos Gonçalves, que se encontra atualmente a fazer um estudo sobre aquele período no país.
Marisa Ramos Gonçalves é também membro do Conselho Consultivo Internacional do Centro Nacional Chega (em Timor-Leste), que, entre outras atividades, documenta a história do conflito de Timor-Leste entre 1974 e 1999.
A investigadora explicou à Lusa que o objetivo é perceber o outro lado da história a “partir das experiências e vivências dos timorenses do 25 de Abril e deste período de transição, que dá origem a uma proclamação da independência, mas que é muito curta relativamente à ocupação”. “Esta memória coletiva dos timorenses é indissociável, quer do conflito interno, quer da tragédia humana que é a invasão e ocupação indonésia”, salientou Marisa Ramos Gonçalves.
A proclamação unilateral da independência de Timor-Leste, em 28 de novembro de 1975, aconteceu após um período marcado por confrontos entre os timorenses e já sob a sombra da possibilidade da ocupação do território pela Indonésia, o que se concretizou em 7 de dezembro de 1975.
Questionada sobre a reconciliação entre timorenses, a investigadora disse que o “assunto tem estado em cima da mesa”. “É preciso fazer a reconciliação entre timorenses que estiveram em lados opostos durante o conflito civil com opções diferentes para o futuro de Timor. Na altura, a UDT queria uma associação a Portugal durante mais alguns anos antes da independência, a Fretilin queria uma independência imediata, e a Apodeti, que queria uma integração na indonésia e todos são timorenses”, afirmou.
Segundo Marisa Gonçalves, o Centro Nacional Chega quer que “isso comece a estar em cima da mesa, porque não foi fácil até agora para os timorenses que sofreram torturas ou que foram perseguidos durante o período do conflito interno falar abertamente”. “Mas já se começa a ver essa possibilidade a falar da violência e da tortura, que existiu num período muito curto em 1975, mas que deixou marcas fortes. Existe também uma reconciliação ao nível da liderança política que está por fazer e penso que essa também é complicada. É uma reconciliação de toda a sociedade”, afirmou Marisa Ramos Gonçalves.
Considerando a reconciliação entre timorenses como fundamental para a coesão social, a investigadora destaca, por outro lado, que as novas gerações formadas no período indonésio e as mais jovens “estão completamente preparadas para essa reconciliação”. “Não estão tão presas a conflitos anteriores e eles querem mesmo reconciliar-se e, portanto, acho que já estão a olhar para esse futuro, já pensam que todas as pessoas fazem parte da Nação timorense, inclusivamente os timorenses que estão em Timor Ocidental”, onde há uma comunidade de cerca de 80.000 pessoas, salientou. “É importante também que a geração mais velha se reconcilie, até porque continua a ser uma geração, a chamada geração de 75, que continua no poder. Seria também interessante que eles tomassem a iniciativa de se aproximar”, acrescentou.
Sobre o estudo que está a realizar, Marisa Ramos Gonçalves disse que há falta de investigação histórica em Timor-Leste e que é bom perceber as expetativas que as pessoas tinham não só em relação ao 25 de Abril, mas como também em relação à transição política. “É conhecer as narrativas, as experiências, as memórias dos timorenses de várias origens geográficas, ocupações profissionais e filiações partidárias sobre o mesmo momento histórico”, explicou, salientando que a reconciliação também se faz via escrita da história. Lusa</description><pubDate>2025-11-26 23:16:01</pubDate></item><item><title>Preço dos hotéis de cinco estrelas em quebra durante 16 meses consecutivos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/preco-dos-hoteis-de-cinco-estrelas-em-quebra-durante-16-meses-consecutivos/</link><description>O preço médio por quarto de hotel continuou a registar uma diminuição em Outubro, enquanto os hotéis de cinco estrelas sofreram uma quebra de 1,8% em relação ao ano passado. Os dados recolhidos pela Associação de Hotéis de Macau revelam que os hotéis de cinco estrelas testemunharam uma queda de preços nos últimos 16 meses. Já a taxa de ocupação hoteleira caiu ligeiramente apesar do aumento de entrada de visitantes em Macau no mês passado.

Os hotéis de cinco estrelas de Macau viram uma queda de preços médio por quarto durante 16 meses consecutivos, desde Junho de 2024 até ao mês passado. O preço médio dos quartos de hotéis desta categoria caiu 1,8% para 1.571 patacas em Outubro face a igual período do ano transacto, enquanto a respectiva taxa média de ocupação hoteleira foi de 94,2%, uma redução ligeira de 0,5 pontos percentuais em termos anuais.
Os dados foram publicados no inquérito mais recente da Associação de Hotéis de Macau, constatados na página da Direcção dos Serviços de Turismo (DST).
A descida de preço por quarto nos hotéis de cinco estrelas foi ainda mais acentuada na análise de dados desde o início do ano. Ou seja, de Janeiro a Outubro de 2025, registou-se um decréscimo de 4,8%, que faz com que o preço de quarto nestes estabelecimentos hoteleiros seja fixado em 1.512 patacas. No entanto, a taxa média de ocupação dessa categoria foi de 94,4% ao longo dos primeiros dez meses do ano, um aumento de 2,3 pontos percentuais em relação ao ano anterior.
O inquérito analisou os dados de 48 hotéis membros da Associação de Hotéis de Macau, sendo 27 deles de cinco estrelas e a sua maioria situada nas instalações de resort integrado das concessionárias de jogo no território, e os restantes são hotéis de quatro ou três estrelas.
Os resultados do inquérito mostram ainda que, em Outubro, a taxa média de ocupação em todas as categorias de hotéis foi de 93,3%, ou seja, ligeiramente menos 0,6 pontos percentuais relativamente aos 93,9% de Outubro de 2024. Já o preço médio dos quartos em geral diminuiu 0,5%, passando de 1.420 patacas para 1.412 patacas por noite.
Ao contrário da queda registada na taxa de ocupação hoteleira, o mês de Outubro foi uma altura em que se registou um aumento de 10,8% no número de visitantes, tendo o mercado turístico local acolhido 3,47 milhões de visitantes, de acordo com os dados avançados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos.
Já a entrada de turistas que pernoitaram em Macau cresceu apenas 1,7% para um total de 1, 1,37 milhões, contudo, os turistas que não passaram a noite no território subiram 17,6%, para 2,1 milhões.
O mês de Outubro é tradicionalmente uma das épocas altas para o turismo, uma vez que abrange a Semana Dourada do Dia Nacional da China, que atraiu 1,14 milhões de visitantes à cidade nos primeiros oito dias de Outubro deste ano.
Olhando para os primeiros dez meses do ano, o número de entradas de visitantes totalizou 33,14 milhões, um aumento de 14,1% face ao mesmo período de 2024. Todavia, a taxa média de ocupação nos hotéis no inquérito da Associação de Hotéis de Macau cresceu apenas 2,1 pontos percentuais até Outubro, em termos anuais, fixando-se em 93,6%, com um preço médio por quarto em geral de 1.352 patacas, uma queda de 3,2%.
As estatísticas mais actualizadas indicam que Macau conta com 43.997 quartos de hotéis, dos quais 26.191 pertencem a hotéis de cinco estrelas, ocupando quase 60% do mercado hoteleiro local. Nos primeiros três trimestres, segundo os Serviços de Estatísticas e Censos, o período médio de permanência dos hóspedes nos hotéis de cinco estrelas foi de 1,9 noites, um número superior comparativamente às outras categorias de hotéis, que variou entre 1,2 e 1,6 noites.</description><pubDate>2025-11-26 23:23:19</pubDate></item><item><title>Macacos do Jardim da Flora vão ser transferidos para o Parque de Seac Pai Van</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/macacos-do-jardim-da-flora-vao-ser-transferidos-para-o-parque-de-seac-pai-van/</link><description>O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) vai transferir 11 macacos do Jardim da Flora para o Pavilhão de Macacos no Parque de Seac Pai Van, “a fim de lhes proporcionar um habitat mais confortável”, informaram ontem as autoridades. A transferência dos animais realiza-se no início de Dezembro.
Segundo o IAM, a zona dos macacos do Jardim da Flora já é utilizada há muitos anos e nas gaiolas já se verificam danos, como desprendimento de betão e exposição das armaduras de aço. Além disso, “há ainda visitantes que dão comida aos macacos, o que constitui um risco para a saúde dos animais e pode favorecer a transmissão de doenças”.
“O IAM, depois de ter consultado as opiniões de especialistas em criação de animais do interior da China e tendo em consideração a segurança e a saúde dos animais, planeia transferir, de forma gradual, os 11 macacos existentes nesta zona para o Pavilhão de Macacos do Parque de Seac Pai Van, e criar zonas separadas das de outros primatas”, lê-se na nota de imprensa do instituto.
O Pavilhão de Macacos no Parque de Seac Pai Van disponibiliza condições semelhantes à natureza para os animais, segundo o IAM, que acrescenta que, no espaço de actividades, há uma grande variedade de plantas e está instalado um poleiro para os animais praticarem escalada. Cada local de actividade está ligado à casa dos animais, no interior da qual está instalado um sistema de ajustamento de temperatura, apto para fornecer aos animais um espaço confortável de habitação e repouso, de acordo com diferentes climas, para que os 11 macacos recém-chegados tenham um espaço de vida mais próximo do ideal.</description><pubDate>2025-11-26 23:20:09</pubDate></item><item><title>Investimento no imobiliário comercial em Hong Kong triplica no terceiro trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/investimento-no-imobiliario-comercial-em-hong-kong-triplica-no-terceiro-trimestre/</link><description>A captação de capital no sector imobiliário comercial de Hong Kong registou um aumento histórico no terceiro trimestre de 2025, com um incremento homólogo de 231%, segundo dados da Morgan Stanley Capital International (MSCI).

O volume negociado atingiu 4,9 mil milhões de dólares, colocando a cidade como o segundo mercado com maior expansão na região Ásia-Pacífico, atrás apenas da Malásia.
De acordo com o fornecedor de serviços de dados, que compila operações avaliadas em mais de 10 milhões de dólares, trata-se do maior montante trimestral desde 2019, reflectindo uma recuperação progressiva no sector imobiliário do enclave financeiro, duramente atingido nos últimos anos.
O relatório detalha que o capital se concentrou em escritórios, centros de dados, espaços comerciais, hotéis e residências para idosos.
A MSCI sublinhou que as principais operações em Hong Kong abrangeram tanto activos corporativos como tecnológicos, impulsionadas por uma melhoria gradual dos fluxos de investimento provenientes da China continental.
Este ‘boom’ ocorre após anos de depreciação de ativos e restrições financeiras, acentuadas pela escalada das taxas de juro, que atingiram máximos não vistos desde 2007.
No entanto, a recente decisão da Autoridade Monetária de Hong Kong de reduzir em um quarto de ponto a taxa de juros de referência, para 4,25%, aliviou os encargos com crédito e sustentou a actividade de investimento.
Entre janeiro e setembro, o investimento imobiliário no território acumulou 6,2 mil milhões de dólares, um aumento anual de 39%, de acordo com cálculos da Morgan Stanley publicados ontem no jornal South China Morning Post.
Desde o início do ciclo de flexibilização monetária, em setembro do ano passado, várias operações importantes foram concluídas.
Em julho, Mike Cai Wensheng, cofundador da aplicação chinesa Meitu, uma plataforma popular de edição fotográfica e retoque digital, adquiriu um terreno para reurbanização no distrito de Causeway Bay por 750 milhões de dólares de Hong Kong, a segunda compra da empresa em três meses.
Por sua vez, o Alibaba Group e a associada Ant Group desembolsaram em outubro 7,2 mil milhões de dólares de Hong Kong na compra de vários andares de um projeto promovido pela Mandarin Oriental International, no terreno do antigo hotel Excelsior. O acordo constituiu a maior transação imobiliária da cidade desde 2021.
Entretanto, o mercado de escritórios continua ativo. Esta semana, foi registada a venda de uma unidade no 35.º andar da Bank of America Tower, no distrito de Central, por 27,31 milhões de dólares de Hong Kong (cerca de três milhões de euros), enquanto o 52.º andar do The Center foi transferido para a Prosperous Global Investment por 565,29 milhões de dólares de Hong Kong. “As expectativas globais são mais otimistas do que no início do ano”, avaliou Benjamin Chow, chefe de pesquisa de ativos privados para a Ásia na MSCI, citado pelo diário de Hong Kong. “Os rendimentos voltam a ser positivos e a actividade recupera na maioria dos grandes mercados. Tudo indica que 2025 terminará com um saldo favorável”, sublinhou. Lusa</description><pubDate>2025-11-26 23:17:51</pubDate></item><item><title>Reserva financeira com maior subida até Setembro desde a pandemia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/reserva-financeira-com-maior-subida-ate-setembro-desde-a-pandemia/</link><description>A reserva financeira de Macau está a ter o melhor arranque de ano desde 2019, antes do início da pandemia de covid-19, foi ontem anunciado. De acordo com a AMCM, a reserva já se valorizou mais do que em 2024, ano em que os activos subiram 35,7 mil milhões de patacas.

De acordo com um balanço publicado em Boletim Oficial pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM), o valor dos activos subiu 42,5 mil milhões de patacas nos primeiros nove meses.
Os dados oficiais mostram que este é o melhor arranque de ano desde os primeiros nove meses de 2019, período em que a reserva se valorizou em 64,7 mil milhões de patacas (sete mil milhões de euros).
De acordo com a AMCM, a reserva já se valorizou mais do que em 2024, ano em que os activos subiram 35,7 mil milhões de patacas (3,87 mil milhões de euros), o valor anual mais elevado desde a pandemia.
O ano passado registou o aumento mais elevado desde 2019, quando o valor da reserva financeira de Macau subiu 70,6 mil milhões de patacas (7,65 mil milhões de euros).
Só em Setembro, a reserva ganhou 5,49 mil milhões de patacas (594,4 milhões de euros), atingindo 658,7 mil milhões de patacas (71,37 mil milhões de euros), o valor mais elevado desde há mais de quatro anos.
A reserva financeira de Macau está no nível mais alto desde o registado em abril de 2021: 658,8 mil milhões de patacas (71,38 mil milhões de euros). Ainda assim, permanece aquém do recorde histórico de 663,6 mil milhões de patacas (71,9 mil milhões de euros), atingido no final de fevereiro de 2021, apesar do território estar então em plena pandemia.
O valor da reserva extraordinária no final de setembro deste ano era de 456,5 mil milhões de patacas (49,5 mil milhões de euros) e a reserva básica, equivalente a 150% do orçamento público de Macau, era de 167,3 mil milhões de patacas (18,1 mil milhões de euros).
O orçamento inicial do território para 2025 previa uma subida de 7% nas despesas totais, para 109,4 mil milhões de patacas (11,9 mil milhões de euros). Mas a Assembleia Legislativa (AL) aprovou em julho uma proposta apresentada pelo Governo para um novo orçamento, que inclui um aumento extra de 2,86 mil milhões de patacas (309,9 milhões de euros) nas despesas. Na terça-feira, a AL deu também luz verde, por unanimidade, ao orçamento para 2026, que prevê despesas públicas de 113,5 mil milhões de patacas (12,3 mil milhões de euros).
Investimentos subcontratados representam a maior fatia da reserva financeira de Macau, 281,3 mil milhões de patacas (30,5 mil milhões de euros), que inclui ainda depósitos e contas correntes no valor de 265,4 mil milhões de patacas (28,7 mil milhões de euros) e até títulos de crédito no montante de 109,4 mil milhões de patacas (11,9 mil milhões de euros).
Em 2024, os investimentos renderam à reserva financeira quase 31 mil milhões de patacas (3,36 mil milhões de euros), correspondendo a uma taxa de rentabilidade de 5,3%, disse a AMCM, no final de fevereiro. Lusa</description><pubDate>2025-11-26 23:22:21</pubDate></item><item><title>Pelo menos 36 pessoas morreram num incêndio em Hong Kong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/pelo-menos-13-pessoas-morreram-num-incendio-em-hong-kong/</link><description>Pelo menos 36 pessoas morreram ontem num incêndio que se alastrou a vários edifícios num complexo habitacional de Hong Kong, segundo a imprensa local, sublinhando que havia pessoas presas nos apartamentos. Segundo o portal do South China Morning Post, entre as vítimas mortais está pelo menos um bombeiro que procurava extinguir o fogo que devastou o bairro de Tai Po.
As chamas consumiram andaimes de bambu em todos os oito edifícios do bairro social, deixando vários outros moradores presos dentro dos apartamentos, segundo o portal de notícias. O director do departamento de bombeiros local, Andy Yeung, disse aos jornalistas que um bombeiro estava entre os mortos e outro teve de receber tratamento médico por exaustão devido ao calor.
Segundo a agência de notícias Associated Press (AP), vídeos do local mostraram pelo menos cinco edifícios próximos uns dos outros em chamas, com fumo a sair de muitas janelas de apartamentos, ao cair da noite. Os bombeiros combatiam as chamas durante a noite lançando água a partir das escadas dos camiões da corporação.
O violento incêndio lançou uma coluna de chamas e fumo denso enquanto se alastrou pelos andaimes de bambu e telas de protecção instaladas em redor dos prédios, localizados no distrito de Tai Po. Os registos mostram que o complexo habitacional é composto por oito prédios com quase 2.000 apartamentos. A polícia de Hong Kong disse ter recebido vários relatos de pessoas presas nos edifícios atingidos pelo fogo, mas não forneceu detalhes. O incêndio foi reportado a meio da tarde e, após o anoitecer, as autoridades elevaram-no para o nível 5 de alerta, o nível mais elevado de gravidade, segundo o departamento de bombeiros.
As autoridades do distrito de Tai Po abriram abrigos temporários para as pessoas que ficaram sem casa devido ao incêndio. Tai Po é uma área suburbana nos Novos Territórios, na parte norte de Hong Kong e perto da fronteira com a cidade de Shenzhen, na China continental. Os andaimes de bambu são comuns em Hong Kong em projectos de construção e renovação de edifícios, embora o Governo tenha anunciado no início deste ano que iria começar a eliminá-los gradualmente dos projectos públicos devido às questões de segurança.</description><pubDate>2025-11-26 23:19:08</pubDate></item><item><title>Chan Tsz King assume falta de trabalhadores na área da segurança</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/chan-tsz-king-assume-falta-de-trabalhadores-na-area-da-seguranca/</link><description>O secretário para a Segurança esteve ontem na Assembleia Legislativa (AL) a responder aos deputados sobre as Linhas de Acção Governativa (LAG) da sua tutela. Durante a discussão, Chan Tsz King admitiu que as forças de segurança não têm recursos humanos suficientes para o que o trabalho exige. O governante também avisou que o problema se vai agravar nos próximos anos.

O número de trabalhadores das forças de segurança é insuficiente e o problema vai agravar-se nos próximos anos. O aviso foi deixado ontem por Chan Tsz King, secretário para a Segurança, na Assembleia Legislativa (AL).
O governante respondeu ontem aos deputados no hemiciclo para detalhar as Linhas de Acção Governativa (LAG) da sua tutela para o próximo ano. Esta foi a primeira vez que Chan Tsz King foi à AL na qualidade de secretário para a Segurança, uma vez que tomou posse no cargo há pouco mais de um mês.
No início do debate de ontem, o secretário foi questionado sobre eventuais insuficiências de recursos humanos nas forças de segurança e admitiu que, “com o aumento do número de turistas e a realização de grandes actividades, também aumenta a necessidade de trabalhadores”. Chan indicou que, depois de tomar posse como secretário para a Segurança, visitou os vários serviços da tutela e notou esse problema de recursos humanos.
“Neste momento não temos a situação ideal, precisamos de pessoal. Todos os dirigentes dos diversos serviços manifestaram este problema”, assinalou o secretário, ressalvando que a sua tutela tem de cumprir as restrições de contratação de pessoal do resto do Governo, o que coloca “certas limitações”. Alguns dos serviços mais afectados pela escassez de trabalhadores, segundo o secretário, são o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), o Corpo de Bombeiros (CB) e a Polícia Judiciária (PJ).
Há ainda a agravante de que, a curto prazo, vários trabalhadores da tutela se vão aposentar. “O problema vai ser mais grave daqui a dois ou três anos”, assinalou Chan Tsz King.
Para colmatar a falta de trabalhadores, o secretário levantou a possibilidade de serem usadas mais ferramentas tecnológicas. No relatório das LAG para 2026, a tutela da Segurança diz que, “seguindo as linhas orientadoras da reforma da Administração Pública”, no próximo ano “terão lugar os processos de ingresso e de promoção para reforçar a construção da equipa profissional, garantir a mobilidade vertical dos agentes e manter a estabilidade da equipa”. Além disso, “serão continuamente realizados trabalhos, tais como concursos de acesso, concursos externos e estágios, e ministrados ainda vários cursos de formação de ingresso, cursos de promoção dos agentes de diversos níveis, cursos de licenciatura, cursos de mestrado e Curso de Comando e Direcção, a fim de seleccionar os talentos policiais de elevada qualidade que possuem as relevantes habilitações académicas, conhecimentos, experiências e competências”.</description><pubDate>2025-11-26 23:24:38</pubDate></item><item><title>Governo prepara sistema de monitorização e alerta face a ameaças à segurança nacional</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/governo-prepara-sistema-de-monitorizacao-e-alerta-face-a-ameacas-a-seguranca-nacional/</link><description>Chan Tsz King informou ontem que o Governo quer implementar um “sistema de indicadores de monitorização e de alerta de riscos relativos à defesa da segurança nacional”. O tema da salvaguarda da segurança do Estado continua a ser uma das prioridades nas Linhas de Acção Governativa (LAG) para o próximo ano.

Ontem, na apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) da tutela da Segurança, Chan Tsz King adiantou que o Executivo está a preparar a implementação de um “sistema de indicadores de monitorização e de alerta de riscos relativos à defesa da segurança nacional”.
Na apresentação inicial das linhas políticas para 2026, o secretário afirmou que a área da segurança “continuará a apoiar o Governo da RAEM a aperfeiçoar a estrutura organizacional e o mecanismo de funcionamento da Comissão de Defesa da Segurança do Estado, colaborando com o assessor e os assessores técnicos para os assuntos de segurança nacional no exercício das atribuições nos termos da lei, criando em conjunto com as diversas áreas de governação um sistema de indicadores de monitorização e de alerta de riscos relativos à defesa da segurança nacional e o respectivo mecanismo de implementação”.
Neste âmbito, o secretário avançou também que, no próximo ano, serão promovidas revisões legislativas à lei da Comissão de Defesa da Segurança do Estado e à lei de prevenção, investigação e repressão das condutas terroristas.
Quanto à execução da lei, Chan disse que a sua tutela “continuará a reforçar a fiscalização da segurança no âmbito marítimo e terrestre e nos postos fronteiriços”, optimizando também os planos de garantia da segurança de eventos de grande envergadura, “combatendo, nos termos da lei, os crimes contra a segurança nacional, prevenindo rigorosamente os actos de interferência e destruição das forças externas, aprofundando a cooperação com o interior da China e Hong Kong na troca de informações e execução da lei no âmbito da segurança nacional, intensificando o alerta de cibersegurança, e revendo o plano do Programa de Acção Céu Azul para responder a incidentes de segurança súbitos no Aeroporto”.
No relatório das LAG, o Governo diz que, em 2025, a lei de segurança nacional foi “cumprida rigorosamente”, prevenindo “crimes que põem em perigo a segurança nacional” e reprimindo “indivíduos anti-China e perturbadores de Macau”. “A infiltração, interferências e prejuízos causados por forças externas foram prevenidos em diferentes aspectos, foram combatidos de forma proactiva vários riscos e perigos ocultos que ameaçam a segurança nacional e a estabilidade social”, pode ler-se no relatório das LAG.
Este ano, recorde-se, as autoridades da RAEM fizeram a primeira detenção relacionada com a lei de segurança do Estado. O antigo deputado democrata Au Kam San foi detido por alegado “conluio com forças hostis estrangeiras” e por pôr “seriamente em perigo a segurança do Estado”.</description><pubDate>2025-11-26 23:24:44</pubDate></item><item><title>China diz que “esmagará” ingerências em Taiwan e reitera advertência ao Japão</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/11/26/china-diz-que-esmagara-ingerencias-em-taiwan-e-reitera-advertencia-ao-japao/</link><description>A China voltou ontem a acusar o Japão de aumentar a tensão regional com a anunciada implantação de mísseis em ilhas próximas de Taiwan, advertindo que “esmagará” qualquer tentativa de interferência externa no que considera um assunto interno.

O porta-voz do Gabinete para os Assuntos de Taiwan do Conselho de Estado (Executivo chinês), Peng Qing’en, classificou a decisão de Tóquio como uma “provocação extremamente perigosa” e acusou o Japão de estar “a criar tensão e a alimentar o confronto militar” numa zona a apenas 110 quilómetros de Taiwan.
“Temos a firme vontade, determinação e capacidade de salvaguardar a soberania e a integridade territorial da China e de esmagar qualquer tentativa de interferência externa”, afirmou Peng numa conferência de imprensa em Pequim.
O porta-voz acusou Tóquio de violar o espírito da Constituição pacifista do país e de avançar para a “expansão militar”, impulsionado por “forças de direita, que procuram libertar-se das restrições do pós-guerra”. Peng recordou que a Declaração de Potsdam (1945) proibia o rearmamento japonês, sublinhando que esta evolução “despertou a preocupação da comunidade internacional”.
A data concreta para a implantação desse sistema antimíssil numa cadeia de ilhas próxima de Taiwan, capazes de interceptar ameaças aéreas a uma altitude de cerca de 50 quilómetros, ainda não foi decidida, mas corresponde a 14 novas unidades antimísseis terra-ar que o Governo japonês planeia instalar até 2031 para triplicar os sistemas de proteção numa zona de especial interesse estratégico.
A reacção da China ocorre num momento de máxima tensão diplomática entre Pequim e Tóquio, após declarações recentes da nova primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, que declarou que um ataque chinês contra Taiwan pode justificar a intervenção das Forças de Autodefesa japonesas.
A China exigiu a retratação da chefe do Governo nipónico, convocou o embaixador japonês e emitiu avisos oficiais desaconselhando os cidadãos chineses a viajar para o Japão, o que provocou centenas de milhares de cancelamentos de voos e afectou o sector turístico e cultural japonês.
Tóquio, por sua vez, defendeu que a implantação de mísseis terra-ar nas ilhas do arquipélago Nansei responde exclusivamente a fins de defesa e faz parte da estratégia de segurança adotada em 2022, em plena inflexão histórica de Tóquio no sentido do rearmamento. O Ministério da Defesa japonês denunciou ainda esta semana a incursão de um drone chinês entre a ilha de Yonaguni e Taiwan, o que justificou o envio de caças.
A tensão diplomática mantém-se, apesar dos recentes apelos do Presidente norte-americano, Donald Trump, tanto ao líder chinês, Xi Jinping, como a Takaichi.
Durante uma conversa telefónica com Trump, Xi insistiu que o “retorno” de Taiwan à China constitui uma “parte importante” da ordem internacional pós-Segunda Guerra Mundial, enquanto Tóquio insiste que a sua posição não mudou e que qualquer disputa sobre a ilha, autogovernada desde 1949, deve ser resolvida pacificamente.
Tóquio e Pequim têm mantido reuniões bilaterais de alto nível em busca de formas de desaceleração da tensão atual, sem sinais claros de progresso, segundo analistas.
Na última segunda-feira, a porta-voz da diplomacia chinesa, Mao Ning, afirmou que “a implantação de armas ofensivas pelo Japão nas ilhas do sudoeste vizinhas de Taiwan visa deliberadamente criar tensões regionais e provocar um confronto militar”, numa reação a declarações na véspera do ministro japonês da Defesa do Japão, Shinjiro Koizumi, que afirmou que o objetivo de colocar mísseis terra-ar em Yonaguni, a ilha japonesa mais próxima de Taiwan, prosseguia “no bom caminho”.
Mao Ning anunciou também o adiamento indefinido da décima cimeira entre a China, Japão e Coreia do Sul, prevista para janeiro, numa cidade japonesa. “Nas circunstâncias actuais, não existem as condições para celebrar a cimeira”, disse, explicando que as declarações japonesas sobre Taiwan prejudicaram a cooperação entre os três países asiáticos. Lusa</description><pubDate>2025-11-26 23:17:56</pubDate></item></channel></rss>