<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/psd-e-ps-contra-propostas-para-elevar-representacao-portuguesa-em-taiwan/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Governo acelera formação de profissionais de saúde</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/governo-acelera-formacao-de-profissionais-de-saude/</link><description>O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, disse ontem que Macau tem actualmente cerca de 2.000 médicos e precisa de 50 novos médicos anualmente para substituir aqueles que vão deixando a profissão. A governante indicou na Assembleia Legislativa (AL) que estão a ser tomadas medidas para acelerar a formação de profissionais de saúde no território.

O Lam esteve ontem na Assembleia Legislativa (AL), onde deu detalhes aos deputados sobre os recursos médicos do território. A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura detalhou que, até ao fim de 2025, havia mais de 8.000, dos quais mais de 2.000 são médicos, 3.000 enfermeiros, e 557 terapeutas da fala, terapeutas ocupacionais e fisioterapeutas.
O Governo, indicou O Lam, fará uma previsão da futura necessidade de profissionais de saúde em Macau, considerando factores como a renovação de pessoal médico existente e o aumento do número de pessoal de saúde decorrente de disponibilização de novos serviços médicos. A secretária explicou que, supondo que cada um dos 2.000 médicos exerce a profissão por 40 anos, são necessários 50 novos médicos anualmente para manter a dimensão actual do quadro.
A secretária fez saber que o Governo está a tomar medidas para acelerar a formação de profissionais de saúde. Aos graduados dos cursos da área da saúde são ministrados cursos de aconselhamento antes do exame para a acreditação, tendo sido aumentado o número de sessões do exame de uma por ano para duas, “a fim de acelerar o processo da obtenção da cédula de acreditação por parte dos profissionais de saúde”.
No que toca à formação destinada a médicos especialistas, os Serviços de Saúde realizaram duas sessões de formação nos últimos dois anos, com mais de 60 vagas para cada uma e actualmente, o respectivo procedimento já foi encurtado, notou O Lam, acrescentando que, no futuro, os respectivos concursos serão abertos, de forma permanente, “de modo a agilizar a formação de especialistas qualificados”.
A secretária sublinhou ainda que, no que concerne aos profissionais de saúde efectivos, o Governo estabeleceu uma Base de Formação em Medicina Familiar, oferecendo acções de formação sistemáticas em medicina familiar aos profissionais de saúde públicos e privados, com o propósito de melhorar as suas capacidades profissionais e consolidar a rede comunitária de cuidados de saúde.
O Lam destacou ainda que o Centro Médico de Macau Union irá desempenhar um papel de relevo na formação de profissionais de saúde de alto nível em Macau, estabelecendo um sistema de formação com três vertentes: graduados de cursos da área da saúde, médicos de clínica geral e médicos especialistas. Além disso, através da organização de estágios e de formação em serviço, bem como da criação do cargo de auxiliar de médico e da disponibilização de oportunidades de reciclagem e aprendizagem no Peking Union Medical College Hospital (PUMCH), “o Centro Médico de Macau Union tem vindo a apoiar o desenvolvimento profissional de quadros qualificados médicos em diferentes etapas das suas carreiras”, frisou.Ao longo do ano de 2025, foram enviados 14 elementos-chave para formação no PUMCH.
“A futura formação dos profissionais de saúde qualificados tomará em consideração a tendência de desenvolvimento social, em particular, no que se refere às necessidades resultantes do envelhecimento da população”, disse ainda a secretária, reiterando que, “tendo em conta a futura procura de serviços de cuidados de longa duração a idosos, o Governo da RAEM irá adoptar várias medidas para encorajar e formar, de forma conjunta, mais jovens e pessoas interessadas a dedicarem-se a este sector”.</description><pubDate>2026-01-08 00:13:21</pubDate></item><item><title>Empresa malaia abandona planos para a construção de uma fábrica em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/empresa-malaia-abandona-planos-para-a-construcao-de-uma-fabrica-em-macau/</link><description>O grupo Mega Fortris Berhad decidiu cancelar os planos para a construção de uma fábrica de produção de cartas de jogo em Macau. No entanto, o dinheiro arrecadado na oferta pública inicial vai continuar a ser parcialmente investido na região, prevendo-se a construção de um armazém do grupo em Macau no segundo trimestre de 2027.

A empresa malaia Mega Fortris Berhad, especialista em selos de segurança, anunciou esta terça-feira que decidiu abandonar os planos para o estabelecimento de uma fábrica de cartas de jogo em Macau, citando instalações inadequadas e elevados custos de aluguer como os principais motivos para a decisão.
Fica assim sem efeito o memorando de entendimento assinado em Janeiro de 2024 com a V.S. International Group Limited, empresa de Hong Kong que assumia o papel de subcontratada em Macau. Em Outubro, a Mega Fortris tinha detalhado que planeava enviar máquinas e equipamentos especializados para as instalações da subcontratada em Macau, que seria então responsável pelo processo de produção e obtenção das licenças e aprovações locais relevantes.
De acordo com uma declaração publicada na terça-feira, e citada pelo portal GGRAsia, a empresa vai descartar os planos iniciais e canalizar 45 milhões dos 99,07 milhões de ringgits malaios arrecadados na oferta pública inicial para três projectos: uma nova linha de produção na cidade de Shah Alam, um armazém de abastecimento e manuseamento em Macau e, ainda, o financiamento das operações quotidianas da empresa. A alteração no uso do dinheiro inicialmente destinado à fábrica de Macau exigirá a aprovação dos accionistas, explica a Mega Fortris.
“Em vez de criar uma segunda linha de produção em Macau, o grupo vai concentrar todas as suas operações de produção de cartas na Malásia”, lê-se no documento, onde se estima que as operações tenham início no quarto trimestre deste ano. “O grupo intensificará a produção de cartas na Malásia, passando de uma capacidade de produção anual de aproximadamente 19 milhões para 44 milhões de baralhos”.
Por outro lado, a construção do novo armazém em Macau deverá arrancar no segundo trimestre de 2027. Segundo adianta a empresa, alguns dos serviços prestados por este espaço incluirão “o pré-baralhamento das cartas que serão fornecidas pela linha de produção na Malásia, a inserção das cartas em caixas de segurança, a selagem das caixas de segurança e a entrega das caixas” aos clientes locais, assim como a manutenção de um “sistema de software de monitorização das caixas de segurança” e a “destruição de cartas usadas numa fase posterior”.
O jornal The Edge Malaysia acrescenta que, para além do fabrico de cartas de jogo para casinos, distribuidores e fornecedores da indústria, o grupo planeia também produzir “cartas coleccionáveis”, centradas no mundo do desporto e do entretenimento, numa fase futura.
As novas estratégias de negócio afirmam-se com uma “alternativa viável” aos planos originais, sublinha a empresa. Desde a oferta pública inicial, em Outubro, o grupo diz ter enfrentado “desafios na procura de instalações industriais adequadas em Macau”, que conseguissem satisfazer os requisitos de tamanho e peso que a linha de produção exigia. Em simultâneo, os custos de aluguer em Macau têm vindo a aumentar nos últimos tempos, “o que poderia resultar em taxas mais elevadas cobradas pelo subcontratado”, nota a Mega Fortris, citada pelo GGRAsia.</description><pubDate>2026-01-08 00:08:52</pubDate></item><item><title>Uma nova afirmação do poder militar nas relações entre os dois lados do Estreito de Taiwan e suas implicações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/uma-nova-afirmacao-do-poder-militar-nas-relacoes-entre-os-dois-lados-do-estreito-de-taiwan-e-suas-implicacoes/</link><description>Uma nova demonstração de poder militar pelo Exército Popular de Libertação (PLA) no Estreito de Taiwan, em 29 e 30 de dezembro, foi um evento incomum, que foi minimizado pelo presidente Donald Trump, mas que tem implicações importantes não apenas para os EUA e o Japão, mas também para os esforços estratégicos de reunificação voltados para Taiwan nos próximos meses e anos.
Em 29 de dezembro, o PLA mobilizou caças furtivos, contratorpedeiros e lançadores de mísseis durante os exercícios de tiro real ao largo do norte, sudoeste, sudeste e leste de Taiwan. O coronel Shi Yi, porta-voz do Comando do Teatro Oriental do PLA, observou que o exercício do PLA tinha como objetivo alertar as «forças independentistas» e a «interferência externa». Shi apontou para a necessidade de a China salvaguardar a sua soberania territorial e unidade nacional.
Os exercícios foram denominados Missão Justiça 2025 e ocorreram apenas duas semanas após o Departamento de Estado dos EUA ter aprovado o seu apoio militar a Taiwan com armas no valor de 11 mil milhões de dólares. O pacote militar inclui US$ 4 bilhões para 82 sistemas de foguetes de artilharia de alta mobilidade (Himars), US$ 4 bilhões para 60 obuses autopropulsados e US$ 3 bilhões para uma combinação de armas úteis para dissuasão, que vão desde mísseis antitanque Javelin até peças sobressalentes para helicópteros e mísseis antinavio Harpoon.
Dado que as conversações anteriores entre o presidente Xi Jinping e o presidente Trump abordaram o pedido chinês para que os EUA parassem de vender armas a Taiwan, o recente apoio militar do Departamento de Estado obviamente irritou o lado chinês, levando aos exercícios militares de 29 e 30 de dezembro de 2025.
Os navios de guerra e caças destacados pelo PLA foram dignos de nota. A CCTV mostrou navios de guerra da marinha do PLA, como fragatas Tipo 054A e contratorpedeiros com mísseis guiados Tipo 52D, que realizaram exercícios de tiro real. A altitude e a latitude dos exercícios militares foram anunciadas antes do exercício, servindo como um aviso ao lado de Taiwan e às «forças externas».
As imagens da CCTV revelaram caças furtivos de quinta geração J-20, caças J-16 e aeronaves de alerta antecipado KJ-500 — uma indicação de que a força aérea do PLA demonstrou sua capacidade de cercar Taiwan com um bloqueio militar-económico vigoroso.
Outras armas do PLA mencionadas pelo Wen Wei Po em 29 de dezembro incluíram drones como Rainbow-9 e HSU001, balsas de combate do tipo Tiger e Jaw e robôs do tipo wolf (Wen Wei Po, 29 de dezembro de 2025). O mais interessante é que a CCTV continental mostrou um drone a voar perto da Torre Taipei 101. Observadores de Taiwan afirmaram que esse drone a aproximar-se da Torre Taipei 101 era uma imagem falsa gerada por Inteligência Artificial. Independentemente de a imagem ser falsa ou real, os meios de comunicação continentais pretendiam usar imagens para reforçar a mensagem da capacidade do PLA de atacar Taiwan de forma eficaz.
A demonstração da capacidade do PLA também pareceu ser um aviso ao Japão, cujo primeiro-ministro, Sanae Takaichi, provocou a China com suas declarações em novembro de que qualquer ataque a Taiwan constituiria uma “situação de risco de vida”. As relações sino-japonesas deterioraram-se desde o deslize de Takaichi. Dada a estreita aliança militar do Japão com os EUA, não é surpreendente que o Japão tenha um plano oculto para «resgatar» ou «ajudar» Taiwan no caso de eclodir qualquer conflito militar entre o continente e Taiwan.
Os exercícios militares desta vez foram realizados em áreas que cobrem o abastecimento de energia e as redes de transporte civil de Taiwan, o que implica que o PLA teria a capacidade de atacar as instalações militares de Taiwan no leste e todas as áreas estratégicas, incluindo o porto de Keelung, no norte, Kaohsiung, no sul, e a base naval e de defesa em Zuoying.

Decodificando a propaganda, os cartazes e as ênfases dos media

As imagens de propaganda mostradas pelos media continentais desta vez foram sem precedentes. Além da foto que mostra um drone continental voando perto da Torre Taipei 101, quatro cartazes merecem a nossa atenção. O primeiro retrata um cavalo com cabeça de dragão e boca aberta cuspindo fogo, enquanto caças do Exército Popular de Libertação disparam mísseis contra a costa sul de Taiwan. A frase principal do cartaz era “A Justiça do Cavalo”, sugerindo que o Ano do Cavalo em 2026 será caracterizado pela justiça “militar” e “política”. O cavalo de madeira parecia transmitir a mensagem de que Taiwan não pode e não será um Cavalo de Tróia, permitindo que “forças externas” entrem no seu corpo; pelo contrário, o cavalo é disparado com armas da China continental. O cavalo de madeira também é visto em cima de um porta-aviões, demonstrando o poderio militar da China continental.
O segundo cartaz era pontuado por duas palavras, “Prendendo a Independência”, com uma seta afiada cortando a palavra “independência”. Além disso, a ilha de Taiwan era sobrevoada e atravessada por um helicóptero da China continental, enquanto a parte oriental da ilha testemunhava um porta-aviões continental — mais uma demonstração da superioridade militar do PLA.
O terceiro cartaz era marcado pelas palavras “A Justiça das Flechas”, em que as flechas eram os mísseis que voavam do norte através da ilha de Taiwan até à costa sul. Este cartaz também mostrava o poderio militar e a superioridade do PLA.
O quarto cartaz mostrava um cordão vermelho a envolver a ilha de Taiwan com quatro navios de guerra da China continental no cordão. Os navios de guerra eram dos esquadrões 2203, 2204, 1302 e 1306. O cordão vermelho está marcado por um nó de estilo chinês no lado direito e o cartaz intitula-se «Usar o cordão para lidar com a lei». A palavra «Lei» parecia sugerir que a China está a usar a Lei Anti-Secessão, promulgada em março de 2005, para lidar com Taiwan de forma legalista.
Os cartazes também foram acompanhados por uma série de comentários dos media continentais. A CCTV disse que “todas as forças independentistas de Taiwan” seriam esmagadas (Wen Wei Po, 29 de dezembro de 2025). A Xinhua comentou que sempre que a força “independentista” de Taiwan provocasse a China continental, esta última daria mais um passo adiante, enquanto o PLA seria capaz de atacar Taiwan militarmente a qualquer momento. O People’s Daily afirmou que «a justiça vencerá, a paz vencerá e o povo vencerá». O Global Times observou que a força do PLA tem vindo a aumentar ao longo do tempo. No geral, a mensagem era clara: o continente chinês é capaz de reconquistar Taiwan a qualquer momento a partir de agora.
O Wen Wei Po de Hong Kong delineou de forma sucinta as características dos quatro exercícios militares em torno de Taiwan (Wen Wei Po, 29 de dezembro de 2025). Em primeiro lugar, o exercício de 23 a 24 de maio de 2024 teve como objetivo utilizar as forças terrestres, navais e aéreas conjuntas para atacar com precisão os alvos da independência de Taiwan. Segundo, o exercício militar de 14 de outubro de 2024 tinha como objetivo demonstrar um bloqueio eficaz dos portos e do abastecimento energético de Taiwan através da mobilização de várias forças, incluindo porta-aviões do continente. O terceiro exercício militar, em 4 de abril de 2025, visava atacar com precisão os portos e as rotas de abastecimento energético de Taiwan, bem como alvos militares. O quarto exercício, realizado em 29 e 30 de dezembro, teve como objetivo controlar Taiwan internamente e impedir a intervenção de forças externas em Taiwan. No geral, cada exercício realizado entre 2024 e 2025 teve suas características especiais, com um aumento consecutivo na capacidade do PLA não apenas de bloquear Taiwan, mas também de atacar alvos inimigos com precisão e impedir que forças externas interferissem na situação da ilha.
O exercício militar de 30 de dezembro afetou as rotas aéreas de 857 aeronaves civis, impactando um total de 100.000 passageiros (Wen Wei Po, 30 de dezembro de 2025). Em Kinmen, foram afetados 84 voos, incluindo 6.000 passageiros. A recém-eleita presidente do Kuomintang (KMT), Cheng Li-wen, criticou o governo de William Lai por desafiar incessantemente a linha vermelha das autoridades da China continental.
Após a eleição de Cheng Li-wen como presidente do Kuomintang (KMT), o presidente chinês, Xi Jinping, felicitou-a, e há relatos de que Cheng deverá visitar a China continental em breve. O seu papel de intermediário entre Taiwan e a China continental será significativo, embora alguns críticos taiwaneses a considerem excessivamente pró-China continental.
O exercício militar realizado nos dias 29 e 30 de dezembro decorreu logo após o término da visita de Chiang Wan-an, presidente da Câmara de Taipé, a Xangai para o Fórum das Cidades Xangai-Taipei, nos dias 27 e 28 de dezembro. A breve visita de Chiang não resultou em qualquer avanço nas relações entre os dois lados do Estreito, no meio das tensas relações bilaterais.
Alguns críticos taiwaneses do KMT acusaram o partido de não conseguir actuar como um intermediário eficaz, enquanto os apoiantes do KMT criticaram o Partido Democrático Progressista (DPP) por provocar continuamente a China com medidas de linha dura, incluindo o endurecimento da legislação de segurança nacional para obstruir as interacções sociais do povo taiwanês com os chineses continentais.
Os especialistas militares da China continental afirmaram que o exercício militar realizado nos dias 29 e 30 de dezembro foi bem-sucedido em muitos aspetos. Em primeiro lugar, serviu de alerta em relação à declaração do líder taiwanês William Lai de que iria pressionar por uma aquisição de armamento no valor de 40 mil milhões de dólares (Xinhua, 31 de dezembro de 2025). Em segundo lugar, advertiu contra a ação dos EUA de fornecer continuamente armas militares a Taiwan, o que, para a China, “viola o princípio de Uma Só China e os três comunicados conjuntos China-EUA” (Xinhua, 31 de dezembro de 2025). Em terceiro lugar, a demonstração de força do Exército Popular de Libertação (PLA) demonstrou a sua capacidade de “integrar o treino em tempo de paz com as operações em tempo de guerra” e de “enviar um forte sinal da sua determinação em esmagar resolutamente todos os planos separatistas”, como afirmou Zhang Chi, da Universidade de Defesa Nacional. Em quarto lugar, o cerco do EPL a Taiwan tornou-se mais rigoroso e fechado, servindo de sério aviso aos activistas e líderes do “movimento pela independência de Taiwan”.

Conclusão

Objectivamente falando, as implicações dos exercícios militares do Exército Popular de Libertação (PLA) são óbvias. Constituíram um sério aviso às forças externas, incluindo os EUA e até mesmo o Japão, sobre qualquer possível intervenção na questão de Taiwan, particularmente a venda de armas americanas a Taiwan. Dado que o governo chinês já tinha solicitado aos EUA que se abstivessem de fornecer armas a Taiwan, a recente decisão do Departamento de Estado irritou claramente Pequim. Além disso, o exercício militar visava informar o Japão, explícita ou tacitamente, que qualquer plano externo de “resgatar” e “auxiliar” Taiwan em caso de conflitos entre a China continental e Taiwan seria militarmente inútil e politicamente reprovável. Acima de tudo, Taiwan não pode nem será um Cavalo de Troia no qual forças externas possam entrar para tentar influenciar o sistema político da China continental, para não falar da questão da ameaça à soberania territorial da China sobre Taiwan.
O exercício militar teve também como objetivo advertir severamente os líderes do Partido Democrático Progressista (DPP) – um aviso que persistirá até às próximas eleições presidenciais de 2028. É possível prever que a China deverá demonstrar o seu poderio militar sobre Taiwan de agora até 2028, ao mesmo tempo que adota uma abordagem mais amigável em relação aos líderes do Kuomintang (KMT), que devem atuar como intermediários entre Taiwan e as autoridades da China continental. Se a frente unida da China em Taiwan tiver como alvo os líderes e membros do KMT, a sua estratégia em relação aos inimigos, ou seja, os principais líderes do Partido Democrático Progressista (DPP) e os seus apoiantes, será de advertência e isolamento político. Nestas circunstâncias, é provável que os eleitores de Taiwan votem de forma mais pragmática no KMT ou na coligação do KMT com o Partido Popular (PP), mais moderado.
Neste momento, não é claro se o PP estará disposto a formar uma coligação com o KMT para competir com o DPP nas eleições presidenciais de 2028. No entanto, o poderio militar exercido pela China em torno da ilha de Taiwan parece pressionar os pragmáticos do PP a considerarem tal coligação com o KMT. Assim, numa perspectiva geopolítica, o recente exercício militar conduzido pelo Exército Popular de Libertação (PLA) teve múltiplos propósitos, um dos quais é o de pressionar a população pragmática de Taiwan a reflectir sobre a melhor abordagem para lidar não só com a China continental, mas também com o alinhamento político interno e a política de coligação dentro de Taiwan. Por conseguinte, o exercício militar realizado nos dias 29 e 30 de Dezembro foi hábil e tem profundas implicações para as políticas dos EUA e do Japão em relação a Taiwan, bem como para o alinhamento político interno e as considerações pragmáticas dos eleitores taiwaneses.
Com a escalada dos exercícios militares no Estreito de Taiwan, uma situação preocupante é se tais exercícios podem levar a um acidente – qualquer acidente que exija uma gestão urgente da crise. Espera-se que a nova demonstração de força por parte da China continental seja apenas uma nova normalidade, sem aumentar os riscos militares entre os dois lados do Estreito. Caso contrário, o aumento das ações de dissuasão de ambos os lados, incluindo Taiwan e a China continental, poderá gerar um elevado grau de incertezas e riscos militares. Para reduzir estes riscos, o recurso a intermediários, como os principais líderes do Kuomintang (KMT), e as precauções exercidas por intervenientes externos, como os EUA e o Japão, bem como as restrições militares mútuas no Estreito de Taiwan, tornar-se-ão factores importantes que influenciarão a paz e as soluções nas relações entre os dois lados do Estreito.</description><pubDate>2026-01-08 23:57:43</pubDate></item><item><title>Centaline prevê recuperação do mercado imobiliário em 2026</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/centaline-preve-recuperacao-do-mercado-imobiliario-em-2026/</link><description>A agência imobiliária Centaline Property antecipou que a venda de habitações em Macau registe um crescimento entre 10% a 20% no actual ano de 2026. Segundo as previsões da empresa, as perspectivas para o mercado imobiliário neste ano são mais optimistas do que o cenário do ano passado, devido principalmente às novas iniciativas do Governo para impulsionar a venda de imóveis e a eventuais cortes adicionais nas taxas de juro.
Recorde-se que o secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, tinha anunciado em Dezembro uma medida de isenção do imposto de selo para os residentes que adquiram o seu primeiro apartamento por um valor igual ou inferior 6 milhões de patacas. Para além disso, o limite máximo da percentagem de empréstimo hipotecário subiu de 70% para um novo tecto de 80%. As duas medidas entraram em vigor no actual mês de Janeiro, visando o reforço do desenvolvimento do sector imobiliário e um apoio extra aos residentes que procurem casa.
Em conferência de imprensa realizada na terça-feira, o director-geral da Centaline em Macau e Hengqin, Stanley Poon, disse esperar que o mercado imobiliário tenha um desempenho “melhor” no ano de 2026. Citado pela plataforma de notícias Macao News, o responsável antecipou ainda cortes adicionais nas taxas de juro em 2026, que poderão ajudar a reduzir os preços da habitação.
De acordo com o relatório mais recente da Centaline, o mercado imobiliário local continuou em estado de crise no ano de 2025, com uma queda no volume de transacções e de vendas de escritórios e de unidades industriais. Os dados revelados pela empresa indicam que em 2025 houve cerca de 2.853 transacções (menos 6,6% em termos anuais), enquanto o preço médio por metro quadrado de um apartamento se fixou em cerca de 72 mil patacas (menos 16%).
No que respeita ao volume de vendas de escritórios, o desempenho foi igualmente fraco com 67 unidades vendidas – uma redução de quase 40% face a 2024. Os imóveis industriais, por sua vez, tiveram um total de 41 transacções, o que representa uma queda superior a 30%.</description><pubDate>2026-01-08 00:00:10</pubDate></item><item><title>Orquestra de Macau desafia violinistas com concertos em homenagem a Mozart</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/orquestra-de-macau-desafia-violinistas-com-concertos-em-homenagem-a-mozart/</link><description>Mozart em três actos. De um prodígio de oito anos a um génio consumado, a viagem musical de Wolfgang Amadeus Mozart será revisitada em três noites especiais em Macau. A Orquestra de Macau, acompanhada por três violinistas internacionais, apresenta em Janeiro o ciclo completo dos cinco concertos para violino do compositor, num programa que inclui uma imersão rara na sua evolução artística, com masterclasses e encontros, para além dos concertos.  

As igrejas de S. Domingos e da Sé vão ecoar, durante três dias de Janeiro, com a obra de um dos nomes mais universais da música clássica. A Orquestra de Macau preparou um ambicioso ciclo intitulado “Homenagem a Mozart”, que conduzirá o público por uma saga cronológica e emocional na criação do compositor austríaco.
A maratona musical inicia-se a 23 de Janeiro, na Igreja de S. Domingos. Sob o tema “Um Génio Divino”, o violinista búlgaro Svetlin Roussev enfrentará o desafio de interpretar numa única noite três dos primeiros concertos para violino de Mozart, nomeadamente, N.º 1, 2 e 4, obras que evidenciam o talento precoce e já formidável do jovem compositor, como esclarece o comunicado do Instituto Cultural (IC).
A viagem prossegue no dia seguinte, 24 de Janeiro, na Igreja da Sé, para o concerto “Espírito Clássico”. O destaque será a estreia em Macau do jovem fenómeno chinês Zhang Aozhe. Com apenas 17 anos e já vencedor do prestigiado Concurso Internacional “Prémio Paganini”, o violinista interpretará o Concerto para Violino N.º 3. A orquestra, por sua vez, fará um contraponto temporal notável. Apresentará a primeira sinfonia de Mozart, escrita aos oito anos, e a intensa Sinfonia N.º 40, mostrando o abismo criativo percorrido entre a infância e a maturidade.
O ponto final do ciclo, a 25 de Janeiro de volta à Igreja de S. Domingos, é reservado para o “Símbolo Eterno”. O violinista Yu-Chien Tseng, oriundo de Taiwan, junta-se à orquestra para o aclamado Concerto final para Violino N.º 5. A noite, e todo o ciclo, culminará com a última sinfonia que Mozart escreveu, a majestosa Sinfonia N.º 41, que leva o nome de “Júpiter”. Também a sua mais longa composição, com um total de 33 minutos, foi criada no Verão de 1788, e destaca-se pelo revolucionário contraponto de cinco melodias no final, técnica influenciada pelos seus estudos de Bach. A alcunha, dada após a morte de Mozart, pelo empresário Johann Peter Salomon, reflecte a sua grandeza, uma qualidade adequada ao “rei dos deuses”, embora Mozart nunca a tenha reconhecido como tal.
Este ciclo oferece um triplo evento para apreciar a genialidade do austríaco, um compositor que começou a compor antes dos seis anos de idade e que, numa vida curta de apenas 35 anos, produziu mais de 600 obras. Os seus cinco concertos para violino, que serão tocados na íntegra, foram todos escritos entre os seus 17 e 23 anos, representando um período de extraordinária criatividade e domínio técnico, que se reflecte na sua complexidade e expressividade, já reconhecida no imaginário da população mundial, tanto entre os amantes da música clássica como dos leigos.
Para além dos palcos, o programa da orquestra inclui uma camada educativa. Antes de cada concerto, a musicóloga Katy Ieong Cheng Ho Weatherly conduzirá uma palestra para contextualizar as obras. Entre 21 e 25 de Janeiro, estão ainda agendadas masterclasses e encontros informais com os músicos, destinados a estudantes e ao público geral que queira aprofundar o contacto com os artistas.
Os bilhetes para cada concerto, com duração prevista entre 60 a 75 minutos, estão disponíveis a 150 patacas através da Bilheteira Online de Macau.
A Temporada de Concertos 2025-26 da Orquestra de Macau, que integra esta iniciativa, conta com a coorganização do IC e o patrocínio dos principais resorts e casinos do território, além do apoio do Banco da China (Macau).</description><pubDate /></item><item><title>Chan Tsz King destaca diminuição dos casos de burla e diz que idosos e jovens estão mais alerta</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/chan-tsz-king-destaca-diminuicao-dos-casos-de-burla-e-diz-que-idosos-e-jovens-estao-mais-alerta/</link><description>O secretário para a Segurança fez ontem, na reunião plenária da Assembleia Legislativa (AL), um balanço dos trabalhos da sua tutela para diminuir os casos de burla no território. Chan Tsz King salientou que “os idosos e os jovens estão mais alerta contra a burla”.

Ao longo dos últimos anos, o número total dos casos de burla tem vindo a diminuir e isso deve-se ao facto de jovens e idosos estarem mais alerta. A ideia foi transmitida ontem por Chan Tsz King, secretário para a Segurança, na reunião plenária da Assembleia Legislativa (AL).
Fazendo um balanço dos trabalhos de sensibilização para a prevenção de burlas, o secretário detalhou que, entre Janeiro e Novembro de 2025, a Polícia Judiciária (PJ) realizou mais de 160 palestras e actividades da prevenção de burlas nas instituições de ensino superior, contando com a participação de 35.000 pessoas. O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), por seu turno, realizou 13 palestras temáticas da prevenção de burlas destinadas aos jovens, contando com a participação de cerca de 3.400 alunos e professores.
“Após efectuados pela Polícia os trabalhos específicos de combate às burlas nos últimos anos, as burlas telefónicas que tinham como alvo preferencial estudantes do ensino superior, ocorridas frequentemente no passado, registaram uma diminuição significativa”, assinalou Chan, detalhando que o número de estudantes do ensino superior de Macau que caíram na burla telefónica “Polícia, Procuradoria e Tribunal” desceu 29,3% em comparação com o ano de 2023, enquanto o número registado nos primeiros três trimestres de 2025 diminuiu 42,6% em relação ao período homólogo de 2024.
Quanto aos idosos, registaram-se 71 pessoas burladas com idade superior a 60 anos, o que representa uma diminuição de 11,3% em comparação com o período homólogo do ano passado. O número de vítimas das burlas telefónicas “adivinha quem sou eu” registou uma descida de 67,4%. No entanto, no ano passado surgiu uma nova burla telefónica de falso pessoal de atendimento de plataforma, tendo sido burlados 23 idosos nos primeiros três trimestres de 2025. “Actualmente, esta burla está sob controlo e tem uma diminuição significativa recentemente”, assinalou o secretário.
Nos primeiros três trimestres de 2025, a PJ realizou 62 actividades sobre a prevenção de burlas destinadas aos idosos, contando com a participação de mais de 10 mil pessoas. O CPSP enviou também o pessoal aos locais de lazer de diversas zonas para divulgar os conhecimentos sobre a prevenção de burlas e as técnicas da prevenção criminal junto dos cidadãos e idosos. Entre Janeiro e Novembro de 2025, realizou 105 acções de divulgação na rua com a participação de mais de 13.000 pessoas, contabilizou Chan Tsz Kin no hemiciclo.
O tema foi levado ao hemiciclo pelo deputado Ip Sio Kai, que pedia o reforço da cibersegurança e a prevenção das burlas. Na resposta, o secretário disse também que têm sido intensificados os mecanismos de cooperação entre os sectores bancário e de telecomunicações.
No âmbito do sector financeiro, a PJ promoveu medidas como a cessação urgente de pagamento, o alerta para as transferências ou remessas bancárias suspeitas online e presenciais e o alerta para a conta bancária envolvida em burla. Nos primeiros três trimestres de 2025, foram interceptados 482 casos através das referidas medidas, num montante envolvido superior a 56 milhões de patacas. Ainda neste período, foram comunicados ao sector bancário 397 contas supostamente envolvidas nas burlas, os bancos tomaram medidas para o congelamento e emitiram alertas.
O secretário deu também o exemplo da criação, em vários bancos, de sistemas de identificação e vigilância inteligentes para a suspensão com precisão das potenciais vítimas e das transacções de risco elevado, e de comunicação atempada ao Centro de Coordenação de Combate às Burlas para se intervir. Nos primeiros três trimestres de 2025, aquele centro recebeu um total de 18 comunicações de burla dos bancos, das unidades antiburla das regiões vizinhas, dos familiares das vítimas, tendo conseguido recuperar mais de 2,4 milhões de patacas.
Chan adiantou ainda que, no mês passado, a PJ acordou com o Gabinete de Informação Financeira dos Serviços de Polícia Unitários, a Autoridade Monetária de Macau e o sector bancário, a criação de uma plataforma de partilha de informações sobre transacções suspeitas e contas envolvidas em burlas.</description><pubDate>2026-01-08 00:12:18</pubDate></item><item><title>Fundação Rui Cunha discute impactos do colonialismo em Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/fundacao-rui-cunha-discute-impactos-do-colonialismo-em-macau/</link><description>De que forma é que o império português moldou as percepções sobre raça, pertença e direitos em Macau? A Fundação Rui Cunha vai hoje receber uma sessão conduzida pelo académico MC Loureiro, autor de “Colonial Citizenship” – a primeira obra jurídica dedicada a analisar as relações complexas entre o colonialismo e o acesso aos direitos de nacionalidade no antigo império português.

A Fundação Rui Cunha (FRC) acolhe hoje, pelas 18h30, uma sessão subordinada ao tema “Cidadania Colonial: a Rota de Macau”. O evento tem como inspiração o livro “Colonial Citizenship”, da autoria do orador convidado MC Loureiro, a ser publicado em 2026 pela editora Bristol University Press.
O trabalho académico de MC Loureiro, professor adjunto de Direito na Universidade de Leicester, incide sobretudo em tópicos como o direito colonial, a cidadania e a teoria jurídica. Esta nova publicação debruça-se especificamente sobre o império português e as discussões sobre raça, cidadania e pertença que este suscitou – e continua a suscitar – nas ex-colónias.
Em comunicado, a FRC sublinha que “Colonial Citizenship” é a “primeira obra jurídica a abordar de forma abrangente a pertença colonial, a assimilação e o acesso aos direitos no império português da Ásia e da África”, estabelecendo uma linha cronológica que vai desde o século XV ao presente pós-colonial.
A monografia do académico incide sobre a forma “como a cidadania surgiu e se desenvolveu” no contexto do império português, bem como o impacto que ainda persiste na actualidade. Segundo defende MC Loureiro, os vestígios do passado colonial de Portugal continuam hoje a “moldar a realidade jurídica portuguesa e o acesso à nacionalidade e à cidadania”.
A apresentação na FRC vai aprofundar a posição peculiar de Macau entre as ex-colónias, com “particularidades demográficas, políticas, geográficas e jurídicas” que lhe conferem um papel estratégico “na análise das condições jurídicas imperiais portuguesas”. Fazendo uso de “uma abordagem crítica da cidadania, uma visão matizada do império português e novas descobertas de arquivo”, a sessão de MC Loureiro é um convite a uma reflexão sobre “raça, pertença e direitos”, pensados no contexto pós-colonial e actual. “Fundamentalmente, impõe-se a questão: quem é elegível, na concessão de direitos e cidadania durante e após o império?”, escreve a FRC.
Antes de entrar para a Faculdade de Direito de Leicester, MC Loureiro foi investigador na Universidade de Birmingham e na Escola de Estudos Orientais e Africanos (SOAS) da Universidade de Londres, onde leccionou sobre impérios coloniais, direitos constitucionais e direitos de cidadania.
Numa nota auto-biográfica publicada na Universidade de Leicester, o académico define-se como um “teórico socio-jurídico” cujo principal interesse de investigação gira em torno da questão do colonialismo, especialmente através da sua expressão nos antigos impérios português e britânico. Inclui-se aqui Macau, que, “de entreposto comercial estrangeiro à última colónia portuguesa”, mantém uma relação de quase meio milénio com Portugal.
A sessão será realizada em língua inglesa e moderada por Ângelo Patrício Rafael, professor assistente na Faculdade de Gestão e Direito da Universidade de São José (USJ).</description><pubDate /></item><item><title>Governo quer fortalecer ‘soft power’ cultural de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/governo-quer-fortalecer-soft-power-cultural-de-macau/</link><description>O Lam disse ontem que o Governo está a trabalhar para fortalecer o ‘soft power’ cultural de Macau, desenvolvendo indústrias cinematográfica e televisiva e de sectores relacionados.
Em resposta a uma interpelação oral do deputado Ngan Iek Hang, a secretária para os Assuntos Sociais e Cultura lembrou que, através das “Medidas Administrativas para os Prestadores de Serviços de Hong Kong e Macau que investem no Negócio da Produção Cinematográfica”, emitidas pela Administração Cinematográfica da China, “é prestado um maior e melhor apoio ao desenvolvimento de alta qualidade das indústrias cinematográfica e televisiva de Hong Kong e Macau”. “As empresas das duas regiões são incentivadas a investir e a estabelecer empresas de produção cinematográfica no interior da China”, referiu. Assim, as empresas já existentes com investimentos de Hong Kong e Macau podem proceder ao alargamento dos seus negócios, passando a desenvolver actividades de produção cinematográfica.
A secretária também assinalou que, nos últimos anos, o Governo já lançou uma série de planos de formação nesta área, que resultaram na formação de 110 profissionais, incluindo realizadores, argumentistas, produtores, profissionais em artes cinematográficas e design audiovisual. “Estas medidas vão formar talentos do mesmo sector, apoiar o desenvolvimento das indústrias cinematográfica e televisiva local, assim promover uma rápida integração da indústria cinematográfica de Macau no desenvolvimento nacional”, asseverou.
Ao mesmo tempo, o Instituto Cultural (IC) tem tentado atrair equipas de produção cinematográfica e televisiva nacionais e internacionais para filmar em Macau. “O IC está a desenvolver uma cultura cinematográfica única e a impulsionar o desenvolvimento dos sectores locais relacionados com o turismo cultural, bem como a promover, divulgar e participar em feiras de cinema e televisão no exterior”, destacou a governante.</description><pubDate>2026-01-08 00:01:45</pubDate></item><item><title>O ataque dos EUA à Venezuela: o seu significado e importância</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/o-ataque-dos-eua-a-venezuela-o-seu-significado-e-importancia/</link><description>Na madrugada de sábado, 3 de Janeiro, as forças armadas dos Estados Unidos lançaram um ataque não provocado contra a nação soberana da Venezuela, sequestrando o seu presidente, Nicolás Maduro, e a sua esposa, Cilia Flores, um ato extraordinário de poder imperial que mergulhou cerca de 34 milhões de venezuelanos num estado de profunda incerteza.  O ataque, tanto aéreo como terrestre, matou mais de 80 venezuelanos, incluindo civis, e cerca de 32 cubanos, além de causar graves danos a uma das principais bases do país, Fuerto Tiuna, e a vários outros aeródromos e bases. Este ato descarado de agressão foi o culminar de uma campanha de meses de pressão económica, militar e política para forçar a destituição do homem forte da Venezuela.  Desde o verão, os EUA conduziram uma campanha visando pequenos navios no Mar do Caribe, matando seus tripulantes, alegando sem provas que os navios transportavam drogas letais para os EUA. Quando esses ataques falharam, o regime de Trump intensificou sua campanha instituindo um bloqueio aos portos venezuelanos, um ato de guerra, e apreendendo vários petroleiros, um ato de pirataria. Quando essas medidas falharam, os Estados Unidos usaram seu enorme poder militar para essencialmente decapitar o regime de Maduro. Quais são as consequências do ataque à Venezuela, bem como do sequestro de seu presidente, para a Venezuela, os Estados Unidos, a América Latina e o mundo? Acredito que o ataque seja a ameaça mais grave à ordem mundial pós-1945 desde a invasão russa da Ucrânia em fevereiro de 2022.
O ataque americano foi habilmente planeado desde Agosto, com as forças armadas dos EUA a construir uma réplica exacta de um dos esconderijos de Maduro, enquanto aprendiam os seus movimentos e hábitos diários usando drones e agentes no terreno para obter informações. Desde novembro, os EUA reuniram uma enorme frota no Caribe liderada pelo maior porta-aviões do mundo, o USS Gerald R. Ford, com cerca de 4000 marinheiros e tripulantes a bordo. Claramente, o objetivo das forças armadas dos EUA era conseguir uma surpresa tática e o domínio aéreo. Na noite do ataque, as defesas venezuelanas foram dominadas, a energia na capital, Caracas, foi cortada e uma equipa da Delta Force rapidamente matou quase todos os defensores e guarda-costas de Maduro. Depois de capturar Maduro e a sua esposa, as tropas colocaram-nos num helicóptero e levaram-nos para fora do país, para o USS Iwo Jima, um navio de assalto no Caribe. Toda a operação foi realizada de forma impecável em cerca de 4,5 horas.
Embora tenha sido brilhantemente conduzido, não se pensou no dia seguinte. Apesar de decapitado, o governo venezuelano permanece intacto, já que a vice-presidente, Delcy Rodríguez, foi nomeada presidente interina. Embora ela tenha dado indícios de cooperação com os EUA, o ministro da Defesa, o ministro do Interior e o poderoso filho de Maduro permaneceram desafiadores.  As forças armadas da Venezuela e as forças paramilitares implacáveis do regime tentam preservar a ordem e caçam os apoiantes do ataque dos EUA. O povo venezuelano está muito receoso do que virá a seguir, lotando os supermercados para adquirir suprimentos. A Venezuela pode seguir muitos caminhos, incluindo o atual regime chavista determinado a resistir a todo o custo a esta agressão americana; um regime complacente que cumpriria as ordens de Trump; ou a Venezuela poderia mergulhar no caos, com gangues armadas a tomarem conta das cidades, como foi o caso do Haiti, outro produto da intervenção armada americana, naquela altura em 2010, sob Obama.
Por que Trump autorizou a operação? Há várias explicações possíveis: para levar a democracia à Venezuela após décadas de regime autocrático, para acabar com o tráfico de drogas (a razão oficial para o ataque) e para demonstrar aos outros países do Hemisfério Ocidental que os EUA são os chefes de toda a região e podem fazer o que quiserem. No entanto, duas outras explicações são mais prováveis. Uma é o petróleo.  A Venezuela tem as maiores reservas de petróleo do mundo, com cerca de 303 mil milhões de barris de petróleo. Donald Trump afirmou várias vezes que quer tomar o petróleo da Venezuela, um ato descarado de roubo. Outra razão provável é criar uma diversão dos arquivos Epstein, da economia fraca e das tarifas de Trump, que fizeram com que a popularidade de Donald Trump caísse para níveis quase recordes. Quaisquer que sejam as razões, as consequências deste ataque são importantes.
É muito improvável que o governo e o povo venezuelanos permaneçam inertes. O ataque repentino dos EUA surpreendeu-os e deixou-os completamente atordoados. O regime de Maduro permanece intacto e pode muito bem resistir ativamente às exigências americanas de que entregue o seu petróleo, mude a sua política externa em 180 graus e se torne um estado vassalo complacente dos EUA. Hoje, Donald Trump anunciou que tomaria de 30 a 50 mil milhões de barris de petróleo para os seus próprios fins. Embora Maduro e o seu regime sejam extremamente impopulares, este ataque dos EUA pode facilmente unir a população contra o imperialismo ianque, o que tem sido um padrão na América Latina nos últimos duzentos anos. Se isso acontecer, Donald Trump provavelmente será forçado a enviar tropas terrestres, o que causaria uma ocupação muito impopular.  Nesse caso, a Venezuela poderia facilmente tornar-se outro Iraque ou Afeganistão — um atoleiro interminável e desastroso. Infelizmente, os americanos têm pouca memória dessas ocupações e de outras que terminaram mal para os Estados Unidos.
Donald Trump sente-se triunfante e arrogante após este ataque militar bem-sucedido e já mencionou outros ataques contra nações próximas e distantes — México, Colômbia, Panamá, Cuba, Irão e até mesmo a Gronelândia. Ele advertiu os seus líderes, incluindo o da Dinamarca, que pode agir militarmente a qualquer momento. Qualquer um desses ataques poderia provocar uma guerra regional, cara e demorada. O mais perigoso seria um ataque militar à Gronelândia, o que levaria um membro da OTAN a atacar outro membro da OTAN. Esse ataque forçaria a Dinamarca a invocar o Artigo 5.º da Carta da OTAN, o que poderia causar a situação surreal da aliança da OTAN entrar em guerra contra o seu maior e mais poderoso membro. No mínimo, um ataque à Gronelândia precipitaria o fim da OTAN, algo que os russos e muitos outros países acolheriam com grande satisfação e que provavelmente permitiria a Rússia tomar o controlo de toda a Ucrânia.
O ataque de Trump poderia criar um precedente para outros governantes autoritários em todo o mundo. A Rússia tentaria absorver toda a Ucrânia e, ao ver uma aliança da OTAN dividida ou destruída, poderia então invadir a Moldávia e os Estados Bálticos. A China poderia invadir Taiwan sem medo de consequências internacionais. Outros Estados autoritários também poderiam expandir-se para países vizinhos. Não há fim para esses exemplos.
Em resposta ao ataque ilegal dos Estados Unidos, a comunidade internacional permaneceu praticamente em silêncio. Apenas a França e a Espanha condenaram o ataque e o sequestro de Maduro. Outras democracias europeias, como a Alemanha, Itália, Grã-Bretanha e até mesmo a Escandinávia, pouco se manifestaram. Talvez estejam com medo desse criminoso imprudente e agressivo, assim como os países europeus temiam outro agressor, Adolph Hitler, durante a década de 1930. O Conselho de Segurança das Nações Unidas debateu a questão na noite de terça-feira. O secretário-geral da ONU, António Guterres, declarou que o ataque foi uma violação da Carta das Nações Unidas e do Direito Internacional. No entanto, as Nações Unidas pouco podem fazer, uma vez que os EUA têm poder de veto no Conselho de Segurança. Talvez a agressão de Trump tenha destruído a própria ONU, como vários correspondentes comentaram. O tempo dirá.
Se os Estados Unidos tiverem sucesso neste ato de guerra, serão colocados os últimos pregos no caixão da ordem internacional do pós-guerra, que impediu o mundo de entrar numa nova Guerra Mundial nos últimos 80 anos. Receio que o mundo tenha entrado numa nova era. Em muitos aspetos, esta nova era é um regresso ao imperialismo do século XIX, um mundo em que as grandes potências teriam as suas próprias esferas de influência: os EUA no hemisfério ocidental, a Rússia na Europa e a China no leste asiático. O resultado dessa era anterior foi a Primeira e a Segunda Guerras Mundiais. Poderemos ter uma Terceira Guerra Mundial? É isso que está em jogo hoje, e o mundo deve ouvir e despertar para esta ameaça global, como fez em 1939. Caso contrário, viveremos num mundo em que, como disse o historiador grego antigo Tucídides: “Os fortes fazem o que têm de fazer e os fracos aceitam o que têm de aceitar”.</description><pubDate>2026-01-08 23:58:25</pubDate></item><item><title>Si Ka Lon sugeriu que Macau desenvolvesse indústria do “turismo de casamentos”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/si-ka-lon-sugeriu-que-macau-desenvolvesse-industria-do-turismo-de-casamentos/</link><description>O deputado Si Ka Lon propôs ontem ao Governo que se promovesse a indústria do “turismo de casamentos” em Macau, tal como acontece em Las Vegas ou até Hong Kong. Wong Sio Chak, porém, rejeitou a ideia.
“Olhando para todo o mundo, o ‘destino de casamento’ é um dos rumos para o desenvolvimento da indústria do turismo. Além de criar lugares para check-in no local onde se faz o registo de casamento, os sistemas de registo de casamento locais mais abertos e acessíveis atraem viajantes que buscam um significado cerimonial, impulsionando assim a economia”, sustentou o deputado, acrescentando que Macau tem “um enorme potencial para o desenvolvimento do turismo de casamentos”, devido aos “resorts de renome, uma mistura de culturas chinesa e ocidental, e a possibilidade de os notários privados celebrarem casamentos a qualquer hora e em qualquer lugar”.
Segundo o deputado, a aposta nesta indústria iria estimular directamente sectores como a hotelaria, restauração, serviços de casamento, fotografia, joalharia e vestuário, por exemplo. Si Ka Lon sugeriu então que a legislação deixe de restringir o registo de casamentos a residentes de Macau e a trabalhadores não-residentes.
Wong Sio Chak, secretário para a Administração e Justiça, explicou que o regime do registo do casamento de Macau se encontra interligado com as disposições consagradas no Direito da Família do Código Civil e daí decorrem outros efeitos jurídicos conexos às relações matrimoniais.
Eliminando o requisito de residência habitual em Macau exigido a um dos nubentes, “a eventual prática de actos de disposição de bens pelos nubentes no exterior de Macau poderá vir a suscitar problemas quanto à distribuição e destino dos bens, entre outras questões no âmbito da determinação da lei aplicável, pelo que se impõem análises e estudos prudentes”, assinalou o governante.
Na reunião plenária de ontem da Assembleia Legislativa, Wong ainda sugeriu que os nubentes casem fora de Macau e depois venham ao território celebrar a ocasião. “O registo de casamento é um acto solene. O casamento é um acto contratual que temos de respeitar”, frisou.</description><pubDate>2026-01-08 00:04:47</pubDate></item><item><title>Frio intenso na Europa provoca morte de mais de 20 pessoas e suspende transportes e escolas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/frio-intenso-na-europa-provoca-morte-de-mais-de-20-pessoas-e-suspende-transportes-e-escolas/</link><description>Cerca de 20 pessoas morreram na Europa devido a uma das vagas de frio mais intenso dos últimos anos na Europa, onde foram suspensos muitos transportes e fechadas escolas, anunciaram ontem as autoridades. Um dos mais países afetados foi a Polónia, que enfrenta, há uma semana, uma intensa vaga de frio polar, com temperaturas noturnas a atingir os -20°C em várias regiões, tendo informado ontem que já registou 13 mortes por hipotermia, sobretudo de pessoas sem-abrigo. A estes números juntam-se cinco mortes reportadas pela polícia e duas pelos serviços de socorro, apesar de muitas câmaras municipais terem convertido edifícios públicos em abrigos temporários e apelado a particulares e estabelecimentos turísticos para oferecerem abrigo aos mais vulneráveis O frio intenso levou à adopção de medidas de emergência extremas, como o encerramento de escolas em alguns concelhos, e algumas autarquias estão a disponibilizar aquecedores portáteis nas ruas para fornecer calor momentâneo aos peões, já que se espera uma descida das temperaturas para -25 graus Celsius, que deverá ser acompanhada de tempestades de vento e queda de neve.
O Reino Unido também acordou ontem com avisos de fortes nevões e ventos intensos, que, segundo as autoridades meteorológicas, podem representar um risco para a vida. O impacto de uma tempestade com origem no Atlântico – a ‘Goretti’, que só deverá atingir o resto da Europa a partir desta sexta-feira – é esperado sobretudo no centro de Inglaterra, com implicações para as escolas, viagens e comércio, especialmente nas zonas mais rurais, onde também poderá provocar cortes de energia e interrupções no sinal de telemóvel. As autoridades britânicas admitem também esperar um aumento do número de mortes, sobretudo entre pessoas com 65 ou mais anos ou com problemas de saúde, mas avisa que poderá também afetar gravemente as faixas etárias mais jovens.
Nos Países Baixos, onde a neve e o vento obrigaram a cancelar cerca de 700 voos na quarta-feira, mais de mil pessoas passaram a noite no aeroporto de Amesterdão-Schiphol, um dos maiores da Europa. O aeroporto, onde foram cancelados inúmeros voos nos últimos dias, já admitiu esperar que o número de cancelamentos aumente. Neste país, também os transportes ferroviários estão gravemente afetados e as companhias nacionais de comboios estão a recomendar aos passageiros que adiem as viagens não essenciais. Nas estradas, registavam-se mais de 700 quilómetros de engarrafamentos por volta das 09:00 locais, o pior caso desde 10 de fevereiro de 1999. A interrupção das viagens de comboio nos Países Baixos afetou também a Bélgica, com todos os passageiros com destino àquele país a ficarem retidos na última estação antes da fronteira, em Essen. Na Bélgica, a neve também provocou interrupções nos transportes, obrigando ao cancelamento de 40 voos no Aeroporto de Bruxelas (Zaventem), o principal do país. Em França, onde cerca de uma centena de voos foram cancelados na quarta-feira nos dois maiores aeroportos do país, as restrições de viagens, sobretudo ferroviárias, mantiveram-se ontem, assim como as reduções de velocidade nas linhas de alta velocidade. Já a Alemanha, onde milhares de residentes de Berlim estavam sem eletricidade há quatro dias, voltou a garantir aquecimento e luz à capital, mas continua a alertar para as condições perigosas provocadas pelas tempestades. Mais a sul, em Itália, os avisos de ontem das autoridades referem-se a frio intenso esperado, depois de dias de ventos violentos, neve e chuvas torrenciais. A vaga de frio está a surpreender mesmo os países mais habituados a invernos rigorosos, como é o caso da Suécia, onde todas as linhas de elétrico de Gotemburgo, uma das principais cidades do país, foram suspensas.</description><pubDate>2026-01-08 23:57:05</pubDate></item><item><title>Autoridades preparam-se para o arranque da Estação de Água Reciclada de Coloane</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/autoridades-preparam-se-para-o-arranque-da-estacao-de-agua-reciclada-de-coloane/</link><description>A Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA), a Sociedade de Abastecimento de Águas de Macau (SAAM) e a Universidade de Macau (UM) reuniram-se esta terça-feira para discutir a correcta utilização e o abastecimento “sem sobressalto” da Estação de Água Reciclada de Coloane, que deverá começar a operar a partir de Março.
Na reunião, a DSAMA apresentou à UM algumas questões relacionadas com a água reciclada em Macau, como o plano de desenvolvimento, as especificações técnicas, as zonas de abastecimento, as finalidades, os padrões de qualidade, os requisitos técnicos do sistema, os métodos dos testes, os tubos, as precauções e a divulgação. Por sua vez, a SAAM expôs os seus planos de abastecimento de água reciclada, enquanto a UM se centrou nos seus planos de preparação para a utilização de água reciclada.
Num comunicado divulgado ontem pela DSAMA, acrescenta-se que no final da reunião as três partes envolvidas discutiram pormenorizadamente a utilização e a divulgação da utilização da água reciclada na UM e trocaram opiniões sobre a preparação para o abastecimento da estação.
Recorde-se que o início do abastecimento de água reciclada em Macau está previsto para o dia 1 de Março, abrangendo na sua fase inicial as habitações públicas de Seac Pai Van e a Universidade de Macau. Apesar de o Governo ainda não ter fixado um preço para o consumo de água reciclada, a DSAMA já antecipou que as despesas sejam “ligeiramente inferiores” às da água potável.
A utilização de água reciclada pretende promover a reutilização dos recursos hídricos e colmatar a escassez de água doce em Macau, quase totalmente dependente do interior da China no que respeita às reservas de água bruta.</description><pubDate>2026-01-08 00:00:55</pubDate></item><item><title>Três residências artísticas exploram cartografia, fluxo e memória no Armazém do Boi</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/tres-residencias-artisticas-exploram-cartografia-fluxo-e-memoria-no-armazem-do-boi/</link><description>O Armazém do Boi inaugura a 10 de Janeiro, pelas 16h00, três exposições simultâneas resultantes de dois programas de residência artística da associação, cada uma propondo uma leitura distinta da identidade e da paisagem de Macau e regiões circundantes. Os projectos de David Fank, Fan Xianxin e Yuan Zeqiang exploram, respectivamente, a cartografia pessoal da Grande Baía, a dinâmica das transformações urbanas e a memória material inscrita na pedra. 

O espaço do Armazém do Boi, também conhecido como Ox Warehouse, acolhe a partir de 10 de Janeiro uma tríade de exposições que reflecte sobre o conceito de identidade através de perspectivas artísticas distintas. As mostras, que resultam dos programas de residência artística 3+0/0+0 e 2+0/1+1, estarão patentes até 8 de Fevereiro e partilham a mesma inauguração, marcada para as 16:00 do dia de abertura.
Primeiramente, o espaço transformar-se-á num mapa visual da experiência humana na Grande Baía. É lá que o artista David Fank inaugura a exposição “Land and Sea”, uma instalação dupla que constitui a sua contribuição para o programa 3+0/0+0 de residência artística de 2025, organizado pelo Ox Warehouse.
A exposição apresenta dois núcleos principais, Land (Terra) e Sea (Mar), num cenário construído como uma sala onde o azul e o verde se encontram. Esta divisão cromática serve como um mapa conceptual que o artista traça a partir da sua própria vivência itinerante. David Fank parte das suas deslocações e estadias entre várias cidades, nomeadamente Macau, Zhuhai, Guangzhou e Pequim, para criar uma cartografia pessoal da região. Esta representação é construída através de elementos como percursos pedestres, registos fotográficos e objectos recolhidos, que funcionam como “nós” ou “pontos de ancoragem” no seu mapa imaginado.
A curadoria da exposição está a cargo de Wang Jing, com a direcção de exposição de Noah Ng (Wu Fangzhou), presidente do Ox Warehouse, e um enquadramento académico conduzido por Yi Ying. A iniciativa tem o apoio do Fundo para o Desenvolvimento Cultural da RAEM e da Direcção dos Serviços de Assuntos Culturais.
Esta mostra insere-se no âmbito da programação do Ox Warehouse entre 2025 e 2026, que é uma associação artística privada sem fins lucrativos, sempre de entrada livre. O espaço dedica-se a apresentar exposições e performances de arte contemporânea, procurando funcionar como uma plataforma alternativa e experimental para a criação artística local, em contraste com outras galerias mais populares, o que serve de palco ideal para as novas obras. Aberta a artistas e associações para projetcos colaborativos, além das exposições, o Ox Warehouse organiza oficinas artísticas, programas de intercâmbio transfronteiriço e residências artísticas, como as recém realizadas “3+0/0+0” e “2+0/1+1”, de onde nasceram os correntes projectos. O intuito da associação é de fomentar a criatividade individual e o espírito experimental, segundo a sua introdução oficial.
Paralelamente à obra de Fank, o Ox Warehouse apresenta simultaneamente mais duas obras resultantes de programas de residência artística. “Seak Kam Tong”, de Yuan Zeqiang, e “Standing Wave Manifold”, de Fan Xianxin.
Em “Standing Wave Manifold”, Fan Xianxin parte do antigo nome de Macau, “Espelho do Mar” (Jinghai), para explorar a ideia de uma estrutura estática formada por movimento. O artista utiliza os conceitos físicos de “onda estacionária” e “manifold” como metáfora metodológica para ler a transformação contínua da cidade, onde a fronteira entre água e terra tem sido redefinida desde o século XIX. A exposição investiga como instituições, paisagem e saberes tradicionais moldam o quotidiano, sob curadoria de Sun Xiaoyu e direcção académica de Gao Shiqiang.
Completa o ciclo a exposição “Seak Kam Tong”, de Yuan Zeqiang, que centra a sua investigação no elemento pedra como arquivo material da história e da cultura de Macau. O projecto, com curadoria de Hu Bin, parte da observação da calçada portuguesa, das paredes de pedra, do templo A-Má construído na rocha e dos amuletos “Pedra Kam Tong” (uma tradição importada de Shandong) para reflectir sobre o encontro e fusão de culturas na cidade. A série, tridimensional, surge como uma evolução do trabalho anterior do artista sobre “camadas” e pretende revelar dualidades e verdades na vida moderna.
As três exposições, com entrada livre, poderão ser visitadas diariamente entre as 10:00 e as 19:00 no histórico edifício localizado no cruzamento da Avenida do Coronel Mesquita com a Avenida Almirante Lacerda. A iniciativa conta com o apoio do Fundo para o Desenvolvimento Cultural da RAEM e da Direcção dos Serviços de Assuntos Culturais, além de instituições académicas como a China Academy of Art e a Guangzhou Academy of Fine Arts.</description><pubDate /></item><item><title>Frio intenso leva Serviços de Saúde a emitir novas recomendações</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/frio-intenso-leva-servicos-de-saude-a-emitir-novas-recomendacoes/</link><description>Com a previsão de temperaturas mínimas iguais ou inferiores a 12 graus Celsius para os próximos dias, os Serviços de Saúde reforçaram as recomendações à população, com particular atenção aos idosos e pessoas com doenças crónicas. As autoridades aconselham medidas práticas de protecção contra o frio, que vão do vestuário adequado à alimentação e segurança dentro de casa.

Com a previsão de um período prolongado de tempo frio em Macau, os Serviços de Saúde reforçaram as orientações à população para prevenir os riscos associados à descida significativa das temperaturas. O alerta surge após a Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (DSMG) ter emitido um aviso amarelo para baixas temperaturas, indicando que os termómetros deverão registar valores mínimos iguais ou inferiores a 12 graus Celsius nos próximos dias.
As autoridades sanitárias estruturaram as suas recomendações em sete pontos fundamentais, focando-se em aspectos práticos do dia a dia. A primeira medida centra-se no vestuário adequado, aconselhando o uso de roupa suficiente, de tecido suave, leve e quente, sem ser demasiado justa para não impedir a circulação sanguínea. É dada ênfase à protecção da cabeça, pescoço, mãos e pés. Para idosos com incontinência, recomenda-se a mudança frequente de fraldas e de calçado molhado.
A alimentação assume um papel preventivo importante. Recomenda-se a ingestão de alimentos e bebidas quentes, de alto teor calórico e facilmente digeríveis, como leite quente, sopa, canja, massa e arroz, mantendo uma hidratação adequada. As autoridades sublinham que o consumo excessivo de álcool não aquece o corpo, mas provoca uma perda acelerada de calor, sendo por isso desencorajado.
A prática de movimento adequado, dentro de casa ou em locais com exposição solar e com roupa quente, ajuda a manter a temperatura corporal e a circulação. É igualmente importante a toma regular de medicamentos prescritos e a procura atempada de cuidados médicos em caso de indisposição. Para acompanhar a evolução do tempo, a DSMG disponibiliza a linha de informação 24 horas (1311).
No que respeita à protecção dentro de casa, é crucial manter os espaços quentes e com boa ventilação, verificando o estado das portas e janelas para evitar a entrada de correntes de ar frio. O uso de aquecedores deve ser feito com cuidado, mantendo-os afastados de materiais inflamáveis e garantindo uma ventilação adequada. Para pessoas com alterações da sensibilidade térmica, como diabéticos, é desaconselhado o uso de sacos de água quente ou cobertores eléctricos.
A previsão aponta para uma ligeira melhoria do tempo a partir do dia 14 de Janeiro, com as temperaturas máximas a subirem gradualmente, embora se mantenha um ambiente seco típico de Inverno, com humidade relativa a poder descer para valores iguais ou inferiores a 40%.
Os SS apelam à solidariedade da comunidade, incentivando familiares, amigos e vizinhos a contactarem regularmente os idosos isolados ou com doenças, relembrando-lhes as medidas de proteçcão e reduzindo assim o risco de acidentes.
Em situações de emergência, perante sinais de hipotermia como descida contínua da temperatura corporal, rigidez muscular, bradicardia, confusão ou estado de coma, deve contactar-se imediatamente o número de emergência 999 ou os Bombeiros (2857 2222), fornecendo informações detalhadas sobre o estado, idade, sexo e localização da pessoa para uma resposta mais eficaz.
e</description><pubDate>2026-01-08 00:11:11</pubDate></item><item><title>PSD e PS contra propostas para elevar representação portuguesa em Taiwan</title><link>https://pontofinal-macau.com/2026/01/08/psd-e-ps-contra-propostas-para-elevar-representacao-portuguesa-em-taiwan/</link><description>PSD, PS, Livre e PCP rejeitaram ontem propostas da Iniciativa Liberal e PAN para abrir uma representação portuguesa em Taiwan, defendida pelo CDS, com os sociais-democratas a advertir contra medidas que Pequim poderia considerar hostis.

A bancada liberal apresentou dois projectos de resolução para elevar o relacionamento do Estado português com Taiwan, tendo depois a o PAN apresentado outras duas iniciativas no mesmo sentido.
Nos projectos que levaram ao plenário da Assembleia da República, as duas bancadas alertam para dificuldades que vivem os cerca de 300 cidadãos portugueses em Taiwan, forçados a deslocar-se ao consulado de Macau, dependente de Pequim, para tratar de questões administrativas, propondo a sua transferência para a embaixada de Tóquio. Também sugerem a abertura de um escritório de representação de Portugal em Taipé para promover as relações económicas e culturais.
No mesmo debate, o Bloco de Esquerda propôs, num outro projecto de resolução, que Portugal, “no respeito pelas relações diplomáticas (…) encontre as soluções mais adequadas para as relações económicas e culturais com o território de Taiwan”.
Já o Chega apresentou uma iniciativa a recomendar ao Governo que exerça uma mediação para o desanuviamento de tensões entre Pequim e Taipé.
Rui Rocha, da IL, defendeu que Taiwan “é uma democracia consolidada, um parceiro económico estratégico” e um território com o qual a União Europeia está a “aprofundar relações de forma clara e assumida”. “Não se pede ao Governo que reconheça Taiwan como Estado. Não se pede uma alteração da política externa portuguesa. Pede-se apenas que Portugal se comporte como um país europeu normal, que protege os seus cidadãos, defende os seus interesses e não abdica da sua autonomia de decisão por excesso de cautela”, comentou o deputado liberal.
Inês Sousa Real, do PAN, considerou que a posição de Portugal “não é neutralidade diplomática, é negligência institucional” e salientou que as propostas “não são contra ninguém”, pedindo que “não se vire as costas a uma democracia”.
Pelo PSD, José Cesário, que foi secretário de Estado das Comunidades em vários governos, incluindo no primeiro liderado por Luís Montenegro, considerou que as propostas da IL e PAN têm “uma evidente intenção de pura e simplesmente ignorar a República Popular da China”, uma “postura que pode ser considerada hostil”, assinalando as “relações diplomáticas e económicas muito profundas” entre Lisboa e Pequim.
Além disso, o social-democrata argumentou que o Estado português deve “salvaguardar a todo o custo os interesses e segurança” dos cerca de 130 mil cidadãos nacionais em Macau e Hong Kong.
Sobre as dificuldades dos portugueses residentes em Taiwan, Cesário disse que o Governo tem intenção de “encontrar soluções administrativas em diálogo com Pequim e Taipé”. “Uma posição assim, nem do PCP eu esperava”, criticou, de seguida, Rui Rocha, com o social-democrata a comparar a posição da IL à do Bloco de Esquerda.
No mesmo sentido, Catarina Louro, do PS, recordou que Portugal segue a política de “uma só China” e que a previsibilidade “é um ativo diplomático que não deve ser colocado em causa de uma forma leviana ou até irresponsável”. “Num contexto internacional tão volátil, alterações abruptas, gestos simbólicos ou sinais políticos ambíguos podem ser interpretados como tomadas de posição num quadro de rivalidade estratégica entre grandes potências. E é precisamente isso que Portugal quer evitar”, sustentou a socialista.
O Livre, pela voz de Patrícia Gonçalves, propôs a criação de uma comissão eventual de acompanhamento dos assuntos de Macau, “que permitam um trabalho sério, continuado e informado”.
Neste debate, ficou evidente a discordância entre os parceiros da coligação governamental, com o democrata-cristão João Almeida a afirmar que vários países europeus já têm representações em Taipé e “continuam a defender a lógica de ‘uma só China’”, acrescentando: “Não nos vendam a ideia de que é incompatível”.
Pelo Chega, João Ribeiro recordou a presença história de Portugal no Extremo Oriente, pedindo a aprovação da iniciativa da sua bancada, “não para aventuras, não no sentido de alinhamentos cegos, não para gestos simbólicos vazios”, mas para colocar Portugal “ao serviço da paz”, promovendo “o diálogo de forma discreta, responsável e coordenada com os aliados e parceiros”.
Fabian Figueiredo, do Bloco de Esquerda, defendeu que “as relações com o território de Taiwan devem ser estabelecidas no quadro do diálogo internacional baseado na legalidade democrática e dos compromissos diplomáticos do Estado português (…), num quadro promotor da paz, do diálogo, contrário a qualquer lógica de confrontação militarista, dos blocos imperiais ou de aventuras provocatórias”.
Pelo PCP, Alfredo Maia sustentou que Taiwan “é parte inalienável” da China e que estas propostas “inserem-se na campanha em curso de ingerência e pressões contra a República Popular da China pelos Estados Unidos, que se traduz no aumento exponencial das tensões e ameaças”.
Filipe Sousa, do JPP, declarou o voto favorável às iniciativas da IL e PAN, defendendo que Portugal deve afirmar-se como “um actor activo e pragmático na diplomacia económica global” e com uma posição próxima de “países que partilham os valores da democracia, liberdade e inovação”.
Os projectos serão votados em plenário esta sexta-feira. Lusa</description><pubDate>2026-01-08 23:59:49</pubDate></item></channel></rss>