<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/velhos-problemas-e-novos-desafios-podem-impactar-economia-de-macau-alerta-sam-hou-fai/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Director da agência nuclear da ONU em Fukushima para inspeccionar descontaminação do solo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/director-da-agencia-nuclear-da-onu-em-fukushima-para-inspeccionar-descontaminacao-do-solo/</link><description>O responsável da Agência Internacional de Energia Atómica (AIEA) iniciou ontem uma visita ao Japão, que o levará à central danificada de Fukushima para monitorizar a descontaminação do solo, enquanto o local está a ser desmantelado.
 
Rafael Grossi, que visita o Japão pela quinta vez, deverá visitar as instalações de armazenamento temporário (ISF) para solo contaminado pela primeira vez na quarta-feira.
“À medida que o Japão embarca num regresso gradual da energia nuclear à sua matriz energética, é importante que isso seja feito com total segurança e com a confiança da sociedade”, explicou ontem Grossi, citado pela agência France-Presse (AFP).
O líder da agência da ONU reuniu-se ontem à noite com o ministro dos Negócios Estrangeiros japonês, Takeshi Iwaya, que anunciou que Tóquio iria disponibilizar 14 milhões de euros para programas na Ucrânia e noutros países, incluindo para melhorar o diagnóstico de cancro.
Quase 13 milhões de metros cúbicos de solo, o equivalente a cerca de 4.300 piscinas olímpicas, e 300.000 metros cúbicos de resíduos da incineração de matéria orgânica foram removidos no âmbito das actividades de descontaminação na província de Fukushima.
A visita do argentino tem como objetivo garantir “a restauração de Fukushima, incluindo o desmantelamento da central nuclear de Fukushima Daiichi e o controlo do solo contaminado removido”, explicou fonte do Ministério dos Negócios Estrangeiros do Japão.
Os resíduos estão a ser armazenados numa instalação temporária que cobre uma área de 16 quilómetros quadrados (km²), estendendo-se até às cidades vizinhas da central nuclear de Okuma e Futaba.
As autoridades japonesas planeiam reciclar cerca de 75% do solo contaminado — aqueles com baixos níveis de radioatividade — utilizando-o, se for confirmado como seguro, para estruturas de engenharia civil, como aterros para estradas e caminhos-de-ferro.
Espera-se que o solo que não puder ser reciclado seja descartado até à data limite de 2045, e Tóquio planeia confirmar a seleção do local e o processo de destruição este ano.
Os trabalhos de descontaminação do solo, decididos após o desastre de 11 de março de 2011 e que não tinham sido realizados após o desastre de Chernobyl em 1986, foram realizados em mais de 9.000 km², ou 40 municípios.
O método de remoção de terras “foi muito eficaz na limitação das transferências (radioativas) porque as áreas mais ligadas aos cursos de água foram descontaminadas”, explicou Olivier Evrard.
Em setembro, a AIEA considerou que “a abordagem do Japão à reciclagem e eliminação de solos e resíduos radioativos provenientes de atividades de descontaminação” estava alinhada com as normas de segurança da organização.
Durante a visita de Grossi, os especialistas da AIEA e de vários países, incluindo a China e a Coreia do Sul, vão também recolher amostras de água do mar e de peixe “para aumentar a transparência” no processo de libertação de água tratada no mar, garantiu à AFP outra autoridade da agência de energia do Japão.
A Tepco, operadora da central nuclear de Fukushima Daiichi, começou a desmantelar tanques de água tratada para libertar espaço para o armazenamento de resíduos nucleares.
Após o enorme tsunami, desencadeado por um sismo de magnitude 9,0, a Tepco manteve cerca de 1,3 milhões de toneladas de água contaminada — chuva, águas subterrâneas e água do mar — no local, bem como água necessária para arrefecer os reatores.
Esta água, tratada pelo sistema ALPS (“Advanced Liquid Treatment System”) para reduzir a sua radioatividade, permanece armazenada em mais de mil tanques que ocupam actualmente a maior parte do terreno da central.
O desmantelamento das albufeiras tornou-se possível com o início do despejo de água no Oceano Pacífico em agosto de 2023. O Japão e a AIEA garantem que esta água não prejudica o ambiente. Lusa</description><pubDate>2025-02-20T02:37:41+08:00</pubDate></item><item><title>Empréstimos não pagos pelas PME atingiu 4,9 mil milhões de patacas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/emprestimos-nao-pagos-pelas-pme-atingiu-49-mil-milhoes-de-patacas/</link><description>Até ao final do ano passado, o balanço relativo aos empréstimos em dívida não pagos pelas pequenas e médias empresas (PME) atingiu os 4,9 mil milhões de patacas. O rácio do balanço dos empréstimos não pagos para os empréstimos concedidos às PME atingiu 6,2%.
Segundo uma nota de imprensa divulgada ontem pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM), o novo crédito aprovado às PME no segundo semestre de 2024 registou um decréscimo. O valor utilizado do total dos empréstimos concedidos às PME decresceu enquanto os empréstimos às PME para principais indústrias permaneceram estáveis.
A AMCM diz também que, no segundo semestre do ano passado, o novo limite do crédito aprovado às PME pelos bancos de Macau decresceu 25,9% relativamente ao primeiro semestre de 2024, atingindo 3,3 mil milhões de patacas. O rácio de garantia situou-se em 76,1%, correspondendo a uma ascensão de 29,3 pontos percentuais quando comparado com os últimos dados.
Até finais de 2024, atendendo a que se verificou, nesse período, o reembolso de vários empréstimos de elevado montante, o balanço utilizado dos empréstimos concedidos às PME atingiu 78,4 mil milhões de patacas e registou um decréscimo de 3,2%, quando comparado com o final de Junho. Quando a análise é feita segundo o uso económico e, da comparação entre a situação verificada no final de 2024 e a registada no final de Junho, constatou-se que os empréstimos concedidos aos sectores em “educação” e “transportes, armazenagem e comunicações” aumentaram 15,8% e 9,2%, respectivamente, enquanto que aos sectores em “comércio por grosso e a retalho” e “construção” registaram decréscimos de 7,7% e 1,1%, respectivamente.
A taxa de utilização, definida como a proporção do balanço relativo aos créditos em dívida para o limite do crédito aprovado, cresceu 2,7 pontos percentuais para 83,9%, quando comparado com a taxa registada nos últimos seis meses.</description><pubDate>2025-02-20T02:37:12+08:00</pubDate></item><item><title>Vietname vai construir ligação ferroviária de 8 milhões junto à fronteira com a China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/vietname-vai-construir-ligacao-ferroviaria-de-8-milhoes-junto-a-fronteira-com-a-china/</link><description>O Vietname aprovou ontem a construção de uma linha ferroviária a ligar o porto de Haiphong a Hanói e à fronteira com a China, com custo superior a oito mil milhões de dólares.
 
A linha férrea entre a costa norte do Vietname e a região que faz fronteira com a província chinesa de Yunnan visa reforçar as ligações entre os dois países fronteiriços e facilitar as trocas comerciais.
A nova ligação vai servir as principais fábricas do Vietname, onde se situam a Samsung, a Foxconn, a Pegatron e outros gigantes da eletrónica mundial, muitos dos quais dependem de carregamentos regulares de componentes provenientes da China.
Com cerca de 390 quilómetros de comprimento, a ligação vai partir da cidade portuária de Haiphong com destino a Lao Cai, no norte montanhoso do Vietname, na fronteira com Yunnan, via Hanói. Substitui a antiga linha em funcionamento, construída há mais de um século durante o período da Indochina francesa. A China vai financiar parte do projecto através de empréstimos.
Durante a visita do Presidente chinês, Xi Jinping, a Hanói, em dezembro de 2023, os dois países assinaram mais de trinta acordos.
A nova linha vai “impulsionar a cooperação económica, comercial, de investimento e turística entre os dois países”, afirmou a porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros vietnamita, Pham Thu Hang, na semana passada.
O envelhecimento das infraestruturas de transportes do Vietname, que são de má qualidade e não estão dimensionadas para fazer face ao aumento constante da procura, é considerado um dos obstáculos ao crescimento do país.
A nova ligação ferroviária pode ajudar a atenuar as dificuldades das rotas de abastecimento internacionais causadas pela atual dependência de camiões lentos e dispendiosos, que são “propensos a estrangulamentos na fronteira”, explicou Dan Martin, um perito da empresa de consultoria Dezan Shira &amp; Associates.
“A China fornece uma grande parte das matérias-primas que alimentam o setor industrial do Vietname e é essencial manter este sistema estável”, disse o analista, citado pela agência France-Presse. “Uma ligação ferroviária moderna elimina as ineficiências e assegura o transporte sem problemas das mercadorias, quer sejam enviadas para as fábricas vietnamitas ou para os mercados mundiais através do porto de Haiphong”, acrescentou.
O Governo vietnamita declarou que o estudo de viabilidade da linha Haiphong-Lao Cai deveria começar em 2025, com a entrega prevista para 2030. Mas projetos desta dimensão sofrem frequentemente atrasos no Vietname.
Os comboios, concebidos para transportar passageiros e mercadorias, vão circular a uma velocidade de 160 quilómetros por hora, contra os 50 quilómetros por hora da linha atual, segundo as autoridades.
Uma outra linha para a China, que ainda não foi aprovada pelo parlamento, acabará por ligar Hanói à província de Lang Son, que faz fronteira com a região chinesa de Guangxi, passando por outra vasta zona onde se encontram fábricas estrangeiras.
O Vietname prevê igualmente a construção de uma linha ferroviária de alta velocidade a ligar Hanói à cidade de Ho Chi Minh, a capital económica do sul, com um custo estimado em 67 mil milhões de dólares (64 mil milhões de euros), com o objetivo de reduzir o tempo de viagem de 30 horas para cerca de cinco horas. Lusa</description><pubDate>2025-02-20T02:37:40+08:00</pubDate></item><item><title>“Nezha 2” ultrapassa “Inside Out 2” como filme de animação com maior bilheteira de sempre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/nezha-2-ultrapassa-inside-out-2-como-filme-de-animacao-com-maior-bilheteira-de-sempre/</link><description>O filme de animação chinês “Nezha 2” ultrapassou o filme “Inside Out 2” (Pixar) e tornou-se na longa-metragem de animação com maior bilheteira da história, informou ontem a imprensa local.
Com uma receita global de 12,3 mil milhões de yuan (1,616 mil milhões de euros), o filme é também a oitava obra cinematográfica com maior bilheteira de todos os tempos, segundo o portal de notícias Yicai.
O sucesso de “Nezha 2” é particularmente notável pela sua origem, com mais de 99% das receitas a provirem exclusivamente da China, ao contrário das produções de Hollywood, que dependem fortemente da distribuição internacional.
Esta sequela, que segue a história de “Nezha” (2019), é inspirada no romance clássico chinês do século XVI “A Investidura dos Deuses”, que narra as aventuras de um rapaz com poderes mágicos que defende a cidade-fortaleza de Chentangguan.
Lançado a 29 de janeiro, durante o Ano Novo Lunar, “Nezha 2” liderou a bilheteira diária na China durante 21 dias consecutivos, contribuindo significativamente para o aumento da bilheteira nacional. O fenómeno desta longa-metragem levou a um prolongamento da estreia nas salas de cinema até 30 de Março.
O legado de Nezha como personagem icónica da animação chinesa será homenageado numa sessão especial a 18 de março em Xangai, onde serão exibidos “Nezha Conquista o Rei Dragão” (1979) e “Nezha 2”.
Este evento reunirá duas gerações de espetadores e oferecerá uma perspetiva sobre a evolução da animação chinesa nas últimas quatro décadas, bem como sobre a continuidade do mito na cultura popular.
Realizado por Yang Yu (conhecido como Jiaozi), da província de Sichuan (centro da China), “Nezha 2” reflete a presença crescente dos filmes de animação chineses na indústria cinematográfica internacional.</description><pubDate /></item><item><title>Previsto aumento de 3% no abastecimento de água este ano</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/previsto-aumento-de-3-no-abastecimento-de-agua-este-ano/</link><description>A Macao Water fez a estimativa de um aumento de 3% no abastecimento da água para este ano, tendo em conta a entrada em serviço de vários projectos habitacionais na Zona A dos Novos Aterros e o desenvolvimento económico local. O volume de abastecimento de água atingiu um recorde de 100 milhões de metros cúbicos no ano passado, revelou Nacky Kuan, directora executiva da empresa.
 
O abastecimento total de água em Macau continua com uma tendência de subida e ultrapassou 100 milhões de metros cúbicos no ano passado, um recorde histórico, avançou a Sociedade de Abastecimento de Águas de Macau (Macao Water). Comparando com os 97 milhões de metros cúbicos de bombeamento de água do ano anterior, verificou-se em 2024 um crescimento respectivo de 6%, uma subida impulsionada sobretudo pela recuperação geral do sector do turismo integrado, segundo a empresa.
Nacky Kuan Sio Peng, directora executiva da Macao Water, espera que o abastecimento da água no território vá aumentar cerca de 3% em 2025, tendo em conta a conclusão gradual de vários projectos de construção e de novos edifícios na Nova Zona Urbana e o desenvolvimento económico de Macau.
“Foram analisadas várias razões. Tendo em conta o desenvolvimento da Zona A dos Novos Aterros, prevemos que alguns edifícios de habitação pública sejam ocupados sucessivamente, bem como a economia local a desenvolver-se, pelo que se prevê que o crescimento do consumo de água possa atingir 3% em 2025”, explicou Nacky Kuan aos jornalistas, à margem de um almoço de Primavera realizado ontem.
A Macao Water lançou em 2021 o “Plano de Apoio Financeiro para Reparação das Instalações de Abastecimento de Água de Edifícios Baixos”, que está previsto para terminar no próximo mês. A responsável revelou ontem que o plano vai se prolongar por mais três anos e estima que as candidaturas aumentem 20% a 30%, uma vez que “os residentes têm uma maior sensibilização para a conservação da água e também para a manutenção e gestão das propriedades, dos próprios prédios, e acreditamos que o número de candidaturas seja mais elevado do que agora”, sublinhou.
Nacky Kuan indicou que o referido plano convidou à participação de cerca de 700 edifícios, o que representa 20% a 30% dos edifícios de baixa altura em Macau. Prometeu que, no futuro, a Macao Water vai analisar a forma de alargar o âmbito do programa através de inspecções e recolha de opinião dos residentes.
Segundo a apresentação, o Plano de Apoio Financeiro para Reparação das Instalações de Abastecimento de Água de Edifícios Baixos visa encorajar os proprietários de edifícios a empenharem-se na manutenção e reparação das instalações de abastecimento de água do prédio. Cobre um apoio financeiro no valor de 10 milhões de patacas e prevê-se que venha a subsidiar 400 a 500 edifícios residenciais, no período de três anos, e a beneficiar cerca de 5.000 moradores.
Realizou-se ontem também a cerimónia de abertura das comemorações do 90.º Aniversário da Macao Water. Nacky Kuan, no seu discurso, lembrou que a empresa concluiu no ano passado a instalação de equipamentos e condutas de água na zona de Ká Hó, com objectivo de apoiar a Empreitada de Ampliação da Barragem de Ká Hó do Governo.
O projecto fez aumentar a capacidade efectiva total dos reservatórios locais para 2,64 milhões de metros cúbicos, o equivalente a 10 dias de consumo de água em Macau, “potenciando efectivamente a capacidade de garantia do sistema de abastecimento de água local”, referiu.
A gestora da empresa, nesse sentido, disse que vai continuar a cooperar com os trabalhos de construção da rede de abastecimento de água e das condutas subterrâneas partilhadas na Zona A para contribuir para o desenvolvimento contínuo da cidade.
A Macao Water está também a avançar com dois projectos de investigação científica com a Universidade de Tsinghua e a Universidade de Sun Yat-sen, bem como a proporcionar oportunidades de estágio para estudantes de diversas instituições de ensino superior em Macau e no interior da China, na esperança de promover a formação de talentos no sector do abastecimento de água.</description><pubDate>2025-02-20T02:33:50+08:00</pubDate></item><item><title>Lutador condenado por homicídio por negligência após oponente ter morrido</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/lutador-condenado-por-homicidio-por-negligencia-apos-oponente-ter-morrido/</link><description>O Tribunal de Segunda Instância (TSI) condenou um lutador de Muay Thai a uma pena de prisão de um ano e três meses, suspensa na execução por dois anos, pela prática de homicídio por negligência em autoria material e na forma consumada após o seu oponente ter morrido.
O caso remonta a Outubro de 2021, quando a vítima desafiou um colega para uma partida amigável, que seria arbitrada por um amigo em comum instrutor de Muay Thai. Os lutadores combinaram que renunciariam ao capacete durante o combate, usando apenas protectores bucais, luvas e caneleiras para garantir a segurança.
A vítima acabou por ser atingida na cabeça com socos, que o derrubaram no tapete. Ficou então sentado no chão. O árbitro declarou logo a suspensão da partida. Seguidamente, a vítima conseguiu levantar-se, chegou às cordas do ringue, bebeu água e tomou fôlego. Mais tarde, desceu do ringue voluntariamente para repousar, mas passado pouco tempo desmaiou e caiu no chão, esbarrando contra o cronómetro quadrado de ferro com a parte direita da cabeça. O instrutor chamou a polícia de imediato para primeiros socorros, tendo sido transportado para o hospital, onde acabou por falecer.
O Tribunal Judicial de Base (TJB) absolveu o lutador da prática do crime de homicídio por ofensas graves à integridade física e indeferiu o pedido de indemnização civil formulado pela mulher e pela filha da vítima, que recorreram da decisão.
O TSI considerou então que “as regras de experiência comum ensinam-nos que a cabeça é uma das partes vitais do corpo humano” e “o não uso de capacete põe o cérebro em risco de graves lesões irreversíveis”. O TSI considerou então que o acordo para o não uso de capacete era inválido. Este tribunal também diz que o oponente devia saber que “num confronto sem suficientes medidas de segurança, a perigosidade se intensifica sensivelmente, o que podia ocasionar lesões físicas”. Assim, “o risco assim acrescido já não se encontra mais dentro da medida permitida para uma partida cuja segurança fique suficientemente garantida” e, por isso, o lutador “não deixou de praticar um crime negligente e deve assumir a responsabilidade criminal por homicídio por negligência, dada a morte causada”.
O TSI condenou então o lutador a um ano e três meses de prisão, suspensa na execução por dois anos, pela prática do crime de homicídio por negligência em autoria material e na forma consumada. Além disso, fica obrigado a pagar 378.260 patacas à mulher da vítima e mais 371.400 patacas à filha, a título de indemnização.</description><pubDate>2025-02-20T02:36:41+08:00</pubDate></item><item><title>Macau recebeu mais de 7,1 milhões de visitantes de Hong Kong em 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/macau-recebeu-mais-de-71-milhoes-de-visitantes-de-hong-kong-em-2024/</link><description>A RAEHK manteve o estatuto de segundo maior mercado de visitantes de Macau, em 2024, com mais de 7,1 milhões de turistas entre um total de 35 milhões. A DST, em cooperação com agências turísticas de Hong Kong, pretende continuar a consolidar a relação entre ambas as regiões e a promover o “cartão de visita dourado” de Macau.
 
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) realizou o seu habitual almoço de Primavera em Hong Kong, a propósito do Ano Novo Chinês da Serpente, dando assim início às promoções deste ano direccionadas ao mercado da RAEHK – o segundo maior mercado de visitantes de Macau.
A directora da DST, Maria Helena de Senna Fernandes, referiu que, entre os 35 milhões de visitantes acolhidos em Macau em 2024, 7,1 milhões eram oriundos da região vizinha. No seu discurso no evento, a autoridade da DST agradeceu o apoio dos operadores turísticos de Hong Kong e manifestou a expectativa de que esta cooperação bilateral continue a desenvolver-se em 2025, impulsionando ainda mais o “desenvolvimento sustentável da indústria turística” de ambas as regiões.
Para além da participação da directora da DST, que chefiou a delegação a Hong Kong, e do subdirector, Cheng Wai Tong, o evento contou ainda com a presença de mais de cem representantes da indústria turística da Região Administrativa Especial vizinha. Entre estes, incluem-se o director do Centro de Intercâmbio de Turismo da Ásia do Ministério da Cultura e Turismo da República Popular da China, Zhang Dong, a comissária para o Turismo do Departamento de Cultura, Desporto e Turismo do Governo da Região Administrativa Especial de Hong Kong, Angelina Cheung, o director-executivo do Hong Kong Tourism Board, Dane Cheng, e o vice-presidente do Conselho para a Indústria Turística de Hong Kong, Ng Hi-on.
Em comunicado, a DST esclarece que continuará a explorar o mercado de Hong Kong “de acordo com o plano promocional traçado, através de vários canais e formatos, tanto online como de forma presencial”, dando assim resposta às necessidades dos diferentes grupos de visitantes. Também a representação da DST em Hong Kong se ocupará de realizar regularmente “sessões de apresentação de produtos, visitas de familiarização temáticas, promoções conjuntas e dirigidas a consumidores, entre outros”, de forma a consolidar “ainda mais” o mercado de visitantes e a fortalecer a comunicação e a cooperação entre ambas as indústrias turísticas.
Um dos projectos mais imediatos passa pela campanha “Experience Macao” Mega Sale, uma colaboração entre a DST e várias agências de viagem de Hong Kong que, entre 20 e 23 de Fevereiro, venderá pacotes turísticos com desconto na “Holiday &amp; Travel Expo 2025”. Outras das iniciativas preparadas para 2025, prossegue a nota de imprensa, passam pela formação aos operadores turísticos, a fiscalização e a promoção de turismo de qualidade e o acompanhamento da segunda fase de revisão e estudo do Plano Geral do Desenvolvimento da Indústria do Turismo de Macau.
Estes esforços, como explica o organismo, “são conduzidos com vista a aprofundar a integração intersectorial do ‘turismo +’, consolidar o mercado da Grande China e diversificar os mercados de visitantes internacionais”. Sublinha-se também a intenção de promover Macau como “uma metrópole internacional” e “um centro mundial de turismo de lazer”, nomeadamente através do desenvolvimento do seu estatuto de “Cidade Criativa de Gastronomia”.
Os festivais e eventos organizados pela DST em Macau podem ser consultados na página electrónica do organismo ou nas suas contas oficiais em diferentes redes sociais.
 
C.B.</description><pubDate>2025-02-20T02:32:14+08:00</pubDate></item><item><title>Detectado novo caso de infecção colectiva por gastroenterite em Jardim de Infância</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/detectado-novo-caso-de-infeccao-colectiva-por-gastroenterite-em-jardim-de-infancia/</link><description>Foi detectado um caso de infecção colectiva por gastroenterite em duas turmas do Jardim de Infância Anexo à Escola Lou Hau, na Avenida Marginal do Lam Mau. No total, foram 14 os alunos infectados: seis do sexo masculino e oito do sexo feminino.
Os doentes começaram a apresentar sintomas como febre, vómitos e diarreia a partir do dia 15 de Fevereiro e alguns, inclusive, foram submetidos a tratamento em instituições de saúde. Não houve registo, porém, de casos ou complicações graves.
Os Serviços de Saúde esclarecem que certas características da doença, como os sintomas e o período de incubação, excluem a possibilidade de gastroenterite alimentar e tornam mais provável a hipótese de que o “agente patogénico esteja relacionado com uma infecção viral”. As autoridades de saúde garantem estar a acompanhar o caso e a orientar a escola em questão quanto a medidas de controlo e infecção, como a forma correcta de tratar vómitos e excrementos e a manutenção de uma boa ventilação.
A gastroenterite aguda tem estado em ascensão em Macau, com um aumento alarmante nos casos de infecção por norovírus desde o final do ano passado. Conforme dados das autoridades de saúde, actualizados no início deste ano, o atendimento médico por gastroenterite aguda tem vindo a crescer de forma acentuada: o número de consultas médicas passou de 88 para 125 pessoas por semana no final de Dezembro de 2024, e o número de casos confirmados de infecção por norovírus saltou de 24 para 92 casos semanais.
O norovírus e o rotavírus são doenças frequentes da gastroenterite viral e propagam-se com facilidade, sobretudo em equipamentos colectivos e na época do Outono e Inverno. Em comunicado, os Serviços de Saúde alertam que a via de transmissão inclui o consumo de alimentos ou água eventualmente contaminados por esse vírus; o contacto com vómitos ou dejectos de pessoas doentes; o contacto com os objectos contaminados; ou a transmissão por gotículas de saliva.
Os sintomas são, de modo geral, ligeiros e têm a duração de entre um a cinco dias, sem complicações. Ainda assim, os Serviços de Saúde apelam a que a população preste atenção à higiene pessoal, ambiental e alimentar. Os profissionais de saúde e da restauração são especialmente aconselhados a não comparecer em locais de trabalho quando apresentarem sintomas como náuseas ou diarreia, devendo procurar assistência médica imediata.</description><pubDate>2025-02-20T02:36:42+08:00</pubDate></item><item><title>China rejeita que Gaza seja “moeda de troca” em negociações políticas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/china-rejeita-que-gaza-seja-moeda-de-troca-em-negociacoes-politicas/</link><description>O ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, defendeu ontem que Gaza não seja transformada numa “moeda de troca” em negociações políticas, frisando ainda que o enclave e a Cisjordânia são “a terra natal do povo palestiniano”.
 
“A situação no Médio Oriente continua tensa e frágil. Gaza e a Cisjordânia são a terra natal do povo palestiniano, não uma moeda de troca nas negociações políticas. A governação palestiniana pelos palestinianos é um princípio importante que deve ser seguido na governação pós-conflito”, afirmou Yi, numa intervenção perante o Conselho de Segurança das Nações Unidas (ONU), em Nova Iorque.
“É vital defender a solução de dois Estados, pressionar por uma solução abrangente, justa e duradoura para a questão palestiniana e trazer paz e segurança duradouras ao Médio Oriente”, acrescentou o líder da diplomacia da China, país que detém este mês a presidência rotativa do Conselho de Segurança.
A posição de Pequim surge uma semana após o novo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, ter reafirmado o seu compromisso “em comprar e possuir” a Faixa de Gaza, acrescentando que os palestinianos não teriam direito ao regresso ao território.
Trump adensou ainda mais a polémica ao propor que os habitantes de Gaza sejam reinstalados em outro lugar “permanentemente”, nomeadamente nos países vizinhos Jordânia e Egipto.
Contudo, essas ambições foram duramente criticadas por grande parte da comunidade internacional e pela ONU, com o secretário-geral, António Guterres, a alertar que “qualquer deslocamento forçado da população é equivalente a uma limpeza étnica”.
No debate de nível ministerial do Conselho de Segurança, subordinado ao tema “Praticar o multilateralismo, reformar e melhorar a governação global” e convocado por Pequim, Wang Yi abordou ainda a guerra na Ucrânia, sublinhando que a “China apoia todos os esforços que conduzam às conversações de paz”.
“A crise na Ucrânia arrasta-se há quase três anos. Recentemente, o ímpeto de procura pelo diálogo e pela negociação está a aumentar. Desde que a crise eclodiu, a China tem defendido uma solução política e promovido negociações de paz. A China apoia todos os esforços que conduzam às conversações de paz”, disse o ministro, num momento em que os Estados Unidos e a Rússia estão em negociações diretas para esse fim, mas sem incluir a Ucrânia ou a União Europeia.
De acordo com o líder da diplomacia chinesa, Pequim continuará a trabalhar com todos os países, especialmente os países do Sul global, “para construir um consenso para pôr fim ao conflito e para abrir caminho à paz”.
Os chefes da diplomacia dos Estados Unidos e da Rússia — o secretário de Estado norte-americano, Marco Rubio, e o ministro dos Negócios Estrangeiros russo, Serguei Lavrov, — reuniram-se ontem na Arábia Saudita para discutir a melhoria dos laços e negociar o fim da guerra na Ucrânia — conversações que representam uma mudança na política externa norte-americana sob a liderança de Donald Trump.
Trata-se da primeira reunião russo-americana a este nível e neste formato desde o início do conflito.
O encontro foi criticado pelo Presidente ucraniano, Volodymyr Zelensky, que condenou o facto de Kiev não ter feito parte das discussões. “As negociações estão agora a decorrer entre representantes russos e norte-americanos. Mais uma vez, sobre a Ucrânia e sem a Ucrânia”, condenou o líder ucraniano durante uma deslocação à Turquia.
Zelensky disse que o seu país não aceitará quaisquer resultados das negociações desta semana se Kiev não participar. Lusa</description><pubDate>2025-02-20T02:37:10+08:00</pubDate></item><item><title>Chefe do Executivo projecta Macau como “janela importante” para o intercâmbio com o Ocidente</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/chefe-do-executivo-projecta-macau-como-janela-importante-para-o-intercambio-com-o-ocidente/</link><description>Na recepção ao Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, Sam Hou Fai destacou a importância da ligação de Macau com o Ocidente, nomeadamente com a lusofonia. “Macau irá promover o intercâmbio internacional entre as pessoas, apresentar melhor Macau e a China ao mundo, e tornar-se numa janela importante para o intercâmbio e aprendizagem mútua entre a civilização chinesa e a civilização ocidental”, afirmou.
 
Realizou-se ontem a recepção da Festa da Primavera de 2025 do Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa e Sam Hou Fai proferiu um discurso em que sublinhou a importância da ligação de Macau ao exterior.
O Chefe do Executivo começou por recordar que o Fórum foi criado em Macau em Outubro de 2003, e em 2004 o seu Secretariado Permanente foi oficialmente instalado na RAEM. Até à data foram realizadas seis edições da Conferência Ministerial do Fórum de Macau, durante as quais foram aprovados seis planos de acção para a cooperação económica e comercial.
“Enquanto plataforma importante da cooperação entre a China e os países de língua portuguesa, o Fórum de Macau, desempenha um papel relevante, entre outras, nas áreas de cooperação económica, comercial, cultural e educativa”, frisou, acrescentando que, no ano passado, as trocas comerciais entre a China e os países da lusofonia “progrediram no seu crescimento”, atingindo 225,179 mil milhões de dólares americanos. Além disso, “também se registaram resultados frutíferos nas várias áreas de intercâmbio e cooperação, como sejam as áreas humanística, ciência e tecnologia, ensino, saúde e turismo”, destacou.
Por outro lado, este organismo “realizou imensos trabalhos, e desempenhou um papel importante na promoção do comércio e investimento, na cooperação de recursos humanos, no intercâmbio cultural entre a China e os países de língua portuguesa, e no desenvolvimento de Macau como Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa”.
Sam Hou Fai também chamou a atenção para a recente visita de Xi Jinping a Macau, tendo apresentado “uma série de instruções importantes para o desenvolvimento de Macau” e manifestado “a expectativa de Macau concentrar esforços para se tornar numa plataforma para a abertura ao exterior de padrão mais alto”.
Lembrando que o Presidente chinês pediu a Macau para “aproveitar os seus pontos fortes únicos e reforçar a conectividade tanto com o continente como com o resto do mundo”, Sam Hou Fai garantiu que a região vai “tomar uma postura mais aberta e inclusiva para intensificar os laços internacionais e aumentar a projecção e a atractividade globais; irá reforçar a abertura bilateral com os Países de Língua Portuguesa, promovendo uma cooperação abrangente de benefícios mútuos”.
Vai também, assegurou Sam, “participar activamente na construção conjunta de alta qualidade da iniciativa ‘Uma Faixa, Uma Rota’, fazer mais amigos em todo o mundo e actuar como uma ponte importante para uma abertura do país de alto padrão”.
“Como o lugar onde as culturas chinesa e ocidental se encontram, Macau irá promover o intercâmbio internacional entre as pessoas, apresentar melhor Macau e a China ao mundo, e tornar-se numa janela importante para o intercâmbio e aprendizagem mútua entre a civilização chinesa e a civilização ocidental”, afirmou.
O Chefe prometeu também “continuar a apoiar plenamente os trabalhos do Fórum de Macau” e “apoiar e a colaborar com o Secretariado Permanente do Fórum de Macau”. “Em comunhão de esforços, continuaremos a tirar pleno partido das vantagens únicas de Macau para potenciar efectivamente Macau como interlocutor entre a China e os Países de Língua Portuguesa”, concluiu.
 
Crescimento económico da China é oportunidade para países lusófonos, diz Ji Xianzheng
 
O secretário-geral do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa defendeu ontem que o crescimento económico chinês vai criar oportunidades para o bloco lusófono. “A China continua a ser um importante motor de crescimento económico mundial com boas perspetivas de cooperação com os países de língua portuguesa”, defendeu Ji Xianzheng, numa recepção de Ano Novo Lunar da organização, conhecida como Fórum de Macau. Num discurso, Ji Xianzheng disse que “os esforços de Macau” na abertura ao exterior “trarão certamente novas oportunidades para a China e os países de língua portuguesa perante o aprofundamento da cooperação em vários domínios”. Apesar do otimismo, Ji Xianzheng sublinhou que “a promoção de uma cooperação abrangente de benefícios mútuos com os países de língua portuguesa está pendente dos esforços conjuntos dos dez países” que fazem parte do Fórum de Macau.</description><pubDate>2025-02-20T02:35:04+08:00</pubDate></item><item><title>Criança de Macau vítima da explosão em Taichung encontra-se em situação estável</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/crianca-de-macau-vitima-da-explosao-em-taichung-encontra-se-em-situacao-estavel/</link><description>A criança de dois anos de Macau, vítima da explosão em Taichung que continua a ser tratada na unidade de cuidados intensivos, encontra-se com sinais vitais estáveis e a sua pressão cerebral está a baixar gradualmente. O hospital indicou que a menor já deixou de precisar do tratamento com temperatura controlada e o cuidado médico subsequente foca-se na prevenção de infecções e complicações relacionadas. As companhias aéreas afastaram rumores sobre a alegada recusa de transporte de cadáver dos residentes falecidos na explosão de Taiwan para Macau.
 
Uma semana depois da explosão de gás na cidade de Taichung, em Taiwan, a criança de Macau, de dois anos, continua internada na unidade dos cuidados intensivos, mas a situação “está a melhorar gradualmente” após uma série de tratamentos médicos, avançou a instituição médica responsável numa nota de imprensa.
De acordo com o CMU Children’s Hospital, a menor encontra-se com sinais vitais e a lesão do cérebro está em recuperação com o alívio de pressão cerebral. Recorde-se que a menina estava em coma grave quando chegou ao hospital e o traumatismo craniano provocou uma hemorragia cerebral e edema cerebral, o que levou a uma operação cirúrgica de craniotomia de emergência para controlar a pressão cerebral. Foi também alvo de um tratamento de hipotermia.
O hospital revelou que a pressão cerebral da menina tem vindo a baixar gradualmente nos últimos dois dias e que se verificou um aquecimento gradual na criança, deixando de ter necessidade de tratamento com temperatura controlada. A menor passou já o período de sete dias de maior risco, no entanto, “embora a pressão cerebral tenha baixado, ainda não está realmente fora de perigo, pelo que a equipa médica continuará a tratá-la e a vigiá-la de perto”, assegurou a instituição, indicando que é agora importante prevenir infecções e complicações relacionadas.
A explosão de gás teve lugar na passada quinta-feira no centro comercial Shin Kong Mitsukoshi de Taichung e provocou quatro mortes e 39 feridos. Uma família de Macau de quatro gerações, que estava a viajar para Taiwan, foi vítima no incidente, com dois membros a perder a vida e cinco ficaram feridos. Dois residentes já tiveram alta do hospital e três estão internados. A bisavó, de 85 anos, e o tio, de 24 anos, da criança, continuam hospitalizados.
 
TRANSPORTE DE CADÁVERES
 
Os cadáveres dos residentes falecidos no acidente ainda estão conservados na casa mortuária de Taichung. Na terça-feira à noite, vários relatos nas redes sociais indicaram que as companhias aéreas tinham rejeitado o transporte de cadáver das vítimas mortais residentes de Macau, o que alegadamente forçou os familiares a realizar a cerimónia fúnebre em Taiwan e levar as cinzas para Macau após a cremação na Formosa.
A Starlux Airlines e a Air Macau, companhias aéreas que operam rotas entre Taichung e Macau, rejeitaram que tenham recusado o pedido dos familiares em questão, afirmando que estão dispostas a prestar apoio e assistência.
Em declarações à imprensa de Taiwan, a Starlux Airlines esclareceu que recebeu uma solicitação de informação do serviço, mas nunca tinha recebido qualquer pedido formal sobre o transporte dos cadáveres. Numa resposta citada ontem pelo canal chinês da TDM, a Starlux Airlines sublinhou que a companhia estabeleceu procedimentos operacionais padrão para o transporte de cadáver, que estão em vigor há muitos anos, pelo que não há questão de recusa de serviço. “A companhia aérea ajudará sempre os viajantes com os seus pedidos, especialmente para incidentes inesperados, que são realmente lamentáveis, faremos o melhor para fornecer assistência”, garantiu.
A Air Macau, por sua vez, afirmou que tomou as medidas preparatórias internas necessárias para o assunto e manteve contactos com todas as partes, estando “disposta e apta a prestar apoio e assistência em qualquer altura”.
Recorde-se que um grupo de crises de turismo e a Cruz Vermelha de Macau estiveram em Taichung para prestar assistência à família vítima no caso de explosão de gás, tendo acompanhado os familiares das vítimas mortais para reunir com agentes fúnebres e profissionais da área legal no local e, junto das organizações e entidades relevantes, tratar do processamento dos restos mortais e das compensações dos falecidos.</description><pubDate>2025-02-20T02:34:43+08:00</pubDate></item><item><title>Preços das casas novas na China caem pelo vigésimo mês consecutivo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/precos-das-casas-novas-na-china-caem-pelo-vigesimo-mes-consecutivo/</link><description>Os preços das casas novas na China caíram pelo vigésimo mês consecutivo em janeiro, foi ontem anunciado, apesar das medidas adotadas pelo Governo para estimular o sector, que se encontra mergulhado numa prolongada crise.
Os preços nas 70 principais cidades do país caíram 0,07%, em relação ao mês anterior, de acordo com cálculos feitos a partir dos números divulgados pelo Gabinete Nacional de Estatística (GNE) chinês.
Em Dezembro, o preço das casas novas registou uma contração de 0,08%.
Entre as localidades que constam na lista do GNE, 42 registaram reduções nos preços das casas, em comparação com 43 em dezembro, enquanto 24 – incluindo cidades importantes como Xangai e Shenzhen – registarem aumentos, um número também ligeiramente melhor do que no mês anterior (23).
Os cálculos efetuados com base nos dados do GNE refletem igualmente uma redução de 0,34% no preço das casas em segunda mão em janeiro, depois de ter diminuído 0,31%, no último mês de 2024.
No caso deste tipo de imóveis, 60 das 70 cidades registaram descidas, três mantiveram-se ao mesmo nível que em dezembro e sete registaram subidas.
Nos últimos meses, as autoridades chinesas anunciaram medidas para travar a queda do mercado imobiliário, uma questão que preocupa Pequim, devido às implicações para a estabilidade social, uma vez que a habitação é um dos principais veículos de investimento das famílias chinesas.
Uma das principais causas do recente abrandamento da economia chinesa é precisamente a crise do setor imobiliário, cujo peso no PIB nacional – somando os fatores indiretos – foi estimado em cerca de 30%, segundo alguns analistas.</description><pubDate>2025-02-20T02:37:08+08:00</pubDate></item><item><title>Seul acolherá soldados norte-coreanos capturados na Ucrânia que queiram desertar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/seul-acolhera-soldados-norte-coreanos-capturados-na-ucrania-que-queiram-desertar/</link><description>As autoridades sul-coreanas admitiram ontem acolher os soldados norte-coreanos que sejam capturados na Ucrânia a combater juntamente com as tropas russas e queiram desertar da Coreia do Norte.
O Ministério dos Negócios Estrangeiros do da Coreia do Sul avançou, em comunicado, que “os soldados norte-coreanos são cidadãos sul-coreanos de acordo com a Constituição” pelo que “respeitar a vontade destas pessoas é cumprir o direito internacional”.
O anúncio do Governo sul-coreano foi feito na sequência dos últimos relatos de que muitos soldados norte-coreanos ficaram feridos durante o conflito, depois de terem sido enviados para apoiar a Rússia ao abrigo do acordo de defesa estratégica alcançado no ano passado entre o Presidente russo, Vladimir Putin, e o líder norte-coreano, Kim Jong Un.
As autoridades ucranianas anunciaram a captura de dois soldados norte-coreanos que combatiam ao lado das tropas russas na província russa de Kursk, onde Kiev lançou uma operação militar no verão passado.
O Governo ucraniano propôs devolvê-los à Coreia do Norte se Pyongyang aceitar facilitar uma troca com soldados ucranianos actualmente detidos na Rússia.
O Presidente ucraniano, Volodymyr Zelensky, estimou que cerca de 4.000 soldados norte-coreanos foram mortos ou feridos em Kursk, embora o número não tenha sido verificado.
A disponibilidade apresentada pelo Governo sul-coreano surge depois de um soldado ter dito, em entrevista ao jornal Chosun Ilbo, que planeia pedir asilo na Coreia do Sul.
O ministério de Seul reagiu, defendendo que estas pessoas “não devem ser enviadas de volta para um lugar onde enfrentam a ameaça de perseguição”.</description><pubDate>2025-02-20T02:37:40+08:00</pubDate></item><item><title>PR timorense recebe cartas credenciais de embaixadores de 12 países</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/pr-timorense-recebe-cartas-credenciais-de-embaixadores-de-12-paises/</link><description>O Presidente de Timor-Leste, José Ramos-Horta, recebeu ontem as cartas credenciais de embaixadores não residentes de 12 países, numa cerimónia que representa um “marco significativo” na expansão das “parcerias diplomáticas” do país.
“Ao expandirmos as nossas parcerias diplomáticas por vários continentes, estamos a criar oportunidades de cooperação”, afirmou o Presidente timorense, citado num comunicado divulgado à imprensa, após a realização da cerimónia na Presidência. “Como uma jovem democracia, valorizamos relações internacionais que ajudem a fortalecer a nossa posição na comunidade global, ao mesmo tempo que promovem o nosso compromisso partilhado com a paz e a prosperidade”, afirmou José Ramos-Horta.
Na cerimónia, o prémio Nobel da Paz destacou também a “importância da cooperação internacional para enfrentar desafios globais e promover objetivos comuns de paz, segurança e desenvolvimento sustentável”.
Entregaram ontem cartas credenciais os embaixadores da Bósnia-Herzegovina, Guatemala, Venezuela, Turquia, Rússia, Países Baixos, Eslováquia, Itália, Israel, Bulgária, Namíbia, Uruguai.
A Presidência de Timor-Leste iniciou ontem com a cerimónia de entregas de cartas credenciais a receção diplomática anual para embaixadores residentes e não residentes dedicada ao tema “Construir Pontes, Promover Parcerias”.
A recepção, que vai decorrer até sexta-feira, inclui uma reunião com o Presidente timorense, exposições culturais, uma apresentação pelo Governo do Plano de Desenvolvimento, dos principais projetos de infraestruturas e de oportunidades de investimento, bem como uma visita ao porto de Tibar. “A recepção diplomática destaca o compromisso de Timor-Leste em fortalecer as relações diplomáticas, encorajar o diálogo e criar oportunidades para futura cooperação com a comunidade internacional”, explicou a Presidência timorense.</description><pubDate>2025-02-20T02:37:05+08:00</pubDate></item><item><title>Analistas destacam vitória da Huawei contra restrições após lançamento de novo modelo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/analistas-destacam-vitoria-da-huawei-contra-restricoes-apos-lancamento-de-novo-modelo/</link><description>Analistas consideraram que o lançamento internacional do novo telemóvel da Huawei, dobrável com três ecrãs, representa uma vitória simbólica para o gigante tecnológico chinês, que foi alvo de pesadas restrições por parte dos Estados Unidos.
No evento de lançamento em Kuala Lumpur, o grupo informou que o Huawei Mate XT é constituído por três ecrãs, dobra-se duas vezes e que é o telefone dobrável mais fino, com um ecrã de 25,4 milímetros, semelhante a um iPad da norte-americana Apple.
“Neste momento, a Huawei é a única inovadora em modelos com design de ecrã triplo”, disse Bryan Ma, analista da empresa de pesquisa de mercado International Data Corporation.
A Huawei alcançou esta posição apesar de não ter acesso a semicondutores avançados ou aos serviços da Google, por imposição do Governo dos Estados Unidos. “Todas estas coisas têm sido, basicamente, grandes obstáculos para a Huawei”, disse Ma, acrescentando que o “ressurgimento que estamos a ver é uma vitória”.
A Huawei, a primeira marca global de tecnologia da China, está no centro de uma batalha EUA – China pelo domínio do comércio e tecnologia. Em 2019, Washington cortou o acesso da Huawei aos componentes e tecnologia dos EUA, incluindo a Google e outros serviços para telemóveis, tornando os modelos da Huawei menos atraentes para os utilizadores. Também impediu os fornecedores globais de usar a tecnologia dos EUA para produzir componentes para a empresa.
As autoridades norte-americanas consideraram que a Huawei representa um risco para a segurança, o que a empresa negou. O governo da China acusou Washington de utilizar inapropriadamente o conceito de segurança nacional para conter um concorrente em ascensão das empresas tecnológicas dos EUA.
A Huawei anunciou o Mate XT a 20 de setembro do ano passado, no mesmo dia em que a Apple lançou a sua série iPhone 16 nos mercados globais.
No evento de Kuala Lumpur, a Huawei também apresentou o seu tablet MatePad Pro e o Free Arc, os seus primeiros auriculares abertos, e outros dispositivos portáteis.
Embora os dispositivos de ponta da Huawei mostrem as suas proezas tecnológicas, o seu sucesso a longo prazo permanece incerto, tendo em conta os atuais desafios relacionados com as restrições da cadeia de abastecimento global, a disponibilidade de semicondutores e as limitações no acesso a ‘software’, afirmou Ruby Lu, analista da empresa de investigação TrendForce. “As limitações do sistema, particularmente a falta do Google Mobile Services, significam que o seu potencial no mercado internacional continua a ser limitado”, disse Ruby Lu.
A Huawei dominou o mercado de telefones dobráveis na China, com 49% de participação de mercado no ano passado. No mercado global, teve 23% de quota de mercado, ficando atrás da quota de 33% da Samsung, em 2024. A IDC previu que as remessas totais de telefones dobráveis em todo o mundo poderiam aumentar para 45,7 milhões de unidades até 2028, de mais de 20 milhões no ano passado.
Embora a maioria das grandes marcas tenha entrado nos segmentos dobráveis, Lu disse que a Apple ainda não lançou um produto concorrente. “Quando a Apple entrar no mercado, espera-se que influencie significativamente e estimule um maior crescimento no setor dos telemóveis dobráveis”, acrescentou Lu.</description><pubDate>2025-02-20T02:37:06+08:00</pubDate></item><item><title>Actividades comemorativas do Ano Novo Chinês atraíram mais de 280 mil espectadores</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/actividades-comemorativas-do-ano-novo-chines-atrairam-mais-de-280-mil-espectadores/</link><description>Desfile do dragão dourado, fogo-de-artifício e carros alegóricos: em 2025, os vários espectáculos dinamizados pela DST atraíram mais de 280 mil residentes e turistas. A organização diz ter recolhido opiniões dos espectadores, que usará para melhorar as actividades futuras, e considera que o sucesso das festividades reflecte “a capacidade e a atracção do ‘turismo+ eventos’ de Macau”. 
 
Os espectáculos integrados nas celebrações do Ano Novo da Serpente, como fogo-de-artifício, desfiles de carros alegóricos e jogos interactivos, atraíram mais de 280 mil pessoas. Os números foram divulgados pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST), que exalta a importância destas festividades para o “desenvolvimento diversificado do turismo” e o realce do “cartão de visita dourado” de Macau.
Os espectáculos de fogo-de-artifício foram os que mais visitantes atraíram, contabilizando um total de 210.000 espectadores ao longo de três exibições diferentes. As exibições aconteceram no terceiro e sétimo dias do Ano Novo Chinês e ainda no dia do Festival das Lanternas, que encerra anualmente a época de celebrações. Cada exibição apresentou efeitos pirotécnicos sincronizados com música festiva e teve uma duração de 15 minutos.
Também os desfiles de carros alegóricos, realizados no âmbito da Parada de Celebração do Ano da Serpente, aliciaram milhares de espectadores: foram 78 mil, ao todo, as pessoas que se deslocaram aos dois eventos ocorridos no terceiro e décimo primeiro dias da quinzena celebratória de Ano Novo. É de destacar que os carros alegóricos que participaram nos espectáculos foram de seguida expostos, gratuitamente, na Doca dos Pescadores e na Praça do Tap Seac, o que atraiu um novo fluxo de visitantes interessados em ver os carros de perto e tirar fotografias.
O passatempo “Feliz Ano Novo Chinês – Estrelas de Ouro”, lançado pela DST, também se revelou popular entre os utilizadores, sobretudo devido a jogos interactivos como “Tijolos da Fortuna” ou “Ano da Cobra”. Durante o período de promoção, foram 108.438 as pessoas que participaram nos jogos e 67.203 as que entraram nos sorteios.
Em comunicado, a DST informa que procedeu à recolha de opiniões dos residentes e visitantes através de diferentes meios, tanto presenciais como electrónicos, de forma a conhecer a sua avaliação sobre as actividades realizadas e “melhorando assim os elementos das actividades no futuro e os trabalhos de divulgação e promoção, optimizando o conteúdo e formato dos programas”.
Para além da parada de celebração e dos espectáculos de fogo de artifício, realizou-se ainda o célebre desfile do dragão gigante dourado nos dois primeiros dias do Ano Novo Lunar. A DST considera que a integração destas três actividades no “evento de marca de intercâmbio cultural com o exterior” – isto é, o quadro de celebrações “Feliz Ano Novo Chinês” do Ministério da Cultura e Turismo da República Popular da China (RPC) – reflecte “a capacidade e a atracção do ‘turismo + eventos’ de Macau”.
Estas três actividades não foram, porém, as únicas: “diferentes serviços públicos, operadores da indústria e associações civis também levaram a cabo uma variedade de actividades do Ano Novo Chinês” e conduziram, até, à criação de uma página electrónica temática com informações sobre estas múltiplas iniciativas.
Numa nota final, a DST garante que continuará “a dinamizar o efeito adicional de ‘turismo + eventos’, levando os visitantes a passear e consumir em diferentes bairros comunitários, enriquecendo a sua experiência de viagem a Macau e promovendo o desenvolvimento diversificado da indústria do turismo”.</description><pubDate /></item><item><title>Europa arrisca tornar-se linha de montagem para fabricantes chineses de baterias, diz estudo</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/europa-arrisca-tornar-se-linha-de-montagem-para-fabricantes-chineses-de-baterias-diz-estudo/</link><description>A organização não-governamental Transport &amp; Environment advertiu que a Europa corre o risco de se tornar “uma linha de montagem” para fabricantes chineses de baterias, a menos que adopte regulação para garantir transferência de tecnologia e de competências.
 
Num estudo divulgado na terça-feira, a Transport &amp; Environment (T&amp;E), que reúne organizações não-governamentais que promovem o transporte sustentável na Europa, alertou para o facto de as atuais parcerias entre os fabricantes de baterias chineses e as empresas automóveis europeias estarem demasiado centradas no fornecimento a curto prazo, sem qualquer quadro regulamentar para a partilha de tecnologia.
Esta dependência, a manter-se, pode gerar riscos geopolíticos e de segurança, advertiu.
“Podemos passar mais 10 ou 15 anos a tentar e a falhar com empresas como a Northvolt”, escreveu Julia Poliscanova, diretora da T&amp;E, numa referência à fabricante sueca que colapsou e que era a maior esperança do continente para contrariar o domínio da China em matéria de baterias. “Ou podemos [beneficiar] dos conhecimentos especializados existentes e utilizá-los para recuperar rapidamente, tal como os chineses fizeram nos últimos 20 anos”, acrescentou, numa referência às políticas criadas pela China para atrair fabricantes europeus de automóveis, na condição de realizarem parcerias com fabricantes locais, visando transferência de tecnologia e conhecimento.
Empresas como as chinesas BYD e CATL investiram, nos últimos dez anos, no desenvolvimento desta tecnologia, antevendo a transição do setor automóvel para o segmento eléctrico.
O país asiático detém agora mais de 80% da capacidade global de fabrico de baterias para veículos elétricos e o monopólio das matérias-primas e componentes chaves necessários para a produção, ameaçando abalar o ‘status quo’ de uma indústria dominada há décadas pelos fabricantes ocidentais e japoneses.
Para colmatar esta lacuna, as maiores construtoras de automóveis europeias estão a estabelecer parcerias com fabricantes de baterias chineses para assegurar o lançamento de automóveis elétricos, a fim de cumprir regras de emissões mais rigorosas.
Em Dezembro, a Stellantis anunciou que vai construir uma fábrica de baterias de lítio de 4,1 mil milhões de euros em Espanha com a CATL. De acordo com o Governo espanhol, o projeto recebeu quase 300 milhões de euros em apoios estatais. Mas não foram estabelecidas condições para a transferência de tecnologia ou de competências.
A Volkswagen também está a colaborar com a Gotion High-tech da China na construção de uma fábrica de baterias em Salzgitter, no leste da Alemanha.
O fabricante alemão tornou-se o maior acionista da Gotion, após a sua subsidiária na China ter investido mais de mil milhões de euros, em 2020, na empresa, mas sem cláusulas que exijam transferência de propriedade intelectual ou de conhecimento, de acordo com o estudo da T&amp;E.“Sem mais requisitos europeus, não aprenderemos. Seremos apenas uma linha de montagem”, acrescentou Poliscanova.
Bruxelas quer agora que as empresas chinesas transfiram propriedade intelectual para empresas europeias em troca de subsídios da UE e está a rever a sua regulação. Mas os requisitos que estão a ser considerados são de uma escala muito menor em comparação com os que são aplicados na China e nos Estados Unidos, apontou o estudo. Lusa</description><pubDate>2025-02-20T02:37:11+08:00</pubDate></item><item><title>“Velhos problemas e novos desafios” podem impactar economia de Macau, alerta Sam Hou Fai</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/20/velhos-problemas-e-novos-desafios-podem-impactar-economia-de-macau-alerta-sam-hou-fai/</link><description>O Chefe do Executivo alertou ontem para os desafios que a economia de Macau vai enfrentar no futuro. Internacionalmente, há “mudanças turbulentas” a acontecer e Macau não ficará imune ao “unilateralismo e proteccionismo” que se está a expandir; a nível interno, a economia de Macau continua a viver quase em exclusivo do sector do jogo – algo “difícil de ser alterado substancialmente durante um determinado período de tempo”, lamentou Sam Hou Fai.
 
Sam Hou Fai alertou ontem, na reunião plenária do Conselho para o Desenvolvimento Económico, para os desafios – internos e externos – que a economia de Macau vai enfrentar no futuro. São “velhos problemas e novos desafios” que “não podem ser evitados”.
O Chefe do Executivo começou a sua intervenção afirmando que o Governo da RAEM “conseguiu assegurar uma boa recuperação da economia de Macau, tendo-se mantido estáveis e tendencialmente favoráveis os principais indicadores económicos e, promovido, de forma ordenada, o progresso dos trabalhos de diversificação adequada da economia”.
No entanto, “as grandes mudanças não vistas num século estão a acelerar a sua evolução e o mundo entra num novo período de mudanças turbulentas”, o que faz com que o ambiente interno e externo do desenvolvimento de Macau vá continuar a “sofrer mudanças profundas e complexas”.
“Do ponto de vista do ambiente internacional, nos últimos anos, o unilateralismo e o proteccionismo têm agravado significativamente”, o que provoca “muitos factores instáveis e incertos”, referiu, acrescentando que “Macau, como uma micro-economia altamente aberta ao exterior, não pode ficar imune”. “Ao mesmo tempo, a concorrência internacional que o principal sector de Macau está a enfrentar tende a agravar-se, pelo que os riscos e desafios inerentes não podem ser ignorados”, frisou.
Ressalvando que o Governo Central mantém inalterada a “tendência básica para o desenvolvimento positivo” e, a longo prazo, “o navio da economia do nosso país irá certamente navegar no vento e quebrar as ondas para um futuro mais brilhante”, Sam Hou Fai indicou que, a curto prazo, há que estar consciente de que, “à medida que os EUA aumentam as taxas aduaneiras sobre as importações neste mês, a estratégia internacional do novo Governo dos EUA e a incerteza das políticas em relação à China trazem-nos um novo impacto negativo”.
“O funcionamento económico do nosso país continua a enfrentar muitas dificuldades e desafios, continuando a confrontar com certas pressões respeitantes nomeadamente à insuficiência de procura doméstica, às dificuldades de produção e exploração de algumas empresas, ao emprego e aumento do rendimento dos residentes, entre outros aspectos”, comentou o líder do Executivo, avisando: “Estas novas situações exigem a nossa atenção redobrada e resposta adequada, uma vez que a economia de Macau tem como pilar a indústria de turismo e lazer integrado e está altamente dependente do mercado de visitantes do interior da China”.
Internamente, Macau conserva ainda o “problema estrutural de desenvolvimento exclusivo do sector de jogo como um único sector da economia”, o que é “difícil de ser alterado substancialmente durante um determinado período de tempo”. Enfrenta ainda “os velhos problemas”, como “escassez de recursos, estrutura única das fontes de turistas, desequilíbrio das receitas financeiras e insuficiência da capacidade de inovação, persistirão por resolver mais efectivamente”, comentou Sam.
Por outro lado, “o novo ciclo económico e as mudanças verificadas em torno de modelo de consumo, concepção de consumo e classe de consumidores, também trazem novos desafios”.
O Chefe do Executivo deixou também algumas perguntas a que Macau terá de dar resposta no futuro: “Como é que podemos lidar adequadamente com o problema do desenvolvimento insuficiente e desequilíbrio da economia interna de Macau durante o processo de recuperação económica? Com os conflitos derivados do desenvolvimento da diversificação industrial a não corresponder às expectativas da sociedade, bem como com as dificuldades comuns e prementes que as pequenas e médias empresas de Macau estão a enfrentar? E, como é que podemos desenvolver, de melhor forma, a exploração de Hengqin sob a cooperação entre Guangdong e Macau, para que possa contribuir efectivamente para o desenvolvimento económico de Macau?”
Estes “velhos problemas e os novos desafios” “não podem ser evitados” e é necessário encontrar “soluções concretas”. “Espero que todos os presentes se unam para impulsionar os diversos sectores da sociedade a reunirem sabedorias e congregarem forças para apresentar mais opiniões construtivas e planear, em conjunto, um desenvolvimento substancial, desempenhando bem, de mãos dadas, o papel de ‘respondente’ para o desenvolvimento económico de Macau”, instou.
A par dos desafios, há também oportunidades. “O período actual e um futuro próximo constituem uma época crucial marcada pela promoção cabal da construção, fortalecimento e modernização do país ao estilo chinês, bem como da grande causa de rejuvenescimento da nação chinesa, tendo a prática do princípio ‘um país, dois sistemas’ entrado numa nova fase de desenvolvimento”, referiu, reiterando que o país é um “firme respaldo” para a região
No ano passado, aquando da sua passagem por Macau, o Presidente Xi Jinping dirigiu ao Governo da RAEM e aos diversos sectores da sociedade “quatro esperanças”, “tendo instruído a colocação no primeiro lugar o fomento proactivo do desenvolvimento diversificado e adequado da economia de Macau, e indicado, para o efeito, orientações valiosas, no que diz respeito a matérias como o posicionamento, as indústrias, os projectos e o rumo, entre outras, o que demonstra plenamente a grande importância e o forte apoio que o líder do nosso país tem dado à economia de Macau”.
“Posto isto, temos de unir esforços e persistir, com confiança e determinação, na reforma, assumindo todas as responsabilidades relevantes, de modo a não defraudar as expectativas do Presidente Xi Jinping e do Governo Central”, exigiu.
Sam Hou Fai assegurou que o Governo da RAEM vai “unir e liderar todos os sectores da sociedade, implementando de forma efectiva as importantes directrizes do Presidente Xi Jinping relativas a ‘um país, dois sistemas’ e às tarefas de Macau, especialmente no que diz respeito à promoção do desenvolvimento da sua economia; à concentração de forças para impulsionar a economia, planear o desenvolvimento e promover a construção; à estabilização da base económica, e à estimulação da vitalidade económica, promovendo uma recuperação sustentada e positiva da economia de Macau”.
“Manteremos uma mentalidade de precaução e de busca pela excelência, adoptando novas formas de raciocínio, métodos mais eficazes e maior determinação para alcançar novos avanços no desenvolvimento diversificado e adequado da economia e na construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin, aumentando o sentido de participação e realização dos sectores e dos residentes”, afirmou o Chefe, acrescentando: “Empenhar-nos-emos na construção de um território altamente atractivo para quadros qualificados internacionais de alto nível, preparando e capacitando a economia de Macau para um desenvolvimento a longo prazo através de conexões internas e externas”.</description><pubDate>2025-02-20T02:36:53+08:00</pubDate></item></channel></rss>