<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/excedente-das-contas-publicas-cai-quase-um-terco-em-janeiro/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Exposição “A Lenda do Chá Song” celebra 25 anos da Associação de Chá Chinês de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/exposicao-a-lenda-do-cha-song-celebra-25-anos-da-associacao-de-cha-chines-de-macau/</link><description>No dia 9 de Março, o Centro de Cultura e Artes Performativas Cardeal Newman recebe a exposição “A Lenda do Chá Song: Antigas Taças Jian Zhan e Taças Tianmu”. Celebrando o 25º aniversário da Associação de Chá Chinês de Macau, o evento destaca as heranças culturais da Dinastia Song e a evolução da arte de preparar chá, com ênfase nas icónicas taças “Jian” e “Tianmu”. Uma deambulação pela história e beleza que cercam as tradições milenares do continente chinês.
 
A Associação de Chá Chinês de Macau convida o público geral e entusiastas da cultura do chá para a inauguração da inédita exposição intitulada “A Lenda do Chá Song: Antigas Taças Jian Zhan e Taças Tianmu”. O evento, que inclui workshops, terá lugar no Centro de Cultura e Artes Performativas Cardeal Newman, localizado na Calçada da Vitória, e começará às 11h00 do dia 9 de Março. Esta iniciativa marcará o 25.º aniversário da associação, destacando a rica herança cultural ligada ao chá durante a Dinastia Song da antiga China Imperial.
A exposição não se limita a celebrar a história e o impacto do chá na cultura chinesa, mas também apresenta as famosas taças Jian e Tianmu, ambas conhecidas pela sua qualidade superior e estética única. Provenientes da cidade de Jianyang, na província de Fujian, as taças Jian são admiradas pela sua capacidade de realçar o sabor do chá e pela diversidade de padrões que podem resultar do processo de queima.
Os visitantes terão a oportunidade de descobrir a história por trás das taças Tianmu, com uma origem ligada ao sagrado Monte Tianmu, no sudoeste da China. Conhecidas como “taças de céu”, essas preciosidades foram adoptadas por monges japoneses que, impressionados com a sua beleza e utilidade, as trouxeram de volta ao Japão, onde se tornaram uma parte essencial da cerimónia do chá japonesa.
A lenda do chá Song começa com a Dinastia Song, que abrangeu o período entre 960 a 1279. Reconhecida como uma das épocas mais prolíficas na história da China. Durante este período, o país assistiu a um grande florescimento cultural e avançados progressos tecnológicos nos domínios da agricultura, têxtil, metalurgia e cerâmica. As célebres cinco fornalhas – Guan, Ge, Ru, Jun e Ding – firmaram a China como uma potência do porcelanato mundial. Mais do que uma mera bebida, o chá adquiria um prestígio sem igual, especialmente com a evolução de métodos de preparação que transformaram a bebida do antigo método de ebulição do chá em pó, surgido na Dinastia Tang, para a forma de “bater” as folhas para criar uma textura diferente na bebida, método que caracterizou a era Song.
Entre as inovações, destaca-se a evolução das ferramentas de chá, que passaram de 24 utensílios na Dinastia Tang para apenas três principais na era Song: a taça de chá, o batedor e a chaleira de água quente. Esta simplicidade não apenas reflectia uma mudança estilística, mas também uma nova forma de apreciar o chá, promovendo uma experiência mais zen e refinada.
O imperador Huizong, famoso pelo seu amor pela arte e pela cerâmica, deixou um legado significativo. Serviu como um inepto líder militar e corrupto chefe político, mas foi autor do único tratado escrito por um imperador sobre a tradição do chá, intitulado “O Grande Tratado sobre o Chá”, elogiou o cultivo e a preparação do chá do seu tempo, destacando as taças de chá de esmalte negro conhecidas como “taças de pelo de lebre”, produzidas em Jian’an. Estes artefactos preciosos ganharam um lugar especial no coração dos amantes do chá, tornando-se tesouros nacionais no Japão.
A mostra “A Lenda do Chá Song” é uma exposição que pode ser vista como um convite à reflexão sobre como esta bebida ancestral continua a ser uma ponte entre culturas e épocas. O evento será divido em três partes, uma com início marcado para as 11h, onde a palestra introduzirá os “Segredos da taça Tianmu”, aos 30 primeiros inscritos na página oficial da associação. As outras duas sessões também têm vagas limitadas a apenas 10 pessoas cada uma. O workshop de chá japonês tem hora marcada para as 15h30 e o segundo workshop, intitulado “As Sete Técnicas para se Fazer o Chá Song do Imperador Huizong”, começará as 16h. A inscrição e participação é gratuita.</description><pubDate /></item><item><title>China anuncia aumento de 7,2% no orçamento da Defesa</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/china-anuncia-aumento-de-72-no-orcamento-da-defesa/</link><description>A China anunciou ontem que vai aumentar os gastos com a Defesa em 7,2%, em 2025, em linha com o ano anterior, num contexto de rivalidade geopolítica com os Estados Unidos e de tensões com Taiwan.
 
O orçamento foi anunciado na abertura da sessão plenária da Assembleia Popular Nacional (APN), o órgão máximo legislativo do país asiático. O aumento é o mesmo do ano passado e fica muito abaixo dos valores percentuais de dois dígitos da década anterior, reflectindo um abrandamento geral da economia. Os dirigentes do país fixaram um objectivo de crescimento do PIB de cerca de 5% para este ano.
Pequim planeia gastar o equivalente a 231 mil milhões de euros na Defesa – cerca de três vezes menos do que Washington.
As despesas militares da China são, porém, as segundas maiores do mundo, atrás dos Estados Unidos.
Este anúncio surge depois de o Presidente norte-americano, Donald Trump, ter proposto, em fevereiro, a realização de uma cimeira com o Presidente chinês, Xi Jinping, e o Presidente russo, Vladimir Putin, para negociar uma redução nos orçamentos de Defesa das três grandes potências. Pequim contrapôs que Washington deve assumir a iniciativa.
O anúncio surge também numa altura em que os europeus estão a considerar um grande aumento dos orçamentos militares, face ao desinteresse de Trump na aliança transatlântica.
A China argumentou que tem uma política militar “defensiva” e que o único objetivo é preservar a soberania – o que implica, no entanto, a potencial conquista de zonas consideradas território nacional. É o caso de Taiwan, de grande parte das ilhotas do mar do Sul da China – onde Pequim registou vários incidentes com as Filipinas no último ano – e das ilhas Senkaku – controladas pelo Japão.
Além de possuir o maior exército permanente do mundo, a China tem a maior marinha e recentemente lançou o terceiro porta-aviões. O país possui uma enorme reserva de mísseis, caças, navios de guerra capazes de lançar armas nucleares, navios de superfície avançados e submarinos movidos a energia nuclear.
A China tem também uma base militar em Djibuti, no Corno de África, e modernizou a base naval de Ream, no Camboja, que lhe oferece uma presença semipermanente no Golfo da Tailândia, de frente para o mar do Sul da China.
Para justificar o aumento das despesas militares, Pequim sublinhou a necessidade de melhorar as condições de vida dos soldados, de efetuar exercícios ou de dispor de melhor equipamento.
“As despesas centram-se na atualização tecnológica, na reestruturação das forças, na expansão das capacidades navais e aeroespaciais” e na “dissuasão nuclear”, sublinhou Adam Ni, analista australiano e autor do boletim China Neican. “Continua a ser razoável, especialmente porque os europeus também estão a aumentar as suas despesas face à invasão russa da Ucrânia e às ameaças à segurança europeia”, afirmou Niklas Swanström, diretor do Instituto para a Política de Segurança e Desenvolvimento (ISDP), uma organização de investigação com sede em Estocolmo.
Em relação ao peso económico da China, as despesas militares continuam a ser moderadas. Em 2023, representaram 1,67% do PIB. Muito atrás da Rússia (5,86%) e dos Estados Unidos (3,36%). “Embora o orçamento da Defesa da China esteja a aumentar em termos absolutos, representa cerca de 5% do total das despesas públicas, muito abaixo do dos Estados Unidos (9%) e da Rússia (mais de 30%)”, observou Adam Ni, sugerindo que a China “não está a consagrar recursos nacionais excessivos à sua militarização”.
Em termos de armamento, a China “melhorou consideravelmente, mas ainda está atrasada em relação ao exército norte-americano em vários aspetos, nomeadamente em termos de possuir o seu próprio bombardeiro estratégico furtivo”, que ainda está em desenvolvimento, observou James Char, professor da Universidade de Tecnologia de Nanyang, em Singapura.
Os Estados Unidos têm “um exército concebido para conduzir operações no estrangeiro e ter uma influência global”, observou Adam Ni, mas a China pretende “antes de mais ser uma potência militar regional”. Lusa</description><pubDate>2025-03-06T04:55:02+08:00</pubDate></item><item><title>SJM com lucro em 2024 após quatro anos de prejuízos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/sjm-com-lucro-em-2024-apos-quatro-anos-de-prejuizos/</link><description>A concessionária do jogo SJM Holdings anunciou um lucro de três milhões de dólares de Hong Kong em 2024, após perdas sem precedentes durante quatro anos consecutivos.
Num comunicado enviado na terça-feira à bolsa de valores de Hong Kong, a empresa fundada pelo falecido magnata do jogo Stanley Ho Hung Sun recordou que tinha registado um prejuízo de 2,01 mil milhões de dólares de Hong Kong em 2023.
Os casinos da SJM arrecadaram 28,8 mil milhões de dólares de Hong Kong, mais 35,9% do que no ano anterior, enquanto as receitas não jogo subiram 22,9%, para 1,92 mil milhões de dólares de Hong Kong.
Com as receitas a subir, a empresa registou um lucro operacional de 3,76 mil milhões de dólares de Hong Kong, mais do dobro do que em 2023.
Durante o ano passado, a SJM conseguiu reduzir em 6% a dívida total, para 26,5 mil milhões de dólares de Hong Kong no final de Dezembro.
Em 22 de Janeiro, a agência de notação financeira Fitch Ratings manteve a classificação da dívida da SJM. A Fitch disse que o Grand Lisboa Palace obrigou a SJM a acumular um nível elevado de dívida.
A empresa disse na terça-feira que o Grand Lisboa Palace passou de prejuízos em 2023 para um lucro operacional de 499 milhões de dólares de Hong Kong no ano passado.
As receitas do novo empreendimento da SJM mais que duplicaram, atingindo 6,58 mil milhões de dólares de Hong Kong.
O mercado de massas representou 82,4% das receitas dos casinos da empresa, enquanto o jogo VIP se ficou por uma fatia de 9,3%.
As grandes apostas, que em 2019 representavam 46,2% das receitas dos casinos de Macau, foram afectadas pela detenção do líder da maior empresa angariadora de apostas VIP do mundo, em novembro de 2021.
A SJM disse que vai renovar por completo todos os quartos do Grand Lisboa, assim como aumentar em 10% o número de quartos “através de conversão de antigas áreas reservadas a ‘junkets’”.</description><pubDate>2025-03-06T04:55:49+08:00</pubDate></item><item><title>China avança com mais políticas e subsídios para aumentar as taxas de natalidade</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/china-avanca-com-mais-politicas-e-subsidios-para-aumentar-as-taxas-de-natalidade/</link><description>O primeiro-ministro chinês, Li Qiang, anunciou ontem a implementação de políticas e subsídios para aumentar a taxa de natalidade e resolver o problema demográfico da China, cuja população está a diminuir há três anos consecutivos.
 
Na abertura da sessão plenária anual da Assembleia Popular Nacional (APN), o órgão legislativo máximo da China, Li afirmou que o Governo vai “fornecer subsídios para os cuidados infantis”, numa altura em que os elevados custos de educação dos filhos são um dos principais obstáculos citados pelos casais chineses para terem filhos. “Vamos desenvolver vigorosamente serviços integrados de cuidados infantis e jardins-de-infância”, disse Li, acrescentando que a “oferta de serviços inclusivos de cuidados infantis vai ser aumentada”.
Durante a leitura do relatório sobre o trabalho do Governo, Li Qiang, que fixou o objectivo de crescimento económico da China para 2025 em “cerca de 5%”, sublinhou a importância de “promover serviços de apoio comunitário ao domicílio” para os idosos e de “reforçar os cuidados para os dependentes”.
Indicou ainda que “o adiamento progressivo da idade legal para a reforma”, um plano já avançado por Pequim nos últimos anos, “será implementado com prudência”.
Estima-se que, em 2035, mais de 400 milhões de chineses terão mais de 60 anos, o que representa cerca de um terço da população, com o consequente impacto negativo na força de trabalho e na economia do país.
A China registou um declínio da população em 2022, 2023 e 2024, as primeiras contrações desde 1961, quando o número de habitantes diminuiu, em consequência do fracasso da política de industrialização do Grande Salto em Frente e da fome que se seguiu. O país registou 9,54 milhões de nascimentos no ano passado, ligeiramente acima dos 9,02 milhões registados em 2023, o valor mais baixo desde 1949.
Apesar das várias políticas anunciadas pelas autoridades, tanto a nível local como nacional, para tentar criar uma “sociedade favorável à parentalidade”, os especialistas locais atribuíram o crescimento do número de nascimentos no ano passado ao facto de algumas famílias terem adiado os seus planos de parentalidade entre 2020 e 2022 devido à pandemia e ao efeito de 2024 ser o Ano do Dragão da China, considerado propício à maternidade.
Os delegados chineses na APN vão propor tornar a educação sexual obrigatória nas escolas, criar serviços para detetar doenças que afetam a fertilidade em adultos sem filhos e incorporar a vacina contra o cancro do colo do útero no sistema público, devido ao seu impacto na fertilidade feminina.
Outras propostas possíveis incluem o alargamento da cobertura de seguro para as técnicas de reprodução medicamente assistida, o prolongamento da licença de paternidade ou mesmo a redução da idade legal do casamento para 18 anos (atualmente 22 para os homens e 20 para as mulheres), bem como a eliminação das restrições ao número de filhos, fixado em três a partir de 2021. Lusa</description><pubDate>2025-03-06T04:55:04+08:00</pubDate></item><item><title>Pequim avisa que resistirá até ao fim se EUA continuarem com guerra comercial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/pequim-avisa-que-resistira-ate-ao-fim-se-eua-continuarem-com-guerra-comercial/</link><description>A China avisou ontem que vai “resistir até ao fim” se os Estados Unidos “insistirem em prejudicar os interesses chineses”, em resposta às novas taxas alfandegárias impostas por Washington sobre produtos oriundos do país asiático.
O porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Lin Jian, reiterou, em conferência de imprensa, que Pequim “se opõe firmemente” à decisão dos Estados Unidos de utilizar o fentanil como desculpa para aplicar mais taxas sobre as exportações chinesas. “Se os EUA querem realmente resolver o problema do fentanil, devem negociar com a China com base na igualdade, no respeito e no benefício mútuo”, afirmou o porta-voz.
Lin Jian disse que não tinha visto as declarações da embaixada chinesa nos Estados Unidos, segundo as quais a China está “pronta para qualquer tipo de guerra”, mas insistiu que Pequim deixou clara a sua posição. “Exortamos os EUA a abandonar as suas táticas de intimidação e a regressar ao caminho certo do diálogo e da cooperação o mais rapidamente possível”, concluiu.
O executivo chinês defendeu, num livro branco sobre o fentanil divulgado na véspera, que tomou medidas rigorosas contra a produção e o tráfico de fentanil e dos seus precursores químicos.
O Governo chinês afirmou ainda que tem promovido activamente a construção de um sistema de rastreabilidade com recurso às novas tecnologias para monitorizar quaisquer ligações à produção, transporte, importação e exportação destas drogas.
Trump disse que 90% das mortes por consumo de opiáceos nos EUA se devem ao fentanil. Washington defende que os opiáceos chegam através do México e do Canadá, mas cujos precursores vêm da China.
Na sua primeira presidência (2017-2021), Trump teve já uma relação tensa com Pequim, ao impor várias rondas de taxas, no valor de cerca de 370 mil milhões de dólares (346 mil milhões de euros) anuais, a que a China respondeu com taxas sobre as exportações norte-americanas.
Washington anunciou esta semana a duplicação para 20% das taxas sobre produtos chineses, o que levou Pequim a responder com taxas de 10% e 15% sobre as importações agrícolas dos EUA.</description><pubDate>2025-03-06T04:55:01+08:00</pubDate></item><item><title>Governo chinês reitera apoio a Macau e Hong Kong na melhoria do bem-estar da população</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/governo-chines-reitera-apoio-a-macau-e-hong-kong-na-melhoria-do-bem-estar-da-populacao/</link><description>O primeiro-ministro chinês, Li Qiang, assinalou o apoio para Macau e Hong Kong no seu desenvolvimento económico e na melhoria do bem-estar da população. Manifestou ainda a esperança de as RAE trabalharem para o intercâmbio internacional e a integração nacional. Num relatório de trabalho apresentado na Assembleia Popular Nacional, Li Qiang instou ainda a Macau para aderir ao princípio de governação por patriotas. Já o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, diz que vai conduzir a sociedade a aprender o espírito das “duas sessões” e promete defesa à segurança nacional.
 
Pequim reconheceu que vai dar um maior apoio à melhoria do bem-estar da população de Macau e Hong Kong e ao aprofundamento do intercâmbio e cooperação internacionais nas RAE, revelou o primeiro-ministro chinês, Li Qiang, na abertura da sessão plenária anual da Assembleia Popular Nacional (APN).
Segundo o relatório sobre o trabalho do Governo apresentado ontem no órgão legislativo máximo do país, Li Qiang, em representação do Conselho do Estado, defendeu também a importância de promover a integração de Macau e Hong Kong na conjuntura de desenvolvimento nacional, bem como o crescimento económico das RAE.
O primeiro-ministro, durante a leitura do relatório, voltou a apelar para a “implementação abrangente, precisa e inabalável” dos princípios ‘um país, dois sistemas’, ‘Hong Kong governado pelas suas gentes’ e ‘Macau governado pelas suas gentes’ com alto grau de autonomia.
Instou, entretanto, às regiões administrativas especiais para aderirem à governação apenas por patriotas. “[Temos de] defender a Constituição, salvaguardar a ordem constitucional das RAE, tal como estabelecido na Constituição e na Lei Básica, implementar os princípios de ‘Hong Kong governado por patriotas’ e ‘Macau governado por patriotas’”, afirmou o político, destacando a necessidade de manter a prosperidade e a estabilidade a longo prazo de Hong Kong e de Macau.
A terceira sessão do 14.ª APN arrancou ontem e decorre até 11 de Março, na próxima terça-feira. Li Qiang anunciou na sessão de abertura várias políticas e metas de trabalho para este ano. Na parte dedicada aos assuntos das RAE, comparando com a do ano passado, o relatório acrescentou este ano o destaque aos intercâmbios e a cooperação internacionais.
Ainda no documento Li Qiang falou sobre Taiwan e salientou que “opõe-se resolutamente à independência de Taiwan e à interferência de forças externas”, reafirmando que está assente no princípio de “Uma Só China” e no “Consenso de 1992”.
Assumiu, neste caso, a promoção do “desenvolvimento pacífico das relações entre os dois lados do Estreito”, incluindo “melhorar o sistema e as políticas de promoção dos intercâmbios e da cooperação económica e cultural” e “aprofundar a integração e o desenvolvimento” entre os dois lados do Estreito.
 
SAM HOU FAI AGRADECE APOIO DO GOVERNO CENTRAL
 
O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, expressou a sua gratidão ao Governo Central pela atenção e apoio à RAEM e garantiu que vai, em conjunto com todos os sectores da comunidade, estudar e implementar o espírito das “duas sessões”, da APN e da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC).
Presente ontem na sessão de abertura da APN em Pequim para “aprender o importante espírito” do relatório sobre o trabalho do Governo apresentado por Li Qiang, Sam Hou Fai destacou, numa nota de imprensa, a determinação de aproveitar as oportunidades trazidas a Macau pelo “avanço da modernização ao estilo chinês” do país.
“O Governo da RAEM vai seguir as disposições do Governo Central de aprofundar a reforma abrangente para traduzir o espírito das ‘duas sessões’ em acções práticas. Através do reforço da coordenação interdepartamental e da articulação política, aumentará a eficácia e o nível de governação”, asseverou.
Sam Hou Fai reiterou, aliás, o esforço na promoção da diversificação económica e na construção de uma plataforma com nível mais elevado de abertura ao exterior, de modo a potenciar efectivamente Macau como interlocutor entre a China e os Países de Língua Portuguesa.
Segundo o comunicado, Sam referiu estar empenhado ainda em seguir as instruções dada pelo presidente chinês, Xi Jinping, durante a sua visita a Macau no final do ano passado, continuando a implementar, de forma inabalável, abrangente e precisa, o princípio ‘um país, dois sistemas’. Indicou que a RAEM deve também continuar a salvaguardar a soberania, a segurança e os interesses do desenvolvimento do país, “uma vez que a segurança nacional é o princípio fundamental para ‘um país, dois sistemas’”, justificou.</description><pubDate>2025-03-06T04:53:59+08:00</pubDate></item><item><title>Bombeiros aconselham população a prestar atenção aos fogões a gás</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/bombeiros-aconselham-populacao-a-prestar-atencao-aos-fogoes-a-gas/</link><description>Após o incêndio de segunda-feira, no Bairro de Tamagnini Barbosa, que terá ocorrido na sequência de uma fuga de gás, o Corpo de Bombeiros (CB) avisa a população para prestar “elevada atenção” à utilização de fogões a gás.
“Espera-se que os cidadãos e os sectores reforcem a vigilância e a prevenção e que efectuem bem os assuntos de segurança relativos à utilização e instalação correctas de aparelhos de fogão a gás, de modo a garantir em conjunto a segurança da vida e dos bens”, pede o CB num comunicado de imprensa divulgado ontem.
Os bombeiros indicaram também que, a partir de 2019, foram realizadas inspecções a aparelhos de fogão a gás em domicílios, conjuntamente com as associações e organizações de moradores e os chefes comunitários de segurança contra incêndios. Até Fevereiro deste ano, já efectuaram 1.742 inspecções em domicílios. Durante as inspecções, foram verificadas as especificações de segurança, o local de instalação e o prazo de validade do tubo de aparelhos de fogão a gás.
As inspecções a aparelhos de fogão a gás realizadas em domicílios visam eliminar os potenciais riscos de segurança, mas o CB nota que, “devido a questões de privacidade, muitos cidadãos não querem coordenar e têm uma atitude relativamente negativa, pois, as tarefas sobre as inspecções em domicílios não têm tido resultados satisfatórios”.
Ainda assim, “o CB tem-se esforçado para manter uma estreita cooperação com as associações e organizações de moradores e os chefes comunitários de segurança contra incêndios, no sentido de desenvolver constantemente inspecções a aparelhos de fogão a gás em domicílios, divulgar, de forma activa, informações sobre segurança contra incêndios junto do público através de vários canais e fortalecer a consciência de segurança”.</description><pubDate>2025-03-06T04:49:42+08:00</pubDate></item><item><title>Fundação Rui Cunha dinamiza discussão sobre “O Livro de San Michele”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/fundacao-rui-cunha-dinamiza-discussao-sobre-o-livro-de-san-michele/</link><description>A Fundação Rui Cunha apresenta hoje, às 18:30, uma sessão do Clube de Leitura da Associação dos Amigos de Macau intitulada “O Livro de San Michele”. O evento debruça-se sobre o livro homónimo do médico e escritor sueco Axel Munthe, que se tornou uma das obras mais lidas do século XX após a publicação em 1929.
A conversa será coordenada por Natália Santos e Rui Rocha e realizada em língua portuguesa, com entrada livre. Em nota de imprensa, a fundação refere que todos os membros e interessados são convidados a participar na discussão e a partilhar questões e impressões sobre a obra.
“O Livro de San Michele” (ou “The Story of San Michele”, no original inglês) funde elementos autobiográficos e ficcionais das memórias do próprio autor, tendo como pano de fundo a aldeia italiana de Anacapri. É, de resto, profundamente dicotómica em todas as suas vertentes, como realça a nota da Fundação Rui Cunha: “contém drama e humor, é sarcástica e sentimental, literária e jornalística, verdadeira e falsa; por outras palavras, tão cheia de contradições como o seu autor”.
Na nota de imprensa, o livro é resumido como “uma mistura de histórias da prática médica [do autor], designadamente a medicina e a morte, bem como reflexões pessoais sobre a fragilidade e a magnitude espiritual da existência humana, o seu devotado amor pelos animais e os diversos encontros, tanto com pessoas humildes como ilustres”.
Médico, psiquiatra, naturalista, filantropo e escritor, Alex Munthe estabeleceu relações de amizade com diversas celebridades e membros da elite europeia, destacando-se, em particular, a proximidade com a realeza sueca. Morreu aos 91 anos no Palácio Real de Estocolmo, como convidado oficial da corte.</description><pubDate /></item><item><title>China suspende importações de carne de bovino de três fábricas brasileiras</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/china-suspende-importacoes-de-carne-de-bovino-de-tres-fabricas-brasileiras/</link><description>A China suspendeu temporariamente as importações de carne bovina de três fábricas brasileiras, anunciou ontem o Governo do Brasil, garantindo que a decisão não vai afetar as relações comerciais bilaterais.
A Administração Geral das Alfândegas da China realizou uma série de “auditorias por vídeo” nas unidades afetadas e detetou que estas não cumprem todos os requisitos de importação estabelecidos pelo país asiático, explicou o Ministério da Agricultura e Pecuária do Brasil, em comunicado.
As empresas, cujos nomes não foram divulgados pela pasta, já foram notificadas e estão a “tomar medidas corretivas” para atender às exigências do órgão chinês, segundo o Governo brasileiro.
A China é o principal destino das exportações brasileiras de carne bovina e o maior parceiro comercial do país sul-americano. O ministro da Agricultura e Pecuária do Brasil, Carlos Fávaro, negou no mesmo comunicado que as três fábricas suspensas possam ter repercussões na estreita relação comercial entre os dois países.
“Hoje, o Brasil tem 126 plantas habilitadas. Quando nós assumimos [o Governo, em janeiro de 2023], tínhamos 12 plantas suspensas. Nós retomámos essas 12 e abrimos mais 43, das 55 desse total de 126”, acrescentou.
O secretário da Defesa Agropecuária, Carlos Goulart, disse que vão continuar a conversar com os exportadores privados e as autoridades chinesas para “resolver as questões levantadas e retomar as exportações dessas unidades”.
O Brasil, um dos maiores fornecedores mundiais de proteína animal, terminou 2024 com uma produção recorde de 31,57 milhões de toneladas de carne bovina, suína e de frango, bem como exportações recorde de 10,26 milhões de toneladas, de acordo com dados oficiais.
Desde 2009, a China é o principal parceiro comercial do Brasil, com o comércio bilateral a passar de nove mil milhões de dólares (8,3 mil milhões de euros), em 2004, para 157,5 mil milhões (144 mil milhões de euros), em 2023. O Brasil desempenha, em particular, um papel importante na segurança alimentar da China, compondo mais de 20% das importações agrícolas e pecuárias do país asiático.
A segunda maior economia mundial alimenta quase 19% da humanidade com apenas 8,5% das terras aráveis do planeta. Em comparação, o país latino-americano tem quase 7% das terras aráveis para 2,7% da população mundial.</description><pubDate>2025-03-06T04:55:01+08:00</pubDate></item><item><title>Pequim com meta ambiciosa para PIB, mas apoio orçamental insuficiente, dizem analistas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/pequim-com-meta-ambiciosa-para-pib-mas-apoio-orcamental-insuficiente-dizem-analistas/</link><description>O objectivo de crescimento estipulado pelas autoridades chinesas para este ano, de “cerca de 5%”, é ambicioso, mas o aumento do défice orçamental será insuficiente para evitar que a economia abrande, alertaram analistas.
 
“Os responsáveis políticos chineses mantiveram um objectivo ambicioso para o crescimento real do PIB [Produto Interno Bruto], mas são mais cautelosos nas suas previsões para o crescimento nominal e a inflação. E, embora tenham anunciado um aumento do apoio fiscal, o grau de flexibilização é mais moderado do que parece”, escreveu Julian Evans-Pritchard, analista da consultora Capital Economics, num relatório.
O especialista disse estar cético quanto à possibilidade de as medidas anunciadas evitarem um abrandamento do crescimento em 2025, marcado por “ventos contrários no cenário internacional e pela ausência de uma mudança mais pronunciada nas despesas públicas para apoiar o consumo”.
Depois de ter reservado uma percentagem recorde das despesas para o investimento em 2024, Pequim parece agora voltar-se mais para o consumo, “embora nada de extraordinário”, com o equivalente a 41,3 mil milhões de dólares (38,5 mil milhões de euros) em obrigações para financiar o “plano de renovação” do Governo para os eletrodomésticos ou a eletrónica, notou o analista.
Hong Hao, da gestora de activos chinesa Grow Investment Group, observou que o relatório oficial deste ano é o que mais vezes menciona a palavra ‘consumo’ numa década, mas Evans-Pritchard ressalvou que as autoridades “não estão a contar com um impulso considerável” sob a forma de reflexão (o estímulo artificial da economia pelo Estado, geralmente para ultrapassar uma recessão).
O primeiro-ministro chinês, Li Qiang, revelou ontem que o objectivo de crescimento económico para o atual ano fiscal é de “cerca de 5%”, pelo terceiro ano consecutivo, e que o défice fiscal vai ser aumentado em um ponto percentual, para 4%, como parte dos esforços do Governo para relançar a recuperação.
Apesar do “maior aumento em décadas” no rácio entre o défice e o PIB, Evans-Pritchard estimou que, tendo em conta outros fatores, o aumento real da despesa será de cerca de 1,5%, inferior ao de ciclos de flexibilização anteriores, como 2015 (2%) e 2020 (3,6%).
Citada pela agência de notícias financeiras Bloomberg, Charu Chanana, da plataforma de negociação em bolsa Saxo Markets, disse que os objetivos revelados por Li “estão dentro das expectativas” e mostram que as autoridades ainda estão “a guardar munições para mais tarde”, uma análise que mereceu a concordância de Lee Homin, do banco suíço Lombard Odier, que acredita que Pequim poderá considerar ajustar o objetivo do défice a meio do ano, quando se tornar claro o impacto das taxas alfandegárias impostas por Washington sobre bens oriundos da China.
As últimas projecções do Fundo Monetário Internacional (FMI) e do Banco Mundial (BM) apontam para um crescimento do PIB chinês de cerca de 4,5%, depois de ter crescido 5%, em 2024, impulsionado por um esforço extra das autoridades no final do ano. No entanto, a Capital Economics duvida que a China tenha crescido 5% no ano passado, como indicam os números oficiais, e defende que essa taxa terá sido, de facto, de cerca de 4,4%.
Evans-Pritchard salientou que a meta para a inflação, que passou de 3%, no ano passado, para 2%, é a mais baixa desde 2003, e observou que “é pouco provável que o Banco Popular da China [banco central] faça tudo o que for necessário para trazer” o indicador de volta a esse nível: “Um objetivo mais baixo sugere alguma aceitação oficial do atual ambiente deflacionário”.
O especialista também se referiu à promessa oficial de manter a taxa de câmbio da moeda chinesa, o yuan, “geralmente estável a um nível adaptável e equilibrado”: “É uma linguagem repetitiva e não exclui uma nova depreciação em algum momento deste ano, especialmente se as taxas impostas pelos EUA continuarem a aumentar”.
A fraca procura interna e internacional, associada a riscos de deflação, estímulos insuficientes, uma profunda crise imobiliária e a falta de confiança dos consumidores e do setor privado são algumas das causas apontadas pelos analistas para explicar o que está a acontecer na segunda maior economia do mundo. A isto junta-se a intensificação da guerra comercial com os EUA após o regresso de Donald Trump à Casa Branca. Lusa</description><pubDate>2025-03-06T04:55:47+08:00</pubDate></item><item><title>Governo admite rever requisitos de atribuição de subsídios a cuidadores</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/governo-admite-rever-requisitos-de-atribuicao-de-subsidios-a-cuidadores/</link><description>Em resposta a uma interpelação da deputada Wong Kit Cheng, que reflectia sobre a necessidade de ampliar o alcance dos subsídios a pessoas com deficiência e suas famílias, o Governo não excluiu a hipótese de rever alguns dos critérios de atribuição de apoios sociais. Apesar de em Macau existirem cerca de 2.500 pessoas com deficiências graves e profundas, até Abril de 2024 apenas 260 famílias tinham sido visadas pelos apoios do Governo. 
 
O Governo da RAEM admite rever alguns dos requisitos de atribuição de subsídios a cuidadores de idosos e de pessoas com deficiência, tendo em conta o actual contexto económico da região.
Em resposta a uma interpelação escrita apresentada por Wong Kit Cheng, deputada à Assembleia Legislativa da RAEM, Hon Wai, o presidente do Instituto de Acção Social (IAS), começou por lembrar que o subsídio para cuidadores “é apenas um dos inúmeros subsídios em numerário” que o Governo atribui às famílias “necessitadas” de pessoas com deficiência.
Entre as outras formas de apoio disponibilizadas às famílias elegíveis incluem-se, por exemplo, os subsídios e pensões para idosos e inválidos, bem como o “mecanismo de apoio de carácter permanente” para as famílias com dificuldades económicas. “No caso de as referidas famílias não disporem de recursos económicos suficientes para satisfazer as suas necessidades básicas, podem requerer subsídio junto do IAS”, acrescentou o responsável.
Actualmente, para beneficiarem do apoio, as famílias devem satisfazer os “requisitos básicos” e passar no teste de avaliação da situação financeira do agregado familiar. Face às preocupações da deputada Wong Kit Cheng, que sugeria não incluir o valor do património nos requisitos de candidatura para incluir um maior número de beneficiados, Hon Wai relembrou que estes critérios são indispensáveis “para efeitos de avaliação da situação económica do agregado familiar (…), de modo a garantir que o beneficiário-alvo do referido subsídio seja uma família com baixos rendimentos”.
Ainda assim, o Governo admite ponderar alguns dos requisitos face à pressão económica generalizada em Macau que afecta, sobretudo, as camadas sociais mais desfavorecidas. Esta revisão incidirá, nomeadamente, sobre o “montante do subsídio, o total dos rendimentos mensais do agregado familiar e o limite máximo dos valores activos”.
Em paralelo, prossegue o presidente do IAS, “vai ser ponderado o requisito sobre a ‘residência habitual’ no âmbito do subsídio para cuidadores, a fim de poder criar um ambiente de vida semelhante ou mais próximo do de Macau para os residentes de Macau que residem na Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin”.
Hon Wai garante que o Governo da RAEM “continuará a incidir a atenção primordial sobre a prestação de diferentes serviços de apoio” às famílias dos cuidadores, em particular as economicamente carenciadas, “a fim de poder aliviar a pressão física e psicológica” a que estão sujeitas.
O mesmo responsável explicou que a revisão das medidas, quando implementada, virá juntar-se aos restantes esforços já em vigor para atender às necessidades destes grupos demográficos, entre as quais se incluem cuidados de saúde gratuitos, treino de reabilitação e serviços de acolhimento temporários. Existem também programas de apoio e centros de recurso especificamente visando os cuidadores, com o intuito de proporcionar “apoio emocional e aconselhamento”.
Desde Dezembro de 2023 que o “Projecto-piloto do subsídio para cuidadores” passou formalmente a ser uma medida permanente, garantindo a atribuição de subsídios a quatro tipos de destinatários que necessitem de cuidados continuados de terceiros na sua vida quotidiana: acamados permanentes, pessoas portadoras de deficiência intelectual, pessoas com autismo e pessoas com deficiência motora grave ou profunda.
A resposta do Governo surge no seguimento de uma interpelação escrita apresentada por Wong Kit Cheng, deputada à Assembleia Legislativa da RAEM, onde manifestava apreensão com o actual contexto económico em Macau e o seu impacto nas famílias mais carenciadas. No documento, a deputada chamou a atenção para o facto de o plano ter visado apenas 260 famílias até Abril de 2024, deixando sem “apoio eficaz” outros “doentes especiais” que, apesar de “necessitarem de cuidados 24 horas por dia” não se enquadram totalmente nos critérios do programa, como as pessoas com autismo ou crianças com necessidades especiais.
Segundo dados estatísticos do Instituto de Acção Social, citados pela deputada, até 31 de Dezembro de 2024 registavam-se em Macau 578 pessoas com deficiência intelectual grave e profunda e 1.911 pessoas com deficiência física grave e profunda.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-06T04:54:55+08:00</pubDate></item><item><title>Propostas de Macau ao órgão consultivo político chinês abordam serviços médicos na Ilha da Montanha</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/propostas-de-macau-ao-orgao-consultivo-politico-chines-abordam-servicos-medicos-na-ilha-da-montanha/</link><description>Os representantes de Macau no principal órgão consultivo político da China estão atentos ao serviço médico entre o território e a Ilha da Montanha. Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde, pede para se facilitar a partilha do uso de medicamentos e vacinas entre os dois locais, enquanto o empresário Frederico Ma propõe a criação de um centro de formação em Acupunctura da Grande Baía. Vários membros da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês sugeriram ainda um sistema para os residentes de Macau e Hong Kong poderem fazer voluntariado em Guangdong.
 
Alvis Lo, membro de Macau no Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), defende medidas para tornar mais fácil o uso de medicamentos e preparação biológica, como vacinas, de Macau em Hengqin.
O também director dos Serviços de Saúde considera que o Governo de Macau deve criar um mecanismo de coordenação interdepartamental para simplificar o processo de aprovação de transporte de medicamentos para Hengqin, com o objectivo de beneficiar a vida dos residentes de Macau que vivem na Ilha da Montanha e “contribuir para um ambiente semelhante à vida em Macau” no outro lado da fronteira.
A terceira sessão da 14.ª CCPPC está a decorrer em Pequim, à qual os deputados de Macau neste órgão consultivo político chinês submeteram várias propostas. Citado pelo Jornal Ou Mun, Alvis Lo apontou que existem muitos desafios e obstáculos perante a convergência dos serviços de saúde entre Macau e Hengqin, tais como as diferenças entre as normas de tecnologia médica e as normas de utilização de medicamentos entre os dois locais. “Os procedimentos são sempre complicados para alargar as vacinas utilizadas em Macau para utilização em Hengqin, devido à necessidade de coordenação entre vários departamentos do interior da China”, explicou.
No seu documento apresentado à CCPPC, Alvis Lo disse esperar que haja um mecanismo para a entrega transfronteiriça para artigos para fins médicos clínicos, no pressuposto de garantir a biossegurança, através da criação de acordos de “circuito fechado”, “ponto a ponto” ou “lista branca” dos medicamentos e vacinas, de modo a ajudar o desenvolvimento da colaboração entre as instituições médicas do Continente e Macau.
Já Frederico Ma, presidente da Associação Comercial de Macau, acredita que Macau deve aproveitar a sua ligação internacional para “construir um canal sólido para a divulgação da cultura da medicina chinesa para o mundo exterior”. Neste caso, espera-se que seja criado um “Centro Internacional de Formação em Acupunctura da Grande Baía” em Hengqin.
O também empresário sugeriu lançar cursos de formação em Acupunctura com uso de traduções e publicações de materiais didácticos em inglês e português de medicina tradicional chinesa.
Por outro lado, vários membros como Lam Lon Wai, Iao Teng Pio, Ip Sio Kai, Alvis Lo, Kou Kam Fai, Chan Wa Keong e Fanny Vong submeteram, em conjunto, uma proposta acerca das actividades voluntárias, visando levar os residentes de Macau e Hong Kong a participarem em actividades voluntárias em Guangdong no futuro.
O grupo considera que o desenvolvimento das organizações sociais em Macau tem uma longa história e os serviços voluntários locais abrangem um vasto leque de áreas, pelo que desejam promover o modelo de fazer voluntariado de Macau nas cidades da Baía.
As outras propostas tocam em temas como a garantia de abastecimento de água de Zhuhai para Macau, o ensino superior das instituições locais em Hengqin e os negócios das Pequenas e Médias Empresas de Macau.</description><pubDate>2025-03-06T04:54:57+08:00</pubDate></item><item><title>Proporção de idosos face à população total cresceu a pique nos últimos 10 anos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/proporcao-de-idosos-face-a-populacao-total-cresceu-a-pique-nos-ultimos-10-anos/</link><description>Ao longo dos últimos 10 anos, a proporção da população idosa de Macau face à população total tem subido a pique. Em 2014, os idosos equivaliam apenas a 8,4% do total da população; no final do ano passado, a fatia da população com mais de 65 anos já correspondia a 14,6%.
 
Na última década, a população de Macau ficou consideravelmente mais idosa. A ideia é confirmada pelas estatísticas demográficas da região divulgadas ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), que mostram que a população com mais de 65 anos já é equivalente a 14,6% do total.
Segundo os dados disponíveis na página electrónica do organismo, analisados pelo PONTO FINAL, nos últimos dez anos tem-se registado uma subida a pique na proporção de idosos. Em 2014, apenas 8,4% da população era considerada idosa, o que revela um aumento de mais de seis pontos percentuais.
No final de 2023, a proporção de idosos era de 14%. Nesse ano, a população idosa ultrapassou pela primeira vez a população jovem. Ao longo dos últimos dez anos, verificou-se um aumento gradual da fatia da população idosa, sendo que a única diminuição deu-se de 2020 para 2021.
Em 2024, a proporção de jovens, dos zero aos 14 anos, era de 12,5% da população total, mostram também os dados da DSEC. No ano anterior, essa proporção era de 13,2%.
Os dados da DSEC revelam ainda que a população total de Macau era composta por 688.300 pessoas no final de 2024, verificando-se um crescimento ligeiro de 0,7% em termos anuais, “devido principalmente ao acréscimo do número de trabalhadores não residentes”, explica o organismo. A população feminina e a masculina representaram 53,7% e 46,3% da população total, respectivamente.
A população local era, no final do ano passado, de 568.700 pessoas, baixando 0,4%, em termos anuais. O número de agregados familiares em Macau totalizou 205.000, mais 600 em termos anuais.
Em 2024, registaram-se 3.607 nados-vivos (menos 105, em termos anuais) e a taxa de natalidade desceu 0,2 pontos de permilagem, para 5,3 por mil. No ano passado também se observaram 2.477 óbitos (menos 504, em termos anuais). A taxa de mortalidade caiu 0,8 pontos de permilagem, para 3,6 por mil. Analisando por causas antecedentes de morte, o número de óbitos mais elevado deveu-se a tumores malignos (937), correspondendo a 37,8% do total de óbitos, seguindo-se os óbitos por problemas cardíacos (362) e de pneumonia (268), representando 14,6% e 10,8% do total de óbitos, respectivamente.
Quanto aos movimentos da população, no ano de referência existiam 3.677 indivíduos do interior da China recém-chegados a Macau titulares de Salvo-Conduto Singular (mais 260, em termos anuais), 64,8% dos quais eram do sexo feminino. Em 2024 havia 1.074 indivíduos a quem foi concedida nova autorização de residência em Macau (mais 196, em termos anuais), sendo a maioria oriunda de Hong Kong (364).
A DSEC contabilizou ainda 3.187 casamentos em 2024 (mais 19, em relação a 2023) e a taxa de nupcialidade equivaleu a 4,6 por mil, menos 0,1 pontos de permilagem. A mediana da idade ao primeiro casamento dos homens (31,4 anos) e a das mulheres (29,7 anos) aumentaram ambas 0,2 anos. Verificaram-se 1.361 divórcios (mais 62, face a 2023) e a taxa de divórcio situou-se em 2,0 por mil, mais 0,1 pontos de permilagem.
Só no quarto trimestre de 2024 realizaram-se 987 número de nados-vivos, mais 77 face ao terceiro trimestre de 2024. O número de óbitos correspondeu a 611, mais 13, em termos trimestrais, sendo as três principais causas antecedentes de morte os tumores (237), as doenças do aparelho circulatório (168) e as doenças do aparelho respiratório (49). No trimestre em análise havia 1.232 indivíduos do interior da China recém-chegados a Macau titulares de Salvo-Conduto Singular (mais 358, face ao terceiro trimestre de 2024) e foi concedida nova autorização de residência em Macau a 286 indivíduos (menos 31). Registaram-se 873 casamentos, mais 221, em termos trimestrais.</description><pubDate>2025-03-06T04:55:59+08:00</pubDate></item><item><title>Alfredo Cunha: Retratos de um continente em transição em exposição no Rota das Letras</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/alfredo-cunha-retratos-de-um-continente-em-transicao-em-exposicao-no-rota-das-letras/</link><description>Luz e Luta. Parte do 14º Festival Literário de Macau – Rota das Letras, a nova exposição do fotojornalista Alfredo Cunha celebra 50 anos das independências dos Países Africanos de Língua Portuguesa, nos seus 50 anos de carreira fotográfica. Com imagens de países como Angola e Moçambique, a mostra, curada por João Miguel Barros, é organizada em cinco temas que exploram o processo de independência destas nações em rápido crescimento. A apresentação enriquece o festival através da fotografia, promovendo um diálogo sobre identidade cultural e memória histórica, sem se limitar às palavras.
 
O 14.º Festival Literário de Macau, que decorre de 21 a 30 de Março, destaca-se pela sua temática centrada na poesia, nas suas diversas formas de expressão e, este ano, pela celebração do 50.º aniversário da independência dos Países Africanos de Língua Portuguesa. A série de eventos proporciona uma plataforma única para a reflexão sobre a literatura e a cultura, e cada vez mais, a poesia que se encontra nos contrastes da fotografia.
Este ano o festival inclui uma exposição do renomado fotojornalista português Alfredo Cunha. Intitulada “Novas Independências”, a mostra reúne uma selecção de 52 imagens cuidadosamente seleccionadas do seu arquivo, capturadas ao longo de quase cinco décadas e oferecem um testemunho gráfico dos processos de independência em várias nações africanas.
Imortalizado pela sua fotografia de Salgueiro Maia durante aquela quinta-feira icónica, Alfredo Cunha, natural de Celorico da Beira e nascido em 1953, iniciou a sua carreira na fotografia profissional em 1970. A sua trajectória profissional inclui colaborações com diversos jornais e agências noticiosas, sendo mais notável a sua posição como fotógrafo oficial dos presidentes Mário Soares e António Ramalho Eanes. Ao longo dos anos, Alfredo Cunha tornou-se uma referência no fotojornalismo em Portugal, tendo documentado eventos históricos de relevância ímpar, desde os eventos que deram origem à Revolução dos Cravos, aos conflitos da Guerra Colonial e suas reminiscências. As suas obras são reconhecidas não apenas pela qualidade estética, mas também pela sua capacidade de captar a essência dos momentos cruciais que moldaram a história contemporânea de Portugal e das suas ex-colónias.
Conforme destacou em declarações ao PONTO FINAL, as fotografias expostas em Macau abarcam uma vasta gama de locais e eventos. “São fotografias de África feitas em Angola, Guiné, Moçambique, Cabo Verde, São Tomé e Príncipe e Timor, fotografadas entre 1973 e 2019”, explicou Alfredo Cunha. Esta selecção não seria apenas um exercício fotográfico, mas uma viagem através da memória colectiva, um registo das complexidades e desafios das transições políticas e sociais vividas pelos vários povos e nações envolvidos, destacando a sua trajetória em busca da autonomia e de uma identidade cultural, após 500 anos de colonização.
O curador da exposição, João Miguel Barros, enfatizou a magnitude deste trabalho. “Esta exposição é um desafio que eu acho que vai ser fabuloso, e é um projecto que estou a trabalhar já há algum tempo com o fotógrafo também”, comentou Barros. A ideia inicial era realizar uma grande exposição, que foi adiada devido a questões logísticas, mas esta versão sectorial oferece uma perspectiva nova sobre um tema que é contemporâneo e atemporal, além de ser uma selecção de imagens especial. “Alfredo é um dos grandes fotógrafos portugueses, com mais de 50 anos de carreira celebrada… e o ponto de partida foi, basicamente, o 50.º aniversário das independências”, destacou o curador.
João Miguel Barros dividiu a exposição em cinco temas: “Lugares”, “Armas”, “Partidas e Novas Chegadas”, “Pessoas” e “Rituais”. Esta estrutura não apenas categoriza as fotografias, mas também oferece uma narrativa que interliga as diversas dimensões da experiência colonial e pós-colonial. “É um pouco mais conceptual e foi baseado nesta subdivisão que se construiu esta exposição das novas independências”, disse, ressaltando a intenção de proporcionar aos visitantes uma compreensão profunda dos contextos e significados por detrás das imagens, no estilo já reconhecido de Cunha, com alto contraste e todas a preto e branco.
A importância de apresentar esta exposição em Macau é ressalvada por Alfredo Cunha, que mencionou: “Macau é uma parte da China onde ainda se fala português, e a importância da China em todas as áreas, nomeadamente a cultural, não pode ser ignorada”. Esta conexão linguística e cultural torna a exposição particularmente relevante para o território, oferecendo um espaço para reflexão sobre as histórias não contadas das independências africanas e a sua relação directa com a presença portuguesa.
A exposição será inaugurada no dia 21 de Março, em sintonia com a abertura oficial do festival, no Antigo Matadouro da Barra, e ficará exposta ao longo do evento, permitindo que os visitantes se imerjam nas narrativas visuais propostas por Cunha.
Alfredo Cunha não estará presente durante a abertura, mas este diálogo necessário sobre a história, o colonialismo e as novas independências, terá a presença do curador, João Miguel Barros, durante a abertura. Uma oportunidade ímpar para o público de Macau se conectar com a narrativa visual de um dos mais significativos fotojornalistas portugueses, enquanto se celebra a literatura e a poesia como formas de resistência e expressão cultural.</description><pubDate /></item><item><title>Casos de Covid-19 em ascensão. Variante JN.1 vai manter-se activa nas próximas semanas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/casos-de-covid-19-em-ascensao-variante-jn-1-vai-manter-se-activa-nas-proximas-semanas/</link><description>Ao contrário das infecções pelo vírus da gripe, que têm vindo a diminuir, as autoridades de saúde alertam que outros vírus respiratórios estão em tendência crescente. Destaca-se a Covid-19, cuja taxa de positividade passou de 3,8% para 13,7% numa semana.  
 
O vírus da gripe está em tendência decrescente, encontrando-se actualmente abaixo do nível de alerta. Por outro lado, os casos de infecção por coronavírus – mais especificamente, pela variante JN.1 do coronavírus – continuam a propagar-se na região de Macau.
De acordo com dados disponibilizados pelos Serviços de Saúde, a taxa positiva de detecção do vírus da gripe tem vindo a diminuir, caindo de 10,5% na oitava semana do ano (entre 19 e 25 de Fevereiro) para 5,4% na nona semana (entre 26 de Fevereiro e 3 de Março). Ambas as semanas ficaram, portanto, abaixo do nível de alerta, correspondente a 13,1%.
Já a taxa de positividade da nova variante de coronavírus aumentou significativamente, de 3,8% para 13,7%, no período homólogo. A detecção de outros vírus respiratórios também cresceu da oitava para a nona semana, salientando-se o entero/rinovírus (com um aumento de 19,5%) e o metapneumovírus (7,6%).
Em comunicado, os Serviços de Saúde prevêem que o novo coronavírus se “mantenha activo nas próximas semanas” e apelam à população para que reforce as medidas de precaução – nomeadamente, através da vacinação contra o coronavírus JN.1. Os grupos de alto risco (como os idosos, as pessoas com doenças crónicas ou as pessoas com baixa imunidade) devem, inclusive, reforçar a protecção com a toma de medicamentos antivirais no prazo de cinco dias após a infecção, de forma a reduzir eficazmente o risco de doença grave e de morte.
Apesar do aumento dos casos de Covid-19 e da aproximação da Primavera – a estação mais favorável à propagação de doenças do tracto respiratório –, as autoridades de saúde informam que a situação geral das doenças infecciosas respiratórias em Macau é “estável, com a presença de uma vasta gama de vírus respiratórios, todos eles reconhecidamente endémicos” e “com agentes patogénicos comuns”.
 
Novo caso de infecção colectiva por Covid-19
 
De acordo com os dados disponíveis até terça-feira, 4 de Março, em 2025 foram registados 46 casos de doenças respiratórias. Destes, 25 foram provocados pelo vírus Influenza A, cinco pelo vírus Influenza B e cinco por outros agentes patogénicos respiratórios, sendo que dez eram “indeterminados”.
O caso mais recente, perfazendo os 46 casos, foi notificado aos Serviços de Saúde esta segunda-feira, tratando-se de um episódio de infecção colectiva pela variante JN.1. A situação ocorreu no lar de idosos Vila da Harmonia, localizado na Avenida do Vale das Borboletas de Seac Pai Van, e afectou seis utentes do sexo feminino.
Desde o dia 28 de Fevereiro que as doentes manifestavam sintomas do tracto respiratório superior, como febre e corrimento nasal, confirmando-se a infecção por Covid-19 com um teste rápido de antigénio. As pacientes encontram-se actualmente em estado estável, sem complicações ou doenças graves resultantes da infecção.
Os Serviços de Saúde recordam que as medidas preventivas contra a Covid-19 e restantes doenças infecciosas são semelhantes: para além da vacinação, a população é aconselhada a seguir um estilo de vida saudável e equilibrado e a manter uma boa higiene pessoal. Caso surjam sintomas, os doentes são aconselhados a repousar em casa e a procurar aconselhamento médico com a maior celeridade possível se os sintomas se agravarem.
 
C.B.</description><pubDate>2025-03-06T04:52:58+08:00</pubDate></item><item><title>Deputado sul-coreano diz que Pyongyang está a treinar mais soldados para a guerra</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/deputado-sul-coreano-diz-que-pyongyang-esta-a-treinar-mais-soldados-para-a-guerra/</link><description>O deputado do partido no poder na Coreia do Sul Yo Yong-weon disse ontem que 3.500 soldados norte-coreanos estão a ser treinados para integrar as forças russas nas frentes de combate na Ucrânia. De acordo com Yo Yong-weon, que visitou recentemente a Ucrânia, os militares norte-coreanos estão neste momento a efetuar treinos de preparação em território da Rússia.
O político sul-coreano citou, sobre o novo destacamento da Coreia do Norte, um documento do responsável máximo dos serviços de informações de Kiev.   “Cerca de 3.500 soldados norte-coreanos estão a receber treino de adaptação no terreno em cinco locais do extremo oriente da Rússia e existe a possibilidade de formarem um terceiro destacamento”, disse Yu no comunicado de imprensa divulgado hoje em Seul.
Nos últimos meses, Pyongyang transferiu tropas em duas fases. O primeiro contingente, de cerca de 11.000 soldados, foi enviado em outubro do ano passado para a Rússia e um segundo grupo de 1.500 efetivos foi destacado entre janeiro e fevereiro.
De acordo com Yu, o segundo grupo já completou o treino de adaptação e está a combater na linha da frente em Kursk, Ucrânia.
A 26 de fevereiro, os serviços de informações ucranianos indicaram que cerca de 400 soldados norte-coreanos foram mortos em combate. A mesma fonte disse também que 3.600 militares norte-coreanos ficaram feridos em combate.
Durante a recente visita à Ucrânia, Yu encontrou-se com prisioneiros de guerra norte-coreanos.
O envio de tropas e material militar faz parte do acordo de parceria estratégica assinado entre o líder da Coreia do Norte, Kim Jong-un, e o chefe de Estado russo, Vladimir Putin, em junho de 2024, que permitiu o fornecimento de armas norte-coreanas à Rússia e a incorporação progressiva de tropas de Pyongyang no conflito.
No âmbito do acordo, a Coreia do Norte enviou para a Rússia peças de artilharia, mísseis e outras armas convencionais utilizadas contra as forças da Ucrânia.</description><pubDate>2025-03-06T04:56:59+08:00</pubDate></item><item><title>Excedente das contas públicas cai quase um terço em Janeiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/03/06/excedente-das-contas-publicas-cai-quase-um-terco-em-janeiro/</link><description>Macau terminou Janeiro com um excedente nas contas públicas 32% menor do que no mesmo mês de 2024, sobretudo devido a uma desaceleração nas receitas do jogo. O excedente fixou-se em 3,68 mil milhões de patacas, de acordo com os últimos dados publicados ‘online’ pelos Serviços de Finanças.
Além disso, foi o primeiro ano desde 2020, no início da pandemia, que o território conseguiu manter as contas em terreno positivo, algo exigido pela Lei Básica, sem efectuar transferências da reserva financeira.
A principal razão para a redução no excedente foi uma queda de 20% na receita corrente, para 8,39 mil milhões de patacas, devido aos impostos sobre o jogo, que representaram 85,7% do total.
As receitas do jogo em Macau caíram 5,6% em janeiro, em comparação com o mesmo mês de 2024, para menos de 18,3 mil milhões de patacas apesar do Ano Novo Lunar, uma época alta para o turismo.
Em janeiro, Macau recolheu 7,5% da receita corrente projetada para 2025 no orçamento da região, que é de 112,6 mil milhões de patacas.
No início de Dezembro, o Centro de Estudos de Macau e o Departamento de Economia da Universidade de Macau previram que as receitas deveriam ser menores do que o estimado pelo Governo: 111,8 mil milhões de patacas.
O excedente do território encolheu apesar da despesa pública ter descido 7% em janeiro, para 72 mil milhões de patacas, sobretudo devido ao investimento em infraestruturas, que caiu para menos de metade.
O Governo de Macau gastou 594,6 milhões de patacas no âmbito do Plano de Investimentos e Despesas da Administração, menos 52,9% em comparação com janeiro de 2024. Pelo contrário, a despesa corrente aumentou 8,2% para 4,12 mil milhões de patacas, principalmente devido a uma subida de 12,9% nos apoios sociais e subsídios dados à população.</description><pubDate>2025-03-06T04:55:48+08:00</pubDate></item></channel></rss>