<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/japao-executa-condenado-por-homicidio-e-e-criticado-por-organizacao-de-direitos-humanos-2/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>EUA e China confirmam acordo comercial entre os dois países</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/eua-e-china-confirmam-acordo-comercial-entre-os-dois-paises-2/</link><description>A China e os Estados Unidos chegaram a acordo sobre os termos do pacto assinado na última ronda de negociações, realizada em Londres, anunciou o Ministério do Comércio da China, após meses de uma guerra tarifária.
 
“Após as negociações em Londres, as equipas chinesa e norte-americana mantiveram uma comunicação próxima. Recentemente, com a aprovação, ambas as partes confirmaram os detalhes do acordo”, afirmou um porta-voz no portal oficial do Ministério do Comércio chinês.
“Assinámos com a China ontem [quinta-feira], certo? Acabámos de assinar com a China”, disse, anteriormente, o Presidente norte-americano, Donald Trump, durante um evento na Casa Branca, não fornecendo mais detalhes sobre o acordo.
Segundo o documento divulgado pelo Ministério do Comércio chinês, “a China analisará e aprovará os pedidos de exportação de bens controlados que cumpram as condições previstas na lei”, numa aparente referência às terras raras, minerais essenciais para setores como a defesa e o automóvel, cuja produção é controlada pela China, que impôs restrições à sua venda ao estrangeiro no início de abril.
Em troca, o Departamento do Comércio norte-americano afirmou que “os Estados Unidos cancelarão uma série de medidas restritivas adoptadas contra a China”, sem fornecer detalhes. “Espera-se que os Estados Unidos e a China encontrem um compromisso e cumpram o importante consenso e as exigências alcançadas pelos chefes de Estado em 05 de Junho”, sublinhou o comunicado, referindo-se à conversa telefónica entre os Presidentes dos Estados Unidos e da China, Donald Trump e Xi Jinping, que desbloqueou a situação e permitiu que os representantes comerciais de ambas as potências se reunissem em Londres.
A China confirma assim as declarações de Trump, que revelou que os Estados Unidos tinham assinado o acordo com a China na véspera.
Em meados de Junho, após dois dias de negociações na capital britânica, o líder republicano indicou que o acordo incluía uma tarifa norte-americana de 55% sobre os produtos chineses e uma tarifa de 10% sobre os produtos norte-americanos para a China.
O acordo de Londres previa o estabelecimento de uma estrutura para implementar o “consenso” alcançado por Xi e Trump na referida conversa telefónica, embora ainda estivesse pendente da aprovação final de ambos os líderes para a sua assinatura.
Esta ronda de negociações procurou aliviar as tensões entre as duas potências, depois de se terem acusado mutuamente de violar um acordo assinado em Genebra, na Suíça, em maio. Este acordo havia dado início a uma trégua comercial de 90 dias, segundo a qual a China reduziria as suas tarifas sobre os produtos norte-americanos de 125% para 10%, enquanto os EUA reduziriam as tarifas sobre os produtos chineses de 145% para 30%.
A China alegou, na altura, que os EUA violaram a trégua ao restringir a exportação de ‘chips’ de inteligência artificial (IA), suspender as vendas de ‘software’ para o design de semicondutores e ameaçar revogar os vistos de estudantes chineses. Washington acreditava que Pequim não estava a honrar o pacto devido às restrições anteriormente referidas à exportação de terras raras.
Após o seu regresso à Casa Branca, Trump intensificou a guerra comercial que já tinha iniciado em 2018, lançando uma escalada tarifária contra a China que resultou, na prática, numa espécie de embargo comercial entre as duas maiores potências económicas do mundo. Os EUA chegou a impor tarifas até 145% à China, que respondeu com tarifas de 125% sobre os produtos norte-americanos.
O Presidente norte-americano afirmou também que os Estados Unidos estão “a receber grandes ofertas” de outros governos e sugeriu que o próximo país com o qual se pode chegar a um acordo é a Índia. “Temos um a caminho, talvez com a Índia, um acordo muito grande”, observou Trump. Lusa</description><pubDate>2025-07-02 05:16:57</pubDate></item><item><title>Marca deixada pelos portugueses na Ásia “não foi apagada”, diz Ramos-Horta</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/marca-deixada-pelos-portugueses-na-asia-nao-foi-apagada-diz-ramos-horta-2/</link><description>O Presidente de Timor-Leste considera que a marca deixada pelos portugueses na Ásia não foi apagada e que as comunidades luso-asiáticas espalhadas pela região são a “prova viva desta verdade incontornável”. O chefe de Estado falava na sessão de abertura da quarta Conferência das Comunidades Luso-Asiáticas, que terminou ontem.
 
O Presidente de Timor-Leste, José Ramos-Horta, afirmou que a marca deixada pelos portugueses na Ásia não foi apagada e que as comunidades luso-asiáticas espalhadas pela região são a “prova viva desta verdade incontornável”.
“A marca deixada pelos portugueses na Ásia não foi apagada pelo tempo. As nossas comunidades são a prova viva desta verdade incontornável. O resultado é algo que perdura: o nascimento de comunidades simultaneamente europeias e asiáticas”, disse José Ramos-Horta.
O chefe de Estado falava na sessão de abertura da quarta Conferência das Comunidades Luso-Asiáticas, que terminou ontem, com a participação de comunidades do Sri Lanka, Malaca (Malásia), Myanmar, Macau, Tailândia, Goa (Índia) e das Flores e Jacarta (Indonésia).
De acordo com Ramos-Horta, aquelas comunidades não estão apenas “ligadas a Portugal”, mas também umas às outras, porque os “portugueses administraram os seus territórios asiáticos com um sentido de interligação”. “Laços culturais, administrativos e religiosos uniam Goa e Malaca, Flores e Sri Lanka. Durante um período, Timor chegou a ser administrado pelo Governador de Macau”, disse, explicando que a igreja também teve um papel central naquela ligação. A igreja, segundo o Presidente, trouxe a fé, mas também a “educação formal, escrita e disciplina espiritual”.
Lembrando que as comunidades descendentes de portugueses na Ásia são “frequentemente invisíveis nas narrativas nacionais” e “esquecidas pelos manuais escolares”, o Presidente salientou a importância de se juntarem para lembrar, mas [também] para reinventar”.
“Esta conferência dá-vos espaço para reflectir sobre o passado”, mas também, continuou o chefe de Estado, para uma “oportunidade de moldar o próximo capítulo da história”, que será discutido com a proposta da Declaração de Díli, que foi aprovada este domingo, e com a criação da Associação das Comunidades Portuguesas da Ásia. “Esta associação será mais do que uma rede de pessoas e comunidades. É uma promessa e um compromisso: preservar, registar e capacitar. Reconhecer o valor das comunidades muitas vezes marginalizadas ou esquecidas”, disse José Ramos-Horta.
Segundo o Presidente, a Associação das Comunidades Portuguesas da Ásia dará voz às comunidades lusófonas com governos e instituições internacionais, apoiará a investigação e a sustentabilidade económica, mas também ajudará a proteger as histórias e identidades dos povos.
Numa mensagem, lida pela embaixadora portuguesa em Díli, Manuela Bairos, o primeiro-ministro, Luís Montenegro, manifestou o apoio do Governo português aos objetivos da conferência, a disponibilidade para acolher um encontro em Portugal, bem como “acompanhar os esforços de institucionalização do projecto que a conferência de Díli se propõe a promover”. Lusa</description><pubDate>2025-07-02 05:16:57</pubDate></item><item><title>Realizado simulacro de emergência de grande escala no novo estabelecimento prisional</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/realizado-simulacro-de-emergencia-de-grande-escala-no-novo-estabelecimento-prisional-2/</link><description>O novo estabelecimento prisional serviu de palco a um simulacro de incidente emergente de grande escala realizado pelos Serviços de Polícia Unitários (SPU). Foram simulados cenários como motim na prisão, tomada de reféns com a tentativa de fuga, tratamento de explosivos e perseguição de suspeitos. “A realização teve sucesso e atingiu os resultados previstos”, dizem os SPU em comunicado.
O exercício, que durou cerca de uma hora e dez minutos, contou com a participação de 419 pessoas, incluindo diversos serviços da área da segurança e pessoal dos Serviços de Saúde.
Este exercício foi o primeiro exercício conjunto de emergência interdepartamental de grande escala realizado desde a mudança do Estabelecimento Prisional de Coloane (EPC) para a nova instalação em Ká Hó, “com o objectivo de avaliar o mecanismo de coordenação entre os serviços da área da segurança e outros serviços do Governo em resposta a emergências de grande escala no estabelecimento prisional”.
No discurso de conclusão, Wong Sio Chak afirmou que este exercício “demonstrou a eficiência elevada da operação conjunta interdepartamental e as competências práticas e profissionais dos serviços, manifestando ainda as qualidades científica e eficaz do plano de resposta a emergências em vigor”.
Segundo o secretário para a Segurança, todos os serviços devem rever este exercício com atenção, por forma a que a revisão seja concretizada de forma pormenorizada no plano de resposta a emergências e que a utilização da tática possa ser aprimorada, tornando o plano mais abrangente e potente. Entretanto, “os serviços devem manter-se alertas, implementar rigorosamente os mecanismos de segurança e gestão, no sentido de construir a barreira de segurança do novo estabelecimento prisional”.</description><pubDate>2025-07-02 05:16:53</pubDate></item><item><title>Turistas chineses consideram Macau o “destino mais satisfatório” de 2024</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/turistas-chineses-consideram-macau-o-destino-mais-satisfatorio-de-2024-2/</link><description>Macau encabeça, pela primeira vez, o ranking dos destinos mais satisfatórios para os turistas chineses em 2024, divulgado num relatório da Academia de Turismo da China. A subdirectora da Direcção dos Serviços de Turismo (DST) participou no evento de divulgação em Pequim, onde apresentou a situação actual do turismo no território e reforçou a intenção de tornar Macau um destino caracterizado pela “hospitalidade” dos operadores turísticos e residentes.
 
Macau alcançou, pela primeira vez, o primeiro lugar do ranking de 2024 dos “10 Destinos Mais Satisfatórios para os Turistas Chineses em Viagens ao Exterior”, divulgado na passada quinta-feira pela Academia de Turismo da China, subordinada ao Ministério da Cultura e Turismo. Posicionada no terceiro lugar em 2023, a cidade subiu agora para o topo da classificação com base em inquéritos de satisfação dirigidos a viajantes do interior da China, que elogiaram particularmente as “ofertas de entretenimento e lazer” do território e a “atitude” dos residentes.
Os resultados da lista constam do “Relatório de Satisfação dos Turistas Chineses em Viagens ao Exterior 2024”, elaborado pela Academia de Turismo da China. O evento de divulgação do relatório ocorreu na quinta-feira, dia 26, em Pequim, e foi palco de “actividades como a divulgação dos resultados de investigação, palestras temáticas e diálogos em mesa-redonda”, segundo um comunicado da Direcção dos Serviços de Turismo (DST). “Estas iniciativas permitiram o intercâmbio de ideias sobre as tendências de procura por viagens ao exterior e o desenvolvimento inovador dos destinos na nova era”, prossegue a nota de imprensa.
A subdirectora da DST, Jennifer Si Tou, marcou presença na cerimónia, onde partilhou as iniciativas que têm sido implementadas em Macau no sentido de promover e melhorar os serviços turísticos do território. Entre estas, destacam-se “a integração intersectorial do conceito ‘turismo +’, a formação combinada (‘online’ e presencial) dirigida aos profissionais do sector e o Programa de Avaliação de Serviços Turísticos de Qualidade”, bem como a Campanha de Cortesia de Macau. Esta iniciativa, recorde-se, tem organizado frequentemente acções de formação destinadas a operadores turísticos locais, com o propósito de aperfeiçoar a prática de cortesia e hospitalidade na recepção a visitantes de todo o mundo. Conforme dados publicados pela DST em meados de Junho, estas palestras já alcançaram mais de 1.500 profissionais num período de dois anos.
Apesar de o jogo continuar a ser a indústria primordial de Macau, a DST garante em comunicado que este desempenho “é o resultado de esforços conjuntos de várias partes da cidade” para proporcionar uma melhor e mais diversificada oferta turística. As medidas implementadas neste sentido “pretendem atrair visitantes de diferentes mercados, contribuindo para a diversificação adequada da economia do território, a optimização, refinação e fortalecimento da indústria de turismo e lazer integrado, consolidando a posição de Macau como um centro mundial de turismo e lazer”.
Os dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) comprovam a crescente atracção dos turistas do Continente por Macau. Só em Maio, os visitantes oriundos do interior da China perfizeram cerca de 72,4% do número total de turistas, o que representa um aumento na ordem dos 31,4% face ao mês anterior.
Para além de Macau, os destinos mais bem avaliados pelos turistas chineses em 2024 foram Singapura, Inglaterra, Nova Zelândia, Espanha, Hong Kong, França, Austrália, Malásia e Argentina.</description><pubDate>2025-07-02 05:14:59</pubDate></item><item><title>Instituto Cultural anuncia as seis propostas seleccionadas para “Arte Macau 2025”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/instituto-cultural-anuncia-as-seis-propostas-seleccionadas-para-arte-macau-2025-2/</link><description>O Instituto Cultural (IC) anunciou na passada sexta-feira os resultados da selecção de propostas para o Projecto de Curadoria Local da Arte Macau: Bienal Internacional de Arte de Macau 2025, assente no tema “Olá, o que fazes aqui?”.
Das 34 propostas recebidas, foram escolhidas seis: “Duração Genética”, com curadoria de Ung Vai Meng; “Atrás do Jardim Oriental”, de Cheong Weng Lam; “Mar de Línguas: Programa de Pesquisa Linguística de Macau”, da autoria de He Yan Jun e Zhang Ke; “Uma Posição Enunciável para Mulheres”, um projecto de Cheong Cheng Wa e Wang Jing; “Sob a Península de Wetware”, de Daisy Di Wang e Wong Mei Teng”; e “Torre de Jacone”, de Feng Yan e Ng Sio Ieng. No total, o programa deste ano conta com 35 artistas.
O IC diz, em comunicado, que as propostas escolhidas “exploram a relação entre a memória histórica de Macau e a globalização”, abrangendo um vasto leque de aspectos como genes culturais, paisagens linguísticas, narrativas das mulheres, bem como tecnologia e ecologia”. Também os jurados consideraram que as propostas eram de “boa qualidade, com métodos curatoriais experimentais e perspicazes”, alinhados com o tema da edição deste ano.
O júri deste ano foi composto por Feng Boyi, curador principal da Bienal; Wang Xiaosong, director-executivo do Museu de Arte Contemporânea de Suzhou; Song Dong, conceituado artista contemporâneo; Marcel Feil, curador independente holandês; e Van Pou Lon, chefe da Divisão de Desenvolvimento das Artes Visuais do IC.
A edição deste ano divide-se em seis secções: a Exposição Principal, a Exposição de Arte Pública, o Pavilhão da Cidade, a Exposição Especial, o Projecto de Curadoria Local e a Exposição Colateral. Depois da apresentação na “Arte Macau 2025”, os artistas seleccionados serão directamente qualificados para a Selecção Preliminar para a 61.ª Exposição Internacional de Arte La Biennale di Venezia – Evento Colateral de Macau, China. O IC criará, então, um novo júri com a tarefa de seleccionar uma única proposta de exposição para representar Macau no evento em Itália, a decorrer em 2026.
“Arte Macau” é um evento cultural e artístico que tem como propósito a promoção do desenvolvimento da arte contemporânea em Macau, bem como a apresentação das criações artísticas do território à comunidade internacional. “O IC espera, através do concurso de propostas de exposição, cultivar os talentos artísticos e continuar a alargar os horizontes de criação local, bem como apresentar as ricas energias artísticas de Macau à comunidade internacional”, destaca o instituto, em comunicado. “As propostas seleccionadas no âmbito do ‘Projecto de Curadoria Local’ aplicarão os seus trabalhos na comunidade, trazendo uma nova experiência artística a residentes e turistas”.</description><pubDate /></item><item><title>DSAT não fiscalizou adequadamente serviços de táxis especiais, revela auditoria</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/dsat-nao-fiscalizou-adequadamente-servicos-de-taxis-especiais-revela-auditoria-2/</link><description>Ao longo dos anos, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) não fiscalizou devidamente os serviços dos táxis especiais, cuja concessionária é a Companhia de Serviços de Rádio Táxi Macau. As conclusões foram tiradas pelo Comissariado da Auditoria num relatório divulgado na sexta-feira. O relatório aponta falhas na fiscalização do número mínimo de veículos em operação, do serviço de marcação e da segurança rodoviária. Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, já pediu uma investigação interna.
 
Um relatório divulgado na sexta-feira pelo Comissariado da Auditoria (CA) revelou que a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) tem vindo a negligenciar o trabalho de fiscalização dos serviços de táxis especiais.
Em causa está o funcionamento de 300 táxis, cuja concessão foi atribuída, em dois lotes, à mesma concessionária, o Grupo Golden Dragon, ligada a Chan Meng Kam, antigo deputado à Assembleia Legislativa.
O contrato de concessão estipula que o serviço fornecido deve ser fiscalizado pela DSAT, no entanto, o organismo “não cumpriu adequadamente as suas atribuições de fiscalização”, diz o relatório da auditoria.
Relativamente à fiscalização do número mínimo de veículos em operação, o CA concluiu que a concessionária não cumpriu o que estava estipulado no contrato de concessão durante um largo período de tempo, “sendo o problema particularmente grave durante os horários de pico diurnos de tráfego”.
O relatório da auditoria diz que a DSAT não só não fiscalizou adequadamente a operação dos táxis especiais, como também ajustou, por sua própria iniciativa, o cálculo do número mínimo de veículos em operação, sendo menos exigente com a concessionária. Por duas vezes, o critério do número mínimo de veículos em operação foi alterado tendo por base a justificação da concessionária que dizia que o envelhecimento dos veículos estava a afectar a operação dos táxis especiais
Isto, segundo o CA, “prejudicou a realização do interesse público”, apontando ainda que, antes dos ajustamentos do critério, a DSAT tinha aplicado uma multa por incumprimento das disposições contratuais numa ocasião, mas não foram iniciados quaisquer procedimentos sancionatórios após os ajustamentos.
A auditoria dá como exemplo a situação dos chamados “táxis vermelhos” no mês de Janeiro deste ano: de acordo com o parâmetro ajustado pela DSAT, o número mínimo de veículos em operação é reduzido em cerca de 24% quando comparado com o número calculado utilizando o parâmetro original. Mesmo assim, a concessionária não conseguiu cumprir o critério em todos os meses durante o período de análise.
Por outro lado, considerando que o rácio de operação dos veículos é fixado para diferentes horários, a Concessionária deve dispor, pelo menos, 20% dos veículos da frota para efeitos de mobilização, “pelo que não se justifica o argumento de que o envelhecimento dos veículos afectava o número mínimo de veículos em operação”.
Além disso, o argumento de que a mera existência de táxis “em espera” podia satisfazer as necessidades de deslocação da população “também não se justifica”, uma vez que, “para além de os dados relevantes mostrarem que a taxa de insucesso de chamada imediata do serviço de táxis especiais é bastante elevada, parte da situação baseia-se também no facto de o sistema de chamada de táxis apenas pesquisar táxis dentro de uma área especificada, isto é, se um táxi não se encontrar nessa área especificada, não pode ser chamado imediatamente, daí, é difícil provar o raciocínio da DSAT, nem este pode ser utilizado como motivo para ajustar o critério”.
No que toca à fiscalização do serviço de marcação e da segurança rodoviária dos táxis especiais, “a concessionária não prestou o serviço de marcação conforme exigido, não só não fornecendo aos passageiros informações sobre a sua tomada no prazo estipulado, como também encurtando drasticamente o tempo de atribuição de táxi por sua própria iniciativa”, diz a auditoria.
No que respeita a eventuais ausências ou atrasos devido ao mecanismo de marcação, “a DSAT não os controlou proactivamente utilizando os registos operacionais fornecidos pela concessionária”. Ao mesmo tempo, constatou-se que metade dos “táxis vermelhos” não tinha concluído a instalação do sistema de monitorização do comportamento e estado de condução antes da sua entrada em funcionamento, conforme exigido, e que os sistemas de alerta de cerca de 25% dos “táxis vermelhos” nunca tinham conseguido carregar quaisquer dados de alertas para o sistema da concessionária, “continuando o problema por resolver quase seis anos após a entrada em funcionamento dos ’táxis vermelhos'”. Isto evidencia “insuficiência dos esforços de fiscalização por parte da DSAT”.
“Todas as situações acima referidas resultaram da não aplicação rigorosa das disposições relevantes dos contratos de concessão e do não cumprimento, por parte da DSAT, das suas atribuições de fiscalização”, sublinha o relatório da auditoria, acrescentando que “é claramente injusto para os concorrentes e potenciais concorrentes que acreditaram e cumpriram as regras de boa fé, se se permitir que a concessionária não cumpra as regras depois de passar por um rigoroso processo concursal”.
Além disso, “a DSAT deveria ter feito uma avaliação exaustiva e estabelecido cláusulas correspondentes” antes da realização do segundo concurso público, porém, não alterou o “número mínimo de veículos em operação”.
“A DSAT tem que cumprir as suas atribuições legais de fiscalizar de forma adequada e determinada, efectuar uma análise exaustiva, identificando as respectivas deficiências e proceder à sua correcção atempada, definir as condições do concurso e as disposições contratuais eficazes que possam responder efectivamente às necessidades da sociedade nos eventuais novos procedimentos concursais a lançarem no futuro e estabelecer as medidas de fiscalização correspondentes, tendo em vista a prossecução do interesse público, no sentido de melhor satisfazer as necessidades de deslocação da população”, vincou o CA.
 
GOVERNO EXIGE INVESTIGAÇÃO INTERNA
 
Reagindo às conclusões do relatório da auditoria, Raymond Tam garantiu que o Governo atribui “elevada importância às irregularidades identificadas” e disse que a DSAT “assume plena responsabilidade pelo ocorrido”. Em comunicado, o secretário para os Transportes e Obras Públicas adiantou que será instaurado um procedimento de investigação interna.
Segundo o secretário, foram dadas instruções à DSAT para proceder a uma “revisão abrangente de todos os procedimentos, regulamentos e regimes actuais relativos à fiscalização do serviço de táxis especiais, assegurando o acompanhamento rigoroso e diligente das observações e recomendações apresentadas no relatório de auditoria”. “Serão adoptadas medidas práticas e eficazes para reforçar e aperfeiçoar a fiscalização da operação dos táxis especiais, corrigindo as deficiências identificadas e garantindo a salvaguarda do interesse público”, assegurou o governante.
Raymond Tam enfatizou ainda que “o assunto será tratado com rigor absoluto, sem qualquer tolerância”, assumindo que “a DSAT apresentou falhas e deficiências no processo” e, face a isso, o secretário comprometeu-se a “intensificar substancialmente a supervisão e a gestão da mesma, aperfeiçoando o sistema para assegurar o estrito cumprimento das suas atribuições de fiscalização, de modo a garantir o funcionamento normal de todos os serviços de transporte público, incluindo os táxis especiais”.</description><pubDate>2025-07-02 05:15:54</pubDate></item><item><title>Movimento político da oposição de Hong Kong anuncia dissolução</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/movimento-politico-da-oposicao-de-hong-kong-anuncia-dissolucao-2/</link><description>A Liga Social Democrata anunciou que o movimento vai ser dissolvido, após cinco anos de repressão política por parte de Pequim. A liga foi fundada em 2006 e é considerada por Pequim como uma “facção radical” do movimento pró-democracia de Hong Kong.
 
A Liga Social Democrata, um dos últimos partidos da oposição em Hong Kong, anunciou que o movimento vai ser dissolvido, após cinco anos de repressão política por parte de Pequim. A liga foi fundada em 2006 e é considerada pela República Popular da China como uma “facção radical” do movimento pró-democracia na Região Administrativa Especial de Hong Kong.
A formação política ficou conhecida pelas campanhas de rua, muitas vezes lideradas pelo activista Leung Kwok-hung, que se encontra preso. “O próximo ano vai marcar o 20.º aniversário da Liga Social Democrata. No entanto, não sobreviveremos até esse dia e anunciaremos a nossa dissolução”, declarou o partido numa mensagem aos jornalistas.
O movimento sempre fez campanha pela defesa da democracia em Hong Kong, criticando igualmente a desigualdade social e económica presente na região administrativa especial chinesa. “Quando o sistema não consegue representar correctamente as exigências do povo e se torna um instrumento da classe dominante, temos de nos apoiar num movimento de massas fora do sistema para exercer pressão sobre os que estão no poder”, refere o movimento politico através do portal oficial.
A Liga Social Democrata chegou a deter três lugares no Conselho Legislativo de Hong Kong, o parlamento local.
O declínio começou quando o governo central de Pequim impôs a lei de segurança nacional à Região Administrativa Especial de Hong Kong em 2020, na sequência dos grandes protestos pró-democracia do ano anterior.
A República Popular da China e o governo local de Hong Kong alegaram que a lei era necessária para reprimir a agitação política, mas muitos críticos consideram que a legislação sufocou a dissidência e restringiu os direitos.
A Lei de Segurança Nacional contraria os tratados diplomáticos firmados com o Governo de Londres e que defendiam os direitos, liberdades e garantias aos cidadãos da antiga colónia britânica até 2047.
Membro do Conselho Legislativo de Hong Kong de 2004 a 2017, Leung Kwok-hung, líder da Liga dos Sociais-Democratas, foi detido pela primeira vez em 2021.Juntamente com 44 outros activistas pró-democracia, foi condenado no ano passado a seis anos e nove meses de prisão no maior julgamento de sempre em Hong Kong por “minar” a segurança nacional, desencadeando uma onda de protestos internacionais.
O partido tem organizado pequenas manifestações nos últimos anos, sob forte vigilância policial. Quatro membros do movimento, incluindo o actual líder Chan Po-ying, foram multados este mês por recolherem dinheiro “sem autorização” em campanhas de rua. Lusa</description><pubDate>2025-07-02 05:16:56</pubDate></item><item><title>34 cidades criativas vão participar na Festa Internacional da Gastronomia em Julho</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/34-cidades-criativas-vao-participar-na-festa-internacional-da-gastronomia-em-julho-2/</link><description>Macau transforma-se na capital mundial dos sabores com a “Festa Internacional das Cidades de Gastronomia”. Sob o tema “Especiarias e Ervas Aromáticas”, o evento oferecerá uma viagem gastronómica por mais de 100 bancas internacionais, demonstrações culinárias com chefs de renome e um fórum sobre a cultura das especiarias. Entre pratos que contam histórias e aromas que atravessam fronteiras, o evento consolida o seu papel como plataforma onde culturas se encontram à mesa.
 
De 11 a 20 de Julho, Macau receberá a “Festa Internacional das Cidades de Gastronomia”, um dos maiores eventos gastronómicos do calendário da região. Organizada pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST), esta iniciativa reunirá representantes de 34 Cidades Criativas de Gastronomia da UNESCO, provenientes de 21 países dos seis continentes, transformando Macau numa plataforma de intercâmbio cultural e turístico.
O evento, que terá como tema central “Especiarias e Ervas Aromáticas”, ocupará a Praça do Coliseu Romano e o Legend Boulevard da Doca dos Pescadores, na zona do NAPE. Além das cidades criativas em gastronomia, participarão ainda sete cidades criativas noutras áreas artísticas, duas candidatas chinesas à rede da UNESCO e duas “Cidades Culturais da Ásia Oriental 2025”.
A programação divide-se em três componentes principais. A Avenida de Gastronomia Internacional contará com mais de 100 bancas distribuídas por várias origens: 25 bancas representarão cidades do interior da China como Chengdu, Shunde, Yangzhou, Huai’an e Chaozhou; nove bancas virão de outras cidades asiáticas incluindo Phuket, na Tailândia, Hatay, na Turquia, Buraidah, na Arábia Saudita, e Iloilo, nas Filipinas; 52 bancas apresentarão gastronomia local de Macau; e 11 novas bancas representarão países de língua portuguesa, com destaque para cidades brasileiras como Florianópolis, Belém, Paraty e Belo Horizonte.
Além disso acontecerão as “Demonstrações de Cidades de Gastronomia”, que irão trazer chefs de 28 cidades criativas, que realizarão mais de 60 sessões culinárias focadas no uso criativo de especiarias e ervas aromáticas. Os visitantes terão oportunidade de provar estas criações no local das demonstrações, que decorrerão diariamente entre as 15h30 e as 22h00.
O ponto alto do programa intelectual será o “Fórum Internacional de Gastronomia” no dia 14 de Julho, no Centro de Convenções e Exposições da Doca dos Pescadores. Com o tema “O Sabor da Vida: Conexões Culinárias de Macau”, o fórum incluirá dois discursos inaugurais e três painéis de discussão com especialistas internacionais, abordando o papel das especiarias nas diferentes tradições culinárias mundiais.
A organização da DST preparou uma infraestrutura robusta para receber os visitantes, incluindo cinco zonas de refeição com capacidade total para mil pessoas, representando um aumento de 42% em relação ao ano anterior. Três linhas de autocarros gratuitos ligarão pontos estratégicos como as Portas do Cerco, a Taipa e os grandes resorts da zona do Cotai ao local do evento, com horários alargados até às 23h30 nos fins-de-semana.
O programa de animação incluirá espectáculos nos três palcos do evento, com danças folclóricas portuguesas, grupos musicais, performances de salto à corda e dança de rua, além de interacções com fantoches, truques de magia e modelagem de balões por palhaços.
A estratégia de promoção abrange múltiplas plataformas digitais incluindo WeChat, RedNote, Facebook, Instagram, YouTube, TikTok, Kakao e Line, complementadas por campanhas presenciais no aeroporto internacional de Macau e nas estações de metro de Hong Kong. A DST estabeleceu ainda parcerias com influenciadores digitais chineses e internacionais para ampliar o alcance do evento.
Na conferência de imprensa de apresentação, a directora da DST, Maria Helena de Senna Fernandes, destacou a coordenação com 12 entidades públicas, incluindo o Instituto para os Assuntos Municipais, os Serviços de Saúde, a Polícia de Segurança Pública e os Bombeiros, para garantir o sucesso operacional do evento. Esta colaboração intersectorial reflecte a importância estratégica atribuída à iniciativa, que, segundo os representantes, pretende celebrar a diversidade gastronómica da região e reforçar a posição de Macau como destino turístico de excelência.
Com esta iniciativa, Macau reforça não só a sua identidade como Cidade Criativa de Gastronomia da UNESCO, mas também a sua vocação como plataforma de ligação entre culturas através da diversidade gastronómica, consideram as autoridades. O evento promete oferecer aos visitantes uma experiência abrangente, onde se conjugam sabores, conhecimentos e intercâmbio cultural, contribuindo para a projecção internacional do território.</description><pubDate /></item><item><title>André Cheong reitera importância dos “valores nucleares” do amor à pátria e a Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/andre-cheong-reitera-importancia-dos-valores-nucleares-do-amor-a-patria-e-a-macau-2/</link><description>Ontem realizou-se a cerimónia de reabertura da galeria comemorativa da Lei Básica de Macau. Na ocasião, André Cheong, secretário para a Administração e Justiça, defendeu o reforço da cooperação com associações e escolas para divulgar e promover a Constituição e a Lei Básica.
 
Realizou-se ontem a cerimónia de reabertura da Galeria Comemorativa da Lei Básica de Macau. André Cheong esteve presente na ocasião e defendeu o reforço da divulgação quer da Lei Básica quer da Constituição.
O secretário para a Administração e Justiça assegurou que o Governo irá “reforçar a cooperação com as associações, escolas e outras instituições”, de forma a “potenciar efectivamente o papel da Galeria Comemorativa na divulgação e promoção da Constituição e da Lei Básica”, bem como “promover consistentemente os valores nucleares do amor à pátria e a Macau”. O secretário disse também que o Governo quer “garantir a implementação estável e duradoura do princípio ‘um país, dois sistemas’, para que esta gloriosa tradição seja transmitida de geração em geração”.
André Cheong referiu também que foi introduzida, nesta galeria comemorativa, uma Base de Divulgação Jurídica sobre a Educação Patriótica para Jovens e concebida uma nova disposição de exibição, onde foram aplicados diferentes meios, tais como imagens, textos, vídeos e multimédia, no sentido de promover e apresentar a Constituição e a Lei Básica a todos os residentes de Macau, “especialmente aos alunos do ensino primário e secundário, reforçando ainda mais o sentido de identidade nacional dos mesmos, consolidando o fundamento social de amor à pátria e a Macau”.
Na cerimónia de reabertura da galeria estiveram também presentes o Chefe do Executivo, Zheng Xincong, director do Gabinete de Ligação do Governo Popular Central na RAEM, e Liu Xianfa, Comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros na RAEM.
A Galeria Comemorativa da Lei Básica de Macau foi inaugurada em 2013 e fechou para reestruturação no final de 2023. Para preparar as comemorações do 25.º aniversário do retorno de Macau à pátria, o Governo procedeu, em 2024, à obra de remodelação da Galeria Comemorativa da Lei Básica de Macau, com o objectivo de reforçar as suas funções de “promoção e divulgação jurídica, assegurar uma boa apresentação da história do princípio ‘um país, dois sistemas'”. O espaço “apresenta, de forma sistemática, o sucesso da aplicação da Lei Básica de Macau e o do princípio ‘um país, dois sistemas’, bem como a fisionomia de Macau em diferentes fases de desenvolvimento histórico, entre outros conteúdos, para que todos os sectores possam conhecer e aprender melhor a Lei Básica de Macau”, lê-se na página da galeria.</description><pubDate>2025-07-02 05:12:56</pubDate></item><item><title>Cooperação económica com China depende dos governos, diz Fórum de Macau</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/cooperacao-economica-com-china-depende-dos-governos-diz-forum-de-macau-2/</link><description>O secretário-geral do Fórum de Macau imputa aos governos nacionais a responsabilidade pela condução das políticas de desenvolvimento e cooperação económica, sublinhando em entrevista à Lusa que a instituição “não tem projetos de investimento”.
 
Ji Xianzheng atribui as críticas ao Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, criado em outubro de 2003, a uma interpretação errada relativamente à missão do organismo. “O Fórum é um mecanismo de cooperação entre os governos centrais”, afirmou. “Muita gente pensa que é ao secretariado que cabe a execução das políticas, mas temos um número de pessoas limitado”, acrescentou Ji. “O secretariado não tem projetos de investimento, é um mecanismo de preparação da conferência ministerial, de ligação com os governos, não é uma agência de promoção. Não foi pensado assim, faz ligação com as agências de promoção. Somos quatro pessoas enviadas pela China e um delegado por cada país”, concretizou o secretário-geral.
Na última conferência ministerial, em Abril de 2024, o então ministro da Economia português Pedro Reis defendeu que o Fórum e o Fundo de Cooperação e Desenvolvimento China-Países de Língua Portuguesa deviam apostar mais nas pequenas e médias empresas (PME).
O fundo de cooperação foi criado em 2013 pelo Banco de Desenvolvimento da China e pelo Fundo de Desenvolvimento Industrial e Comercial de Macau, com mil milhões de dólares, dos quais cerca de 60% já foram investidos, segundo o secretário-geral.
Ji Xianzheng admitiu que as PME são “um tema difícil para qualquer governo” e que “a cooperação internacional para a promoção do desenvolvimento e cooperação das pequenas e médias empresas é ainda mais difícil. É um tema que está a ser debatido diariamente a nível mundial”. Porém, admitiu, “aqui, pouco”. “Mas está estipulado no plano de acção [2024-2026]. Cabe aos governos centrais e às câmaras de comércio, agentes de promoção, trabalhar conjuntamente para fazer isso. O secretariado assume a responsabilidade conforme autorizado pelos governos centrais, concretamente, no programa de atividades”, reforçou.
Responsáveis políticos de vários países, incluindo Portugal, Angola e Moçambique, têm apelado a uma alteração das regras da candidatura ao fundo.
As actuais regras obrigam, por exemplo, que os projetos candidatos tenham um investimento mínimo de cinco milhões de dólares, sendo que o Fundo apenas cobre 20% do investimento total, remetendo o resto para os governos ou empresas.
Ji Xianzheng afirmou que a nova direção do Fundo “está empenhada em promover um investimento mais amplo, com melhor cobertura para todos os países do Fórum, [relativamente] aos projetos que têm um impacto estratégico ou significativo para o desenvolvimento socioeconómico dos países participantes”.
Segundo o secretário-geral, “os termos de aplicação [das regras de acesso ao Fundo] vão ser mais flexíveis e as formas de aplicação também vão ser mais diversificadas”. “Em vez de ser só investimento direto, eles também estão a estudar formas de aplicar o fundo, em cooperação com outros fundos ou com outras instituições financeiras”, deu como exemplo.
“Este fundo tem uma operação segundo as regras do mercado. Não é um fundo de ajuda humanitária. Por isso, tem que garantir o mínimo retorno de benefício. Mas, em cima disso, eles estão muito abertos para estudar, caso por caso, as condições de cada projeto”, acrescentou Ji Xianzheng, escusando-se, porém, a dar exemplos da “flexibilização das regras”.
 
Fórum de Macau “nunca discutiu” alargamento aos países hispânicos 
 
O secretário-geral do Fórum de Macau afirmou que a instituição “nunca discutiu” criar uma entidade para alargar aos países hispânicos serviços de promoção de cooperação económica semelhantes aos que presta à ligação China-países de língua portuguesa. “Dentro do Fórum Macau, nunca discutimos esse tema”, afirmou, em entrevista à Lusa, o secretário-geral do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, Ji Xianzheng.
O responsável reconheceu que, “na sociedade, houve algumas conversas para discutir ou abordar a possibilidade de promover mais contacto e cooperação com os países da língua espanhola, mas, a nível do Fórum, nunca abordámos este tema”.
O Executivo de Macau anunciou em meados de Abril a intenção de criar um centro para promover os serviços económicos entre a China e os países de línguas portuguesa e espanhola na vizinha zona económica especial de Hengqin.
A ideia é proporcionar às empresas de países hispânicos serviços no “âmbito linguístico, jurídico, fiscal, de verificação da observância das normas, de formação, de arbitragem e de mediação”, segundo o secretário para a Administração e Justiça de Macau, André Cheong.
Dias antes, o líder do governo de Macau, Sam Hou Fai, tinha também anunciado a intenção de “promover o intercâmbio e a cooperação”, através de Macau, entre a China e o universo de países de língua espanhola.
Apesar de Macau querer alargar o foco aos países que falam castelhano, “o Fórum continuará a ser o Fórum para a China e os países da lusofonia”, garantiu Ji Xianzheng.
O secretário-geral esclareceu que a instituição que dirige “pode aportar contributos para a maior abertura da Macau na cooperação internacional”, como é a intenção anunciada pelo novo governo da RAEM.
Pessoalmente, garantiu ter “todo o prazer em trabalhar com todas as partes”, mas sublinhou que essa é uma “decisão que cabe aos governos centrais tomar” e que o Fórum nunca foi contactado nesse sentido. “Sim, eu trabalhei na América Latina, em Espanha, nove anos em Madrid e em Caracas. Mas isto não é uma decisão de interesse pessoal, cabe aos políticos tomar a decisão”, afirmou, explicando que a ideia será promover a relação entre Macau e o Brasil e daí a outros países da América Latina, assim como, alargar a relação com Portugal à Espanha. “Não há limite. O Fórum de Macau é complementar. Não restringe nenhuma promoção da cooperação das outras partes”, disse.
De acordo com o gabinete de comunicação do governo de Macau, Sam Hou Fai admitiu no passado sábado que adiou para o outono uma deslocação a Portugal, prevista para julho, e que deverá também passar por Espanha e pela sede da União Europeia, em Bruxelas. Lusa</description><pubDate>2025-07-02 05:16:54</pubDate></item><item><title>DST reúne celebridades e artistas para promover Macau em Hong Kong</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/dst-reune-celebridades-e-artistas-para-promover-macau-em-hong-kong-2/</link><description>Hong Kong recebeu, este fim-de-semana, a campanha turística “Sentir Macau”, sob o tema “Explore Macau num Verão Vibrante”. O evento da Direcção dos Serviços de Turismo (DST) teve como objectivo enfatizar as atracções culturais e turísticas de Macau – desde a gastronomia a eventos desportivos – e incentivar um maior fluxo turístico oriundo da região vizinha na época estival.
A cerimónia de abertura decorreu no sábado, no átrio do primeiro andar do centro comercial East Point City. No seu discurso, a directora da DST, Maria Helena de Senna Fernandes, lembrou a importância do mercado turístico de Hong Kong – o segundo maior de Macau, só ultrapassado pelo interior da China – e sublinhou a estreita relação geográfica entre ambas as regiões, integradas no “círculo de uma hora de deslocação”.
A cerimónia de abertura foi conduzida pela actriz e locutora de rádio Kitty Yuen e contou com a participação de várias caras conhecidas da cultura popular de Hong Kong, que destacaram os vários pontos de atracção de Macau. Jeremy Lee e Stanley Yau, membros do grupo musical MIRROR, “partilharam sugestões para explorar Macau destacando pontos fotogénicos imperdíveis e recomendações gastronómicas”, de acordo com um comunicado posteriormente divulgado pela DST.
Houve também espaço para espectáculos musicais e competições desportivas: enquanto a cantora Windy Zhan chamou a atenção para o lado artístico e cultural de Macau com uma actuação musical, as atletas Ng Wing Nam e Lee Ho Ching disputaram uma partida de ténis de mesa para promover “os eventos desportivos de classe mundial” que decorrem no território. Entre as actividades realizadas ao longo do evento de dois dias, incluíram-se ainda a actuação musical da cantora de Macau Vivian Chan e um espectáculo de dança protagonizado por jovens artistas, acompanhados pela mascote do turismo Mak Mak.
O espaço encontrava-se dividido em duas zonas temáticas – uma centrada na história e na cultura e outra nas possibilidades de entretenimento e lazer oferecidas na região. A zona “Centro Histórico de Macau” contemplava a cultura diversificada de Macau e os elementos portugueses muito presentes na região, ao recriar o edifício do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) e permitir aos visitantes que experimentassem trajes tipicamente portugueses. Por outro lado, a área “Explore Macau” dispunha de jogos interactivos e de “actividades aquáticas, terrestres e aéreas”, para além de um espaço destinado à promoção dos recursos turísticos de Hengqin.
Em comunicado, a DST garante que “pretende continuar a realizar acções promocionais no mercado de Hong Kong através de diferentes meios”, com o objectivo de “consolidar ainda mais o mercado de visitantes”.</description><pubDate>2025-07-02 05:16:58</pubDate></item><item><title>Anunciada plataforma de apoio à saúde mental 24 horas por dia para o quarto trimestre</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/anunciada-plataforma-de-apoio-a-saude-mental-24-horas-por-dia-para-o-quarto-trimestre-2/</link><description>Os Serviços de Saúde anunciaram a criação de uma plataforma de apoio à saúde mental 24 horas por dia, trabalho que deverá iniciar-se no quarto trimestre deste ano. As autoridades vão ainda acrescentar na aplicação para telemóvel “Conta Única” a auto-avaliação do estado psicológico, que abrange testes de saúde mental, de depressão, ansiedade e de saúde do sono. O Instituto de Acção Social, por sua vez, vai introduzir nas creches o projecto de generalização de educação sobre a cognição e gestão de emoções.
 
O Governo planeia disponibilizar um serviço online de aconselhamento psicológico que opera 24 horas por dia sem interrupção. Os Serviços de Saúde revelam que vão criar uma plataforma de apoio à saúde mental durante esse período, cujo trabalho vai começar no quarto trimestre deste ano. No entanto, não avançaram uma data prevista para a inauguração do serviço.
O plano foi anunciado em resposta aos vários casos de suicídio e de tentativa de suicídio em Macau, problema abordado numa interpelação escrita do deputado Nick Lei. Na réplica dos Serviços de Saúde, Alvis Lo, director do organismo, prometeu reforçar a cooperação com as associações e instituições, além de aumentar o número de vagas de apoio financeiro para aconselhamento psicológico. O responsável indicou ainda que vai elevar a capacidade de diagnóstico e tratamento psicológico dos centros de saúde.
Alvis Lo lembrou que o Governo criou a “Página electrónica de informações sobre saúde mental” para sensibilizar os residentes e proporcionar meios de apoio adequados às pessoas necessitadas. A página electrónica disponibiliza uma auto-avaliação do estado psicológico, que abrange testes de saúde mental, depressão, ansiedade e saúde do sono. Estes testes serão integrados ainda este ano na “Minha saúde” da aplicação para telemóvel “Conta Única de Macau”, adiantaram as autoridades. “Os Serviços de Saúde vão reforçar a divulgação e promoção, para que mais residentes possam conhecer os canais de acesso aos serviços de saúde mental em Macau”, garantiram.
Segundo indicam os resultados da monitorização de mortes por suicídio em Macau efectuada pelos Serviços de Saúde, no primeiro trimestre do ano foram registados 18 casos de morte por suicídio. O Instituto de Acção Social (IAS) recebeu, durante o mesmo período, comunicações correspondentes a um total de 84 casos de suicídio para acompanhamento. Dados oficiais mostram que, no ano passado, 91 pessoas morreram por suicídio e 249 tentaram suicidar-se.
“Os trabalhos na área da saúde mental continuam a enfrentar desafios. O Governo deve adoptar medidas activas […], com vista a elevar o nível de saúde mental dos residentes e, ao mesmo tempo, reforçar o respectivo sistema de apoio, encorajando mais pessoas que necessitam a procurar ajuda por iniciativa própria, de modo a reduzir a ocorrência de tragédias”, instou Nick Lei.
Alvis Lo afirmou que existem 108 profissionais de saúde mental em Macau que, “em colaboração com as partes interessadas, conseguem satisfazer as necessidades dos residentes no âmbito dos serviços de saúde mental”. Apesar disso, admitiu que vai continuar a formar mais médicos especialistas de psiquiatria e reforçar a construção da equipa de saúde mental. Os 108 profissionais incluem 16 médicos especialistas de psiquiatria e 25 técnicos superiores da área de psicologia nos Serviços de Saúde, seis psicólogos nos outros serviços públicos, três médicos especialistas de psiquiatria e 58 psicólogos do sector privado.
Os Serviços de Saúde referiram ainda que o IAS irá introduzir nas creches o projecto de generalização de educação sobre a cognição e gestão de emoções. Segundo o IAS, o projecto será apresentado em breve ao sector e depois avançará com a formação preliminar com a qual os trabalhadores das creches poderão dominar os respectivos conhecimentos e técnicas aplicadas.
O IAS irá incumbir, no quarto trimestre, as instituições profissionais a proporcionar formações avançadas, bem como elaborar um manual para encarregados de educação sobre os planos de actividades para o desenvolvimento de emoções das crianças e as orientações de assistência, cujos trabalhos deverão ficar concluídos em 2026.</description><pubDate>2025-07-02 05:13:56</pubDate></item><item><title>Astronautas chineses completam segunda caminhada espacial na missão Shenzhou-20</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/astronautas-chineses-completam-segunda-caminhada-espacial-na-missao-shenzhou-20-2/</link><description>Os astronautas da missão chinesa Shenzhou-20 realizaram na quinta-feira a sua segunda actividade fora da estação espacial Tiangong, informou a Agência de Voo Espacial Tripulado da China.
Chen Dong e Chen Zhongrui saíram para o exterior a partir do módulo central da estação, onde permaneceram cerca de seis horas e meia, enquanto o terceiro membro da tripulação Wang Jie colaborou a partir do interior.
A operação contou com o apoio do braço robótico da Tiangong e da equipa de controlo terrestre, indicou a mesma fonte.
Durante a caminhada espacial, os astronautas instalaram um novo dispositivo de proteção contra detritos espaciais, realizaram trabalhos de inspeção e manutenção em equipamentos externos e montaram adaptadores que deverão permitir reduzir em cerca de 40 minutos a duração de futuras saídas extra veiculares.
A missão Shenzhou-20 foi lançada em Abril a partir da base de Jiuquan, no noroeste da China, e a tripulação permanecerá em órbita durante aproximadamente seis meses.
Durante esse período, os três astronautas vão conduzir experiências científicas, testes técnicos e novas atividades extra veiculares.
A estação espacial Tiangong orbita a cerca de 400 quilómetros da Terra e foi concebida para operar durante, pelo menos, uma década.
Com o previsto fim da Estação Espacial Internacional, liderada pelos Estados Unidos e da qual a China foi excluída, a Tiangong poderá tornar-se brevemente na única estação espacial em funcionamento.
A China investiu fortemente no programa espacial nos últimos anos, tendo já conseguido aterrar a sonda Chang’e 4 no lado oculto da Lua – uma estreia mundial – e enviar uma missão a Marte, tornando-se o terceiro país, depois dos Estados Unidos e da antiga União Soviética, a conseguir aterrar no planeta vermelho.
O país asiático planeia ainda construir, em colaboração com a Rússia e outros parceiros, uma base científica no polo sul da Lua.</description><pubDate>2025-07-02 05:16:56</pubDate></item><item><title>Ponto Fatal 2025.07.02</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/ponto-fatal-2025-06-02/</link><description /><pubDate>2025-07-02 05:16:55</pubDate></item><item><title>Espanhol cruza dois mundos com chá no Minho e comida portuguesa em Pequim</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/espanhol-cruza-dois-mundos-com-cha-no-minho-e-comida-portuguesa-em-pequim-2/</link><description>Ao fim de quase três décadas radicado na China, o chefe de cozinha e empresário espanhol Carlos Miranda decidiu tentar “algo diferente”: cultivar chá no norte de Portugal e trazer cozinha portuguesa para Pequim.
 
“É preciso inovar”, afirmou à agência Lusa o empresário, durante uma pausa no restaurante português Calma, que inaugurou este ano na capital chinesa.
Sentado numa sala anexa ao estabelecimento, Carlos Miranda prepara chá verde, sobre uma mesa tradicional chinesa. “O chá sempre me fascinou”, disse. “Nunca bebi café”, acrescentou.
No canto da mesa está pousado um livro de receitas – A Cozinha de Macau de Casa do Meu Avô – publicado em 1992, por Graça Pacheco Jorge. Descendente de uma família estabelecida no território desde o século XVII, o autor foi figura central na divulgação da cozinha macaense.
Também Carlos Miranda tem ligação a Portugal de origem familiar, através de uma tia-avó portuguesa. “A minha família é de Zamora, no interior norte de Espanha, mas tenho familiares em Lisboa”, contou.
Com cerca de 200 metros quadrados e lugar para 40 pessoas, o restaurante português fica no coração da zona diplomática de Pequim, a norte de Sanlitun, uma das zonas mais movimentadas e cosmopolitas da capital chinesa. O menu inclui: Bacalhau à Brás, Polvo à Lagareiro, Arroz de Cabidela, Arroz de Marisco ou Arroz de Pato. “O arroz é um atractivo para os chineses”, justificou.
No sentido inverso, Miranda levou para o norte de Portugal chá, bebida com origem na China há milhares de anos. “Queria fazer algo ligado à agricultura ecológica”, descreveu.
O projecto agrícola começou há cerca de um ano, na região do Minho, num terreno próximo do Parque Nacional da Peneda-Gerês. “A ideia era plantar no parque, mas como é Reserva Ecológica Nacional tornou-se impossível. Fiquei pelas encostas”, disse o empresário, enaltecendo as condições locais de humidade, altitude e solo. “O norte de Portugal é húmido, tem rios limpos e, na última análise, foi o país europeu onde, num estudo recente, o chá revelou melhor concentração de antioxidantes”, descreveu.
As primeiras folhas vão demorar: “só ao fim de quatro ou cinco anos é que se pode começar a colher com qualidade”.
A plantação foi pensada para um mercado de nicho, focado em produto biológico e de proximidade. “Não faz sentido competir com a China ou a Índia. Vamos fazer chá ‘gourmet’, com garantia de zero pesticidas, para consumidores exigentes”, afirmou.
Apesar de nunca ter trabalhado diretamente na indústria do chá, Carlos Miranda é um entusiasta. “Bebo chá todos os dias”, confessou.
Enquanto espera pela primeira colheita no Minho, Carlos Miranda serve já do outro lado do mundo vinhos do Douro e do Dão. “Temos de fazer coisas diferentes, não ficar sempre pelo mesmo”, realçou.
Na China, o espanhol construiu ao longo de 27 anos uma carreira na restauração, com vários estabelecimentos que se tornaram referência entre a comunidade de expatriados no país. “Sou cozinheiro de formação. Trabalhei no Porto e em Lisboa, nos anos 90, e depois vim para a China. Tive restaurantes em Pequim, Liaoning, Dalian e Xiamen, quando ainda não havia comida ocidental nessas cidades”, contou.
O Calma funciona com uma equipa que conhece bem o percurso de Miranda: “O chefe de cozinha chinês está comigo há 20 anos”.
Entre os clientes estão estudantes chineses de língua portuguesa e diplomatas e profissionais chineses que viveram nos países lusófonos: “conheci já aqui pessoas muito interessantes”.
O projecto agrícola obriga-o agora a passar mais tempo em Portugal. “O chá exige cuidados. Em janeiro vamos construir uma pequena fábrica para processar o produto”. Até lá, rega-se e espera-se. “É um processo lento, mas é isso que o torna interessante”, conclui. Lusa</description><pubDate /></item><item><title>Pandas gémeos de Macau fizeram nove anos e tiveram direito a bolo e visitas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/pandas-gemeos-de-macau-fizeram-nove-anos-e-tiveram-direito-a-bolo-e-visitas-2/</link><description>Os pandas gémeos de Macau, Jian Jian e Kang Kang, celebraram na passada quinta-feira o nono aniversário. O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) organizou uma festa de aniversário e convidou docentes e alunos locais a participarem na celebração e a enviarem os seus votos aos irmãos pandas. Jian Jian e Kang Kang, cujos nomes ditos em conjunto significam “saúde”, nasceram em Macau e são filhos do casal de pandas gigantes oferecido pelo Governo Central à RAEM. Segundo o IAM, durante a festa no Pavilhão do Panda Gigante de Macau, no parque de Seac Pai Van, os tratadores preparam bolos de aniversário gelados com frutas e legumes frescos, e os convidados cantaram os parabéns aos pandas e tiraram fotos com eles.
Em Macau estão a viver quatro pandas, da mesma família, que incluem o pai “Kai Kai”, de 17 anos, a mãe “Xin Xin”, de 18 anos, cujos nomes em conjunto significam “felicidade”, bem como os gémeos “Jian Jian” e “Kang Kang”. O IAM salienta que, no trabalho quotidiano de cuidados, a equipa, além de dar alimentos e fazer a limpeza aos pandas, realiza também exames médicos, a fim de compreender o seu estado de saúde. A equipa de tratadores realiza treinos comportamentais para os pandas gigantes de forma a os ensinar a cooperar e a adaptar-se aos exames. “Actualmente, a família de pandas gigantes pode ser submetida a colheitas de sangue, medição da tensão arterial, medição da frequência cardíaca e palpação em condições não anestésicas”, afirmou. Quanto aos alimentos, a equipa selecciona bambu de Guangdong ou Sichuan, de acordo com a estação, sendo que os rebentos de bambu são também incluídos nas refeições e complementados com maçãs, pêras e biscoitos ricos em fibras.
O panda é um animal com especial simbolismo para a China, desempenhando também um papel ao nível da diplomacia do país, que tem a tradição de enviar estes animais para jardins zoológicos estrangeiros. A União Internacional para a Conservação da Natureza (UICN) retirou, em 2016, o panda gigante da lista das espécies mais ameaçadas de extinção, cuja classificação desceu de “em perigo” para “vulnerável”. Os dados da China indicam que a população de pandas em liberdade cresceu para 1.900, em relação aos 1.100 dos anos 80. Segundo o IAM, as razões que levaram ao número baixo da espécie são o agravamento das alterações climáticas, o impacto das actividades humanas, a fraca capacidade de reprodução e a única fonte de alimentação das pandas.</description><pubDate>2025-07-02 05:16:54</pubDate></item><item><title>Japão executa condenado por homicídio e é criticado por organização de direitos humanos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/07/02/japao-executa-condenado-por-homicidio-e-e-criticado-por-organizacao-de-direitos-humanos-2/</link><description>Um japonês condenado por homicídio e esquartejamento de nove pessoas foi executado, informou o Ministério da Justiça do Japão. Takahiro Shiraishi foi condenado à morte em 2020 por assassinar, esquartejar e armazenar os corpos das nove vítimas no seu apartamento em 2017.
 
Um japonês condenado por homicídio e esquartejamento de nove pessoas foi sexta-feira executado, informou o Ministério da Justiça do Japão, numa decisão que foi condenada pela organização Amnistia Internacional (AI).
Takahiro Shiraishi, de 34 anos, foi condenado à morte em 2020 por assassinar, esquartejar e armazenar os corpos das nove vítimas no seu apartamento na localidade de Zama, no concelho de Kanagawa, nas proximidades de Tóquio, em 2017.
O japonês – que ficou conhecido como o “assassino do Twitter”, por contactar as vítimas através desta rede social – declarou-se culpado pelos assassinatos durante o julgamento.
A Amnistia Internacional condenou a execução de Takahiro Shiraishi, a primeira em quase três anos no Japão, como um enorme retrocesso para os direitos humanos no país.
Tal como já fez em inúmeras ocasiões, a AI denunciou o recurso à pena de morte como um castigo desumano e inútil, antes de insistir na sua abolição imediata em todo o mundo. “A execução de Takahiro Shiraishi, a primeira no Japão em quase três anos, é o mais recente ataque cruel ao direito à vida no Japão e um grande retrocesso para o historial de direitos humanos do país”, lamentou a assessora de direitos humanos da Amnistia Internacional, Chiara Sangiorgio, em comunicado.
Chiara Sangiorgio recordou a absolvição, no ano passado, de Iwao Hakamada, um homem que passou mais de 50 anos no corredor da morte por um crime que não cometeu e que acabou por ter graves problemas de saúde mental devido ao confinamento solitário em que se encontrava.
A AI indicou que este foi “um caso que expôs a injustiça do sistema judicial criminal japonês”. “Agora, em vez de avançar para uma reforma e garantir a plena protecção dos direitos humanos, o Governo optou por retomar as execuções, num enorme retrocesso para os esforços de erradicação da pena de morte no Japão”, acrescentou a assessora da AI, referindo que 113 países em todo o mundo aboliram completamente a pena de morte nas suas legislações e mais de 144 abandonaram-na na legislação ou na prática. Chiara Sangiorgio lamentou ainda o “secretismo” que rodeia as execuções no Japão, “o que torna o recurso a este castigo ainda mais cruel”.
O Japão tem agora 105 pessoas no corredor da morte, incluindo 49 que procuram ter novos julgamentos. Lusa</description><pubDate>2025-07-02 05:17:03</pubDate></item></channel></rss>