<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/tesla-anuncia-implementacao-de-funcoes-avancadas-de-conducao-autonoma-na-china/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>Sam Hou Fai destaca importância das PME e promete medidas para revitalizar bairros antigos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/sam-hou-fai-destaca-importancia-das-pme-e-promete-medidas-para-revitalizar-bairros-antigos/</link><description>Para preparar as Linhas de Acção Governativa (LAG), o Chefe do Executivo tem realizado encontros para ouvir alguns sectores da sociedade. Recentemente, esteve reunido com os membros de Macau no Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC) e com representantes da Associação de Pequenas e Médias Empresas (PME) de Macau. Durante os encontros, Sam Hou Fai prometeu medidas para revitalizar os bairros antigos, destacando a importância das PME.
 
Sam Hou Fai encontrou-se, nos últimos dias, com os membros de Macau no Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), com representantes da Associação de Pequenas e Médias Empresas (PME) de Macau e também com a associação para a promoção de cooperação de desenvolvimento industrial China-ASEAN. Os encontros serviram para preparar as Linhas de Acção Governativa (LAG) deste ano.
No encontro com o Chefe do Executivo, Stanley Au, presidente da associação das PME, disse esperar que o novo Governo “estabeleça um ambiente de investimento justo, racional e de incentivo, e estimule as PME a recorrer à tecnologia informática e inteligência artificial para aumentar a produtividade”.
Stanley Au, que foi candidato ao cargo de Chefe do Executivo da RAEM em 1999, pediu a Sam Hou Fai que use de forma eficiente os recursos humanos, de forma a revitalizar a economia dos bairros antigos e melhorar o nível da ciência e tecnologia e a educação profissional dos estabelecimentos do ensino superior. O representante das PME sugeriu ainda ao Governo lançar medidas para criar boas oportunidades de emprego aos residentes de Macau.
Outros assuntos em discussão nesta reunião tiveram a ver com as oportunidades da economia de baixa altitude, a construção da base de incubação de formação de quadros qualificados necessários para as diferentes indústrias, a promoção da indústria de ‘big health’, o incentivo do regresso a Macau das indústrias transformadoras de pequena e média dimensão, a vitalidade económica dos bairros residenciais, e a promoção do turismo cultural para a construção de Macau como uma “cidade de concertos”.
Sam Hou Fai assegurou que as opiniões da associação vão ser tidas em conta na elaboração das LAG e indicou que “as PME são uma força importante para o desenvolvimento socioeconómico de Macau”, contribuindo “significativamente para o desenvolvimento sustentável e saudável da economia local e do mercado de emprego”.
O Chefe do Executivo assinalou o “contexto histórico e cultural valioso” dos bairros antigos e prometeu que o Governo irá “proceder, de forma global e integrada, aos trabalhos da revitalização dos bairros, dando impulso constante à economia cultural e turística”. O objectivo é “assegurar o ambiente de negócios para as PME e as oportunidades de emprego para a população de Macau”, referiu Sam Hou Fai, citado na nota de imprensa do Governo.
 
ENVELHECIMENTO DA POPULAÇÃO, EDUCAÇÃO E DIVERSIFICAÇÃO
 
Na reunião com os membros de Macau no CCPPC, estiveram em foco temas como o envelhecimento da população, a educação e a diversificação da economia, por exemplo.
Ho Ion Sang, membro permanente do comité nacional do CCPPC, pediu ao Governo que faça uma revisão da política demográfica face às mudanças da sociedade de Macau na última década. O também deputado à Assembleia Legislativa da RAEM sugeriu o alargamento da licença de maternidade remunerada e da licença de paternidade, o aumento do subsídio de natalidade, a introdução de políticas favoráveis à família e à habitação.
Zhang Zongzhen sugeriu a formação de quadros qualificados para a Zona de Cooperação Aprofundada, de forma a “proporcionar força para a diversificação económica de Macau”. Já Lao Nga Wong pediu o aperfeiçoamento do “sistema de formação de políticos patrióticos” e a criação de uma equipa de trabalhadores da Função Pública “com carácter e moral política, competentes e de alta qualidade”.
Sam Hou Fai respondeu prometendo “adicionar projectos distintos de lazer, cultura e turismo nos bairros antigos para desviar o fluxo de turistas e aumentar a atracção turística de Macau”. O Chefe do Executivo disse ainda que se devem “aproveitar ao máximo as vantagens únicas de Macau e o desenvolvimento integrado da educação, da ciência e da tecnologia e dos quadros qualificados como alicerces, formando e apoiando o desenvolvimento de todo o tipo de quadros locais altamente qualificados, atrair e reunir quadros qualificados de elevada qualidade e promover o desenvolvimento de Macau como um local de agregação de quadros qualificados internacionais de destaque”.
 
COOPERAÇÃO COM O SUDESTE ASIÁTICO
 
No encontro com a associação para a promoção de cooperação de desenvolvimento industrial China-ASEAN, Sam Hou Fai indicou que o Governo “tem-se empenhado em aprofundar o intercâmbio e a cooperação entre Macau e os países da ASEAN, com a finalidade de expandir o espaço de cooperação”, e afirmou estar “muito satisfeito com a visita da associação para a promoção de cooperação de desenvolvimento industrial China-ASEAN a Macau, para aumentar o intercâmbio com todos os sectores locais”.
O Chefe do Executivo afirmou ainda que, o Governo vai “desempenhar activamente a força e vantagens dos chineses ultramarinos e seus familiares que regressaram a Macau”. Por fim, o líder do Governo da RAEM fez votos para que seja impulsionado “o intercâmbio e a cooperação entre Macau e os países da ASEAN”, e que haja uma “promoção conjunta e com qualidade de ‘Uma Faixa, Uma Rota’, com o objectivo de contribuir para construir Macau como uma plataforma de abertura ao exterior de nível mais elevado”.</description><pubDate>2025-02-26T03:31:23+08:00</pubDate></item><item><title>Deputado sugere criação de serviço de apoio psicológico com Inteligência Artificial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/deputado-sugere-criacao-de-servico-de-apoio-psicologico-com-inteligencia-artificial/</link><description>Lam Lon Wai defende o desenvolvimento de serviços de apoio psicológico com inteligência artificial, sobretudo a criação de uma plataforma que disponibiliza conversa com robots e avaliação psicológica inicial. O deputado propõe ao Governo que recorra à tecnologia de DeepSeek e de megadados para fornecer apoio emocional aos residentes.
 
Os serviços locais para a saúde mental estão a preocupar o deputado Lam Lon Wai, que veio pedir ao Governo que desenvolva um serviço de apoio psicológico baseado na Inteligência Artificial. A proposta do deputado é que as autoridades lancem uma cooperação interdepartamental e colaboração com empresas tecnológicas e instituições académicas para criar uma plataforma integrada de apoio psicológico.
Segundo abordou o deputado numa interpelação escrita, a tecnologia de Inteligência Artificial está a desenvolver-se rapidamente, em particular a tecnologia avançada de processamento de linguagem natural, o que abriu novas possibilidades para a prestação de serviços de apoio psicológico online “eficientes e convenientes”.
Lam Lon Wai, nesse sentido, apontou que é possível introduzir ou desenvolver uma plataforma de aconselhamento psicológico com recursos a uma tecnologia semelhante ao DeepSeek, modelo de Inteligência Artificial de linguagem de grande porte desenvolvido por uma empresa chinesa e que se tornou viral recentemente.
“Tais plataformas podem fornecer apoio emocional instantâneo e avaliação psicológica preliminar aos residentes através da conversa com robots e, ao mesmo tempo, oferecer aconselhamento psicológico online 24 horas por dia”, propôs.
O deputado salientou que a tecnologia de Inteligência Artificial está cada vez mais popular desde o lançamento de chatbots, como o Chat GPT, em 2022. “Os estudos demonstraram que os assistentes de voz com Inteligência Artificial podem melhorar eficazmente os sintomas de depressão e ansiedade ligeiras a moderadas, reforçando a capacidade de resolução de problemas”, indicou.
Além disso, Lam Lon Wai realçou que a psicoterapia com Inteligência Artificial, como complemento à terapia tradicional, é particularmente adequada para prestar assistência imediata quando há falta de profissionais.
O também vice-director da Escola Secundária Lou Hau lembrou que em Hong Kong foi também desenvolvida uma aplicação de telemóvel gratuita de “Companhia de saúde mental”, criada por uma equipa de estudantes do Centro de Inovação e Empreendedorismo da Universidade de Hong Kong, visando prestar apoio psicológico aos jovens.
De acordo com o legislador, a aplicação de Hong Kong utiliza a análise de megadados e a tecnologia de Inteligência Artificial para monitorizar a qualidade do sono, o ritmo cardíaco, o índice de stress e a utilização de plataformas sociais por parte dos utilizadores da aplicação, para analisar o seu estado de saúde mental, detectar a emoção e fornecer sugestões para pedir ajuda. Já os utilizadores podem ligar-se a uma linha directa 24 horas para obter apoio profissional de assistentes sociais através de pedidos de ajuda na aplicação. Além disso, a aplicação concebeu actividades diárias de registo e meditação como jogos para incentivar os utilizadores a participar na terapia. “O sector considera que esta aplicação pode ajudar os terapeutas a compreender as alterações de emoção dos seus pacientes e a fornecer diagnósticos e tratamentos mais precisos, sendo também propícias à popularidade e aplicação das aplicações no domínio da saúde mental”, afirmou Lam Lon Wai, esperando que Macau desenvolva também um serviço semelhante.
Lam Lon Wai urge, simultaneamente, ao Governo a ponderar como integrar as inovações tecnológicas para lidar e analisar as necessidades da comunidade de forma mais eficiente e directa, tendo em conta a aceleração do desenvolvimento de ‘BigHealth’ por parte do Executivo e o aumento contínuo da procura de apoio psicossocial dos residentes nos últimos anos.</description><pubDate>2025-02-26T03:33:17+08:00</pubDate></item><item><title>Associação de defesa das minorias étnicas de Hong Kong pondera fechar portas</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/associacao-de-defesa-das-minorias-etnicas-de-hong-kong-pondera-fechar-portas/</link><description>A Hong Kong Unison, uma associação criada há 24 anos para defender os direitos das minorias étnicas na antiga colónia britânica, vai consultar os membros sobre a possibilidade de fechar portas, avançou a imprensa local. De acordo com o jornal Ming Pao, a direcção da organização vai reunir-se na sexta-feira para discutir uma resolução especial que, se for aprovada, levará à demissão voluntária dos membros. “O plano não tem nada a ver com pressões políticas ou razões financeiras”, garantiu o jornal pró-Pequim.
A Hong Kong Unison foi fundada em 2001 e constituída como uma organização sem fins lucrativos em 2005. De acordo com o portal na Internet, a associação pretende promover a igualdade racial e de oportunidades na participação social, “em especial na educação, para as minorias étnicas de Hong Kong, através da influência de políticas e da mudança de práticas”. Segundo os dados oficiais mais recentes, em 2021 viviam em Hong Kong quase 620 mil pessoas de minorias étnicas, representando cerca de 8,4% da população.
A Hong Kong Unison esteve envolvida na implementação de legislação contra a discriminação racial, que foi promulgada em Julho de 2008 e entrou em vigor um ano mais tarde. Depois de Pequim ter imposto a primeira legislação sobre a segurança nacional, em 2020, muitos dos principais activistas pró-democracia da cidade foram detidos e outros fugiram para o estrangeiro. Dezenas de grupos da sociedade civil foram dissolvidos e meios de comunicação social como o Apple Daily e o Stand News encerrados. Na quinta-feira, o Partido Democrático de Hong Kong, o maior partido da oposição e um dos últimos a funcionar, anunciou que iria consultar os membros sobre a possibilidade de dissolução, o que poria fim a mais de 30 anos de actividade política. O presidente do partido, Lo Kin-hei, declarou que um grupo de trabalho vai organizar uma assembleia geral para que os 400 membros tomem uma decisão final sobre o futuro do partido e tratem das questões jurídicas relacionadas com a dissolução.</description><pubDate>2025-02-26T03:33:47+08:00</pubDate></item><item><title>China defende “equidade e justiça” dos direitos humanos na ONU</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/china-defende-equidade-e-justica-dos-direitos-humanos-na-onu/</link><description>O ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, sublinhou a importância da “equidade e da justiça” em matéria de direitos humanos, num discurso proferido na ONU, reafirmando a posição da China nesta questão. “Devemos insistir na equidade e na justiça, e considerar o direito à subsistência e ao desenvolvimento como direitos humanos fundamentais”, disse Wang, na segunda-feira, durante uma reunião de alto nível da 58ª sessão do Conselho dos Direitos Humanos da ONU. O responsável rejeitou a existência de “padrões duplos ou múltiplos” nesta matéria.
O chefe da diplomacia chinesa sublinhou que os direitos humanos não devem ser utilizados como um “instrumento de pressão ou de imposição de modelos estrangeiros” e apelou ao diálogo e à aprendizagem mútua entre as nações. “Devemos rejeitar firmemente qualquer ação ou retórica que procure impor os nossos próprios modelos a outros países ou politizar os direitos humanos”, acrescentou.
Pequim defende o que diz ser direitos humanos “centrados nas pessoas”, com base na estabilidade e no desenvolvimento económico. O país asiático rejeita críticas ao seu historial em matéria de direitos humanos como tentativas de interferir nos seus assuntos internos.
Organizações de defesa dos direitos humanos como a Amnistia Internacional e o Observatório dos Direitos Humanos denunciam o que consideram ser uma “repressão sistemática” das minorias étnicas em Xinjiang e no Tibete, regiões do noroeste da China, bem como restrições à liberdade de expressão e a perseguição de ativistas em todo o país.
As potências ocidentais, lideradas pelos Estados Unidos, criticam a China pelo que descrevem como o genocídio e detenção em massa em campos de reeducação de membros da minoria étnica chinesa de origem muçulmana uigur em Xinjiang, a vigilância rigorosa de dissidentes e a repressão das manifestações em Hong Kong após a imposição da lei de segurança nacional em 2019.
Pequim diz que estas acusações visam prejudicar a sua imagem, alegando que as medidas contribuíram para a estabilidade e a segurança do país.
Durante a Revisão Periódica Universal de 2024 sobre Direitos Humanos, que não se realizava na China desde 2018, fontes disseram que o país asiático pressionou vários países, especialmente as nações em desenvolvimento, a elogiar o seu registo de direitos humanos ou a fazer recomendações suficientemente vagas para que Pequim as aceitasse facilmente.</description><pubDate>2025-02-26T03:33:23+08:00</pubDate></item><item><title>Equipa de Macau recebeu ouro e prata em concurso de formação de patentes de alto valor</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/equipa-de-macau-recebeu-ouro-e-prata-em-concurso-de-formacao-de-patentes-de-alto-valor/</link><description>Uma equipa de Macau recebeu um prémio de ouro e outro de prata no Concurso para o Esquema da Formação de Patentes de Alto Valor da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau 2024, cuja cerimónia aconteceu ontem em Jiangmen.
Este concurso era subordinado ao tema “Implementar o conceito de desenvolvimento novo e estabelecer o padrão de patente de alto valor” e foi organizado pela Administração de Regulação do Mercado da Província de Guangdong, pelo Governo Popular do Município de Jiangmen, pelo Departamento da Propriedade Intelectual do Governo da RAEHK e pela DSEDT do Governo da RAEM.
O concurso atraiu a participação de “sujeitos inovadores” provenientes do interior da China, Hong Kong e Macau, tendo sido recebido um número recorde de 1.660 projectos. Após a selecção e avaliação nas fases preliminar e semifinal, três projectos de Macau foram seleccionados na lista dos 200 melhores projectos para a semifinal do concurso. A equipa de Macau acabou por receber os prémios de ouro e prata.
Chan Tze Wai, subdirectora da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), afirmou que o concurso “introduziu, eficazmente, os sujeitos inovadores na criação de patentes de alto valor, com alto nível de inovação e com forte competitividade no mercado, em áreas industriais estratégicas, bem como promoveu a transformação, a aplicação e a industrialização das patentes”.
Em comunicado, o Governo diz que “continuará a promover o desenvolvimento da diversificação adequada da economia ‘1 + 4’, com vista a fomentar a cooperação indústria-universidade-investigação e a transformação dos resultados científicos e tecnológicos, reforçar o papel de suporte e orientação da inovação científica e tecnológica no desenvolvimento económico e participar, de forma mais activa, na construção da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau, a fim de servir o desenvolvimento nacional de alta qualidade”.</description><pubDate>2025-02-26T03:33:16+08:00</pubDate></item><item><title>Pequim estabelece como meta eliminar poluição severa no país até 2025</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/pequim-estabelece-como-meta-eliminar-poluicao-severa-no-pais-ate-2025/</link><description>A China anunciou uma melhoria significativa da qualidade do ar, em 2024, e estabeleceu novas metas, para consolidar essas conquistas durante este ano, visando eliminar a poluição severa no país.
 
As autoridades chinesas anunciaram ontem uma melhoria significativa da qualidade do ar, em 2024, e estabeleceu novas metas, para consolidar essas conquistas durante este ano, visando eliminar a poluição severa no país. “Devemos acelerar a eliminação dos dias de poluição severa e proteger o nosso belo céu azul”, disse Li Tianwei, diretor do Departamento do Ambiente Atmosférico do Ministério da Ecologia e do Ambiente da China, em conferência de imprensa.
De acordo com os dados oficiais fornecidos pela agência estatal, a concentração média de partículas PM2,5 – as mais finas e suscetíveis de se infiltrarem nos pulmões -, em 2024, caiu para 29,3 microgramas por metro cúbico, uma redução homóloga de 2,7%.
Além disso, 87,2% dos dias do ano registaram uma boa qualidade do ar, um aumento de 1,7%, em relação a 2023, enquanto os dias com poluição severa ou pior caíram para 0,9% do total, uma melhoria de 0,7%.
A nível regional, Pequim cumpriu a norma nacional de qualidade do ar de grau II de não mais de 35 microgramas de densidade das partículas PM 2,5 por metro cúbico pelo quarto ano consecutivo, enquanto áreas-chave, como a planície de Fenwei (centro) e a região de Chengdu-Chongqing (centro) registaram diminuições de 4,8% e 10,8%, respetivamente, na concentração de PM 2,5.
A Organização Mundial de Saúde (OMS) considera as concentrações de PM 2,5 superiores a 50 microgramas por metro cúbico como poluição atmosférica “grave”.
Até 2025, a China pretende “eliminar essencialmente os episódios de poluição grave” em regiões prioritárias como Pequim-Tianjin-Hebei e a planície de Fenwei, acrescentou o representante do departamento.
Para o efeito, o controlo das emissões será intensificado nas principais indústrias, será promovido o aquecimento limpo e será melhorada a regulamentação dos compostos orgânicos voláteis (COV) e das fontes móveis de poluição, disse o funcionário.  “Não se pode esperar pelo céu azul, temos que lutar por ele”, insistiu Li, que sublinhou que a transição para um modelo industrial, energético e de transportes mais ecológico e com baixas emissões de carbono será fundamental no futuro.
Nos últimos anos, a China, o maior emissor mundial de gases com efeito de estufa, redobrou os seus esforços para melhorar os níveis de dióxido de carbono, limpar o ar e manter a biodiversidade.
Estabeleceu também objetivos como o de atingir o pico das emissões de dióxido de carbono até 2030 e a neutralidade carbónica até 2060, bem como o de fazer com que os combustíveis não fósseis representem 25% da energia produzida no país, onde o carvão ainda desempenha um papel importante. Lusa</description><pubDate>2025-02-26T03:33:48+08:00</pubDate></item><item><title>Juiz rejeita acusar membros dos The 1975 por beijo gay em festival de música da Malásia</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/juiz-rejeita-acusar-membros-dos-the-1975-por-beijo-gay-em-festival-de-musica-da-malasia/</link><description>Os membros da banda britânica The 1975 não podem ser responsabilizados pelas perdas de um festival de música da Malásia, encerrado pelas autoridades depois de o vocalista Matty Healy ter beijado um colega de banda em palco.
O organizador do Good Vibes Festival está a pedir 1,9 milhões de libras (2,3 milhões de euros) em perdas depois de Healy ter criticado as leis anti-homossexualidade do país e ter beijado o baixista Ross MacDonald no concerto em Kuala Lumpur, em julho de 2023.
A Future Sound Asia processou a The 1975 Productions LLP no Tribunal Superior em Londres por incumprimento contratual e disse que os seus quatro membros tinham o dever de cuidado. Mas o advogado da banda argumentou que o processo deveria ter como alvo apenas a empresa — e não os músicos.
As imagens do beijo provocaram uma reacção negativa no país predominantemente muçulmano, onde a homossexualidade é um crime punível com até 20 anos de prisão e punição com varas.
Alguns grupos LGBTQ+ também criticaram a banda por colocar a sua comunidade em risco e atrapalhar o trabalho dos ativistas que lutam pela mudança, noticiou na segunda-feira a agência Associated Press (AP).
O juiz William Hansen disse que as acusações contra os membros da banda eram “más do ponto de vista jurídico e que não havia nenhuma boa razão para que o assunto fosse a julgamento”. Permitiu que o caso prosseguisse contra a empresa, mas ordenou que a FSA pagasse 100.000 libras (120.000 euros) em custos judiciais.
O advogado da banda, Edmund Cullen, argumentou que a alegação era uma tentativa “ilegítima, artificial e incoerente” de “atribuir responsabilidade a indivíduos” porque a FSA só tinha um contrato com a empresa da banda.
O advogado da FSA, Andrew Burns, disse que as autoridades inicialmente se recusaram a deixar a banda atuar por causa de relatos sobre o vício de drogas de Healy e a sua subsequente recuperação. Cederam depois de a banda ter prometido que seguiria as diretrizes e regulamentos, garantiu.
Quando a banda tocou no mesmo festival em 2016, concordaram em não dizer palavrões, fumar, beber, tirar a roupa ou falar sobre religião e política no palco, acrescentou Burns.
Burns disse que a banda provocou deliberadamente as autoridades da Malásia em 2023 ao contrabandear uma garrafa de vinho para o palco e através do “discurso obsceno” de Healy e do beijo. Disse que a banda também tocou um “conjunto de músicas de segunda categoria” para irritar a multidão.
A banda deveria receber 332 mil euros (276 mil libras) por um concerto de uma hora, adiantou Burns.
Este concerto não foi a primeira vez que Healy fez uma declaração política em nome dos direitos LGBTQ+: beijou um fã num concerto de 2019 nos Emirados Árabes Unidos, que proíbe atividades sexuais entre pessoas do mesmo sexo.
Após o concerto na capital da Malásia, os The 1975 cancelaram os seus concertos em Taiwan e Jacarta, na Indonésia. O governo da Malásia colocou a banda na lista negra.</description><pubDate>2025-02-26T03:33:49+08:00</pubDate></item><item><title>Delegação da Coreia do Norte chega a Moscovo para visita oficial</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/delegacao-da-coreia-do-norte-chega-a-moscovo-para-visita-oficial/</link><description>Uma delegação de alto nível do partido único da Coreia do Norte chegou a Moscovo para uma visita oficial a convite do partido no poder na Rússia, informou ontem a imprensa estatal norte-coreana.
 
A delegação do Partido dos Trabalhadores da Coreia do Norte, liderada por Ri Hi-yong, membro do Politburo do Comité Central do Norte, aterrou na capital russa na segunda-feira, após um convite do Partido Rússia Unida, informou a agência de notícias oficial norte-coreana KCNA.
Andrey Klimov, membro do Comité Supremo do Partido Rússia Unida e vice-chefe do comité de atividades estrangeiras do partido, recebeu a delegação norte-coreana à sua chegada ao aeroporto, disse a KCNA, sem fornecer mais detalhes.
A visita ocorre numa altura em que os Estados Unidos iniciaram negociações para pôr fim à invasão da Ucrânia por parte da Rússia, que tem contado com o apoio de milhares de tropas da Coreia do Norte no terreno.
O novo Presidente norte-americano, Donald Trump, disse na segunda-feira que a prioridade era chegar a um acordo para pôr fim à guerra na Ucrânia, embora estivesse aberto a um cessar-fogo como passo preliminar para negociações mais profundas.
Desde que assinaram um tratado de defesa mútua, no ano passado, Pyongyang e Moscovo reforçaram a cooperação bilateral em matéria de defesa, economia, desporto e vários outros campos.
As relações entre a Coreia do Norte e a Rússia, que partilham apenas 20 quilómetros de fronteira, intensificaram-se em meados de 2024, com a primeira visita do Presidente russo, Vladimir Putin, a Pyongyang desde 2000.
De acordo com fontes sul-coreanas, ucranianas e ocidentais, Pyongyang forneceu a Moscovo grandes quantidades de munições em troca da transferência de tecnologia civil, espacial e militar.
Além disso, ambos os países assinaram um tratado estratégico que prevê a assistência militar mútua em caso de agressão e mais de 10 mil soldados norte-coreanos terão sido enviados para o território russo para combater as tropas ucranianas nas regiões fronteiriças russas.
 
Novas sanções britânicas visam empresas chinesas e oficiais da Coreia do Norte
 
O Governo britânico anunciou ontem o “maior pacote de sanções contra a Rússia desde 2022”, que visa empresas fornecedoras de componentes militares da China, Turquia e Índia, e oficiais militares da Coreia do Norte.
Anunciado para coincidir com o terceiro aniversário da invasão da Ucrânia pela Rússia, em 24 de fevereiro de 2022, o pacote de 107 sanções a pessoas e entidades “tem como alvo as redes de abastecimento militar russas, as receitas que alimentam a guerra ilegal de Putin e os cleptocratas que geram lucros para o Kremlin”, refere um comunicado do Ministério dos Negócios Estrangeiros do Reino Unido.
As sanções visam não só empresas e organizações russas que estão a contribuir para o setor da defesa, mas também entidades de países terceiros – como a China, Tailândia, Índia ou Turquia – fornecedoras de bens como máquinas e produtos eletrónicos usados em sistemas de armamento.
O ministro da Defesa da Coreia do Norte, No Kwang Chol, e outros generais e altos funcionários norte-coreanos são outros dos visados pelas sanções devido ao envio de mais de 11.000 soldados para combater nas forças russas.
Pela primeira vez, uma instituição financeira estrangeira foi incluída, o OJSC Keremet Bank, sediado no Quirguizistão, que estará a ser usado pela Rússia.
Este novo pacote acrescenta mais 40 navios da ‘frota sombra’ que transporta petróleo russo para reduzir as receitas de Moscovo e 14 “novos cleptocratas” que dirigem grandes empresas russas, como Roman Trotsenko, um dos homens mais ricos da Rússia.
O ministro dos Negócios Estrangeiros britânico, David Lammy, afirmou que estas medidas pretendem aumentar a pressão sobre a Rússia para fazer concessões durante negociações para a paz.  “Cada linha de abastecimento militar interrompida, cada rublo bloqueado e cada facilitador da agressão de Putin exposto é um passo em direção a uma paz justa e duradoura e à segurança e prosperidade no Reino Unido”, vincou.  “A paz duradoura só será alcançada através da força. É por isso que estamos empenhados em colocar a Ucrânia na posição mais forte possível”, acrescentou.
No total, o Reino Unido sancionou mais de 2.100 pessoas e entidades, das quais 1.900 desde 2022. Lusa</description><pubDate>2025-02-26T03:33:50+08:00</pubDate></item><item><title>“Em Macau, há cada vez mais mulheres que ultrapassam as limitações impostas pela tradição”</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/em-macau-ha-cada-vez-mais-mulheres-que-ultrapassam-as-limitacoes-impostas-pela-tradicao/</link><description>Sam Hou Fai esteve presente na recepção comemorativa do Dia Internacional da Mulher, organizada pela Associação Geral das Mulheres de Macau. Na ocasião, o Chefe do Executivo reiterou o compromisso na defesa dos direitos das mulheres e da igualdade de oportunidades para ambos os sexos.
 
O Chefe do Executivo esteve presente na recepção comemorativa do Dia Internacional da Mulher, organizada pela Associação Geral das Mulheres de Macau, que serviu também para a tomada de posse da direcção e do conselho fiscal da organização. Na ocasião, Sam Hou Fai discursou, afirmando que “é inspirador ver que, em Macau, há cada vez mais mulheres que ultrapassam as limitações impostas pela tradição”.
Na reunião, as mulheres ingressam “activamente em diferentes sectores e ramos de actividades, com empenho afincado e incessante”, tendo a “ambição de serem mulheres extraordinárias na sua posição, demonstram talentos e capacidades esplêndidas, tornando-se numa força indispensável para o desenvolvimento da economia e da sociedade de Macau”, afirmou Sam.
No entanto, “também estamos bem cientes de que muitas mulheres ainda enfrentam vários desafios e dificuldades”, afirmou o líder do Governo, reiterando o “compromisso do Governo da RAEM na defesa dos direitos das mulheres e da igualdade de oportunidades para ambos os sexos”.
“Continuaremos a unir todos os sectores da comunidade para salvaguardar os direitos e o bem-estar das mulheres em Macau”, afirmou, detalhando: “Continuaremos a promover um desenvolvimento mais rápido e melhor dos assuntos das mulheres, apoiaremos as compatriotas na construção das suas carreiras profissionais, encorajando-as a realizar as suas aspirações de vida e que desenvolvam os seus talentos”.
Sam Hou Fai disse esperar que as mulheres de Macau “continuem a demonstrar o seu carisma único, a reunir forças e a ser corajosas, para contribuírem com a sua sabedoria e capacidade nas respectivas profissões, e que continuem a dar pleno uso às suas vantagens e papéis únicos na construção da civilidade familiar”.
Por outro lado, o Chefe espera que as mulheres “dêem um novo impulso na prática de ‘um país, dois sistemas’ com características de Macau e continuem a conquistar novos méritos na abertura de uma nova conjuntura do desenvolvimento de alta qualidade de Macau, na grande causa do fortalecimento do país e do rejuvenescimento da nação chinesa”.
No discurso, Sam Hou Fai apontou para as mudanças ao longo dos últimos 100 anos: “As mulheres passaram de um trabalho doméstico a um trabalho na sociedade, deixando de estar confinadas aos bastidores para subirem ao palco, ganharem visibilidade”. “Com a sua perseverança e espírito de trabalho árduo, brilharam em vários domínios e conquistaram direitos iguais e respeito. Com empreendedorismo, sabedoria e coragem, as mulheres de todos os países escreveram os seus próprios capítulos gloriosos”, afirmou, destacando “as pioneiras da emancipação feminina”.
Sobre a Associação Geral das Mulheres de Macau, Sam Hou Fai indicou que, desde que foi criada, há 75 anos, a organização “sempre levou por diante a bela tradição do patriotismo, do amor a Macau e do cuidado com as mulheres e crianças”, dando também “grandes contribuições para o desenvolvimento e progresso dos assuntos das mulheres e crianças de Macau, com realizações notáveis”.</description><pubDate>2025-02-26T03:33:21+08:00</pubDate></item><item><title>Banco central da Coreia do Sul reduz taxas de juro devido ao fraco crescimento</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/banco-central-da-coreia-do-sul-reduz-taxas-de-juro-devido-ao-fraco-crescimento/</link><description>O banco central da Coreia do Sul reduziu as taxas de juro em 0,25 pontos percentuais, para 2,75%. O corte acontece depois do Banco da Coreia ter mantido as taxas de referência inalteradas em Dezembro e foi a terceira redução desde Outubro.
 
O banco central da Coreia do Sul reduziu ontem as taxas de juro em 0,25 pontos percentuais, para 2,75%, um mês depois de ter revisto em baixa a previsão para o crescimento económico.
O corte acontece depois do Banco da Coreia (BoK, na sigla em inglês) ter mantido as taxas de referência inalteradas em Dezembro e foi a terceira redução desde Outubro. Isto após o banco central ter mantido a taxa de juro em alta durante quatro anos e cinco meses, por receio dos elevados níveis de inflação deixados pela pandemia de covid-19.
No relatório de política monetária para 2025, o banco central sul-coreano disse que novos cortes nas taxas visam “manter o ritmo moderado de crescimento da inflação”, bem como “mitigar riscos para a economia”.
No documento, o BoK prometeu estar mais atento para evitar qualquer volatilidade nos mercados financeiros, no meio da incerteza causada pelo regresso ao poder nos Estados Unidos de Donald Trump.
As perspectivas para as exportações da Coreia do Sul estão mais modestas após a reeleição de Trump, que prometeu impor tarifas a importações, incluindo a indústria automóvel, um dos sectores-chave para a economia sul-coreana.
A decisão de ontem sublinhou o foco da política do BoK no crescimento económico, uma vez que, em 20 de Janeiro, a instituição tinha revisto em baixa a previsão para o crescimento em 2025 da quarta maior economia da Ásia, de 1,9% para 1,5%. “A declaração inesperada da lei marcial no início de dezembro, juntamente com a contínua instabilidade política e o desastre do avião de passageiros da Jeju Air, afetaram significativamente o sentimento económico”, sublinhou na altura o banco central.
Um Boeing 737-800 da companhia aérea sul-coreana Jeju Air despenhou-se a 29 de dezembro no aeroporto de Muan (sudoeste), matando 179 pessoas, o pior desastre aéreo alguma vez ocorrido em solo sul-coreano.
O acidente e a crise política “levaram a contrações no consumo interno e no investimento em construção, o que provavelmente empurrou a taxa de crescimento do quarto trimestre muito abaixo da projeção de novembro”, disse o banco central.
Por isso, a instituição estimou que o crescimento no quarto trimestre de 2024 ficou “muito abaixo da projeção inicial de 0,5%, atingindo possivelmente 0,2% ou um pouco menos”.
O banco central da Coreia do Sul reviu também em baixa a estimativa de crescimento para 2024, que passa de 2,2% para “um intervalo entre 2% e 2,1%”. Lusa</description><pubDate>2025-02-26T03:33:49+08:00</pubDate></item><item><title>Equipa de filmagem que causou acidente de viação “não cumpriu” orientações do CPSP</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/equipa-de-filmagem-que-causou-acidente-de-viacao-nao-cumpriu-orientacoes-do-cpsp/</link><description>O Corpo de Polícia de Segurança Pública afirmou ter discordado da filmagem da condução de alta velocidade na Rua do Seminário, onde ocorreu na segunda-feira um acidente rodoviário. A equipa de filmagem “não cumpriu” as orientações apresentadas pelas autoridades policiais e a polícia disse que “não há condições” para um processo de multa. Já o Instituto Cultural garantiu estar também a investigar a situação.
 
Os 12 feridos, vítimas de um atropelamento durante uma filmagem na segunda-feira, já tiveram alta do Hospital Kiang Wu após tratamento médico. As autoridades continuam a investigação do caso, e o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) confirmou que a equipa de filmagem não respeitou as orientações das autoridades sobre a condução no local.
“A polícia manifestou desconcordância, de forma explícita, sobre o método de filmagem proposto pela equipa de filmagem. Mas o grupo não cumpriu os requisitos relevantes durante a filmagem, pelo que a polícia já comunicou a situação do incumprimento ao Instituto Cultural”, asseverou Wong Wai Chon, porta-voz do CPSP, numa conferência de imprensa realizada ontem.
As autoridades, segundo noticiou o canal chinês da Rádio Macau, realizaram uma reunião interdepartamental de coordenação sobre esta filmagem em Macau. Nessa altura, as opiniões apresentadas pelo CPSP incluíram a proibição de comportamentos da condução perigosa na zona em causa. “Uma vez que a rua ali é estreita e tem curvas apertadas, o local não é adequado para uma condução a alta velocidade”, explicou o agente, assegurando ter pedido à equipa de filmagem que filmasse de uma forma segura.
Questionado sobre o processo sancionatório, como uma multa, à equipa de filmagem na sequência do incumprimento das orientações, o CPSP, no entanto, indicou que não há, neste momento, condições para uma acção judicial.
“Não há informações sobre a tomada de medidas. Mas a equipa tinha obtido uma autorização de filmagem do Instituto Cultural e as actividades de filmagem de toda a equipa não eram consideradas como trabalho ilegal, portanto, não estavam reunidas as condições para processar o caso”, disse.
O acidente ocorreu na segunda-feira à tarde durante a produção de um filme, onde um condutor perdeu o controlo do automóvel e atropelou 12 colegas da equipa de filmagem. Dois residentes de Macau, nove residentes do Continente e uma pessoa de Singapura registaram ferimentos ligeiros.
A investigação preliminar das autoridades diz que o automóvel envolvido andava dentro de uma zona fechada à circulação e autorizada à filmagem. O condutor terá perdido o controlo do veículo fazendo com que o carro embatesse numa vedação antes de se precipitar para um beco, que não era uma zona prevista para circulação de carros e onde os 12 actores estavam a descansar e a aguardar pelas filmagens.
O motorista em causa é oriundo do interior da China e entrou em Macau no mesmo dia de filmagem, tendo passado no exame de pesquisa de álcool após o acidente.
A rede de Informação Geográfica para Tráfego dos Serviços de Cartografia e Cadastro mostra também que a zona estava condicionada ao trânsito devido aos trabalhos de filmagens da “Companhia de Cultural Comunicação Grande Baía de Tempo. Lda”.
Por sua vez, o Instituto Cultural (IC) disse que a investigação do acidente ainda está pendente e está a recolher informações sobre o caso, antes de avançar mais detalhes ao público. Em relação aos pedidos de filmagem, segundo Leong Wai Man, presidente do IC, as entidades podem pedir a licença através da Plataforma para Requerimento de Licenças e Filmagem. “O IC, dessa forma, na sua qualidade de serviço responsável, remeterá os planos relevantes de filmagem para os serviços competentes, para fornecer um parecer sobre a viabilidade das propostas”, explicou.
Leong Wai Man acrescentou que, para alguns dos projectos de filmagem com requisitos técnicos mais avançados, as autoridades convocam uma reunião de grupo para aprovação, embora as reuniões possam não vir a ser necessárias “se não se encontrarem circunstâncias especiais”, indicou.</description><pubDate>2025-02-26T03:32:18+08:00</pubDate></item><item><title>Macau marca presença na 57ª Sessão do Comité dos Tufões</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/macau-marca-presenca-na-57a-sessao-do-comite-dos-tufoes/</link><description>A 57ª Sessão do Comité dos Tufões ocorreu em Manila, nas Filipinas, de 17 a 20 de Fevereiro. A RAEM foi representada no evento pela Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (DSMG).
Segundo nota de imprensa, a delegação de Macau e “cerca de 100 especialistas em meteorologia, hidrologia e prevenção e redução de desastres provenientes da Ásia-Pacífico” fizeram a apreciação e o balanço dos trabalhos desenvolvidos em 2024, além de projectarem o plano de trabalho para 2025.
A DSMG informa que “participou activamente em vários pontos da agenda, partilhando as suas experiências sobre as técnicas de previsão de tempestades tropicais e os trabalhos de prevenção e redução de desastres, bem como a forma de reforçar a cooperação regional, a fim de melhor comunicar os desafios trazidos pelas tempestades tropicais”.
O chefe da delegação e director da DSMG, Leong Weng Kun, referiu que se empenhará “na promoção do intercâmbio e cooperação meteorológica a nível internacional e regional”, em conjunto com os restantes membros do Comité, ao mesmo tempo que promove o desenvolvimento de técnicas de vigilância meteorológica em Macau.
Leong Weng Kun anunciou, ainda, que o 20º Seminário sobre a Integração do Comité dos Tufões acontecerá na RAEM no quarto trimestre deste ano, assumindo-se “honrado” por contribuir para “uma importante plataforma de intercâmbio e cooperação em matéria de tecnologia meteorológica” na Ásia-Pacífico.
O Comité dos Tufões foi estabelecido conjuntamente pela Comissão Económica e Social das Nações Unidas para a Ásia e o Pacífico (ESCAP) e pela Organização Meteorológica Mundial (OMM) em 1968, contando actualmente com 14 membros nacionais e regionais. O seu objectivo é reforçar a cooperação regional, a fim de reduzir os prejuízos causados pelos tufões e calamidades naturais na região da Ásia-Pacífico.</description><pubDate>2025-02-26T03:32:41+08:00</pubDate></item><item><title>Preço médio por quarto de hotel de cinco estrelas cai 2,3% em termos anuais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/preco-medio-por-quarto-de-hotel-de-cinco-estrelas-cai-23-em-termos-anuais/</link><description>No início de 2025, observou-se uma descida de 2,3% nos preços dos quartos de hotéis de maior classificação em Macau, contrabalançada por um aumento de 4,5% na taxa de ocupação. Por outro lado, as tarifas dos hotéis de quatro e três estrelas aumentaram, assim como a taxa de ocupação da globalidade dos hotéis. Todos os principais mercados de turistas da RAEM cresceram em termos homólogos, com excepção da Tailândia. A DST já anunciou esforços para continuar a promover Macau e expandir o mercado de visitantes oriundos do Sudeste Asiático. 
 
Em Janeiro, o preço médio por noite dos quartos de hotéis de cinco estrelas em Macau decresceu 2,3% em relação aos números do mesmo período de 2024.
De acordo com dados cedidos pela Associação de Hotéis de Macau ao “Macau Tourism Data plus”, plataforma da Direcção de Serviços de Turismo (DST), a tarifa média dos quartos desta categoria registou uma descida de 1.587,2 patacas, em 2024, para 1.550,2 patacas, no primeiro mês do ano de 2025.
Janeiro torna-se, assim, o sétimo mês consecutivo a assinalar uma descida homóloga dos preços médios dos quartos de hotéis de cinco estrelas. O último crescimento homólogo aconteceu em Julho de 2024, com um aumento de 3,6% em relação ao mesmo período de 2023. Desde então, têm sido registados decréscimos consecutivos que oscilam entre os 0,1% e os 10,2%.
Não obstante, a média global das tarifas dos hotéis sob a alçada desta associação – incluindo aqueles com classificações inferiores de quatro e de três estrelas – cresceu 1,5%, passando de 1.387,2 patacas para as 1.408,2 calculadas em Janeiro. Os hotéis de quatro estrelas foram aqueles onde se verificou uma subida mais acentuada, na ordem dos 13,2%, seguidos pelos hotéis de três estrelas, com um crescimento de 12,1%.
Quanto às taxas de ocupação, a média global dos hotéis subiu de 91% para 94,7%, o que se traduz num aumento de 3,7% em relação a 2024. A taxa de ocupação dos hotéis de cinco estrelas foi a que mais cresceu (+4,5%), subindo dos 90,7% do ano passado para 95,2% em Janeiro de 2025. Seguem-se os hotéis de quatro estrelas, com uma subida de 2,6%, e os de três estrelas, com 2,2%.
As estatísticas mencionadas dizem respeito aos hotéis e resorts membros da Associação de Hotéis de Macau, que reúne um total de 46 estabelecimentos: 26 com a classificação de cinco estrelas, 13 com quatro estrelas e sete com três estrelas.
 
DST quer expandir mercado turístico do Sudeste Asiático
 
Os dados cedidos pelo Serviços de Estatística e Censos à DST não apresentam alterações quanto ao pódio dos principais mercados de visitantes da RAEM desde, pelo menos, 2008 – ano a que remontam os primeiros dados disponibilizados pela plataforma “Macao Tourism Data plus”. O interior da China surge invariavelmente em primeiro lugar, desta vez com um crescimento homólogo de 27,4%. Sucedem-se a RAEHK, com um aumento menos expressivo de 5,8%, e a região de Taiwan, subindo 29,8%. Só estas três regiões do pódio representam 91,1% do total de turistas acolhidos pela RAEM em Janeiro.
Seguem-se a Coreia do Sul, as Filipinas e a Indonésia, com aumentos homólogos de 29,9%, 42,2% e 54,6%, respectivamente. As novidades surgem a partir do sétimo lugar, com os Estados Unidos a subir na tabela, devido um aumento homólogo de 13,2%, e o Japão a ascender do décimo para o oitavo lugar, com um crescimento de 13%. Completando a lista dos dez principais mercados turísticos, encontram-se a Malásia (com uma subida de 9%) e a Tailândia. Este último país destaca-se como o único a descer em termos homólogos, sofrendo um decréscimo de 26,6% face a Janeiro de 2024.
A lista inclui ainda dados relativos a visitantes oriundos de outros países não especificados, que representam 1,6% do total de visitantes e assinalam também uma tendência crescente (mais 8,3% comparativamente a Janeiro de 2024). O total de visitantes em termos homólogos subiu 27,4%, tendo sido contabilizada a entrada de 3.646.561 turistas em Macau no primeiro mês do ano.
Em nota de imprensa, a DST anuncia a intenção de “continuar a mover esforços para expandir o mercado de visitantes do Sudeste Asiático”, área de onde provêm a maioria dos países na última metade da tabela. Uma das iniciativas já desenvolvidas consistiu na participação da Feira Internacional de Turismo da Indonésia, “um dos certames de turismo indonésios de maior envergadura destinados a consumidores”, pelo terceiro ano consecutivo.
Na edição de 2025, a DST instalou um Pavilhão de Macau decorado com a mascote do turismo da RAEM, Mak Mak, e alguns dos traços característicos da fusão de culturas sino-portuguesas, como azulejos e pisos em calçada portuguesa. Nas quatro sessões de promoção turística para interacção com o público, foram ainda exibidas danças do leão e danças folclóricas portuguesas.
Os Serviços de Turismo anunciam ainda ter convidado 21 operadores turísticos de Jacarta e Surubaia para uma “visita de familiarização” a Macau, entre 1 e 9 de Janeiro deste ano, considerando que esta iniciativa “ajudou a impulsionar a cooperação entre os dois lados”.
Para este ano, informa a DST, estão planeadas promoções turísticas na Coreia, Japão, Singapura, Indonésia, Tailândia e Malásia, com o objectivo de continuar a incentivar uma “maior diversidade de mercados de visitantes e impulsionar o turismo e a economia de Macau”.
 
C.B.</description><pubDate>2025-02-26T03:33:48+08:00</pubDate></item><item><title>China quer reduzir idade de casamento e eliminar restrições ao número de filhos</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/china-quer-reduzir-idade-de-casamento-e-eliminar-restricoes-ao-numero-de-filhos/</link><description>Um membro do principal órgão consultivo do Governo chinês propôs ontem a redução da idade legal do casamento para os 18 anos e a eliminação das restrições ao número de filhos, visando aumentar a taxa de natalidade.
A iniciativa foi apresentada por Chen Songxi, membro da Academia Chinesa de Ciências, como parte das questões a serem discutidas nas “Duas Sessões” deste ano, as reuniões anuais da Assembleia Popular Nacional e da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (o principal órgão consultivo do país), que arrancam na próxima semana.
A idade mínima para o casamento na China é de 22 anos para os homens e de 20 anos para as mulheres, enquanto a lei permite aos casais ter até três filhos.
Chen sublinhou que a medida visa expandir a base populacional fértil e explorar o potencial reprodutivo da China, num contexto de crescente preocupação com o envelhecimento da população e a baixa taxa de natalidade, segundo o Global Times, jornal oficial do Partido Comunista Chinês.
Embora a proposta não se destine a forçar os jovens a casar numa idade precoce, mas a oferecer mais opções, está em conformidade com as tendências internacionais sobre a idade mínima para o casamento, argumentou Chen.
De acordo com as estatísticas oficiais, o número de casamentos na China foi de 6,1 milhões em 2024, o mais baixo desde 1980. Para além de alterar a idade legal, Chen sugeriu uma reforma mais ampla da legislação sobre população e natalidade.
O académico propôs mudar o nome da actual “Lei do Planeamento Familiar e da População”, de 2021, para “Lei da População e da Natalidade”, eliminando quaisquer restrições ao número de filhos e promovendo políticas de incentivo, como subsídios mensais e apoio médico para cada filho até uma determinada idade.
Há vários anos que a China luta para aumentar o número de nascimentos, embora as políticas implementadas até à data não tenham conseguido inverter significativamente a baixa taxa de natalidade nas zonas urbanas.
A janela de oportunidade para implementar estas medidas situa-se entre 2025 e 2035, um período-chave em que o número de mulheres em idade fértil estabilizará entre 290 milhões e 310 milhões, afirmou.
Durante estes anos, as autoridades esperam realizar inquéritos sobre as intenções de ter crianças e ajustar os programas aos diferentes grupos populacionais.
O envelhecimento projetado da população chinesa é também alarmante para as autoridades da China, onde, em 2024, mais de 15% da população tinha 65 anos ou mais e se estima que, em 2031, mais de 20% da população terá mais de 65 anos.
Em 2050, prevê-se que esta percentagem aumente para 29,5%, com o consequente impacto negativo na força de trabalho e na economia do país.</description><pubDate>2025-02-26T03:33:47+08:00</pubDate></item><item><title>The Roadhouse Macau traz a folia do carnaval brasileiro às ruas do Cotai</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/the-roadhouse-macau-traz-a-folia-do-carnaval-brasileiro-as-ruas-do-cotai/</link><description>Macau recebe este fim-de-semana o mais tradicional e colorido carnaval brasileiro, com performances de Jandira Silva e DJ Brincher. Um evento organizado pela Broadway Hotel, no dia 1 de Março, sábado, está marcado para acontecer na Broadway Macau Food Street e na área exterior do The Roadhouse Macau. A partir das 17h00, a folia típica contará com desfiles de samba, rodas de dança, performances e actividades para crianças, prometendo uma experiência vibrante e especial.
 
No próximo dia 1 de Março, sábado, a cidade será cenário de um espectáculo com muita cor e música: o tradicional carnaval brasileiro. Marcado para começar às 17h00, o evento terá lugar na Broadway Macau Food Street e na zona exterior do The Roadhouse Macau, localizado nas proximidades do hotel-casino Galaxy. A festa promete ser uma celebração de tradições, música e sabores, destacando a rica cultura do Brasil.
Com uma programação diversificada e apoio do Consulado Geral do Brasil em Hong Kong, o “Brazilian Carnaval in Macau” da Broadway será uma verdadeira festa para todos as idades. As festividades iniciar-se-ão com o “Carnakids”, um momento especial dedicado às crianças, proporcionando um ambiente animado e familiar. Segue-se às 18h30 o acontecimento central, o grande desfile de samba, que contará com a participação da Escola de Samba de Macau e do Axé Capoeira Macau, duas instituições que promete trazer a alegria contagiante do estilo musical tão tradicional do Brasil e a energia da capoeira, apresentando as tradições que são sinónimo do reconhecido Carnaval Brasileiro.
Às 19h00, os ritmos do Brasil continuarão a ressoar com uma roda de samba, um momento mais íntimo e participativo, permitindo que os convidados dancem e se entreguem à autenticidade e vibração da festança. Além das diversas opções de comes e bebes brasileiros que estarão disponíveis, um dos momentos mais aguardados ocorrerá às 20h30, quando o desfile de fantasias tomará conta do espaço, premiando as criações mais originais e inspiradoras, incentivando mais uma vez a participação dos que estiverem presentes.
A cantora Jandira Silva subirá ao palco às 21h00, oferecendo uma performance repleta de animação e música contagiante com clássicos já bem conhecidos. A noite seguirá com o DJ Brincher, que garantirá as melhores batidas e manterá a energia elevada a partir das 22h00.
Após mais uma apresentação de Jandira Silva às 23h00, o DJ Brincher encerrará a celebração na madrugada, levando todos a dançar até às primeiras horas do dia seguinte.
O gerente do The Roadhouse Macau, Florendo Amabilis, expressou o seu entusiasmo em relação ao evento, afirmando que a realização do Carnaval Brasileiro em Macau é uma grande oportunidade para promover a cultura brasileira e a união das comunidades.  “[O evento] promete ser um ponto alto para a nossa comunidade, oferecendo uma oportunidade maravilhosa para mostrar e partilhar a rica cultura do Brasil”, destacou Amabilis.
O Carnaval brasileiro tem raízes profundas na história cultural do país, combinando influências de tradições africanas, indígenas e europeias. Originou-se nas festividades que antecediam a Quaresma, com os “entrudos” em Portugal, onde as pessoas se divertiam com brincadeiras de água e comida. A palavra Carnaval tem a sua origem no latim, especificamente na expressão “carnis levale”, que significa “tirar a carne”. Este significado está associado ao jejum que se deveria praticar durante a Quaresma, assim como à contenção dos prazeres da vida terrena. Este facto revela uma tentativa da Igreja Católica de moderar os desejos dos seus fiéis.
Com a chegada dos colonizadores ao continente americano, essa tradição evoluiu e misturou-se com ritmos africanos e danças locais, especialmente em cidades como o Rio de Janeiro e Salvador. Ao longo dos séculos, o Carnaval transformou-se num grande evento, famoso pelos desfiles de escolas de samba, blocos de rua e festas, celebrando a diversidade cultural do Brasil e atraindo milhões de visitantes todos os anos.
Segundo os organizadores, este Carnaval Brasileiro em Macau é uma excelente oportunidade para a comunidade se reunir e celebrar a diversidade cultural de uma tradição centenária. A festa convida todos os participantes a vestirem os seus trajes mais exuberantes de Carnaval, enriquecendo o ambiente festivo e colorido.</description><pubDate /></item><item><title>DSAT vai lançar novo concurso para táxis para acautelar licenças prestes a caducar</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/dsat-vai-lancar-novo-concurso-para-taxis-para-acautelar-licencas-prestes-a-caducar/</link><description>A Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) está a preparar um novo concurso público para substituir as licenças que vão caducar este ano. As autoridades indicaram também que estão a estudar formas para aumentar a taxa de resposta dos táxis às solicitações.
 
O Governo está a acelerar os trabalhos preparatórios para a realização de um novo concurso público para táxis, de forma a preparar a substituição das licenças que vão caducar este ano, indicou a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Sun Iok. Os detalhes do concurso ainda não foram divulgados pelas autoridades.
Neste momento operam em Macau cerca de 1.750 táxis. Destes, 300 são especiais. Segundo revelou anteriormente a DSAT, nos primeiros nove meses do ano passado foram recebidas mais de 30 milhões de chamadas de táxis especiais, sendo que a taxa de resposta tem sido baixa. Aliás, a partir dos dados disponibilizados pela DSAT no ano passado, verifica-se que cada táxi especial recebe uma média de 370 solicitações por dia.
Na interpelação, Leong Sun Iok questionava se o Governo tinha planos para promover a chamada de táxis através da internet, uma vez que Hong Kong está a estudar a implementação de diplomas sobre o assunto. Na resposta, a DSAT afirmou que “continuará atenta à actualização legislativa e os trabalhos complementares relacionados com a prestação de serviços de transporte de passageiros por marcação online nas regiões vizinhas”, indicando que vai proceder aos “estudos necessários em tempo oportuno”.
O organismo acrescentou ainda que está a estudar “o número de táxis especiais e formas para aumentar a sua taxa de resposta à chamada, continuando a auscultar as opiniões da sociedade e a apresentar sugestões, no sentido de responder às necessidades dos residentes e turistas”.
No último concurso público para a operação de táxis, foram atribuídas licenças a dez empresas para a operação de um total de 500 veículos. O concurso público causou polémica e foi alvo de queixas por alguns dos candidatos que alegaram falta de transparência do processo. No concurso, quase metade das 40 propostas apresentadas não foram admitidas, e algumas foram aceites e depois rejeitadas. A DSAT admitiu, nessa altura, que recebeu contestação de algumas empresas excluídas, mas reiterou que os procedimentos do acto público de abertura das propostas foram conduzidos de acordo com a lei. A Macau Nova Era Taxi, S.A., subsidiária das empresas estatais China Travel Service (Macau) Limited, ficou no primeiro lugar da lista, com o preço da licença mais elevado, correspondente a 3,8 milhões de patacas.
Recentemente também se ficou a saber que, em Janeiro deste ano, as irregularidades praticadas por taxistas triplicaram, em comparação com o mês homólogo do ano passado.</description><pubDate>2025-02-26T03:34:20+08:00</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde registaram 2.529 casos de doenças transmissíveis em Janeiro</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/servicos-de-saude-registaram-2-529-casos-de-doencas-transmissiveis-em-janeiro/</link><description>Os Serviços de Saúde (SS) contabilizaram um total de 2.529 casos de doenças transmissíveis de declaração obrigatória. Os dados são referentes ao mês de Janeiro do corrente ano. Entre as enfermidades mais comuns estão a influenza, a escarlatina e a infecção por norovírus.
Os casos de influenza somaram 2.190, indicando uma redução de 30,9% em comparação ao mesmo mês do ano anterior. No entanto, houve um aumento notável em relação ao mês anterior. Tal variação reforça a natureza sazonal da doença, que tende a se agravar durante os meses mais frios. Os especialistas enfatizam a importância da vacinação, especialmente para grupos de alto risco, como idosos e pacientes com condições pré-existentes.
A escarlatina apresentou 97 casos, evidenciando uma queda de 55,7% em relação ao ano passado. Apesar da diminuição, a doença continua a ser uma preocupação, especialmente entre a população infantil, e sua identificação precoce é crucial para iniciar tratamentos com antibióticos efectivos.
A infecção por norovírus, embora com 82 casos registados, demonstrou um aumento substancial em relação ao mesmo mês do ano anterior, destacando a necessidade de rigor nas práticas de higiene alimentar. O norovírus é conhecido pela sua alta contagiosidade, frequentemente transmitido por alimentos contaminados ou superfícies.
A influenza é uma doença respiratória aguda altamente contagiosa, comum no Inverno e na Primavera. Em Macau predominam os vírus A (H1N1 e H3N2) e B. Transmitida principalmente por gotículas de saliva e contacto com secreções, apresenta sintomas como febre, dores musculares e tosse.
Já a escarlatina, causada pelo estreptococo beta hemolítico, afecta sobretudo crianças entre os 2 e os 8 anos, manifestando-se com febre, dor de garganta e erupções cutâneas. O tratamento com antibióticos é eficaz, mas a falta dele pode levar a complicações sérias.
A infecção por norovírus provoca gastrenterite, transmitindo-se por alimentos ou água contaminados e contacto com excrementos, com maior incidência também no Inverno.
Os SS reforçam a necessidade de conscientização da população sobre medidas preventivas e a importância da adesão às recomendações de saúde pública e higiene pessoal, que são essenciais para a prevenção de surtos deste tipo de doenças.</description><pubDate>2025-02-26T03:32:45+08:00</pubDate></item><item><title>UM realizou iniciativa para integrar estudantes internacionais</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/um-realizou-iniciativa-para-integrar-estudantes-internacionais/</link><description>A Universidade de Macau (UM) organizou uma iniciativa para integrar os seus alunos internacionais. Esta primeira edição do programa “Empowering Your Future: Imersão Cultural e Experiência de Exploração de Oportunidades em Macau” contou com a participação de 30 estudantes do exterior e mais dez alunos embaixadores da instituição.
O programa teve como objectivo melhorar a compreensão de Macau e da UM por parte dos seus estudantes internacionais. Foram organizadas actividades culturais e visitas para explorar as vantagens e oportunidades de desenvolvimento em Macau e na UM.
Segundo a nota de imprensa da UM, os estudantes internacionais que participaram “concordaram que o programa lhes proporcionou experiências inesquecíveis e reforçou as suas ligações com os estudantes locais”.
O programa incluiu “um vasto leque de actividades organizadas por estudantes e professores das faculdades residenciais, como palestras sobre vários tópicos, visitas a locais e workshops”. “Estas actividades deram aos estudantes internacionais uma visão da história de Macau, do seu desenvolvimento urbano, das suas caraterísticas especiais e do seu estatuto político único”.
Os alunos visitaram os resorts integrados e os complexos de entretenimento de Macau e obtiveram informações sobre o seu desenvolvimento e a indústria; experienciaram a cultura do chá chinês e aprenderam técnicas de preparação com especialistas em chá; aprenderam noções básicas da arte marcial Nanquan com Wong Sam In, uma aluna da UM e campeã de Nanquan dos Jogos Universitários Mundiais; e adquiriram conhecimentos sobre os princípios de conceção da arquitectura chinesa antiga, técnicas de construção e o seu significado cultural através da construção de uma ponte em miniatura com caraterísticas chinesas.
Guiados por bolseiros da faculdade e guias turísticos profissionais, os estudantes internacionais exploraram os locais históricos de Macau, caminharam pelas suas ruas e vielas, saborearam os pratos típicos macaenses e conheceram a cultura de Macau.</description><pubDate>2025-02-26T03:32:40+08:00</pubDate></item><item><title>Tesla anuncia implementação de funções avançadas de condução autónoma na China</title><link>https://pontofinal-macau.com/2025/02/26/tesla-anuncia-implementacao-de-funcoes-avancadas-de-conducao-autonoma-na-china/</link><description>O fabricante de veículos eléctricos norte-americano Tesla anunciou ontem o lançamento de funções avançadas de condução autónoma para os seus carros na China, incluindo o Autopilot, nas ruas das principais cidades.
 
O anúncio surge após vários anos de tentativas da empresa norte-americana para ultrapassar os obstáculos regulamentares que impediam esta actualização no mercado automóvel chinês.
A Tesla explicou que vai lançar gradualmente uma actualização de ‘software’ que inclui a “condução automática assistida por Autopilot nas ruas das cidades” e uma função no espelho retrovisor que deteta se os condutores estão ou não a prestar atenção. Estas características são semelhantes às do sistema FSD (‘full self-driving’) que o fabricante oferece nos Estados Unidos.
Os automóveis equipados com este ‘software’ não são, de facto, totalmente autónomos, e destinam-se a ser utilizados sob o controlo de um condutor.
A actualização “foi lançada para certos modelos de automóveis e será gradualmente alargada a outros modelos adequados”, afirmou a empresa, num comunicado publicado na rede social chinesa WeChat.
Segundo a agência de notícias financeiras Bloomberg, o plano permite que os utilizadores que pagaram o equivalente a 8.800 dólares pelo pacote FSD o utilizem em estradas urbanas.
Segundo fontes citadas pela Bloomberg, a Tesla terá oferecido aos seus funcionários na China a possibilidade de participarem num teste-piloto destes sistemas antes de serem lançados ao público.
Musk deslocou-se em Abril a Pequim, onde se reuniu com dirigentes governamentais, incluindo o primeiro-ministro chinês, Li Qiang, para discutir a viabilidade do FSD na China.
A Tesla fechou um acordo de cartografia e navegação com a tecnológica chinesa Baidu e cumpriu os requisitos locais em matéria de segurança dos dados e de privacidade.
No entanto, em Janeiro, durante uma chamada com analistas após a divulgação dos resultados, Musk reconheceu que a Tesla ainda enfrentava desafios para lançar o FSD na China, culpando as limitações que tanto Pequim como Washington impuseram à forma como a empresa treina o seu sistema para reconhecer as estradas locais.
De acordo com Musk, os engenheiros da Tesla estavam a resolver o problema utilizando vídeos da Internet que mostravam ruas na China para dar instruções ao sistema.
As tecnologias de assistência ao condutor estão a tornar-se cada vez mais comuns no país asiático, onde a empresa local BYD, o maior fabricante de automóveis elétricos do mundo, anunciou recentemente um sistema conhecido como “God’s Eye” que será incorporado em veículos com preços a partir do equivalente a 9.630 dólares.
A China é um mercado importante para a Tesla, que tem duas fábricas no país e está a tentar competir com os fabricantes locais de veículos elétricos em rápido crescimento. Lusa</description><pubDate>2025-02-26T03:33:49+08:00</pubDate></item></channel></rss>